<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ostersundinsairaalaostersundssjukhus.4.603682d013ae38e6d09af.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>| Suomi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>| Åarjelsaemie / Same</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja meistä (Om oss)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkien bïjre (Om landstinget)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyntiaika: Käyntiaikamme on päivittäin kello 11.00—19.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guessietïjje: Mijjen lea guessietïjje fïerhten biejjien ts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käynti muina aikoina on mahdollista sovittaessa asiasta osaston henkilökunnan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>11.00 — 19.00 gaskem, jis sïjhth guessine båetedh åvteli jallh dan mænngan tjoerh goevtesebarkijgujmie sïemedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukat: Voimakkaalta tuoksuvia kukkia ei saa tuoda sairaalaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Blommah: Blommah tjarke hapsoejgujmie skïemtjegåetesne nihtedh, jis allergije ij maehtieh blommah buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Allergiatapauksissa ei sallita mitään kukkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj ussjedh ih nåhtedh parfyme tjarke hapsojne gåessie guessine båatah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoesineet ja käteinen: Sairaala ei vastaa arvoesineistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarenes jïh kontanth: Ij skïemtjegåetien leah dïedtie vaarenesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota mukaan vain välttämättömimmät tavarat ja pyydä omaisia viemään arvoesineet kotiin, jos olet tullut sairaalaan akuutin tilanteen seurauksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ajve meatan vaaltah mah daerpies jïh gihtjh dah åelieh jis dah maehtieh dov vaarenes gåatan vaeltedh jis datne akute skïemtjegåatan böötih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteydenotot puhelimitse: Tavoitteemme on omistaa mahdollisimman paljon aikaa potilaidemme hoitoon, joten toivomme, että osaston ja omaisten välinen yhteydenpito tapahtuu yhden henkilön kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Telefovnegaskesh: Mijjen ulmie lea jïjnjemes aejkiem patientidie sujhtedh, dannasinie mijjieh vaajtelibie aktene persovnine gaskesadtebe goevtese jïh åelieh gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oma sairaus (vatsatauti / talvioksennustauti): Jos sinulla tai jollakulla, jonka kanssa olet ollut läheisessä yhteydessä, on ollut vatsatauti, talvioksennustauti tai vastaavia ruoansulatuskanavan oireita edellisen kolmen vuorokauden aikana, pyydämme pidättäytymään vierailusta, koska tartunnalla sairaalapotilaisiin voi olla huomattavia vaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje skïemtjelasse (tjööjjijste / daelvietjallome): Jis datne jallh jeatjah gie datne råakih lea tjööjjste, daelvietjallome jallh seammaligke symptovmh tjåejjie-tjåeliejste dej minngemes golme dygnij dellie mijjieh sïjhtebe datne ih guessine båetieh, guktie datne maahtah patientide laanestidh jïh stoerre konsekvensigujmie destie sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tulet sairaalaan potilaaksi, on tärkeää, että kerrot mahdollisesta tartuntavaarasta, jotta voimme ryhtyä varotoimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne båatah goh patiente lea vihkeles datne dejnie soptsesth guktie mijjieh maehtebe dåajmijeslaakan gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaalan osastot, yksiköt ja vastaanotot (ruotsiksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesehth kaarhtesne (sveerjen gïelesne)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot: Osoite:Östersunds sjukhus 831 83 Östersund Näytä kartalla Aukioloajat:Päivittäin klo 6.00—22.00 Puhelinvaihde:063 153 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rihpestïjje: 06.00 - 22.00 fïerhten biejjien</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
