<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisen vanhustyon kehittämispäivät</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>366</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1883&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_davvisameg_.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_inarinsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012koltannos.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SAAMELAISEN VANHUSTYÖN KEHITTÄMISPÄIVÄT </em><em type="bold">23–24.5.2012, Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inari </em></p>
<p><em type="bold">OHJELMA KESKIVIIKKO 23.5.2012 klo 8.00 – </em></p>
<p>Kulttuurikeskus Sajoksen esittely halukkaille <em type="bold">klo 8.30 – 9.15 </em></p>
<p>Tervetulokahvit, Sajoksen aula <em type="bold">klo 9.15 – 9.45 </em></p>
<p>Päivien aloitussanat, pj. Arto Pohjanrinne, Sosiaali- ja terveyslautakunta, Saamelaiskäräjät.</p>
<p>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen kehittämisrakennehanke. Irmeli Moilanen, projektikoordinaattori, SaKaste-hanke <em type="bold">klo 9.45 – 10.45 </em></p>
<p><em type="italic">Etenevät muistisairaudet saamelaisväestössä, </em>Anne Remes, neurologian erikoislääkäri, professori, Itä-Suomen yliopisto. Keskustelua. <em type="bold">klo 10.45 – 11.45 </em></p>
<p><em type="italic">Saamelaisen muistisairaan hoito, </em>Heidi Eriksen, Utsjoen johtava terveyskeskuslääkäri. Keskustelua <em type="bold">klo 11.45 – 12.30 </em></p>
<p>Lounas (omakustanteinen). Ravintola Galla, kulttuurikeskus Sajos <em type="bold">klo 12.30 – 13.30 </em></p>
<p><em type="italic">Ikäihmisen kohtaaminen lääkärin työssä Enontekiöllä, </em>Taina Korhonen, Enontekiön terveyskeskuslääkäri. <em type="bold">klo 13.30 -13.45 </em></p>
<p>Saamelaisen omaishoitajan puheenvuoro: <em type="italic">Mitä arki on kotona, kun hoidat muistisairasta? </em><em type="bold">klo 13.45 – 14.00 </em></p>
<p>Saamenkielisten kotipalvelutyöntekijöiden kokemuksia: <em type="italic">Arjen tilanteita kotipalvelutyössä. </em>Keskustelun ohjaajana Pia Ruotsala, sosiaali- ja terveyssihteeri, Saamelaiskäräjät <em type="bold">klo 14.00 – 14.45 </em></p>
<p>Kahvitauko. Sajoksen aula. <em type="bold">klo 14.45 – 16.30 </em></p>
<p>Saamenkielisten muistisairaiden hoitotilanne saamelaisten kotiseutualueen kunnissa <em type="italic">. Kuntien puheenvuorot. </em></p>
<p><em type="italic">Mitä on suunnitteilla? Miten kieli ja kulttuuri huomioidaan palveluprosesseissa? </em></p>
<p>Joonas Sippola, sosiaaliohjaaja, Enontekiö Mirja Laiti, avohoidon johtaja, Inari Anitta Kaisanlahti, vanhustyön johtaja, Sodankylä</p>
<p>Heidi Eriksen, johtava terveyskeskuslääkäri, Utsjoki</p>
<p>Keskustelua <em type="bold">klo 18.30 – 21.00 </em></p>
<p>Päivällinen Inarin Kultahovissa. Hotelli Inarin Kultahovin kulttuurisensitiivinen toiminta-ajatus. Kaisu Nikula, hotellin johtaja. Ima Aikio-Arianaick lausuu runojaan <span type="quote">“Vanhuksen kämmenselän suonissa/elämänauringon/viimeiset säteet”</span> Ima Aikio-Arianaick lohká divttaidis <span type="quote" xml:lang="sme">”Boares olbmo gieđa suonain/eallima beaivváža/maŋimuš suotnjarat”</span> </p>
<p><em type="bold">TORSTAI 24.5.2012 </em><em type="bold">klo 9.00 – 10.00 </em></p>
<p><em type="italic">Vanhustyön kehittäminen. Prosessien mallintamisen merkitys vanhustyössä. </em>Inga Mukku, vanhustyön koordinaattori, PaKaste 2, Rovaniemi. <em type="bold">klo 10.00 – 10.15 </em></p>
<p><em type="bold">Kahvitauko, Sajoksen aula </em><em type="bold">klo 10.15 – 12.00 </em></p>
<p>Ryhmätyöt. <em type="italic">Tavoitteena saamenkielisen muistisairaan hoitoketjun mallintaminen </em>- <em type="italic">Mihin tarvitaan tukea? </em>- <em type="italic">Mitä muistisairaan arki on ja miten sitä voidaan tukea? </em>- <em type="italic">Mitä lähdetään kehittämään? </em>Ristenrauna Magga, toiminnanjohtaja Sámi Soster ry Irmeli Moilanen, hankekoordinaattori, SaKaste Pia Ruotsala, sosiaalisihteeri, Saamelaiskäräjät <em type="bold">klo 12.00 – 13.00 </em></p>
<p>Lounas ( omakustanteinen). Ravintola Galla, kulttuurikeskus Sajos <em type="bold">klo 13.00 – 14.00 </em></p>
<p>Ryhmätyöt jatkuu <em type="bold">klo 14.00 – 15.00 </em></p>
<p>Ryhmätöiden esitys. Ristenrauna Magga, toiminnanjohtaja Sàmi Soster ry, Irmeli Moilanen, hankekoordinaattori, SaKaste-hanke ja Pia Ruotsala, sosiaali- ja terveyssihteeri, Saamelaiskäräjät <em type="bold">klo 15.00 – 15.15 </em></p>
<p>Kahvitauko, Ravintola Galla <em type="bold">klo 15.15 – 16.00 </em></p>
<p>Kehittämispäivien yhteenveto ja saamelaisen muistisairaan hoitopolun kehittämiskohteiden määrittely. Jatkotyöskentelystä sopiminen. Ristenrauna Magga, toiminnanjohtaja Sàmi Soster ry</p>
<p>Irmeli Moilanen, hankekoordinaattori, SaKaste-hanke ja Pia Ruotsala, sosiaali- ja terveyssihteeri, Saamelaiskäräjät <em type="bold">klo 16.00 </em></p>
<p xml:lang="smn">Kehittämispäivien päätös. Irmeli Moilanen, hankekoordinaattori,</p>
<p>SaKaste</p>
</body></document>
