<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Painettu saamen kieli - Paulus Diaconuksesta Johan Turiin — Siida</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>530</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.siida.fi/sisalto/tiedotteet/painettu-saamen-kieli-paulus-diaconuksesta-johan-turiin</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="the-printed-sami-language-from-paulus-diaconus-to-johan-turi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="prentejuvvon-samegiella.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="sme">sámegillii |</p>
      <p type="listitem" xml:lang="eng">in English |</p>
      <p type="listitem">suomeksi |</p>
      <p type="listitem" xml:lang="rus">Русский</p>
    </list>
    <p xml:lang="nob">Hae</p>
    <p>Laajennettu haku...</p>
    <p>Siirry sisältöön. | Siirry navigointiin</p>
    <p type="title" xml:lang="eng">Osiot</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="smn">Pääsivu |</p>
      <p type="listitem">Kokoelmat |</p>
      <p type="listitem">Luontopalvelut |</p>
      <p type="listitem">Ravintola |</p>
      <p type="listitem">Kokoukset |</p>
      <p type="listitem" xml:lang="fkv">Tiedotteet |</p>
      <p type="listitem">Kolttien Perinnetalo</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Sivukartta |</p>
      <p type="listitem">Ota yhteyttä |</p>
      <p type="listitem" xml:lang="smj">RSS |</p>
      <p type="listitem">Uutiskirje</p>
    </list>
    <p>SAAMELAISKULTTUURI  Saamelaismuseo</p>
    <p xml:lang="est">POHJOINEN LUONTO  Luontokeskus</p>
    <p xml:lang="eng">Info</p>
    <p xml:lang="smn">Pääsivu</p>
    <p xml:lang="koi">/</p>
    <p xml:lang="fkv">Tiedotteet /</p>
    <p>Painettu saamen kieli - Paulus Diaconuksesta Johan Turiin</p>
    <p type="title">Painettu saamen kieli - Paulus Diaconuksesta Johan Turiin</p>
    <p>torstai 21. Kesäkuuta 2012, 16.56</p>
    <p>Saamelaismuseo Siidan kesänäyttely kertoo painetun saamen kielen syntyvaiheista. Näyttelyssä esitellään varhaisimmat kirjalliset maininnat itsenäisen saamen kielen olemassaolosta sekä varhaisimmat saamenkieliset kirjat Ruotsissa, Norjassa ja Suomessa.</p>
    <p>Ensimmäiset kirjalliset kuvaukset saamelaisista tallennettiin käsin kirjoitettuihin käsikirjoituksiin. Vuonna 1515 painettua langobardihistorioitsija Paulus Diaconuksen vuodelta 790 peräisin olevaa kuvausta pidetään ensimmäisenä painettuna mainintana itsenäisen saamen kielen olemassaolosta. Ensimmäiset saamenkieliset sanat nähtiin painettuna <em type="italic">The Principall Navigations, voyages and discoveries of the English nation made by Sea or over Land </em>-teoksessa, joka ilmestyi vuonna 1589. Sanat oli kirjannut ylös merikapteeni Stephen Burrough matkallaan Kuolan rannikolla vuonna 1557.  </p>
    <p>Painettu saamen kieli -näyttelyn helmi on maailman ensimmäinen saamenkielinen kirja vuodelta 1619, Nicolaus Andreaen <em type="italic">En lijten sångebook, hurudeles messan skal hållas, läsäs, eller sjungas, pä lappesko </em>. Tähän teokseen voi tutustua näyttelyssä myös selattavana virtuaalikirjana. Erityistä huomiota saa myös Lapin tutkimuksen perusteos, Johannes Schefferuksen vuonna 1673 julkaisema <em type="italic">Lapponia </em>, ja siinä julkaistut Olaus Matinpoika Sirman tallentamat saamenkieliset joikurunot, <em type="italic">Kulnasatz </em>ja <em type="italic">Orre Javra </em>. Lapponia-teoksen varhaisten käännösten myötä nämä runot levisivät laajalle Eurooppaan ja vaikuttivat mm. Voltairen ja Goethen tuotantoon. </p>
    <p>Painettu saamelainen kirjallisuus, saamelaisten itse kirjoittama omakielinen kirjallisuus, syntyi vasta 1900-luvun alussa. Näyttelyssä on mm. esillä Johan Turin vuonna 1910 julkaistu <em type="italic">Muittalus samiid birra </em>(Kertomus saamelaisista), Anders Larsenin <em type="italic">Bæivve-Alggo </em>-romaani vuodelta 1912 sekä Pedar Jalvin runo-ja novellikokoelma <em type="italic">Muottačalmit </em>vuodelta 1915. </p>
    <p>Harvinaisen kirjakokoelman omistaja Ilkka Paatero aloitti tietoisen Lappia käsittelevän kirjallisuuden keräämisen 1990-luvun alussa. Pyrkimys täydellisen Lappi-kirjaston luomiseen johti keräilijän ennen pitkää tutkimaan myös saamelaisen kirjallisuuden varhaisia vaiheita. Paatero toteaa, että varsinkin erittäin varhaiset, 1600- ja 1700-luvulla painetut saamenkieliset teokset, ovat keräilijälle todellinen haaste, koska niitä on säilynyt vain muutamia kappaleita ja ne ovat pääosin julkisissa kokoelmissa. Paatero kertoo omasta suhteestaan kirjallisuuden keäämiseen lainaten Samuli Paulaharjua: <em type="italic"><span type="quote">”Pyytömieheksi kun oli jouduttu, piti olla pyytömies aina”</span> </em>. </p>
    <p>Painettu saamen kieli -näyttely avautuu yleisölle Siidassa 15.6. ja se on esillä 14.10. saakka. Siida on avoinna 1.6.-19.9. päivittäin kello 9-20 ja 20.9. lähtien tiistaista sunnuntaihin kello 10-17. Tervetuloa!</p>
    <p><em type="italic">Lisätietoja: </em>Intendentti Arja Jomppanen, Saamelaismuseo Siida, puh. 040 579 3313 , arja.jomppanen(at)samimuseum.fi </p>
    <p xml:lang="smn">Saamelaismuseo, Siida, Inarintie 46, 99870 Inari, puh. 0400 898 212, siida@samimuseum.fi , www.siida.fi</p>
    <p type="title">Tehdyt toimenpiteet</p>
    <list>
      <p type="listitem">Lähetä</p>
      <p type="listitem">Tulosta</p>
    </list>
    <p xml:lang="vep">SISÄLTÖ</p>
    <p>Villiinny keväästä Lapin lintuviikon lintuhetkillä Inarissa</p>
    <p>Opinpolut–näyttely esittelee Saamelaisalueen koulutuskeskuksen koulutustarjontaa</p>
    <p>Saamelaismuseo Siida avaa kokoelmiaan Finna-palveluun</p>
    <p>Kansallismuseo lahjoittaa merkittävän saamelaiskokoelman Saamelaismuseo Siidaan</p>
    <p>Saamelainen tarinaperinne ja luonto tutuksi</p>
    <p>Valokuvaaja Jyrki Kallio-Kosken kuvateos, Raittijärvi – Kaijukan kylä julkaistaan 23.3.2017 Hetassa</p>
    <p>Karhuja Siidan luontoilloissa Inarissa</p>
    <p>Siidan kesätyöpaikat 2017 auki</p>
    <p>Saamelaisten kansallispäivää ja Suomen luonnon päivää juhlitaan Siidassa</p>
    <p>Sukelletaan talveen Vasatokassa ja Aurorassa - Suomen luonto juhlii 100-vuotiasta Suomea</p>
    <p type="title" xml:lang="vep">VIERAILIJAINFO</p>
    <p xml:lang="smn"><em type="italic">SIIDA </em>INARINTIE 46, 99870 INARI </p>
    <p xml:lang="smn">Saamelaismuseo Puh. 0400 898 212</p>
    <p>Luontokeskus, Metsähallitus Puh. 0206 39 7740</p>
    <p>&gt; aukioloajat</p>
    <p xml:lang="fkv">&gt; sisäänpääsymaksut</p>
    <p>&gt; yhteystiedot</p>
    <p>&gt; saavutettavuus</p>
    <p>&gt; opastukset</p>
    <p>&gt; Siidan arkkitehtuuri</p>
    <p>kalenteri</p>
    <p xml:lang="koi">|</p>
    <p>mediakuvapankki</p>
    <p xml:lang="sme">matkailuinfo</p>
    <p xml:lang="sme">Siida</p>
    <p xml:lang="sms">Siida Shop</p>
    <p>Saamelaismuseon blogi</p>
    <p>medialle | matkanjärjestäjille</p>
    <p xml:lang="sme">Copyright Siida 2010</p>
    <p xml:lang="koi">|</p>
    <p xml:lang="est">Updated 10.6.2010</p>
    <p>Aukaise alkuperäinen koko uudessa ikkunassa</p>
  </body>
</document>
