<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mitaoikeusapuunkuuluu.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut vuoigatvuođaveahkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä oikeusapuun kuuluu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuoigatvuođaveahkkái gullá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asian laatu ja merkitys vaikuttavat siihen, mitä palveluja oikeusapuun kussakin tapauksessa kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši kvalitehta ja mearkkašupmi váikkuhit dasa, mat bálvalusat vuoigatvuođaveahkkái iešguđet dáhpáhusas gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeudenkäyntiasiat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggeáššit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeudenkäyntiasioissa henkilö tarvitsee yleensä avukseen asiantuntevan avustajan, esimerkiksi nostamaan kanteen tai toimimaan rikoksesta syytetyn puolustajana oikeudenkäynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggeáššiin olmmoš dárbbaša dábálaččat doarjjan áššedovdi veahki, ovdamearkan áššečuoččáldahttimii dahje doaibmat rihkkosis áššáskuhtton olbmo bealušteaddjin dikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustajaa ei kuitenkaan määrätä selviin asioihin, kuten riidattomiin avioeroihin tai yksinkertaisiin sakkojuttuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ii goittotge mearriduvvo čielga áššiide, nugo riidduhis náittosearuide dahje oktageardán sáhkkoáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näihin asioihin voi saada neuvontaa oikeusaputoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid áššiide sáhttá oažžut rávvema vuoigatvuođaveahkkedoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakas voi valita, haluaako hän oikeudenkäynnissä avustajakseen valtion oikeusaputoimistossa työskentelevän julkisen oikeusavustajan vai asianajajan tai muun lakimiehen, jolla on lupa toimia oikeudenkäyntiavustajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehas sáhttá válljet, háliidago son dikkis veahkkin stáhta vuoigatvuođaveahkkedoaimmahagas bargi almmolaš vuoigatvuođaveahki vai ášševuoddji dahje eará geas lea lohpi bargat riektegeavvanveahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos henkilölle myönnetään oikeusapua, valtio maksaa oikeudenkäyntiavustajan palkkion joko kokonaan tai osittain, oikeusavun saajan käyttövaroista riippuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos olbmui mieđihuvvo vuoigatvuođaveahkki, stáhta máksá diggeveahki bálkká juogo ollásit dahje muhtin muddui, vuoigatvuođaveahki oažžu geavahanváriid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustajan toimenpiteet korvataan enintään 80 tunnilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki doaimmat buhttejuvvojit eanemustá 80 diimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuin voi kuitenkin erityistilanteissa antaa luvan tämän rajan ylittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollu sáhttá goittotge sierradiliin addit lobi dán ráji badjelmannamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi oikeusavun saaja vapautuu esimerkiksi oikeudenkäyntimaksuista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin vuoigatvuođaveahki oažžu friijadahtto ovdamearkan diggemávssus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtio ei maksa vastapuolen oikeudenkäyntikuluja siinä tapauksessa, että oikeusapua saanut häviää jutun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ii mávsse vuostebeali áššegoluid dan dáhpáhusas, ahte vuoigatvuođaveahki ožžon áššehas táhpe ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut asiat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapua voidaan antaa myös asioissa, joita ei viedä tuomioistuimen ratkaistavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahki sáhttá addit maiddái áššiin, mat eai dolvojuvvo duopmostuolu čoavdimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi tarvita jonkin asiakirjan laadinnassa, esimerkiksi perukirjan tai ositussopimuksen tekemisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki sáhttá dárbbašit man nu áššebáhpára čállimis, ovdamearkan árbegirjji dahje juogadansoahpamuša čállimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jossakin oikeudellisessa ongelmassa tarvitaan vain lakimiehen neuvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin vuoigatvuođa guoski problemas dárbbašuvvojit dušše láhkaalbmá rávvagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näissä asioissa oikeusapua antavat julkiset oikeusavustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid áššiin vuoigatvuođaveahki addet almmolaš vuoigatvuođaveahkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusavun saaja ei siis voi valita yksityistä avustajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahki oažžu ii nappo sáhte válljet priváhta veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muissa kuin tuomioistuimessa käsiteltävissä asioissa oikeusapua voi saada korvauksetta tai omavastuuosuutta vastaan enintään 80 tunnilta asiaa kohti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sajiin go duopmostuolus gieđahallon áššiin vuoigatvuođaveahki sáhttá oažžut nuvttá dahje iežasvástuoasi vuostá eanemustá 80 diimmus ášši vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi oikeusavun saaja vapautuu viranomaisten asiakirjamaksuista sekä mahdollisista tulkkaus- ja käännöskuluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin vuoigatvuođaveahki oažžu friijadahtto virgeoapmahaččaid áššebábirmávssuin sihke vejolaš tulkon- ja jorgalangoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
