<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Musiikkikilpailun säännöt 2012</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1751&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="mus_saannot_2012_pohjoissaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="mus_saannot_2012_inarinsm.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">MUSIIKKIKILPAILUN SÄÄNNÖT 2012 </em></p>
<p><em type="bold">Kategoriat </em></p>
<p><em type="bold">KLASSINEN MUSIIKKI </em>- orkesterit - yhtyeet - kuorot - lauluyhtyeet </p>
<p><em type="bold">KANSANMUSIIKKI </em>kuten joiku, livđe, leu´dd… - yhtyeet - lauluyhtyeet </p>
<p><em type="bold">RYTMIMUSIIKKI </em>kuten rock, pop, jazz, laulelma, iskelmä, hiphop, reggae, dance… - yhtyeet - lauluyhtyeet </p>
<p><em type="bold">Esityksen pituus enintään </em>10 minuuttia </p>
<p><em type="bold">Ikäsarjat ja rajoitukset </em></p>
<p>Osanottajat jaetaan kahteen ikäsarjaan: 2001-1997 -syntyneet (10-15-vuotiaat) 1996-1992 -syntyneet (16-20-vuotiaat) <em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtumassa lisäksi </em>- sarja 6-9-vuotiaille - myös sooloesityksillä voi osallistua, mutta esityksiä ei valita jatkoon Turkuun </p>
<p>Nuori kultturi –tapahtumaan.</p>
<p>Ryhmän koko tulee olla vähintään kolme henkilöä. Enintään 1/3 ryhmän jäsenistä saa poiketa ikärajoituksesta. Rajoitus ei koske esitysten eikä ryhmien ohjaajia. Tapahtuma on suunnattu nimenomaan nuorille taiteen harrastajille. Nuoret, jotka saavat pääasiallisen toimeentulonsa musiikista, ovat musiikin ammatil isessa koulutuksessa (Sibelius-Akatemia, sotilasmusiikkikoulu, musiikkioppilaitosten ammatilliset linjat) tai ovat suorittaneet musiikin ammatillisen tutkinnon, eivät voi osallistua tapahtumaan. Rajoitus ei koske Sibelius-Akatemian nuorisokoulutuksen oppilaita. Alue ja valtakunnallisessa tapahtumassa sama ryhmä voi osallistua vain yhteen ryhmälaji n. 2/3 ryhmän jäsenistä tulee olla uusia, jotta ryhmä voidaan katsoa uudeksi kokoonpanoksi. <em type="bold">Huom. </em>Sooloesiintyjät eivät voi osallistua Nuori kulttuuri-tapahtumaan! Lisätietoja valtakunnallisesta tapahtumasta löydät osoitteesta: http://nuorikulttuuri.fi/sounds/ </p>
</body></document>
