<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Raportti saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2010</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Kaisa" lastname="Tapiola" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Anni" lastname="Näkkäläjärvi" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2010</year><wordcount>494</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1330&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raportti_2010_katselu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2010 </em>järjestettiin ensimmäistä kertaa saamelaisten kotiseu-tualueen ulkopuolella Rovaniemellä 7.-8. huhtikuuta </p>
<p>Nuorisotila Mondella. Tapahtuma haluttiin järjestää</p>
<p>Rovaniemellä, jossa asuu huomattavan paljon saame-laisnuoria. Heistä useimmat eivät ole ennen osallistuneet</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ja vain harvat ovat saaneet saamen kielen opetusta koulussa.</p>
<p>Tapahtuman pääjärjestäjänä oli Saamelaiskäräjät. Jär-jestelyissä olivat mukana Rovaniemen saamelaisseura</p>
<p>Mii ry, Eija-Riitta Jauhiainen ja Ulla Lempiäinen</p>
<p>Rovaniemen kaupungin kulttuuripalvelukeskuksesta sekä Saamelainen lastenkulttuurikeskus. Tapahtuman onnistumisesta kiitos kuuluu myös Monden työn-tekijöille ja nuorille. Äänitekniikan hoitivat mallikkaas-ti Jussi Isokoski ja Tuupa records Oy. Mondessa esit-telivät toimintaansa myös Yle Sámi Radion <em type="italic">Unna </em></p>
<p><em type="italic">Junná </em>sekä Sámi Duodji Ry. </p>
<p>Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Inarista, Enon-tekiöltä, Utsjoelta ja Vuotsosta. Osallistumis- ja pääsymaksuja ei peritty. Opetusministeriö osoitti taidetapahtuman kuluihin 18 500 euron määrärahan.</p>
<p>Vuoden 2009 järjestelyistä jääneet varat siirrettiin ta-pahtuman budjettiin, ja niillä palkattiin tapahtuman koordinoijaksi opiskelija Kaisa Tapiola kolmeksi kuu-kaudeksi 23.11.2009 lähtien.</p>
<p>Lähes 300:n henkilön yöpyminen järjestyi Hirvi- ja</p>
<p>Leirikarin leirintäalueilla, kyläkeskus Kuhinassa sekä</p>
<p>Oikaraisen koululla. Muutamat ryhmät maksoivat itse osan kuluista ja yöpyivät hotellissa. Saamelaiskäräjät tarjosi tulopäivän aterian kaikille osallistujille ja</p>
<p>Rovaniemen kaupunki tarjosi tapahtumapäivänä kou-luruokailun kaupungin eri kouluissa.</p>
<p>TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT</p>
<p>Tapahtuman suunnittelua varten nimettiin työryhmä, johon kuuluivat Heli Aikio ja Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>Inarista, Anna-Reetta Niemelä Enontekiöltä, Rauni</p>
<p>Äärelä Rovaniemeltä, Petra Magga-Vars Vuotsosta,</p>
<p>Saamelaiskäräjiltä Rauna Rahko, Ulla Aikio-Puoskari,</p>
<p>Kaisa Tapiola, Anne Länsman ja Anni Näkkäläjärvi.</p>
<p>Koulutus- ja oppimateriaalin henkilöstö osallistui jär-jestelyihin tapahtumapäivänä.</p>
<p>Tanja Sanila suunnitteli tapahtumaan logon, julisteen, kunniakirjan ja postikortin. Logoa tullaan käyttämään myös tulevissa taidetapahtumissa.</p>
<p>Tapahtuman juonsivat suomeksi ja pohjoissaameksi</p>
<p>Rauni Äärelä ja norjansaamelainen muusikko Mikkel</p>
<p>Rasmus Logje, joka myös esiintyi esitysten lomassa.</p>
<p>Tapahtumaan oli kutsuttu kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat. Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</p>
<p>Tervehdykset tapahtumaan toivat johtaja Jorma</p>
<p>Kauppinen Opetushallituksesta ja sivistyspalvelu-johtaja Heikki Ervast Rovaniemen kaupungista.</p>
<p>Rovaniemen saamenkielisen päiväkodin lapset ja oh-jaajat esiintyivät ohjelman aluksi.</p>
<p>LAJIT JA TAVOITTEET</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoitteena on antaa nuorille tilaisuus omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta. Yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vah-vistaminen. Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä ta-valla oppilaiden, opettajien ja vanhempien yhteistyötä.</p>
<p>Vuoden 2010 teemana oli musiikki, ja lajeina laulu, joiku (luohti, livđe, leu´dd), rock, räp, hengellinen</p>
<p>KULTTUURI-ILTA</p>
<p>Kaksipäiväisen tapahtuman ensimmäisenä iltana nuorille tarjottiin teatteriesitys Nivavaaran ala-asteen salissa. G <em type="italic">iron Sámi Teáhter </em>Ruotsin Kiirunasta esitti monikielisen näytelmän <em type="italic">Ovtta guovvamánoija </em>. </p>
<p>Saamelainen musiikkiyhtye <em type="italic">Somby </em>esiintyi illan päätteeksi Mondella konsertissa. </p>
<p>OSALLISTUJAT JA LUKUJA</p>
<p>Musiikkikilpailuun osallistui yli 150 nuorta 22 eri kokoonpanossa. Julistekilpailuun tuli julisteita kahdeksasta koulusta. Yleisöä ja tapahtumaan osal-listujia oli arviolta 350 henkeä. Saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen osallistuvien oppilai-den lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallis-tuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</p>
<p>TUOMARIT</p>
<p>Teatteriesitysten tuomareina toimivat näyttelijä Sverre</p>
<p>Porsanger, muusikko Jaakko Gauriloff ja ilmaisutai-teen opiskelija Heli Huovinen. Tuomarit painottivat arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta mu-siikkiesitysten valmistamisessa. Tuomareiden sihtee-rinä oli Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen vs. toi-minnanohjaaja Saara Alakorva.</p>
<p>PALKINNOT</p>
<p>Kaikki kilpailuun osallistujat saivat osallistu-mistodistuksen muistoksi tapahtumasta. Koska Nuo-ri</p>
<p>Kulttuuri –tapahtumaan ei tänä vuonna valittu edus-tajia, tuomaristo ei valinnut voittajaa, vaan päätti jakaa stipendit 10 musiikkiryhmälle/esiintyjälle sekä kah-den parhaan julisteen tekijöille.</p>
</body></document>
