<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eitkonen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsijđo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I. Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tutkâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erkki Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elias Lönnrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Mattus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjallisuusluettelo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjálâsvuodâ luvâttâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erkki Esaias Itkonen syntyi Inarissa 26.4. 1913 kirkkoherra Lauri Arvid Itkosen perheen kuopuksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Erkki Esaias Itkonen šoodâi Anarist 26.6.1913 kirkkohiärrá Lauri Arvid Itkos perruu nuorâmussân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa olo jäi kuitenkin lyhyeksi: jo seuraavana vuonna perhe muutti Vihtiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist aassâm paasij kuittâg uánihâžžân: juo tast puáttee ive peerâ varrij Viihtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tultuaan ylioppilaaksi Lohjalla vuonna 1930 Itkonen alkoi opiskella kansanrunoudentutkimusta, suomen kieltä ja suomalais-ugrilaista kielentutkimusta Helsingin yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko Itkonen čaalij pajeuáppen 17-ihásâžžân Lohjaast ive 1930, máttááttâlškuođij sun aalmugtivtâlâšvuođâtutkâm, suomâkielâ já syemmilâš-ugrilâš kielâtutkâm Helsig ollâopâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän valmistui filosofian kandidaatiksi vuonna 1933, minkä jälkeen hän työskenteli tutkimuslaitos Suomen suvussa Järvenpäässä professori E.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun valmâštui filosofia kandidaattân ive 1933, mon maŋa sun poorgâi Suomen suku -nommâsâš tutkâmlájádâsâst Järvenpääst professor E.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>N. Setälän assistenttina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>N. Setälä assistenttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Väiteltyään tohtoriksi 1939 Itkonen toimi Helsingin yliopistossa dosenttina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko Itkonen nágáttâlâi tuáhtárin ive 1939 tooimâi sun Helsig ollâopâttuvâst dosenttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosina 1950-1956 hän oli suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen ylimääräinen professori ja vuosina 1956-1963 varsinainen professori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iivij 1950 – 1956 koskâsâš ääigi sun lâi syemmilâš-ugrilâš kielâtutkâm paijeelmiärásâš professorin já iivij 1956 – 1963 koskâsâš ääigi eidusâš professor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuodet 1964-1983 Erkki Itkonen oli Suomen Akatemian jäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iivijd 1964 – 1983 Erkki Itkonen lâi Suomâ Akatemia jeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erkki Itkonen toimi aktiivisesti myös yhdistyksissä, mm. Suomalais-ugrilaisessa Seurassa (esimiehenä 1968-78) ja Lapin Sivistysseurassa (puheenjohtajana 1957-62).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Erkki Itkonen tooimâi aktijvâlávt meiddei seervijn, el. Syemmilâš-ugrilâš Seervist (ovdâalmajin 1968 – 78) já Säämi Čuovviittâsseervist (saavâjođetteijen 1957 – 62).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sabmelaš-lehden toimittaja hän oli vuosina 1934-1950. Tutkijana Erkki Itkonen oli koko 1900-luvun merkittävin fennougristi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sabmelaš-loostâ toimâtteijen sun lâi 1934 – 1950 koskâsâš ääigi. Totken Erkki Itkonen lâi ubâ 1900-lovo merhâšitteemus fennougrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän julkaisi suuren määrän uutta luovaa tutkimusta suomalais-ugrilaisista kielistä, myös monista eri saamen kielistä ja saamenkielisestä kirjallisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun olgosadelij stuorrâ mere uđđâ ovdedeijee tutkâmuš syemmilâš-ugrilâš kielâin, meiddei maaŋgâin jieškote-uv sämikielâin já sämikielâlâš kirjálâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itkonen oli vasta 26-vuotias, kun hän väitteli vuonna 1939 – itäsaamen (etenkin inarin- ja koltansaamen) vokaaliston laadul Kieli ja sen tutkimus (1966) sekä Suomen kielen etymologinen sanakirja I-VI (1955-1978), jonka toimittajiin hän kuului koko sanakirjatyön ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun kieđâvušâi ovdâmerkkân duaali, verbâsujâttem já sajehamij historjá jieškote-uv syemmilâš-ugrilâš kielâin. Suu tobdosumoseh suomâkielâlâš kirjeh láá Kieli ja sen tutkimus (1966) sehe Suomen kielen etymologinen sanakirja I-VI (1955-1978), mon toimâtteijeejuávkun sun kullui ubâ sänikirjepargo ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaame oli kuitenkin Erkki Itkosen pitkäaikaisin ja läheisin tutkimuskohde, jonka parissa hän työskenteli 1930-luvulta lähtien 1990-luvulle asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ lâi kuittâg Erkki Itkos kuhesáigásumos já rákkásumos tutkâmčuásáttâh, moin sun poorgâi 1930 -lovo rääjist kidâ 1990-lovo räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jo vuosina 1935 ja 1936 hän keräsi Inarissa muoto-opillista aineistoa ja sanastoa ja aloitti vuonna 1950 systemaattisen keruun inarinsaamen sanakirjaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juo iivijn 1935 já 1936 sun nuurâi Anarist hämiopâlâš amnâstuv sehe sänivuárhá já algâttij ive 1950 systemaatlâš nuurrâm anarâškielâ sänikirje várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn tuloksena ilmestyi 1986-1991 laaja tieteellinen sanakirja Inarilappisches Wörterbuch I-IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo puáđusin almostui 1986 – 1991 vijđes tieđâlâš sänikirje Inarilappisches Wörterbuch I-IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjaa varten Itkonen kehitti ortografian, joka on nykyisin käytössä olevaa hieman tarkempi ja kertoo varsinkin viime vuosisadan ensimmäisellä puoliskolla käytetyn kielen ja sen eri murteiden äännepiirteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirje várás Itkonen raahtij ortografia, mii lii ucánjáhháá täärhib ko tááláá ääigi kevttum čäällimvyehi já mii maainâst aainâs-uv moonnâm ihečyeđe algâpele kevttum kielâ já toi sierânâs suomânij jienâdâhjiešvuovijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja sisältää yhteensä lähes 6000 sana-artikkelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje tuálá sistestis ohtsis aldasáid 6000 säniartikkelid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se pohjautuu 1880-luvulta 1980-luvulle asti kerättyyn aineistoon, josta pääosa on Erkki Itkosen ja hänen parinkymmenen inarinsaamelaisen kielimestarinsa työn tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot vuáđuduvá 1880-lovvoost 1980-lovo räi nuurrum amnâstâhân, mast iánááš uási lii Erkki Itkos já suu muádilov anarâš kielâmiäštár pargo puáđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä Aili Paadar avusti Itkosta sanakirjatyössä myöhemmin Helsingissä vielä 9 kuukauden ajan, samoin muutamia viikkoja myös Elsa Kuuva (nyk. Valle) vuonna 1978, jolloin aineistoa viimeisen kerran täydennettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sist Aili Paadar išedij Itkosii sänikirjepargoost maŋeláá Helsigist vala 9 mánuppaje ääigi, siämmáá ko moodijd ohhoid meiddei Elsa Kuuva (tääl Valle) ive 1978, kuás amnâstâh majemuu keerdi tievâsmittui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkein tärkein akateemikko Itkosen inarinsaamelaisista informanteista oli epäilemättä Uula Morottaja (1892-1963), Sabmelaš-lehden aktiivinen kirjoittaja, jota Itkonen piti parhaiden saamelaiskirjailijoiden veroisena kertojana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohâin tergâdumos anarâš informant akateemikko Itkosâžân lâi eeppidhánnáá Lesk-Ant Uulá ađai Uula Morottaja (1892-1963), Sabmelaš-loostâ aktiijvâlâš čällee, kiäm Itkonen noobdij pyeremusâi sämmilâš kirječällei viärdásâžžân mainâsteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uula Morottajan kanssa hän pääsikin ehkä lähimmäksi inarin Aanaarkiela čájttuzeh (1992), jonka keskustelut hän myös itse litteroi ja suomensi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uula Morottajain sun vaarâ peesâi-uv puoh aldemustáá anarâškulttuur puoh vuáđulumos jiešvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesällä 1952 Itkonen nauhoitti Inarissa kahtatoista inarinsaamelaista, joista monet olivat mukana myös sanakirjatyössä: Elsa Kuuvaa, Katri Lahdenmäkeä, Uula Morottajaa, Jouni Mustaa, Maarit Mustaa, Iisakki Paadaria, Inga Paadaria, Pekka Paadaria, Matti Saijetsia, Heikki Sarrea, Matti Vallea ja Juhan Matti Vallea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keessiv 1952 Itkonen paddij Anarist kyehtnubáloh anarâššâd, kiäin maaŋgah lijjii mieldi meiddei sänikirjepargoost: Elsa Kuuva, Katri Lahdenmäki, Uula Morottaja, Jouni Musta, Maarit Musta, Iisakki Paadar, Inga Paadar, Pekka Paadar, Matti Saijets, Heikki Sare, Matti Vale já Juhan Matti Vale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden nauhoitteiden pohjalta Itkonen valmisti viimeisenä työnään inarinsaamelaisen kielennäytekokoelmansa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Erkki Itkonen jaamij vyesimáánu 28. peeivi 1992, tuse pelnub oho maŋeláá, ko sun lâi majemuu keerdi iällám pargosajestis já hyvástâllâm pargoskipárijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akateemikot Martti Haavio ja Erkki Itkonen professori Martti Rapolan 75-vuotis- syntymäpäivillä Sääksmäellä vuonna 1966.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Akateemikoh Martti Haavio já Erkki Itkonen professor Martti Rapola 75-ive čoddâmpeeivijn Sääksmäkist ive 1966.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
