<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">elamantapa.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämäntapa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänivajâseh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sananlaskut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šooŋâ ennustem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sään ennustaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Purrâmâšärbivyehi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaista elämäntapaa kuvaavat pitkän kehityksen läpikäyneet elinkeinot ja taito selviytyä luonnonolosuhteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš eellimvyevi kovvejeh eellimkiäinuh, moh láá kuhes ovdáneme ääigi vuáhádum teehin hiäivulâžžân, já meiddei táiđu cevziđ luándust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmasto on asettanut tietyt rajat elämiselle ja elinkeinoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâh lii pieijâm tiätu raajijd elimân já eellimkiäinoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kylmä ilmasto ja lyhyt kasvukausi verrattuna etelämpien seutujen ilmastoon rajoittaa kasviviljelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko verdid määddib kuávloid, te kolmâ šoŋŋâdâh já uánihis šadoi šoddâmpaje räijejeh šadoi šoddâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoisella metsänrajalla asuminen asettaa omat ehtonsa ihmisen elämiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovis kesi-iijah juátkih pargopeeivi, mut skammâ vist keeppid pargomáhđulâšvuođâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valoisat kesäyöt sallivat jatkaa työpäivää, mutta kaamos taas rajoitti työntekoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovis ääigi kalga leđe iäljár, tälvikyevdil ääigi lii oppeet tile uáccáábeht eelliđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valoisana aikana oli oltava toimeliaita, talvisydännä taas oli mahdollisuus ottaa rauhallisemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liijká meiddei skammân já sevŋâdin puáhtá porgâđ maidmaid-uv pargoid. Puásuialmai puovtij sevŋâdin-uv veikkâba njuovvâđ poccuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin myös kaamosaikana ja pimeällä saattoi tehdä paljonkin eri askareita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skammâ ij sämmilijd tiäddâm, nuuvt tego mäddin puáttâm ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poromies osasi pimeälläkin nylkeä poron. Tuskin kukaan koki kaamosaikaa ahdistavana, niinkuin etelästä tulleet ihmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovddii ääigist anarâš eellimvyehi lâi táválávt tálutoollâm, mast puovtij toollâđ poccuid, käärji já eennâmtuálu, lâi miäcástem, kuálástem já muorjim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä elinkeinot olivat tiukasti sidoksissa vuodenaikojen vaihteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taah eellimkiäinuh lijjii čovgâ ohtâvuođâst iveaigijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiselle oli tyypillistä varriistâllâm, eli muuttaminen keväällä kesäpaikkaan ja syksyllä taas talvipaikkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšah läävejii maaŋgah varriistâllâđ, kiđđuv kesipááikán já čohčuv tälvipááikán. Anarâšâi eellim lâi čovgâ ohtâvuođâst luándun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikella toiminnalla oli aikansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh pargoin lâi jieijâs äigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työt oli tehtävä silloin kun se oli ajankohdan ja sään puolesta mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo koolgâi porguđ talle ko lâi rievtis äigi ivveest já vuovâs jergâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi jäkälää saattoi nostaa vain ohuella tihkusateella tai sumusäällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân jävildiđ puovtij tuše sovđâšoŋŋân teikâ miärkkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liian märällä tai kuivalla säällä se ei onnistunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liijkás njuoskâ šoŋŋân teikâ koškádâhhân tot ij luhostum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohta oli tärkeä jopa kenkäheinän leikkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi lâi tehálâš joba kamuvsuoinij čuoppâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yöllä oli oltava valmiita työhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meiddei iho koolgâi leđe vaalmâš vyelgiđ paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esim. kuivana kautena hauraaksi kuivunutta kortetta saattoi koota vain yökasteen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân iiŋŋâm hooššijd puovtij raaijâđ tuše ijjâkääsi ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisilla oli arvoja ja tapoja, joita ei ollut mihinkään kirjattu, mutta jotka otettiin huomioon elämisessä ja suhtautumisessa toisiin ihmisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres aigij kavnui meiddei ain pargo, muorrim, tuoijum jna. Puásuituálust kyeddid, pálgádâh, porge, roovvâd jna. lijjii ääigih, moh meridii pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnon käytössä, kuten jäkälämailla, kalastuksessa tai hillanpoiminnassa oli talojen kesken merkitsemättömiä rajoja, joista ei välttämättä ollut edes sovittu, mutta joita ei hevillä ylitetty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áárvuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisessa yhteisössä sai arvostusta henkilö, joka selviytyi hyvin luonnossa, osasi kulkea eksymättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâin lijjii áárvuh já täävih, moh iä lam kal kuussân čaallum, mut maid koolgâi tiettiđ iälustmist já koskâvuođâin eres ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä asiaa ilmaisee verbi täiđiđ, ja tällaisen taidon omaava henkilö on taiđiš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâi koskâvuođâst lâi áárvustoonnum olmooš, kote piergij pyereest luándust, taaiđij meeccist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laajaa poron korvamerkkien tuntemista ja muistamista arvostettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taggaar olmooš lii taiđiš. Pivdo- já puásuipargotááiđuh lijjii teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mainetta sai myös väsymätön hiihtäjä tai kävelijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii tuubdâi ennuv vittáid, lâi pegâlmâs já áárvustoonnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä ominaisuuksia pidettiin niin tärkeinä, että niitä olisi pitänyt lapsesta saakka kehittää, niin kuin joskus vanhoina aikoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááinuh lâi meiddei sävris čyeigee já väzzee. Taah ääših annojii nuuvt tehálâžžân, et taid lâi kolgâđ pärnivuođâ rääjist ovdediđ, nuuvt tego tovle lâi luándulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niinpä monikin vanhempi oli sitä mieltä, että monivuotinen koulussaolo estää kunnon poromieheksi kehittymisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuuvtpa vanhimeh távjá lijjii ton uáivilist, et ko páárnâš lii maŋgâ ive škoovlâst, te tast ij šoodâ innig rievtis puásuialmai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityötaito ja kätevyys yleensäkin oli mm. puolison valinnassa eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuoijumtáiđu já čiäppudâh mudoi-uv lâi ei. pelikyeimi valjiimist ävkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisen tuli työteliään lisäksi olla siivo, verevä ja pyöreämuotoinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nissoon koolgâi leđe porgiš, sijvuu, ruopsâd já juurbâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aviomiesehdokkaalle oli eduksi, jos hän ei juopotellut eikä pelannut korttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kälissaasâ lâi pyereeb, jis sun ij juuhâm ige spellâm. Pelikyeimisaasâ koolgâi leđe val šiev suuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puolisoehdokkaan tuli kuulua lisäksi hyvään sukuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohâi ulmuiguin koolgâi iälustiđ olmoošlávt já sivâdávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei saanut puhua kenellekään sopimattomasti, pilkkaavasti tai loukkaavasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij kolgâm kiäinnân sárnuđ suámittemeht, pilkkediđ teikâ árvuttuššâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaisiin suhtautuminen oli kahtalaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läddlij kuáttá uáinuh lijjii kyevtlágáneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta annettiin arvoa esim. sivistyneisyydelle ja varakkuudelle, mutta toisaalta taas osaamattomuus saamelaisissa taidoissa johti aliarvostukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube tááhust onnui áárvust om. čuovviittâs já jáválâšvuotâ, mut nube tááhust vist čyerbivuotâ sämmilijn tááiđuin adelij aartâ huánnuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuutta pidettiin yleensäottaen arvossa, ja poromiehistä voitiin sanoa, että he vasta ovat kunnon saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ onnui táválávt áárvust, já paiulmuin puohtii ettâđ, et sij toh láá rievtis sämmiliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä kirjoitettu kuvaa tilannetta ennen motorisoitua ja tietoteknistä aikaa, ennen pitkiä koulutusjaksoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täst čaallum ääših kovvejeh tile, mii lâi ovdil moottorääigi já tiätuteknâlâš ääigi, ovdil ko ulmuuh juttii kuhes poojijd škoovlâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyiset inarinsaamelaiset ovat integroituneet hyvin nykyiseen, teknologiseen yhteiskuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táálááh anarâšah láá integristum pyereest tááláá, teknolooglâš siärvádâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen elämäntapa ja arvot eivät ole kuitenkaan kadonneet, ainakaan kaikilla, vaan niistä voi tunnistaa merkkejä nykyelämässäkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš eellimvyehi já áárvuh iä liijká lah lappum, kuittâg puohâin, pic toh vuáttojeh anarâšâin val tááláá ääigist-uv. Seurujavrij kesipäikki Njihenjargâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottaja Seurujärvien kesäpaikka Käyräniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuobžâ-Saammâl (Sammeli Morottaja) njuává pohccuu juolgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luontosuhde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maassâd pajas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
