<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kasityo.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsijđo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji Tyeji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááccuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityökulttuuri liittyy vahvasti inarinsaamelaiseen perinteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusik Tyejikulttuur kulá nanosávt anarâš ärbivuáhán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen näkyvimmät tuntomerkit ovat Inarinjärven ympärillä säilynyt kieli ja inarilainen puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton pyeremusah tobdomeerhah láá Aanaarjäävri pirrâsijn siäilum kielâ já anarâš mááccuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien pohjoisten kansojen taustalta löytyvät samat lähtökohdat: arktinen luonto ja kehittymisen pakko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohâin taavaapiälái aalmugij tuáváážijn kávnojeh siämmááh vuolgâsajeh: arktâlâš luándu já ovdánem tárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asioita on pitänyt kokeilla, kehitellä ja kaiken tämän takana on aina ollut ihminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aašijd lii ferttim iskâdiđ, ovdediđ já ain taan tyehin lii lamaš olmooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisessa elämänmuodossa tehtiin itse kaikki kodin piirissä tarvittavat tavarat, joka asetti tarve-esineille tiettyjä vaatimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš eellimvyevist ráhtojii pääihist puoh päikkipirrâsist tarbâšum tiiŋgah, mii asâttij anotiŋgáid tiätulágánijd vátámušâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esineiden piti olla lujia, käytännöllisiä ja niiden piti miellyttää käyttäjänsä esteettistä silmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiiŋgah kolgii leđe nanoseh, vuohâseh kevttiđ já toh kolgii leđe meiddei čaalman vuohâseh uáiniđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miehet tekivät ns. miesten töitä, jotka liittyivät asumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almaah porgii nk. almai pargoid, moh lohtâsii asâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinjärvi ja sen monet sivuvedet, järvet ja lammet vaativat taitoa veneen rakentamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarjävri já ton maaŋgah uálgičácáduvah, jäävrih já lááduh vattii tááiđu kárbá rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talviseen kulkemiseen tarvittiin ahkioita ja kelkkoja sekä poroille länkiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tälvijotemân tarbâšuvvojii kerriseh já rievah, sehe ergijd leeŋgih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheessä tai alueella oli aina joku, joka hallitsi puusta tekemisen taidon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Perrust tâi aassâmkuávlust lâi ain kiinii, kote haldâšij muorâst rähtim tááiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poron sarvet on ollut myös käyttömateriaali, josta esimerkiksi suopungin kielasluu ja lusikat, sekä vaimoväen tiuhta ja käpy on valmistettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuu čuárvi lii lamaš meiddei anoaamnâs, mast láá rahtum ovdâmerkkân suoppâin čuárvikielah, pastemeh, njuškomeh já kiävuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat omistaneet poroja vähemmän, mutta poro on ollut kaiken elämisen ehto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšah iä lah lamaš puásuiriggáh, mut puásui lii lamaš kuittâg ubâ eellim iähtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on ollut ajokas, tarjonnut ravintoa ja nahasta on valmistettu pukineita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii lamaš vuájáán, purrâmâš adeleijee já ton čeevđist láá rahtum anokäävnih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talvipuku perustui porontaljan monipuoliseen käyttöön, josta tehtiin sekä miesten että naisten pukineet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tälvikárvu vuáđudui poccuutyelji maaŋgâpiälásii kevttimân, mast ráhtojii sehe almai já nisonij káárvuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvisparkittu nahka oli monipuolinen käsityömateriaali, jota tarvittiin valjaissa, laukkuina ja pussinahkana sekä pukineisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ostodum čevđi lâi maaŋgâpiälásâš tyejiaamnâs, mii tarbâšui leeŋgijn, laavhâin já sekkânähkin, sehe káárvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämäntapa liittyy pukukulttuuriin Kalastus on liittynyt kiinteästi inarilaisen elämään niin talvi- kuin kesäpaikassakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eellimvyehi čoonnâs mááccuhkulttuurân Kyelipivdo lii kullum nanosávt anarâš elimân nuuvt tälvi- ko kesiorottuvâst-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ovat seuranneet vuotuismuuton mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejeh láá čuávvum varriistâllâm mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienimuotoinen maatalous ja karjanhoito, lehmät ja lampaat, ovat tuoneet vaihtelua perheiden ravintoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucessiähá eennâmtuálu já šiiveettuálu, kuusah já saavzah, láá puáhtám lasattâs perrui purrâmâšvááljun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naudannahkaa tarvittiin esimerkiksi kengänpohjanahkaksi ja poronhihnoiksi, ja lampaanvillaa kehrättiin langaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kusânähki tarbâšui ovdâmerkkân kamuvvuáđučevđin já läbžiamnâsin já saavzâulloost pannojii lääigih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lampaan taljoista tehtiin roukoja eli peittoja, ja liha käytettiin ravinnoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavzâ tuoljin ráhtojii ruávuh, já piärgu kevttui ravâdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan kauppamatkoilta tuotiin elintarvikkeiden lisäksi myös hylkeennahkaa kengänpohjia, hihnoja ja laukkuja varten, sekä muita käsityötarvikkeita kuten verkaa ja sarkaa lapinpukuja varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ kävppimaađhijn puáhtojii purrâmâšveerki lasseen meid nuárjunähki kamuvvuáđui, laabžij já laavhâi várás, sehe eres-uv tyejitarbâšeh tegu leđđee já paajâ sämimáccuhij várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset ovat osallistuneet mahdollisuuksiensa mukaan kaikkiin töihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nisoneh láá uásálistám máhđulâšvuođâidis mield puoh pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaimon tehtävänä on ollut pitää koti ja perhe lämpiminä, ja he ovat vaatettaneet perheensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eemeed pargon lii lamaš toollâđ pääihi já perruu liegâsin, já sun lii kárvuttâm perrus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tehtiin myös tuotteita naapureille ja kauemmaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin ráhtojii käävnih meiddei ránnjáid já olgoláá-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä taitajien maine kiiri kulkijoiden ja tehtyjen tuotteiden mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt tuáijojeijei táiđu juuđij máđhálij já rahtum tuojij mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukukulttuurin kehittyminen on liittynyt elämäntapaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááccuhkulttuur ovdánem lii kuullâm eellimvuáhán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisen taidot ja taideaisti ovat olleet tarpeelliset vaatetuksen kehittymisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nissoon tááiđuh já taaidâčalme láá lamaš tárbuliih pivtâstem ovdánmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koristelutapa toteutettiin kulloinkin saatavien materiaalien mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hervâttemvyehi olášuttui amnâsij mield, moh kuás-uv lijjii finniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten vaatimaton elämäntapa heijastui myös pukeutumisessa, aina ei ollut varaakaan kuin välttämättömään juhlapukukokonaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâi vyeligâš eellimvyehi tiettui meiddei kárvudâtmist, ain ij lamaš väärigin ko eidu velttidmettumân juhlekáárvun. Sämimááccuh spejâlist onnáá peeivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuku kuvastaa tätä päivää Tarjonnan runsaus, varallisuus ja materiaalien helpompi saatavuus ovat näkyvissä nykyaikana inarinsaamelaisenkin vaateparren asustamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Falâlduv valje, omâdâh já amnâsij älkkeb finnim tááláá ääigist anarâš-uv piivtâstmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset pukumateriaalit ovat saaneet rinnalleen uusia nykyaikaisia kankaita ja muita ompelutarvikkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáváliih mááccuhamnâseh láá finnim paldâsis taanáigásâš uđđâ kággáid já eres-uv kuárrumtarbâšijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosikymmenien saatossa on alueelle tullut vaikutteita eri puolilta saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihelovoi mield láá puáttám vaikuttâsah sämikuávlu jieškote-uv kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin alueelle on tullut asukkaita muilta saamelaisalueilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kuávlun láá puáttám ässeeh sämikuávlu eres oosijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiöläiset, utsjokelaiset ja kolttasaamelaiset ovat tuoneet alueelle omat pukukulttuurinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduvliih, ucjuvliih já nuorttâlâšah láá puáhtám kuávlun jieijâs mááccuhkulttuuris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös seka-avioliitot vaikuttavat omalta osaltaan pukukulttuurien kehittymiseen. Ella Sarre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid siähálâsnäimilitoh vaikutteh jieijâs uásild mááccuhkulttuur ovdánmân Ella Sarre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisia käsityöntekijöitä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko Paltto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi Aikion valmistamia sisnanahkaisia nitropusseja vasemmalla, sekä kahvi- ja sokeripusseja oikealla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ensi Aikio šišneest kuárrum nitrosehhiih čižetpeln, sehe kähvi- já sukkârseehah uálgispeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
