<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mattus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tutkâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauri Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Mattus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I. Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elias Lönnrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erkki Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Mattus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjallisuusluettelo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjálâsvuodâ luvâttâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen kirkon edustaja, joka opetteli inarinsaamen, oli siis Inarin kappalainen ja myöhemmin Inarin-Utsjoen kirkkoherra Edvard Wilhelm Borg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš kirho ovdâsteijee, kote máttááttâlâi anarâškielâ, lâi Aanaar kappallâš já maŋeláá Aanaar-Uccjuuvâ kirkkohiärrá Edvard Wilhelm Borg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimestarinaan hänellä oli Jurmun-Henrikki (Heikki Mattus, 1838 – 1926), joka opetti hänelle inarinsaamea, mutta opetus oli myös kaksipuolista, koska E.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmiäštárin sust lâi Jormo-Hendrih (Heikki Mattus, 1838 – 1926), kote máttááttij sunjin anarâškielâ, mut máttááttâs tábáhtui meiddei nubij kulij ađai E.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>W. Borg opetti Heikki Mattukselle suomen kieltä. Ja näin Heikki Mattus kirjoittaa vuonna 1887, joka on ilmestynyt kirjassa Inarinlappalaista kansantietoutta T.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>W. Borg máttááttij Jormo-Hendrihân suomâkielâ já návt Hendrih-uámikkâs čáálá ive 1887, mii almostui kirjeest Inarinlappalaista kansantietoutta T.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I. Itkosen kirjoitustavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I. Itkosii čäällimvuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä kuitenkin hänen oma ja alkuperäinen kirjoitustapansa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taa lii kuittâg suu jieijâs originaal čäällimvyehi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja näin vuorostaan Ritva Kangasniemi ja Petra Kuuva kirjoittavat inarinsaamen approbaturin tieteellisessä tekstiosassa Anarâš-lehdessä vuonna 2003 (käännös ja referointi: Ilmari Mattus):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Já návt Ritva Kangasniemi já Petra Kuuvagis čäälliv approbatur čäällimkuursâ tieđâlâš tekstâuásist Anarâš-loostâst ive 2003 (referistim: Ilmari Mattus): Jormo-Hendrihist lâi meiddei mučis já ollâ veisidemjienâ, mast sun lâi pegâlmâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
