<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kasivarren-eramaa-alueen-ja-saanan-hoito-ja-kayttosuunnitelmia-voi-kommentoida_inheritredirect=false.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi 100</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus työpaikkana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas bargosajit Organisašuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskuntavastuu Yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras- ja servodatovddasvástádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilökuvia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Publikašuvnnat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa sanahaku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodatmearka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarren erämaa-alueen ja Saanan hoito- ja käyttösuunnitelmia voi kommentoida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa meahcceguovllu ja Sáná dikšun- ja geavahanplánaid sáhttá kommenteret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarren erämaa-alueen ja Saanan hoito- ja käyttösuunnitelmia voi kommentoida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa meahcceguovllu ja Sáná dikšun- ja geavahanplánaid sáhttá kommenteret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen valmistelemat Käsivarren erämaa-alueen sekä Saanan suojelualueiden hoito- ja käyttösuunnitelmat ovat lausuntokierroksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa meahcceguovllu ja Sáná dikšun- ja geavahanplánaid sáhttá kommenteret Meahciráđđehusa gárvvistan Giehtaruohttasa meahcceguovllu ja Sáná suodjalanguovlluid dikšun- ja geavahanplánat leat cealkámušjorrosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmista voi antaa mielipiteitä ja kommentteja toukokuun 31. päivään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánain sáhttá addit oaiviliid ja kommenteret miessemánu 31. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmissa suunnitelmissa sovitetaan yhteen saamelaiskulttuurin ja poronhoidon harjoittamisen edellytyksiä sekä luonnonsuojelun ja alueiden muun käytön tavoitteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappáge plánas heivehit oktii sámekultuvrra ja boazodoalu hárjeheami eavttuid sihke luonddusuodjaleami ja guovllu eará geavaheami mihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarsi on tärkeä matkailu- ja retkeilykohde, ja tavoitteena on tiivistää valtakunnan rajat ylittävää yhteistyötä, mutta ohjata matkailukäyttöä niin, että porojen laidunrauha säilyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohtas lea dehálaš turisma- ja vánddardanbáiki, ja mihttomearrin lea lávdadit ovttasbarggu riikkarájá rastá, muhto stivret turismageavaheami nu, ahte bohccuid guođohanráffi seailu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarren erämaa-alue tärkeä erämainen luontomatkailualue</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa meahcceguovlu lea dehálaš meahccelágan luondduturismaguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosalle Käsivartta ei kehitetä palveluvarustusta, vaan se säilyy edelleen Erämaalain mukaisesti erämaisena alueena, jossa pääkäyttömuotoja ovat poronhoito sekä metsästys ja kalastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oasis Giehtaruohttasis eai ovddit bálvalanrusttegiid, muhto dat seailu ain Meahcceeanalága mielde meahccelágan guovlun, mas váldoávkkástallanhámit leat boazodoallu sihke meahcce- ja guollebivdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueen tupa- ja reittiverkosto ylläpidetään resurssien antamissa puitteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllu stohpo- ja máđidjafierpmádat bajásdollo resurssaid addán rámaid siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpisjärven luontokeskus ja sen toiminnan kehittäminen nähdään tärkeänä, se tukee osaltaan Kilpisjärven kylän matkailullista kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilbbesjávrri luondduguovddáš ja dan doaimma ovddideapmi dollo dehálažžan, dat doarju bealistis Gilbbesjávrri gili turismma ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitukselle on tehty ehdotus Haltin uran avaamisesta maastoliikenneuraksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehussii lea dahkkon evttohus Háldi máđidja rahpamis meahccejohtalusluoddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin Haltille pääsee ajamaan vain oppaan johdolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Háldii beassá vuodjit dušše ofelačča mieđuštemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutuessaan ura olisi avoin moottorikelkkauraluvan ostaneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollašuvadettiin luodda livččii rabas mohtorgielkálobi oastán olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausuntokierrokselta toivotaan kannanottoja myös tähän esitykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušjorrosis sávvet oaiviliid maiddái dán evttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saanaa ylläpidetään edelleen päiväretkikohteena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáná bajásdollo ain beaivemohkkebáikin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saana on suosittu päiväretkikohde, ja suunnitelma-alueella palvelurakenteet on tarkoitus keskittää Kilpisjärven kylän, Saanan ja Kalottireitin ympäristöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáná lea bivnnuhis beaivemohkkebáiki, ja plánaguovllus bálvalanráhkadusaid lea mihttomearri čohkket Gilbbesjávrri gili, Sáná ja Kalohttamáđija birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä ohjataan sulan maan ajan kävijäpaine rakennetuille reiteille estämään maaston kuluminen ja lajiesiintymien vahingoittuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna stivrejuvvo suttis eatnama áigge geavahandeaddu ráhkaduvvon máđijaide eastit eatnama gollama ja šládjadihttomiid vaháguvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmassa ehdotetaan muutamia kunnostuskohteita, muun muassa Saanan portaiden uusimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánas evttohit muhtun divvunčuozáhagaid, earret eará Sáná ráhpaid ođasmahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmien valmistelun aikana sidosryhmillä ja kansalaisilla on ollut mahdollisuus vaikuttaa suunnitelmaan muun muassa useissa yleisötilaisuuksissa, ja suunnitelmaluonnoksesta voi yhä kertoa mielipiteensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaid gárvvisteami áigge čanusjoavkkuin ja riikkavuložiin leamašan vejolašvuohta váikkuhit plánii earret eará máŋggain almmolašdilálašvuođain, ja plánaevttohussii sáhttá ain muitalit oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelman teossa ovat olleet mukana yhteistyöryhmä sekä Saamelaiskäräjien nimeämä Akwe: Kón -ryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána gárvvisteamis leamašan mielde ovttasbargojoavku ja sámedikki nammadan Akwe: Kón -joavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä Käsivarren erämaa-alueen että Saanan hoito- ja käyttösuunnitelmien luonnokset löytyvät osoitteesta www.metsa.fi/kasivarsisuunnittelu Lisätietoa Erikoissuunnittelija Arja Vasama, puhelin 0400 241474, sähköposti arja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Giehtaruohttasa meahcceguovllu ja Sáná dikšun- ja geavahanplána evttohusat gávdnojit čujuhusas www.metsa.fi/kasivarsisuunnittelu Lassidieđut Spesiálaplánejeaddji Arja Vasama, telefon 0400 241 474, šleađgapoasta arja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vasama(at)metsa.fi Käsivarren erämaa-alue (www.luontoon.fi/kasivarsi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vasama(at)metsa.fi Giehtaruohttasa meahcceguovlu (www.lundui.fi/giehtaruohtas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tiedotteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivitetty viimeksi 18.04.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiváduvvon maŋimuš 08.05.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálit</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
