<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">metsahallituksen-paakonttori-muuttaa-uuteen-muovittomampaan-toimistoon_inheritredirect=false.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa sanahaku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friija sátneohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet dieđáhusaid áigegaskkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen pääkonttori muuttaa uuteen muovittomampaan toimistoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa váldokantuvra fárre ođđa doaimmahahkii, gos geavahit unnit plastihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen pääkonttori muuttaa uuteen muovittomampaan toimistoon Uusi osoitteemme on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa váldokantuvra fárre ođđa doaimmahahkii, gos geavahit unnit plastihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen Vantaan pääkonttori muuttaa maanantaina 3.4. uusiin tiloihin toimisto- ja liikekeskus Dixiin Tikkurilassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtton 27.3.2017 Meahciráđđehusa Vanda váldokantuvra fárre vuossárgga 3.4. ođđa sadjái doaimmahat- ja fidnoguovddáš Dixii Tikkurilas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääkonttorin muutto on osa Muoviton Metsähallitus -hanketta ja monitilatoimiston sisustussuunnittelussa on hyödynnetty VTT:n ja sisustusarkkitehtien asiantuntemusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldokantuvrra fárren lea oassi Plastihkahis Meahciráđđehus -fidnu ja máŋggasadjedoaimmahaga viessogálvvuin leat ávkkástallan VTT:a viessočiŋahanarkiteavtta áššedovdamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli kolmen miljoonan hehtaarin vesiomaisuuden haltijana Metsähallitus haluaa vähentää meriä ja sisävesiä saastuttavan muovin käyttöä ja korvata sen bio- ja puupohjaisilla tuotteilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel golmma miljovnna hektára čáhceopmodaga eaiggádin Meahciráđđehus háliida geahpedit mearaid ja sisčáziid nuoskkideaddji plastihka geavaheami ja buhttet dan bio- ja muorravuđot buktagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vantaan pääkonttorin uusien toimitilojen sisustuksessa on kiinnitetty huomiota erityisesti muovin määrään ja laatuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vanda váldokantuvrra ođđa doaibmasajiid čiŋaheamis leat gidden earenoamáš fuomášumi plastihka mearrái ja šládjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Olemme suunnittelutyössä pyrkineet tekemään paljon innovatiivisia ja ympäristöystävällisiä ratkaisuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Leat plánenbarggus figgan dahkat olu innovatiivvalaš ja birasustitlaš čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eräs suurimmista on toimiston tekstiilimatto, joka on valmistettu kierrätetystä materiaalista, kuten meriin hylätyistä kalastusverkoista ja vanhoista tekstiileistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta stuorámus lea doaimmahaga tekstiilaláhtterádnu, mii lea válmmaštuvvon ođđasit ávkkástallon materiálas, dego merrii hilgojuvvon guolástusfirpmiin ja boares tekstiillain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matto on lisäksi uudelleen kierrätettävä, kertoo muutosta vastaava projektipäällikkö Minna Pihlström.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhtteránu sáhttá lassin ođđasit ávkkástallat, muitala fárremis vástidan prošeaktaoaivámuš Minna Pihlström.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muovin määrää on uusissa toimitiloissa vähennetty maton lisäksi monin eri tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plastihka mearri ođđa doaibmasajiin lea geahpeduvvon láhtteránu lassin máŋggain vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistokalusteissa ja sisustustavaroissa materiaalina on käytetty puuta ja neuvotteluhuoneiden akustiikkalevyt on valmistettu turpeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatgálvvuin ja čiŋahandávviriin materiálan lea geavahuvvon muorra ja ráđđádallanlanjaid akustihkkapláhtat leat ráhkaduvvon darffis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toimistolla ei ole henkilökohtaisia roska-astioita ja muoviset roskapussit on korvattu paperisilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin doaimmahagas eai leat persovnnalaš ruskalihtit ja plastihkas dahkkon ruskaseahkat leat buhttejuvvon báberseahkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurimpia haasteita muovittomuuden tavoittelussa on aiheuttanut elektroniikassa käytettävä muovi, jolle ei vielä ole olemassa korvaavaa materiaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus hástalusat plastihka atnima garvimis boahtá elektronihkas geavahuvvon plastihka, masa ii vel leat buhttejeaddji materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ratkaisuja on haettu esimerkiksi tulostuspalvelusta, jolloin tulostinten, ja siten muovin, määrää pystytään vähentämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čovdosiid leat ohcan ovdamearkan printenbálvalusain, goas printeriid, ja nu plastihka, meari bastá geahpedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Metsähallitus haluaa omalla esimerkillään sekä innostaa muita toimijoita vähentämään muovin käyttöä että edesauttaa korvaavien materiaalien ja uusien innovaatioiden syntymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Meahciráđđehus háliida ovdamearkkainis sihke innoveret eará doaibmiid geahpedit plastihka geavaheami ja veahkehit buhttejeaddji materiálaid ja ođđa innovašuvnnaid šaddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ muovittomuuden eteen jatkuu ja tulemme hyödyntämään uudessa pääkonttorissa tehtyjä ekologisia ratkaisuja muissakin toimistoissamme, lupaa pääjohtaja Pentti Hyttinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi plastihka garvima ovdii joatkašuvvá ja boahtit ávkkástallat ođđa váldokantuvrras dahkkon ekologalaš čovdosiid earáge doaimmahagain, lohpida váldohoavda Pentti Hyttinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muoviton Metsähallitus: www.metsa.fi/muoviton-metsahallitus Metsähallituksen vuosi- ja vastuullisuuskertomus: vuosikertomus2016.metsa.fi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi: Plastihkahis Meahciráđđehus: www.metsa.fi/muoviton-metsahallitus Meahciráđđehusa jahke- ja vásttolašvuođamuitalus: vuosikertomus2016.metsa.fi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tiedotteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
