<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">metsahallituksenohjaus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen ohjaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa stivren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki Metsähallituksesta määrittelee Metsähallituksen tehtäviksi sen hallinnassa olevien luonnonvarojen ja muun omaisuuden kestävän ja tuloksellisen hoidon, käytön ja suojelun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa stivren Láhka Meahciráđđehusas meroštallá Meahciráđđehusa bargun dan hálddašan luondduriggodagaid ja eará opmodaga bistevaš ja boađuslaš divššu, anu ja suodjaleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös biologisen monimuotoisuuden suojelu tulee ottaa huomioon yhdessä muiden tavoitteiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid biologalaš máŋggalágánvuođa suodjaleapmi galgá váldot vuhtii ovttas eará ulbmiliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunta hyväksyy vuosittain Metsähallituksen keskeiset palvelu- ja muut toimintatavoitteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeaivvit dohkkehit jahkásaččat Meahciráđđehusa guovddáš bálvalan- ja eará doaibmanulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla eduskunta päättää, missä määrin Metsähallituksen maanmyyntituloja tai maa- ja vesiomaisuutta käytetään uusien luonnonsuojelualueiden hankintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammas riikkabeaivvit dohkkehit, man muddui Meahciráđđehusa eananvuovdinboađut dehe eanan-ja čáhceopmodat geavahuvvo ođđa luonddusuodjalanguovlluid háhkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeriö päättää eduskunnan asettamien tavoitteiden pohjalta Metsähallituksen vuotuisista tulostavoitteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanan- ja meahccedoalloministeriija mearrida riikkabeivviid bidjan ulbmiliid vuođul Meahciráđđehusa jahkásaš boađusmeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisista hallintotehtävistä sekä niiden tavoitteista ja rahoittamisesta sovitaan vuosittain ympäristöministeriön sekä maa- ja metsätalousministeriön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatlaš bargguin sihke daid ulbmiliin ja ruhtadeamis sohppojuvvo váldoáššis birasministeriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä tehtäviä ovat muun muassa luonnonsuojelu- ja retkeilyalueiden hoito, luonnonsuojelun edistäminen valtion mailla ja vesillä, erävalvonta ja yleinen valtion maiden virkistyskäytön edistäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát barggut leat earret eará luonddusuodjalan- ja vánddardanguovlluid dikšun, luonddusuodjaleami ovddideapmi stáhta eatnamiin ja čáziin, meahccebearráigeahčču ja almmolaš stáhta eatnamiid áhpásnuhttingeavahusa ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisiin hallintotehtäviin käytetään myös esimerkiksi EU:n hankerahoitusta ja ELY-keskusten rahoitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatlaš bargguide adnojuvvo maid EU` prošeaktaruhtadeapmi ja bargofápmo- ja ealáhusguovddážiid ruhtadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksesta annetut säädökset (www.finlex.fi):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusat, mat gusket Meahciráđđehusa sajádahkii fitnodatlágádussan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki Metsähallituksesta (234/2016)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka Meahciráđđehusas (234/2016)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asetus Metsähallituksesta (247/2016)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahus meahciráđđehusas (247/2016)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Metsähallituksen toimintaa säätävät useat muut säädökset, esimerkiksi luonnonsuojelulaki, kalastuslaki, metsästyslaki, luontaiselinkeinolaki ja ulkoilulaki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Meahciráđđehusa barggu mearridit máŋggat eará mearrádusat, ovdamearkkadihte luonddusuodjalanláhka, guolástanláhka, meahccebivdoláhka, luondduealáhusláhka ja olgolihkadanláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
