<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_vanhustyo.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laatu, vaikuttavuus ja saatavuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin buoridit sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váikkuhahttivuođa ja oažžuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Miten toimin, kun asiakkaana on saamelainen ikäihminen ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mo doaimman, go áššehassan lea sápmelaš ahkeolmmoš ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työkalupakin avulla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoneavvolođá vehkiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Saamen kieli ja kulttuuri tulevat näkyviksi hoitotyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Sámegiella ja kultuvra bohtet oinnolažžan dikšunbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman taustan merkitys ja hoitotyön laatu korostuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas duogáža mearkkašupmi ja dikšunbarggu kvalitehta bohtet čielgasabbot ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Henkilöstö huomioi paremmin saamelaisen ikääntyneen tarpeet ja asiakas saa mahdollisuuden vaikuttaa omaan hoitoonsa kotipalvelussa, palveluasumisessa, tehostetussa palveluasumisessa ja laitoshoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bargit váldet buorebut vuhtii sámi ahkeolbmo dárbbuid ja áššehas oažžu vejolašvuođa váikkuhit iežas dikšui ruoktobálvalusas, bálvalusássamis, beavttálmahtton bálvalusássamis ja lágádusdivššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Henkilöstö saa käytännön tietoa siitä, miten saamelainen ikääntynyt ihminen voi säilyttää ja ylläpitää kieltään, kulttuuriaan ja identiteettiään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bargit ožžot geavatlaš rávvagiid, ávžžuhusaid das, mo sápmelaš ahkeolmmoš sáhttá seailluhit ja bajásdoallat iežas giela, kultuvrra ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Ohjekirjasen avulla työyhteisöön tuleva työntekijä voidaan helposti perehdyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Rávagirjjáža vehkiin bargoservošii boahtti bargi sáhttá álkket oahpás mahttit bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Työkalupakista saa helposti ja nopeasti käsityksen siitä, mitä saamelaisen vanhustyö työpaikalla tarkoittaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Oažžu álkket ja johtilit áddejumi das, maid sámi boarrásiidbargu bargobáikkis oaivvilda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Saamelaisen ikääntyneen ja omaisten vaikutusmahdollisuudet hoitoon paranevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Sámi ahkeolbmo ja su oapmahaččaid váikkuhanvejolašvuođat dikšui buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Jokaisen luvun kohdalla on saamelaisten kotiseutualueella tehtävää vanhustyötä koskevaa tietoa ja ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Guhtege logu buohta lea sámiid ruovttuguovllu boarrásiidbarggu guoski diehtu ja rávvagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi on tila, johon työpaikkakohtaisia käytäntöjä voi täydentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lea sadji, masa guđege bargobáikki meannudanvugiid sáhttá dievasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
