<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rajaseminaari_250215_ohjelma.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten rajayhteistyöseminaari Inarissa 25.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid rádjeoktasašbargoseminára anáris 25.2.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen Kaste-ohjelma, Saamelaiskäräjät sekä Sosiaali- ja terveysministeriö järjestävät saamelaisten rajayhteistyöseminaariin 25.2. 2015 Inarissa, Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Suoma Kaste-prográmma, Suoma Sámediggi ja Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija ordnejit sámiid rádjeoktasašbargoseminára Sajosis 25.2.2015. Beaivvi temán leat sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Kirkastaa reunaehtoja saamelaisten rajayhteistyölle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Čielggasmahttit uhcimusgáibádusaid sámeguovllu rádjeoktasašbargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Nostaa keskiöön palvelut, missä kielen ja kulttuurin merkitys on suuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Loktet guovddážii bálvalusaid, mas giela ja kultuvrra mearkkašupmi lea stuoris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Nostaa esiin, mitä palveluja on jo olemassa ja mitä mahdolliset palvelutarpeet ovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Buktit ovdan, makkár bálvalusat gávdnojit juo ja makkár vejolaš bálvalusdárbbut vel leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Jakaa tietoa toimivista hyvistä käytännöistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Juohkit dieđu doaibmi buriin meannudanvugiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Selkeyttää toimintaohjeita, miten tiedonkulku palveluista asiakkaille ja ammattihenkilöstölle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Čielggasmahttit doaibmarávvagiid, mo dieđujohtin bálvalusain áššehasaide ja ámmátbargiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>varmistetaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarasto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Sopia jatkotyöskentelystä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Soahpat joatkkadoaimmain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aamupäivän aikana kuulemme näkökulmia Suomen saamelaisten rajayhteistyötä koskevan lainsäädännön nykytilasta sekä sosiaali- ja terveystoimen tulevaisuuden muutoksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđitbeaivve gullat sámiid rádjeoktasašbarggu guoski láhkaásaheami dáládiliin ja sosiála- ja dearvvašvuohtafuolahusođastusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esillä on saamenkielisten sosiaali- ja terveystoimen palveluiden nykytila ja hyvät käytännöt sekä Suomessa että Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdan leat maid sámegielat sode-bálvalusaid dáládilli ja buorit geavadat sije Suomas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kuulemme puheenvuoron kelakorvauksista sekä voimassa olevan erikoissairaanhoidon sopimuksen sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gullat sáhlavuoru ÁEL-buhtadusain ja dálá spesiálabuohccedikšuma soahpamuša sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltapäivällä pohditaan työryhmissä muun muassa sitä, miten selkiytetään rajayhteistyötä ja rakenteita saamenkielisissä palveluissa Suomen ja Norjan välillä ja miten varmistetaan tiedonkulku palveluissa asiakkaille, potilaille sekä terveydenhuollon henkilöstölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahketbeaivve suokkardallat bargojoavkkuin mot čielggasmahttit rádjeoktasašbarggu ja meannudanvugiid sámegielat bálvalusaid fállamis Suoma ja Norgga gaskkas ja mor sihkkarastit dieđujohtima áššehasaide ja ámmátbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pohdinnassa on jatkohoidon varmistaminen maan toisessa sairaanhoitopiirissä (nykyinen sopimus on kahden sairaanhoitopiirin välinen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin guorahallat mot sihkkarastit joatkkadivššu riikka nuppi buohccedikšunbiires (dálá soahpamuš lea guovtti buohccedikšunbiire gaskasaš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on myös työryhmissä tehdä ehdotukset jatkotyöskentelylle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea bargojoavkkuin dahkat evttohusaid joatkkadoaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän päätteeksi puretaan työpajatyöskentelyn anti ja sovitaan jatkotyöskentelystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára loahpas burgit bargojoavkkuid evttohusaid ja soahpat joatkkadoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden kielet ovat norja, pohjoissaame ja suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa gielat leat dárogiella, davvisámegiella ja suomagiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa on tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas lea tulkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus streamataa n www.sogku.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striimema čujuhus www.sogku.fi/live Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pia.ruotsala@samediggi.fi tel. 010 839 3106</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pia.ruotsala@samediggi.fi tel. 010 839 3106</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>leena.merilainen@ouka.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anne-maria.simojoki@ouka.fo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OHJELMA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SEMINÁRA PROGRÁMMA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajat: aamupäivä Sinikka Salo Pohjois-Suomen Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja, iltapäivä Heidi Eriksen, Utsjoen kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddjit: iđitbeaivve Sinikka Salo Davvi-Suoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji, eahketbeaivi Heidi Eriksen, Ohcejoga gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>50 Aamukahvi Sajoksen aulassa  Musiikkiesitys o 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.30–8.50 Iđitkáffe Sajosa feaskkir  8.45-8.50 Musihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>50–9. 00 PÄIVÄN AVAUS, Sinikka Salo, Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.50–9.00 BEAIVVI RAHPAN, Sinikka Salo, Davvi-Suoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o 9.00 - 9.50 MUUTOKSET SUOMEN SOSIAALI- JA TERVEYSTOIMEN KÄYTÄNNÖISSÄ Viveca Arrhenius, Sosiaali- ja terveysministeriö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.00- 9.50 NUPPÁSTUSAT RIIKKA SOSIÁLA- JA DEARVVASVUOĐADOAIMMA GEAVADIIN Viveca Arrhenius, Suoma sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Soteuudistus,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sode-ođastus,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Saamelaisten rajayhteistyötä koskevan lainsäädännön nykytila</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sámiid rádjeoktasašbarggu guoski láhkaásaheami dáládilli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o 9.50 - 10.30 SAAMENKIELISTEN PALVELUT SUOMESSA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.50- 10.30 SÁMEGIELAT BÁLVALUSAT SUOMAS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Saamenkielisten palveluiden nykytila / hyvät käytännöt ja tarve Suomessa, Heidi Eriksen, Utsjoen kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sámegielat bálvalusaid dáládilli / buorit geavadat ja dárbu Suomas, Heidi Eriksen, Ohcejoga gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Päivystyspalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Gohcinbálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Erikoislääkäripalvelut,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Spesiáladoavtterbálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Ikääntyvien palvelut,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Ahkeolbmuid bálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Mielenterveyspalvelut,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Mielladearvvasvuohtabálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Perhepalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Bearašbálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o 10.30-11.00 Erikoissairaanhoidon sopimuksen sisältö, Tapio Kekki, perusterveydenhuollon yksikkö, Lapin sairaanhoitopiiri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.40-11.00 SPESIÁLABUOHCCEDIKŠUMA SOAHPAMUŠA SISDOALLU Tapio Kekki, Lappi buohccedikšunbiire, vuođđodearvvasvuođafuolahusa ovttadat, Suopma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>00–11. 45 Lounas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.00–11.45 Beaivemális</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o 11.45 - 13.30 SAAMENKIELISET PALVELUT NORJASSA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.45 - 13.30 SÁMEGIELAT BÁLVALUSAT NORGGAS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Saamenkielisten palveluiden nykytila / hyvät käytännöt ja tarve Norjassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sámegielat bálvalusaid dáládilli / buorit geavadat ja dárbu Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Erikoislääkäripalvelut, Knut Johnsen, Spesialistlegesenteret, Karasjok,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Spesiáladoavtterbálvalusat, Knut Johnsen, Spesiáladoavtterguovddáš,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Nykytila ja tarve Norjassa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka o Dáládilli ja dárbu Norggas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Saamelaisten Terveyssiida hankkeen somaattisen puolen esittely</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Sámiid Dearvvasvuohta-siida fidnu somáhtalaš beali ovdanbuktin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Mielenterveyspalvelut, Frøydis Nystad Nilsen, SANKS avdeling for barn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Mielladearvvasvuohtabálvalusat, Frøydis Nystad Nilsen, SÁNAG, Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Nykytila ja tarve Norjassa o Saamelaisten terveyssiida hankkeen psyykkisen puolen esittely</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>našuvnnalaš gealboguovddáš Mánáid- ja nuoraidossodat, Kárášjohka o Dáládilli ja dárbu Norggas; o Sámiid Dearvvasvuohta-siida fidnu psyhkalaš beali ovdanbuktin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Ikääntyvien palveluiden nykytila / hyvät käytännöt, Kristine Gaup-Grønmo,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Ahkeolbmuid bálvalusaid dáládilli /buorit geavadat, Kristine Gaup</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nasjonalt utviklingssenter for sykehjemstjenester til den samiske befolkningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Grønmo, Sápmelaččaid vuoras olbmuid bálvalusaid ovddidanguovddáš;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Perhepalvelut, Eilif T. Norvang, Barne-, ungdoms- og Familieetaten, Indre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka  Bearašbálvalusat, Eilif T. Norvang, Sis-Finnmárkku bearašrávvehat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.30-13.50 KELA KORVAUKSET, Noora Heinonen, päällikkö, Rajat ylittävän terveydenhuollon yhteyspiste, Kela o 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.30.13.50 ÁEL-BUHTADUSAT, Noora Heinonen, ÁEL Suopma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>00 Työpajaohjeistus, Heidi Eriksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.50–14.00 BARGOBÁDJERÁVVEN, Heidi Eriksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltapäiväkahvittelua työpajan lomassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahketbeaivekáfestallan bargobáji oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o 14.00- 15.00 TYÖPAJATYÖSKENTELYÄ, Kaksi työryhmää pohtii alla olevia neljää teemaa, miten päästään eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.00- 15.00 BARGOBÁDJEBARGAN, Guokte bargojoavkku guorahallet vuolde namuhuvvon njeallje temá, mo beassat ovddosguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmien vetäjät (kielet: Saame, Norja, Suomi): Sari Guttorm, Saamelaiskäräjät, Heidi Eriksen, Utsjoen kunta, Pia Ruotsala, Saamelaiskäräjät Työryhmä 1 työskentelypaikkana Solju (parlamenttisali) Työryhmä 2 työskentelypaikkana Dolla (auditorio)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkuid jođiheaddjit (gielat: davvisámegiella, dárogiella, suomagiella): Sari Guttorm, Heidi Eriksen, Pia Ruotsala Bargojoavku 1 bargolatnja Solju (parlameantasále) Bargojoavku 2 bargolatnja Dolla (auditorio)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TYÖRYHMÄTEHTÄVÄT: 1. Miten selkiytetään rajayhteistyötä ja rakenteita (säännönmukaisuus) saamenkielisissä palveluissa Suomen ja Norjan välillä 2. Miten varmistetaan tiedonkulku palveluista asiakkaille ja potilaille sekä terveydenhuollon henkilöstölle 3. Miten jatkohoito maan toisessa sairaanhoitopiirissä voidaan varmistaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTÁT: 1. Mo čielggasmahttit rádjeoktasašbarggu ja ráhkadusaid (bissovašvuohta) sámegielat bálvalusain Suoma ja Norgga gaskkas 2. Mo sihkkarastit dieđujohtima bálvalusain áššehasaide ja buohcciide sihke dearvvasvuođafuolahusa bargovehkii 3. Mo joatkkadikšuma riikka nuppi buohccedikšunbiirres sáhttá sihkkarastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- nykyinen sopimus kahden sairaanhoitopiirin välinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- dálá soahpamuš guovtte buohccedikšunbiirre gaskasaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Ehdotukset jatkotyöskentelylle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Evttohusat joatkkabargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>45 TYÖPAJATYÖSKENTELYN PURKU JA JATKOTYÖSKENTELYSTÄ SOPIMINEN, Heidi Eriksen, Utsjoen kunta o 15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.00–15.45 BARGOBÁDJEBARGGU BURGIN JA JOATKKABARGGUS SOAHPAN, Heidi Eriksen, Ohcejoga gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>00 YHTEENVETO JA PÄÄTÖSSANAT Sinikka Salo, Pohjois-Suomen Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.45–16.00 ČOAHKKÁIGEASSU JA LOAHPAHANSÁNIT, Sinikka Salo, DavviSuoma Kaste guovlostivrenjoavkku ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
