<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelainen_varhaiskasvatussuunnitelma.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ESIPUHE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÕUDDSAAKK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa Enontekiöllä, Inarissa, Sodankylässä ja Utsjoella on toteutettu Saamelaiskäräjien esityksestä saamelaisten/saamenkielisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhanke ajalla 1.9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹvd kååʹddin Enontekiöst, Aanrest, Suäʹđjlest da Uʹccjooǥǥâst lij čõõđtum Sääʹmteʹǧǧ čuäjtõõzz mieʹldd säʹmmlai/ sääʹmǩiõllsai sosiaalkääzzkõõzzi õõdâsviikkâm õõutilååkkhanǩǩõš 1.9.2007- 31.12.2009. Hanǩǩõš lij leäʹmmaž vueʹss Tâʹvv-Lääʹddjânnam õõdâsviikkâmproggraamm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat käynnistivät hankkeen laatimalla yhteistyösopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kååʹdd jåʹttee hanǩǩõõzz raajeelʹl õhttsažtuâʹjjsuåppmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö on rahoittanut hanketta kielellisten ja kulttuuristen vähemmistöjen sosiaali- ja terveyspalvelujen edistämisen -painoalueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria oʹvddam tieʹǧǧ hanǩǩõõzz ǩiõllʼlâž da kulttuurlaž uuʹccab naroodi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi õõudeem–teäʹddvuʹvdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan sosiaali- ja terveyslautakunta on vastannut hankkeen hallinnoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar kååʹdd sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkå ʹdd lij vasttääm hanǩǩõõzz vaaldšumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus ja Sámisoster ry ovat olleet mukana toiminnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ, Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaaltuââʹj siltteemkõõskõs da Sámisoster ry lie leäʹmmaž mieʹldd toimmjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on ensimmäinen saamelaisalueen kuntien ja Saamelaiskäräjien yhdessä toteuttama hanke, jossa kehitetään sosiaali- ja terveyspalveluja kuntien palvelutuotantoyksiköissä huomioiden asiakkaiden osallisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanǩǩõš lij vuõssmõs sääʹmvuuʹvd kååʹddi da Sääʹmteʹǧǧ õõutveäkka čõõđtem hanǩǩõš, koʹst viiǥǥâd õõudâs sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid kååʹddi kääzzkõõzzid puuttʼteei peâmmõõutilååǥǥin vääʹldeeʹl lokku äʹššlai vuäʹssâdvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen yhtenä kehittämisen tavoitteena on ollut saamelaisen päivähoidon kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanǩǩõõzz õhttân õõudâsviikkâm täävvtõzzân lij leäʹmmaž säʹmmlai peiʹvvhååid õõudâsviikkmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyö käynnistyi hankkeessa muodostetun saametiimin asiantuntijajäsenten toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâmtuâʹjj jåʹttji hanǩǩõõzzâst jåʹttuum saametiim äʹšštobddi vuäʹsslai tuåimest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöstä on vastannut Inarin kunnan päivähoidon johtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõudâsviikkâmtuâʹjast lij vasttääm Aanar kååʹdd peiʹvvhååid jååđteeij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen perustettiin kehittämistyöryhmä, joka kokoontui säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai håiddâkksai peâmmplaan raajjmužže jåʹttee õõudâsviikkâmtuâʹjjärttel, kååʹtt noorõõđi äiʹǧǧmieʹri mieldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajana toimi Utsjoen kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥtuõʹlljeejen toimji Uʹccjooǥǥ kååʹdd säʹmmlai håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön edustajat kaikista kieliryhmistä ja saamelaisalueen kunnista osallistuivat kehittämistyöryhmän toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõudâsviikkâmtuâʹjjärttel toimmjumužže vuäʹssõtte håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd eeʹtǩeei pukin ǩiõllärttlin da sääʹmvuuʹvd kååʹddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kehittämistoiminta käynnistettiin aluksi kartoittamalla saamelaisalueen varhaiskasvatusyksiköiden tilanne ja haastattelemalla henkilöstöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm õõdâsviikkâmtoimmjumuš jåʹttee aalǧâst kaarttʼteeʹl sääʹmvuuʹvd håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi vueʹjj da mainstââttʼteeʹl personkååʹdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnissa järjestettiin vanhempainiltoja, joissa keskusteltiin saamelaisen varhaiskasvatuksen sisällöllisestä kehittämisestä ja saamelaisuuden huomioimisesta varhaiskasvatussuunnitelmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Enontekiö, Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddin järjste puärrsipooʹddid, koin saǥstõlleš säʹmmlai håiddâkksai peâmmtuââʹj siiǩlaž õõdâsviikkmest da säʹmmlažvuõđ lokku väʹlddmest håiddâkksai peâmmplaanâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen varhaiskasvatushenkilöstö osallistui hankkeen aikana järjestettyihin viiteen kehittämis- ja koulutuspäivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvd håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd vuäʹssõõđi hanǩǩõõzz äiʹǧǧen järjstum vitte õõdâsviikkâm- da škoouljempeiʹvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueelle on muodostunut hankkeen aikana saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöstön yhteistyöverkosto, joka on vahvistanut henkilöstön osaamista ja saamelaiskulttuurin huomioimista työssä sekä edistänyt kuntien ja saamelaiskäräjien välistä yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuʹvdde lij šõddâm hanǩǩõõzz äiʹǧǧen säʹmmlai håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd õhttsažtuâʹjjsäiʹmm, kååʹtt lij raavääm personkååʹdd silttumuužž da sääʹmkulttuur vuâmmšumuužž tuâʹjast da õõudääm kååʹddi da Sääʹmteʹǧǧ kõskksa õhttsažtuââʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämishankkeessa on tehty ensimmäinen saamelaisalueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma yhteistyössä, henkilöstön, vanhempien ja eri asiantuntijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõdâsviikkâmhanǩǩõõzzâst lij rajjum vuõssmõs sääʹmvuuʹvd õhttsaž säʹmmlaž peiʹvvhåiddâkksai peâmmplaann õhttsažtuâʹjast personkååʹdd, puärrsi da jeeʹres äʹšštobddjivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelma esitetään otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmplaan čuäjtet väʹldded âânnma säʹmmlai dommvuuʹvd kååʹddin da Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma täydentää valtakunnallista ohjausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž håiddâkksai peâmmplaan teuʹdd väʹlddkååʹddlaž ohjjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman tarkoituksena on ohjata saamelaisen varhaiskasvatuksen laatua ja sisällöllistä toteuttamista sekä edistää palvelujen yhdenvertaista toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai håiddâkksai peâmmplaan mieʹrren lij ohjjeed säʹmmlai håiddâkksai peâmm tuââʹj šlaajj da siisǩlaž čõõđđtumuužž da õõudeed kääzzkõõzzi õõutverddsa čoođtumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelman laatimisprosessi on ollut osa laajaa saamelaisalueen yhteistä kehittämistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž håiddâkksai peâmmplaan raajjâmprosess lij leäʹmmaž vueʹss veeidâs sääʹmvuuʹvd õhttsest õõudâsviikkâmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmaa on tarpeen edelleen kehittää käytännön läheisemmäksi yhteistyössä saamelaisalueen henkilöstön, vanhempien ja eri yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaan lij õin tarbb õõudâsviikkâd ââlddbužže tueʹjjeemnääʹl õhttsažtuâʹjast sääʹmvuuʹvd personkååʹdd, puärrsi da jeeʹres õhttsažtuâʹjjlaivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyön toimintamalli ja tehtävät ovat olleet tekijöilleen antoisa prosessi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõudâsviikkâmtuââʹj toimmjemnääʹl da tuââʹjj lie leäʹmmaž tuâʹjjlaid ouddlõs prosess.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat ovat olleet hyvin sitoutuneita yhteiseen toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäʹssõõđi lie leäʹmmaž puârast čõõnõõttâm õhttsaž toimmjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisenä tavoitteena on jatkaa ylikunnallista yhteistyötä palveluita järjestettäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsaž täävvtõzzân lij juäʹtǩǩed õhttsažtuââj rååstt kååʹdd raaʹji kååʹdd kääzzkõõzzid järjsteeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa, jolla on oma historia, kieli, kulttuuri, elämäntapa ja identiteetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla lie Euroopp Union vuuʹvdest odinakai alggmeeʹr, koin lij jiiʹjjes historia, ǩiõll, kulttuur, jieʹllemnääʹll da identiteett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuttaneet Skandinavian ja Suomen pohjoisosaa sekä Kuolan niemimaan sisäosia jo ennen nykyisten valtioiden ja valtionrajojen muodostumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla lie jälsstam Skandinavia da Lääʹddjânnam tâʹvv- vueʹssin da Kuâlõõǥǥnjaarǥâst juʹn õuddal annʼjõõžži valdiai da valdiaraaji šõddmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä aluetta kutsutaan saamenmaaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän vuuʹvdkååččad sääʹmjânnmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia on neljän valtion alueella laskutavan mukaan 60 000–100 000 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla lie neeljj valdia vuuʹvdest lasǩǩeemnääʹl mieʹldd 60 000–100 000 jiõggâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisia asuu Saamelaiskäräjien vuoden 2007 tilastojen mukaan 9350 henkeä, joista noin 38,3% asuu saamelaisten kotiseutualueella (3577).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest säʹmmla jällste Sääʹmteʹǧǧ eeʹjj 2007 tiâttnorldõõǥi mieʹldd 9350 jiõʹggâd, koin nuʹt 38,3% jällste säʹmmlai dommvuʹvdest (3577).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueella tarkoitetaan Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kuntien alueita sekä Lapin paliskunnan aluetta Sodankylän kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dommvuuʹvdin tarǩǩeet Enontekiö, Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddi vuuʹvdid di Lappi pälggasvuuʹvd Suäʹđjel kååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loput saamelaisista asuvat kotiseutualueen ulkopuolella muualla Suomessa (5129) ja ulkomailla (644).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loopp saaʹmin jällste dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn jeeʹresårnn Lääʹddjânnmest (5129) da ålggjânnmin (644).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea eri saamen kieltä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest mainstet kooum jeeʹres sääʹmǩiõl;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaamea, koltansaamea ja pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>aanrõžǩiõl, nuõrttsääʹmǩiõl da tâʹvvsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioiden mukaan vajaa puolet saamelaisista puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arvvõozzi mieʹldd väʹjjaǥ bieʹll saaʹmin maainâst sääʹmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamea käyttää 70-80 % sekä inarinsaamea ja koltansaamea kumpaakin alle 15 % saamenkielisistä saamelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹm ânne 70- 80 %, aanrõžǩiõl da nuõrttsääʹmǩiõl kuhttuid vueʹll 15 % sääʹmǩiõllsain saaʹmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2007 tilastojen mukaan jo yli 70 % alle 10-vuotiaista saamelaislapsista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2007 statistiikk mieʹldd juʹn pâʹjjel 70 % vueʹll 10- âkksain sääʹmpäärnain jällste säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tulevaisuuden visiona on, että saamelaisilla alkuperäiskansana on elävä saamen kieli ja vahva yhteisöllisyys, jotka ylläpitävät, vahvistavat ja edistävät saamelaiskulttuurin ja kulttuuriin kuuluvien elinkeinojen säilymistä ja kehittämistä sekä saamelaisten elämäntavan, perinteisen tietämyksen ja perinteisten taitojen välittymistä uusille sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai puõʹtti ääiʹj visio lij, što säʹmmlain alggmeeʹr sââʹjest lij jieʹlli sääʹmkiõll da raavâs õhttsažkåʹddvuõtt, kook tuõʹllje pâʹjjen, ravvee da õõudee sääʹmkulttuur kulttuure kuulli jieʹllemvueʹjji seillmuužž da õõudâsviikkmuužž di säʹmmlai jieʹllemnääʹl, ärbbvuâđlaž tiâttmõõžž da ärbbvuâđlaži čeäʹppvuõđi väältumuužž ođđ puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on terve itsetunto ja vahva yhteenkuuluvuuden tunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlain lij tiõrvâs jiõččtobddmuš da raavâs õhttekuullâmtobddmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset asuvat yhden valtion ja yhden kunnan sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž Aanrõõž jällste õõut valdia da õõut kååʹdd seʹstt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten perinteinen asuma-alue on Inarijärven ympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžži äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž jeäʹllstemvuʹvdd lij Aanarjääuʹr pirrõz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen inarinsaamelainen elämänmuoto käsitti tyypillisimmillään luontaistalouteen perustuvan talonpidon, jossa toimeentulo muodostui kalastuksesta, poronhoidosta, karjanhoidosta ja maanviljelystä ja metsästyksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž aanrõõžži takai jieʹllemnääʹll lääi luâttʼtallu vuađđuum tääll, koʹst pirǧǧumuš šõõddi kueʹllstumuužžâst, puäǯǯhåiddmuužžâst, skootthåiddmuužžâst da mäʹddtuâjast di meäʹccjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat sopeutuneet hyvin nyky-yhteiskuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž lie šiõttlõõttâm puârast annʼjõž-õhttsažkå ʹdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen elämäntapa ja arvot eivät ole kadonneet, vaan niistä voi tunnistaa merkkejä nykyisinkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž jieʹllemnääʹll da äärvv jeäʹla läppjam, peʹce tõin vuäitt tobdsted miârkid še annʼ jõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisistä elinkeinoista, kuten kalastuksesta ja poronhoidosta saavat monet yhä toimeentulonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlažž jieʹllemvueʹjjest, mâʹte kueʹlstumuužžâst da puäʒʒhåiddmuužžâst vuäʹǯǯa määŋgas õin puåđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieli on aina ollut vähemmistöasemassa: sen puhujamäärä lienee ollut korkeimmillaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõžǩiõll lij pâi leäʹmmaž uuʹccab sââʹjest: tõn mainsteeimieʹrr lij leäʹmmaž pââimošân dohatkåʹdd mainsteeijed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 Inarinsaamen kielen yhdistys perusti kielipesän (kielâpiervâl), jolloin nuorin kielenpuhuja oli teini-ikäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjjest 1997 aanrõžsääʹmǩiõl õhttõs jåʹttʼtii ǩiõllpieʹss (kielâpiervâl), kuäʹs nuõrmõs ǩiõlmainsteei lääi nuõrrpooʹddâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ansiosta kielen katoaminen on pysähtynyt ja alkanut elpyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹss diõtt ǩiõl läppjumuš lij årstam da ǩiõll lij jeäʹllješkuättam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen puhujien määrä on Saamelaiskäräjien tilaston mukaan n. 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõžǩiõl mainsteeji mieʹrr lij Sääʹmteʹǧǧ statstiikk mieʹldd n. 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat Kuolan niemimaan alkuperäisväestöä, jotka ovat toisen maailmansodan seurauksena menettäneet perinteiset sukualueensa Petsamossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla lie Kuâlõõǥǥnjaarǥ alggmeeʹr, kook lie maŋŋa nuuʹbb mââilmmvääiʹn mõõnntam äʹrbbvuõđ mieʹlddsa sokkvuuʹvdeezz Peäʹccmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat uskonnoltaan ortodokseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla kolle nuõrttsäʹmmlaid ǩiõl da ärbbvuõđi beäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itäisiä piirteitä on nähtävissä mm. pukeutumisessa, juhla- ja tapaperinteessä ja ruokaperinteessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla jeäʹlle ortodoksiååskast. Nuõrttjõs jieʹllemnääʹl kuâsttje jm. pihttzin, prääzneǩ- da porrmõšärbbvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisilla tärkeitä yhteisöllisyyttä lisääviä tekijöitä ovat mm. teekulttuuri, perinteiset leikit, kolttakatrillitanssi, helmikirjonta, juurityöt ja raanun kudonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmlain vääžnai õhttsažkåʹddvuõđ lââzzteei raajji lie jm čeekulttuur, äʹrbbvuõđ mieʹlddsa siõr, sääʹmkadreâl, peʹssertuâʹjj, vuäʹddtuââʹj da rään kååđđmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten saivat toimeentulonsa pääasiassa pyyntitaloudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla vuäʹǯǯu puåđ vuõss- sââʹjest šeellmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito sopeutettiin kalastukseen ja metsästykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuužž suåvtõlle kueʹllstumužže da meäʹccjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin perinteisistä elinkeinoista porotalous on merkittävä toimeentulonlähde pääasiassa Sevettijärven alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Annʼ jõõžžâst ärbbvuõđ mieĺddsain jieʹllemvueʹjjin puäʹʒʒtääll lij miârkkšõõvvi puåđkäivv vuõss- sââʹjest Čeʹvetjääuʹr vuuʹvdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat vuosisatoja päättäneet asioistaan yhdessä kyläkokouksissa (sijddsååbbar).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla lie čueđi eeʹjji tuʹmmääm aaʹššin õõutâst sijddsååbbrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanha asioidenhoitomenetelmä toimii nykyäänkin;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäʹmm äʹššhåiddamnääʹll toimmai še annʼjõžääiʹjest;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kolttien asioita hoitavat kolttien luottamusmies ja kolttaneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nuõrttsäʹmmlai aaʹššid håidda nuõrttsäʹmmlai õuddooumaž da sääʹmsuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttien ja koltta-alueen elinolojen, toimeentulomahdollisuuksien ja kulttuurin ylläpitämiseksi ja edistämiseksi on voimassa kolttalaki, jossa säädetään laina- ja avustustavoista muun muassa kalastuksen ja poronhoidon sekä koltta-alueen palveluiden edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmlai da sääʹmvuuʹvd jieʹllemvueʹjji, pirǧǧeemvueittemvuõdi da kulttuur pâʹjjen tuõʹlljumužže di õõudâsviikkmužže lij viõǥǥâst sääʹmlääʹǩǩ, koʹst šiõtteed läiʹnn - da tuäʹrjjeemnaali diõtt jm. mieʹldd kueʹllstumuužž da puäʹʒʒhåiddmuužž di sääʹmvuuʹvd kääzzkõõzzi õõudâsviikkmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisia arvioidaan olevan nykyisin Suomessa noin 700 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmlaid arvvlâdde leeʹd annʼjõõžžâst Lääʹddjânnmest nuʹt 700 jiõggâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset asuvat Inarin kunnan itäosissa, Inarijärven etelä-, kaakkois- ja koilliskulmalla, ns. koltta-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmla jällste Aanar kååʹdd nuõrttbeäʹlnn, Aanarjääuʹr sauʹjj -, ooʹbđneǩǩ - da äppalčiõǥǥin, ns. sääʹmvuuʹvdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä noin kolmannes asuu saamelaisalueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siʹjjin nuʹt kuäʹlmõs jäälast sääʹmvuuʹvd åålǥbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen puhujien määrää on yli 350. Koltansaamen kielen elvyttämiseksi on toteutettu lyhytkestoisia kielenelvytystoimia vuodesta 1993 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõl mainsteeji mieʹrr lij pâʹjjel 350. Nuõrttsääʹmǩiõl jeäʹlljâttmužže lie čõõđtum vuänǩõs jeäʹlljâttemtuååim eeʹjjest 1993 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kieli on Suomessa puhuttavista saamen kielistä uhanalaisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõll lij Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõlin pukin jäänmõzzân vaarrvuâʹllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2008 on kielen elvyttämiseksi aloitettu Ivalossa kielipesätoiminta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjjest 2008 lij ǩiõl jeäʹlljâttmužže alttuum Âʹvvlest ǩiõllpieʹsstoimmjumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN ARVOT JA TAVOITTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼ MUUŽŽ ÄÄRVV DA TÄÄVTÕÕZZ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lähtökohtana on lapsen edun ja oikeuksien turvaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vueʹljet päärnai õuddõõzzi da vuõiggâdvuõđi staanmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on suuri merkitys myös lapsen hyvinvoinnin ja terveyden edistäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij jõnn miârktõs še päärna puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õuddeejen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä suunnitelmassa varhaiskasvatus ymmärretään varhaiskasvatuksen valtakunnallisten linjausten mukaisesti sisällöllisenä terminä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täʹst plaanâst håiddâkksai peâmmʼmuš fiʹttjet håiddâkksai peââʹmm väʹlddkåʹddsai liinjâi mieʹldd siisǩlaž termmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus määritellään lapsen eri elämänpiirissä tapahtuvaksi kasvatukselliseksi vuorovaikutukseksi, jonka ensisijaisena tavoitteena on edistää lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuš miertõõlâd päärna jeeʹres jieʹllemkruuggâst šõddi peâmmvuâđđlaž vuârrvaaiktõzzân, koonn vuõssmõs täävvtõzzân lij õõudeed päärna obbväʹlddsa puârast pirǧǧumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella varhaiskasvatuksella on merkittävä rooli niin lasten saamen kielen ja saamelaisen identiteetin vahvistamisessa kuin myös saamelaisten säilymisenä omana kansanryhmänään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlast håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij miârkkšõõvvi rool nuʹt päärnai sääʹmǩiõl da säʹmmla identiteett ravvumuužžâst mâte še säʹmmlai seillmuš jiiʹjjes meerärttlen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opettamis- ja elvyttämisvastuuta on jaettava kodin, varhaiskasvatuspalvelujen ja perusopetuksen kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl mättʼteem- da jeäʹlljâttemvästteemvuõđ ferttai jueʹǩǩed dååma, håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi da vuađmättʼtõõzz kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella lapsella on oikeus saada tukea varhaiskasvatuspalveluissa kasvaakseen oman kulttuurinsa jäseneksi ja omaksuakseen saamelaisia tietoja, taitoja, tapoja ja arvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlast päärnast lij vuõiggâdvuõtt tuäʹrjjõõttâd håiddâkksai peâmmkääzkõõzzid šõddâd jiiʹjjes kulttuur vuäʹssližžen da ânškueʹtted säʹmmlaid teâđaid, čeäʹppvuõđid, naalid da aarvid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatustoiminta perustuu saamelaisiin arvoihin, jotka ovat erityisesti kieli, suku, yhteisö, vahva identiteetti, luonto, perinteiset elinkeinot, sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys, monikulttuurisuus, rauha ja sovinnollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž vuađđan lie säʹmmla äärvv, kook lie jeeʹrben ǩiõll, ruått, õhttsažkåʹdd, raavâs identiteett, luâtt, äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj, sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt, määŋgkulttuurvuõtt, rääuh da suåvâdvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen päämääränä on ihminen, joka on itsenäinen, vastuullinen, sosiaalinen, luonteeltaan ja taidoiltaan monipuolinen ja jolla on omaa tahdonvoimaa ja arviointikykyä ja joka pärjää uudenaikaisessa yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmʼmuužž mieʹrren lij ooumaž, ǩii lij jiõʹččvuađlaž, vasttõõzkueʹddi, sosialaž, luândd da siltteem beäʹlest määŋgbeäʹllsaž da ǩeäʹst lij jiiʹjjes tätt da ärvvstõõllâmoodd da ǩii pirǧǧad ođđäiggsaž õhttsažkååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. SAAMEN KIELI VARHAISKASVATUKSESSA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3. SÄÄʹMǨIÕLL HÅIDDÂKKSAI PEÂMMʼMUUŽŽÂST</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on ihmisen ajattelun ja vuorovaikutuksen perusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõll lij oummu jorddmõõžž da vuârrvaaiktõõzz vuađđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen avulla ihminen tulee tietoiseksi itsestään, muodostaa omat käsityksensä ja myös kommunikoi ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl veäkka ooumaž teâđast jiiʹjjes, šõddâd jiiʹjstez fiʹttjõõzz da še kommuunkâstt pirrõõõzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tavalla kieli rakentaa yhteistä maailmaamme ja kulttuuriamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän-nääʹleld ǩiõll toimmai õhttsaž mââilmen da kulttuuren raajjʼjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuinalueillaan luonnostaan olleet kanssakäymisissä eri kielien ja kulttuurien kanssa ja tästä johtuen ovat usein monikielisiä ja arvostavat hyvää kielitaitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla lie mättjam jiiʹjjes jeäʹllstemvuudin leeʹd jeeʹres ǩiõli da kulttuurivuiʹm õõutsââʹjest da tän diõtt lie täuʹjja määŋgǩiõllsa da ovdde äärvv puerr ǩiõllčeäʹppvuõtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellä tarkoitetaan kaikkia Suomessa puhuttavia saamen kieliä, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõlin tarǩǩeet pukid Lääʹddjânnmest maisntum sääʹmǩiõlid, tâʹvv-, aanrõž- da nuõrttsääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamen kielet kuuluvat kansainvälisen luokituksen (UNESCO Red Book) mukaan uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam sääʹmǩiõl kolle meeraikõskksaž klasstõõllmuužž (UNESCO Red Book) mieʹldd vaarvuâʹllsaid kiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhuttavat inarin- ja koltansaame luokitellaan vakavasti uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest mainstum aanrõž - da nuõrttsääʹmǩiõlid klasstõõlât tuõđsânji vaarvuâʹllsaid ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on otettu vuonna 2002 EU:n komission vakavasti uhanalaisten kielten ohjelmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll lij valddum eeʹjjest 2002 EU komissio tuõđsânji vaarvuâʹllsai ǩiõli proggramme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielien pääuhka on sitä ympäröivä enemmistökieli ja kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõli väʹlddvaarr lij tõn pirreei väʹlddǩiõll- da kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten säilyminen edellyttää, että yhteiskunta luo kielten säilymiselle ja kehittymiselle riittävät edellytykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli seillmõš õõlǥad, što õhttsažkåʹdd rääʹjj ǩiõli seiʹllmužže da õuddnumužže riʹjttjeei õuddldõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää kaikkien saamen kielten kohdalla positiivisia erityistoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät õõlǥad puki sääʹmǩiõli pääiʹǩ positiivilaid jeeʹrab tuåimid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielten säilyminen edellyttää myös sen yhteisön jäsenten tietoisuuden heräämistä, joka näkyy perheen kielen valinnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõli seillmõš õõlǥad še tõn õhttsažkååʹdd vuäʹsslai vuâmmšâddmuužž, mii kuâsttai piârri ǩiõl vaʹlljumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten käyttömahdollisuuksien vahvistaminen kaikilla elämän alueilla on tärkeää kielen säilymiselle ja kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeeʹr ǩiõli âânnemvueittemvuõđi raʹvvumuš pukin jieʹllemvuuʹvdin lij vääžnai ǩiõl seiʹllmužže da õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito tai kielipesä voi olla lapsen ainoa saamenkielinen ympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkiõllsaž peiʹvvhåidd leʹbe ǩiõllpieʹss vuäitte leeʹd päärna odinakai sääʹmkiõllsa pirrõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliseen päivähoitoon tulevien lasten saamen kielen hallinta voi olla hyvinkin eri tasoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž peiʹvvhåiddmužže puõʹtti päärnai sääʹmǩiõl vaaldšummuš vuäitt leeʹd seämma jeeʹres tääzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisessä päivähoidossa kielitaidoiltaan eritasoiset lapset sijoittuvat samaan ryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹmǩiõllsest peiʹvvhååidâst ǩiõlsiltteem beäʹlest jeeʹrestääzzest åårai päärna šeätte seämma ärttla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisenä haasteena onkin se, miten varhaiskasvatuksessa huomioidaan lapsen kielelliset tarpeet monimuotoisessa lapsiryhmässä, jossa on erilaisia oppijoita ja joiden kielitaidon taso ja tuen tarpeet vaihtelevat paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eärben vâʹǯǯelvuõttân lij tõt, mäʹhtt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vääʹlded lokku päärna ǩiõlvuađlaž taarbid määŋgnallšem päärnai ärttlest, koʹst lie jeeʹrestääzz mättjeei da kooi ǩiõlsiltteem da tuäʹrjjtaarbb vaajtâlle jiânnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli kielen omaksumisen tukemiseen ei kiinnitetä riittävää huomiota, tilanne voi johtaa saamenkielisen lapsen kielen vaihtumiseksi suomen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jos päärna ǩiõlmättjem rijttjeei tuäʹrjjumuužž jeäʹt vuâmmaš tõt vuäitt viikkâd sääʹmǩiõllsa päärna ǩiõl vaajjtumuužže lääʹddǩiõllân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikissa varhaiskasvatuspalveluissa tulee varmistaa lapsen yhdenvertainen oikeus omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukin håiddâkksai peâmmkääzkõõzzin ferttai ainsmâʹtted päärna õõutverddsaž vuõiggâdvuõtt jiiʹjjes ǩiõlle da kulttuure.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.1. Saamen kieli ensimmäisenä tai toisena kielenä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.1. Sääʹmǩiõll vuõssmõzzân leʹbe nuʹbben ǩiõllân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistöasemassa oleville on tärkeää oman äidinkielen oppimisen lisäksi sen säilyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uuʹccbi sââʹjest åårrjid lij vääžnai jiiʹjjes jieʹnnǩiõl mättjem lââzzen tõn seillmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieli on ihmiselle side omaan kulttuuriin, identiteettiin ja sukuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹnnǩiõl lij ooumže čõnstõk jiiʹjjes kulttuure, identiteette da ruåđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä on merkitystä myös tiedon, ajattelun ja luovuuden kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõst lij miârktõs še teâđ, jorddmõõžž da raajjâmvuâđlaž ǩiõllân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on tärkeä kaikessa varhaiskasvatustoiminnassa, se on vuorovaikutuksen väline ja avain kaikkeen oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõll lij vääžnai pukin håiddâkksai peâmmtoimmjumuužžin, tõt lij vuârrvaaiktõõzz neäʹvv da lokkčooud puknallšem mättjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on saamelaisperheitä, joissa lapsen ensikielenä on saamen kieli, joka on samalla myös molempien vanhempien äidinkieli ja perheen kotikieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest lie sääʹmpiârri, koin päärnai vuõssǩiõllân lij sääʹmǩiõll, kååʹtt lij seämmast še kuhttui puärrsi jieʹnnǩiõl da piârri dommǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii suomen kielen myöhemmin tavallisesti kouluun mennessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättai lääʹddǩiõl mâŋŋlubust takainalla škooule mõõneest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi voi kehittää ja vahvistaa saamen kieltä monipuolisten kielenkäyttötilanteiden kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž vuäitt õõudeed da raʹvveed sääʹmǩiõlâs määŋgbeäʹllsai ǩiõlâânnemnaali mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat saamelaislapset kasvavat kahden kielen ja kulttuurin perheissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jäänaž sääʹmpäärnain šâdd kueiʹt ǩiõl da kulttuur piârrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He omaksuvat kaksi- tai jopa kolme kieltä syntymästään lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sij mättje kueʹhtt - leʹbe juʹn koumm ǩiõl šõddâm rääʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisellä varhaiskasvatuksella on keskeinen rooli lapsen simultaanisen monikielisyyden ja kielellisen identiteetin tukemisessa niin, että lapsi saavuttaa kouluun mennessä hyvän kielitaidon osallistuakseen saamenkieliseen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij kõõskâs rool päärna simultaanlaž, määŋgǩiõlsâžvuõđ da ǩiõlvuađlaž identiteett tuäʹrjjumuužžâst nuʹt, što päärnaž âstt škooule pueeʹr ǩiõlsilttumuužž što vuäitt vuäʹssõõttâd sääʹmǩiõllsaž mättʼtõzze.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.2. Saamen kieli kielipesäkielenä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.2. Sääʹm ǩiõll ǩiõllpieʹssǩiõllân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on alle kouluikäisille kielivähemmistön tai alkuperäiskansan lapsille tarkoitettu päivähoitopaikka, jossa uhanalainen kieli pyritään siirtämään lapsille puhumalla sitä heille koko ajan alusta lähtien, vaikkeivät he ymmärtäisikään kieltä kielipesään tullessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹss lij vueʹll škooulâkksaid ǩiõl beäʹlest uuʹccab naroodd leʹbe alggmeeʹr päärnaid tarǩǩuum peiʹvvhåiddpäiʹǩǩ, koʹst vaarvuâʹllsaž ǩiõl kåitta serdded päärnaid maisteeʹl tõn sijjid čõõđ ääiʹj aalǥâst ääʹljjeeʹl, håt- i sij jie fiʹttječče ǩiõl ǩiõllpieʹssä puäđeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä käytetään kielikylpymenetelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹssest ââned ǩiõl-lauggtemnääʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta on osoittautunut hyväksi keinoksi uhanalaisten kielten elvyttämispyrkimyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹsstoimmjumuš lij vuõinnum pueʹrren nääʹllen vaarvuâʹllsai ǩiõli jeäʹlljâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä puhutaan vain saamen kieltä, eikä henkilöstö käännä puhettaan suomen kielelle edes alussa, kun lapset eivät vielä heitä ymmärrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹssest mainsted pâi sääʹmǩiõl, ij-ga personkåʹdd jåårǥǥlââdd mainnseezz lääʹddǩiõlle ni aalǥâst, ko päärna jie võl tõn fiʹtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen omaksumista tuetaan havainnollistamalla puhetta elein, äänenpainoin, kuvin, esinein, lauluin ja liikkein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl mättjumuužž tuäʹrjjeed tulǩǩeeʹl mainstumuužž seäveeʹl, jiõnneeʹl, kaartivuiʹmm, neäʹvvaivuiʹm, lauʹlljivuiʹm da likkeelʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös henkilökunta puhuu keskenään vain kielipesäkieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še persoonkåʹdd maainâst kõskkneezz pâi ǩiõllpieʹss ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivisen kielitaidon kehittyessä lapsi rohkaistuu vähitellen aktiiviseen puheen tuottamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Passiivlaž ǩiõlsiltteem õuddnem mieʹldd päärnaž tuõstškuätt siõmmnai siõmmnai aktiivlaž mainstumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen annetaan omaksua kieltä omaan tahtiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna uuʹvded mättjed kiõl jiiʹjjes hoodd mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten keskinäisenä kielenä on usein suomen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaikõskksaž ǩiõllân lij täuʹjja lääʹddǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haasteena onkin saada lapset kommunikoimaan myös keskenään saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vâʹǯǯelvuõttân lij vuäʹǯǯad päärna kommunkâstted še kõskkneezz sääʹmǩiõlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.3. Saamen kielen oppimisen yhteiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.3. Sääʹmǩiõl mättjem õhttsaž täävtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisten toimintojen yhteydessä kieli toimii välineenä, ei itseisarvona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩpeiʹvvsai tuåimi õhttvuõđâst ǩiõll toimmai neäʹvvan, ij jiõčč ärvven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsen kielen kehittymistä edistetään erilaisten toimintojen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärna ǩiõl õuddnumuužž õõudeed jeeresnallšem tuåimi mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahvistaa saamelaista identiteettiään ja kulttuuriaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raʹvvad sääʹmidentiteettes da kulttuures</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehittää monipuolisten kielenkäyttömahdollisuuksien avulla kieltään päivittäisissä toiminnoissa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õõudâsviikkâd määŋgbeäʹllsa ǩiõlâânnemvueittemvuõđi veäkka ǩiõlâs juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapsi keskustelee, kyselee ja kertoo omista ajatuksistaan, tunteistaan, toiveistaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>päärnaž saǥstââll, kõõjjâd da maainâst jiiʹjjes jurddjin, tobddmuužzin, äʹjstõõzzin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saa laajasti tietoa ja kokemusta omasta kielestä, kulttuuriperinnöstä ja historiasta ja kokee sen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuäʹǯǯ veeidas teâđ da kiõʹččlâsttmuužž jiiʹjjes ǩiõlâst, kulttuurärbbvuõđâst da historiast da ǩiõččlâʹstt tõn ärvvsõs äʹššen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rohkaistuu käyttämään ja kehittämään aktiivisesti kieltä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tuõstškuätt âânnet da õõudeed aktiivlašnalla ǩiõl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehittää kielellistä tietoisuuttaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õõudâsviikkâd ǩiõlvuađlaž tiâttmuužžâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielenoppimisen kannalta on tärkeää, että perhe, suku ja yhteisö suhtautuvat kielen oppimiseen myönteisesti ja tukevat sitä aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlmättjem diõtt lij vääžnai, što piâr, ruått da õhttsažkåʹdd šeâttâtte ǩiõl mättjumužže miõđâlt da tuäʹrjjee tõn aktiivlažnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tarinat, kertomukset, sadut, lorut, arvoitukset, runot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna sääʹmǩiõl ravveem neäʹvv:  mainnâz, arvvtõõzz, tiivtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• roolileikit, nukketeatteri, näytteleminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> roolsiõr, kuuhlâžteatter, čuäjjtõõlmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• musiikki, joiut, leuddit, livđet, laulut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> musiikk, jooik, leeuʹd, livđet, laulli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhempien, sukulaisten ja yhteisön kanssa perinteiseen vuotuiskiertoon liittyvät monipuoliset kielenkäyttötilanteet: työt, käsitöiden tekeminen, luonnossa liikkuminen, laavustelu, retket, tapaamiset, vierailut ja tapahtumat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> puärrsi, ruåđi da õhttsažkåʹddvuiʹm ärbbvuâđlaž eeʹjj-jårrõzze koʹlle õʹhtte määŋgbeäʹllsa ǩiõlâânnemvueʹjj: tuââʹj, ǩiõʹtt -tuâʹjai raajjmuš, luâđastliikkumuš, kåvvstõõllmuš, mieʹccest jååttmuužž, kaaunõõttmuužž, kõʹlljumuužž da šõddmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjoitetun saamen kielen näkyminen yksikön fyysisessä ympäristössä (ilmoitukset, julisteet, kuvataulut, kyltit jne.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeʹrjjtum sääʹmǩiõl kuâsttjumuš õõutilooǥǥ fyyslaž pirrõõzzâst (ilmtõõzz, peåggtõõzz, kaart, ǩõõlbb dnõ.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjastossa ja museossa vierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeʹrjjpõõrtin da muzein kõʹlljumuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vuorovaikutus eri-ikäisten saamelaislasten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuârvaaiktõs jeeresâkksai sääʹmpäärnaivuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhteistyö muiden varhaiskasvatusyksiköiden, kielikummien, saamelaisen median, seurakunnan ja järjestöjen kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õhttsažtuâʹjj jäʹrrsi håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi, ǩiõllristtjeäʹnn da - eeʹjj, säʹmmla media, sieʹbrrkååʹddi da õhttõõzzi vuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhemmille suunnatut keskustelu- ja koulutustilaisuudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> saǥstõõllmuš - da škoouljemsõddmuužž puärrsid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.4 Arkipäivän esimerkkejä kielen oppimisen edistämiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3.4 Arggpeeiʹv õuddmiârkk ǩiõl mättjem õõudâsviikkmužže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myönteinen, turvallinen ilmapiiri sekä aikuisen ja lapsen välinen luottamus ja tasa-arvo rohkaisevat lasta aktiiviseen kielenkäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Miõđlaš, staanlaž påread di vuõrâsoummu da päärna kõskksaž naʹddjõs da tääʹzzärvv smellkâstte päärna aktiivlaž ǩiõl âânnmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellisen tietoisuuden kehittymiseksi lapsella tulee olla paljon monipuolisia kielenkäyttömahdollisuuksia kaikkien toimintojen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õuddnumužže päärnast ferttai leeʹd jiânnai määŋgbeäʹllsaž ǩiõlâânnem vueittemvuõtt puki tuåimi õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellinen tietoisuus kehittyy kielellä leikkiessä, loruillessa, laulaessa ja erilaisiin kielen muotoihin tutustuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ǩiõlvuađlaž teâđstumuš õuddan ǩiõlin siõreest, tiivtid looǥǥeest, lääuleest da jeeʹresnallšem ǩiõl ååblǩid tobddstõõđeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen tietoisuus luo pohjan luku- ja kirjoitustaidolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlvuađlaž teâđstumuš rääjj vuâđ lookkâm - da ǩeʹrjjtem silttumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen voi usein huomaamattaan puhua lapselle kannustamatta häntä vastavuoroiseen puheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsooumaž vuäitt täuʹjja vuâmmšekani mainsted päärnže kueʹddtekani suu vuâsttvuârrlaž mainstumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää keskustelussa antaa aikaa lapsen omille ajatuksille ja kertomuksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllmuužžâst lij vääžnai uʹvdded äiʹǧǧ päärna jiiʹjjes juʹrddjid da mainnsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa voi päivittäin harjoitella kieltä yhdessä mm. laulujen, laululeikkien ja lorujen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsoummu ferttai teađsteeʹl vuâmmšed jiiʹjjes ǩiõl âânnmužž, što tõt leʹčče nuʹt määŋgbeäʹllsaž ko vuäitt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielenkäyttötilanteiden monipuolistamiseksi lapset voidaan jakaa pienryhmiin esimerkiksi iän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaivuiʹm vuäitt juõʹǩǩpeeiʹv harjtõõttâd ǩiõl õõutsââʹjest jm. laullji, laaulsiõri da tiivti veäkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein ne lapset, joilla saamen kieli ei ole vielä kovin vahva, puhuvat keskenään mielellään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai ǩiõlâânnemnaali määŋgbeäʹllsen čõõđtumužže päärnaid vueitet jueʹǩǩed uuʹcces ärttlid õuddmiârkkan ââʹjj mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmiä muodostettaessa nämä lapset laitetaan eri ryhmiin saamen kielen käytön vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täuʹjja tõk päärna, koin sääʹmǩiõl ilʹla võl čuuʹt raavâs, mainnste kõskkneezz miõlstes lääddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienryhmissä on enemmän aikaa käsitellä lapsen omia kokemuksia, tunteita tai vain tarinoida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uuʹcces ärttlin jäänab äiʹǧǧ ǩiõttʼtõõllâd päärna jiiʹjjes ǩiõʹččlâsttmuužžid, tobddmuužžid leʹbe pâi mainsted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieltä opettelevien lasten kanssa tunteiden esille tuomisessa käytetään apuna kuvia, liikkeitä, ääniä, eleitä ja kerrotaan samalla millaiset käsitteet niihin kuuluvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl mättʼtõõtti päärnaivuiʹm tobddmuužži õudde puhttmest ââned veäʹǩǩen kaartid, likkumuužž, jiõnid, seäʹvvmõõžž da mainsted seämmast måkam fittõõzz tõid kolle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arka lapsi tarvitsee enemmän aikaa ja tukea puhumisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹrjez päärnaž taarbaš ääiʹj da tueʹrjj mainstumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi on tärkeää, että kaikki keskustelutilanteet hänen kanssaan hyödynnetään aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn diõtt lij vääžnai, što puk saǥstõõllâmnääʹl suin âânet äuʹǩǩen aktiivlažnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasavertaisen ja turvallisen kontaktin luomiseksi työntekijä voi asettua fyysisesti lasten tasolle lattialle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääzzverdsaž da staanlaž kontaatk raajjmužže tuâʹjjlaž vuäitt šiõttõõttâd päärnai fyyslaž täzze šâʹldda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ottavat helpommin kontaktia ja aikuinen voi keskittyä kuuntelemaan ja keskustelemaan heidän kanssaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna väʹldde kontaaktt heâlpben da vuõrâsooumaž vuäitt ciŋlmõõvvâd kulddled da saǥstõõllâd siʹjjivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen ohjaa aktiivisesti lasten leikkitilanteita tukien samalla lasten saamen kielen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsooumaž ohjjad aktiivlažnalla päärnai siõrršõddmuužžid tuäʹrjjeel seämmast päärnai sääʹmǩiõlâânnmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienille lapsille puhutaan paljon eri hoitotilanteissa (mm. vaipan vaihdon, peseytymisen ja pukeutumisen yhteydessä) nimeten samalla eri ruumiinosia ja asusteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõm päärnaid mainsted jiânnai jeeʹres håiddšõddmuužžin (jm. njuõʒʒikvaajtem, põõzzõõttmuužž da teâvõõttmuužž õhttvuõđâst) nõõmteeʹl seämmast jeeʹres roopp- pieʹǩǩid da pihttzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kielellisen tietoisuuden kehittämiseksi: Kielen äännerakenne: Lorujen ja laululeikkien avulla lapsi tutustuu saamen kielen äänteisiin ja sääntöihin, miten erilaisia äänteitä voi yhdistellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk ǩiõlvuađlaž teâđstumuužž õõdâsviikkmužže: Ǩiõl jiõnneemraajâlm: Tiivti da laaulsiõri veäkka päärnaž tobddstââtt sääʹmǩiõl jiõnnõõzzid da sääntuâʹjaid, mäʹhtt jeeʹresnallšem jiõnnõõzzid vuäitt õhttõõllâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten sanapareja (sanaparit, jotka erottuvat toisistaan yhden äänteen perusteella) sisältävien loruja avulla voidaan antaa lapselle vihjeitä siitä miten äänteitä käytetään sanojen erottelemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeresnallšem sääʹnnpaarid (säännpaar, kook rätkje kueimstes õõut jiõnnõõzz vuâđalt) siskldeei tiivti veäkka vueitet uʹvdded päärnže peäggtâʹstted tõst mäʹhtt jiõnnõõzzid ââned saani räätktõõllmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia loruja ovat mm pohjoissaamessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam tiivtt lie jm. tâʹvvsääʹmǩiõlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanojen rakentuminen: Lapsen tietoisuutta sanojen muodoista ja sanojen rakentumisesta voidaan edistää erilaisilla harjoituksilla;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saani raajõõttmuž: Päärna teâdstumuužž saani åbblǩin da saani raajõõttmuužžâst vueitet õõudeed jeerenallšem harjtõõzzivuiʹm;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhdyssanaharjoitukset, esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> õhttõs- sääʹnnharjjtõõzz, õuddmiârkkan tâʹvvsääʹmǩiõlâst;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luonnonääniä muistuttavat sanaharjoitukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> luâđ jiõnid muušttʼ teei sääʹnnharjjtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuddmiârkkan tâʹvvsääʹmǩiõlâst;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dappasii gappasii duike Eallu-laulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dappasii gappasii duike Eallu- laaul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen lauserakenne: Lapsen tietoisuutta siitä miten sanat liittyvät toisiinsa lauseiksi voidaan edistää erilaisilla loruilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl ciâlkraajõõttmuš: Päärna teâdstumuužž tõst mäʹhtt sään õhttne nuuʹbbid ciâlkjin vueitet õõudeed jeerenallšem tiivtivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuddmiârkkan tâʹvvsääʹmǩiõlâst;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lei oktii áhkku (aikamuodot), Beahká viessu (relatiivilause), Meahcci eallit (verbien persoonamuodot), Okta guolli vuodjá (verbien taivutus)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lei oktii áhkku (aika ååbleǩ), Beahká viessu (relatiivilause), Meahcci eallit (veerbi persoona ååbleǩ), Okta guolli vuodjá (veerbi taaibtumuš)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAINEN KULTTUURI JA IDENTITEETTI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÄÄʹMKULTTUUR DA IDENTITEETT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.1. Saamelainen lapsuus ja kasvatus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.1. Säʹmmlaž pärnnpoʹdd da peâmm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisesti saamelaisperheissä vanhemmilla ja lapsilla muodostui läheinen suhde yhteisten päivittäisten askareiden lomassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõđ mieʹldd sääʹmpiârrjin puärrsin da päärnain šõdde âlddsõõzz õhttsaž juõʹǩǩpeiʹvvsain tuâʹjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ohjattiin samalla, kun aikuisilla oli omat työnsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ohjjee seämmast, ko vuõrâsoummin lääi jiiʹjstez tuâʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikkiessään lapsi oppi sosiaalisia taitoja, tekemään työtä ja käyttämään luonnon rikkauksia ja tulemaan toimeen ankarissa luonnonolosuhteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõreest päärnaž mättji sosiaalaž čeäʹppvuõtte, tueʹjjeed tuââʹjj da âânnet luâđ reeǧǧesvuõđid da pirǧǧeed kõõrâs luâđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa painotettiin sosiaalista huomiokykyä, toisten huomioon ottamista sekä työn ja leikin kautta oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž peâmmʼmuužžâst ainsmâtte sosiaalaž vuâmmšemooddaid, kueiʹmi lokku väʹlddmužže di tuââʹj da siõr mieʹldd mättjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskasvatusta kuvasi erityisesti epäsuora kasvatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmpeâmmʼmuužž karttʼtii jeeʹrben vuõiǥteʹmes peâmmʼmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset oppivat huomaamatta ottamaan vastuuta tekemisistään ja olemisestaan yhdessä perheen ja ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna mättje vuâmmšekani väʹldded västteemvuõđ tuâʹjaineezz da åårrmest õõutsââʹjest piârrjest da pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi kasvatetaan kohtelemaan kaikkia ihmisiä arvonannolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Annʼjõžpeeiʹv peâmmʼmuužžâst peelkâd võl sääʹm peâmmärbbvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnioituksen tulee ihmisten lisäksi kohdistua luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättʼteed uʹvdded pukid oummid äärvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei suoranaisesti neuvota vaan kerrotaan tapahtumia ja tarinoita mitä muille on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna jeät vuõiǧǧest vuäʹppest peʹce suʹnne mainsted šõddmuužžid da mainnsid jäʹrrsid lij šõddâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisen kasvun ja kehityksen tavoitteena on monipuolinen persoonallisuus ja laajaalainen osaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oummu šõddmuužž da õuddnumuužž täävvtõzzân lij määŋgbeäʹllsaž persoonlažvuõtt da veeidas silttumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden ominaisuuksien kehittämiseksi kasvatustoimilla pyritään kehittämään lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä, jotta hän pärjäisi uusissa yllättävissä tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääi ooddai õõudâsviikkmužže peâmmtuåimivuiʹm kååitad õõudeed päärna vuâmmšõõttâm - da jiõččärvvstõõllmušoodd, što son pirǧǧeʹčče ođđ kroota puõʹtti šõddmuužžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahva itsetunto, selkeä minäkuva ja vahva identiteetti auttavat lasta toimimaan omien edellytystensä ja taitojensa mukaan sekä itselleen luontevalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raavâs jiõččtobddmuš, čiõlǥâs jiõččkartt da raavâs identiteett veäǩǩad päärna toimmjed jiiʹjjez õudlõõzzi da čeäʹppvuõđi mieʹldd di jiõʹcces luâđlaž nääʹleld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkuessa, keskusteluissa ja ajattelussa ovat välttämättömiä hyvän elämänhallinnan kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹrr teäʹttemoodd mieʹccest likkeest, saǥstõõllmuužžin da jurddjin lie viâltʼtemes pueeʹr jieʹllem vaalđšem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa arvostetaan hyvän havainnointi- ja arviointikyvyn lisäksi vahvaa itsetuntoa ja identiteettiä, laaja-alaista osaamista, sopeutuvuutta, sosiaalisuutta ja kohtuullisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž peâmmʼmuužžâst uuʹvdet äärvv pueeʹ vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd lââzzen raavâs jiõččtobddmužže identiteette, veeidas silttumuužž, šiõttâmvuõđ, sosiaalvuõđ da mäʹrddnalla vuõd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisvaltaisena tavoitteena on edistää lapsen itsenäistä elämässä pärjäämistä yksin ja yhdessä muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹbbväʹlddsaž täävvtõzzân lij õõudeed päärna jiõččvuađlaž jieʹllmest pirǧǧumuužž õhttu da õõutsââʹjest jäʹrrsi vuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsenäinen selviytyminen edellyttää käytännön taitojen hallinnan lisäksi psyykkistä valmiutta ja uskoa siihen, että jaksaa, osaa ja löytää ratkaisut ongelmiin ja luottaa siihen, että kaiken voi oppia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõʹččvuâđtlaž pirǧǧmuš õõlǥad tueʹjjeemnääʹl čeäʹppvuõđi vaalđšemvuõđ lââzzen psyykklaž vaalmâsvuõđ da ååskk tõzz, što vuäitt, silttâd da käunn räʹtǩǩumuužžid proʹbleeʹmid da naʹddjââtt tõzz, što puk vuäitt mättjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa yhteisössä perinteisesti suvulla ja yhteisöllä on lapsen kasvatusoikeus ja –vastuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž õhttsažkååʹddest lij ärbbvuõđ mieʹldd ruåđin da õhttsažkååʹddest päärna peâmmvuõiggâdvuõtt da -vasttumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. Saamelaisten kulttuuriarvojen välittäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2. Säʹmmlai kulttuuraarvi vääʹltumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia yhdistävät kulttuuriset arvot kuten kieli, identiteetti, luonto ja suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid õhttee kulttuurlaž äärvv mâʹte ǩiõll, Identiteett, luâtt da ruått.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen kulttuuriin kuuluvat myös perinteiset elinkeinot kuten poronhoito, kalastus, metsästys, keräily ja käsityöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säämkulttuure kolle še äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj mâʹte puäʒʒhåiddmuš, kueʹllstumuš, meäʹccjumuš, uussmõš da ǩiõttʼtuââʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuria on myös saamelainen elämäntapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuura lij še säʹmmlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten elämäntapa, kulttuuri ja perinteiset elinkeinot ovat muuttuneet ajan myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai jieʹllemnääʹll, kulttuur da äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj lie mutšõõvvâm ääiʹj mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten tietojen ja taitojen oppiminen ei siirry enää perheessä luonnostaan lapsille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlai teâđai da čeäʹppvuõđi mättjumuš ij sirddu teäʹnab piârrjest luađâlt päärnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuurin säilyminen edellyttää nykyisinkin perinteisten tietojen ja taitojen, sekä henkisen pääoman siirtymistä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla kulttuur seillmõš õõlǥad še annʼjõõžžâst ärbbvuâđlaž teâđai da čeäʹppvuõđi, di vuõiŋŋlaž jeällmõõžž serddmõõžž puõʹttjid puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen perinteinen tietämys on kokonaisuus, joka on sidoksissa ihmiseen ja luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš lij obbvuõtt, kååʹtt lij čõnnum ooumže da luõttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset tiedot, taidot ja arvot välittyvät pääasiallisesti toimintojen ja tunteiden kautta sekä suullisena perintönä sukupolvelta toiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla teâđ, čeäʹppvuõđ da äärvv serddje vuõʹsssââʹjest tuåimi da tobddmuužži mieʹldd di njälmmlaž ärbben puõlvvõõǥǥâst nuʹbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tietämys sisältää tiedon elämässä pärjäämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž tiâttmõš siisǩâld teâđ jieʹllmest pirǧǧumuužzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansajulistuksessa todetaan, että alkuperäiskansalla on oikeus elvyttää kulttuuriperintöään ja tapojaan ja opettaa niitä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>YK:n alggmeeʹrpeäggtõõzzâst cielǩed što alggmeeʹrain lij vuõiggâdvuõtt jeäʹlljâtted kulttuuräärbes da- naalid da mättʼteed tõiʹd puõʹttjid puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiden elvyttäminen on tärkeää saamelaisten itsemääräämisoikeuden, saamelaisyhteisöjen voimaannuttamisen, kulttuurin omaehtoisen sopeutumisen (nyky-yhteiskunnan haasteisiin) ja saamelaisten hyvinvoinnin ja terveyden edistämisen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõđi jeäʹlljâttmuš lij vääžnai säʹmmlai jiõččmieʹrreem vuõiggádvuõđ, sääʹmõhttsažkååʹddi viõǥsmâttem, kulttuur jiõʹččmääinlaž šiõttmõõžž (annʼjõž-õhttsažkååʹdd vâʹǯǯlõõzzid) da säʹmmlai puârastpirǧǧumuužž da tiõrvâsvuõđ õõudeem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan pysyviin rakenteisiin tulee luoda edellytykset saamelaisten kulttuurien kehittymiselle;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažkååʹdd põõžži raajlmid ferttai raajjâd õuddldõõzzid säʹmmlai kulttuur õuddnumužže;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>esimerkiksi kieli- ja kulttuuriohjelmien, sosiaali- ja terveydenhuollon koulutus- ja kehittämisohjelmien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>õuddmiârkkan ǩiõll- da kulttuurproggraammi, sosiaal- da tiõrvâsvuõđhuõl škooultjem- da õõdâsviikkâm proggraammi mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi omaksuu varhaiskasvatuksessa saamelaisia kulttuuriarvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž ânškuätt håiddâkksai peâmmʼmuužžâst säʹmmlaid kulttuuraarvid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminta pohjautuu seuraaville kulttuuriarvoille, jotka ovat kiinteästi yhteydessä toisiinsa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtoimmjumuš lie puõʹtti kulttuuräärvv, kook lie ǩiiddõs õhttvuõđâst kueiʹmmses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Identiteetti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Õhttsažkåʹddvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Luâttõhttvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Luontoyhteys - Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj da pirǧǧumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Rääuh da suåvâdvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Identiteetti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Määŋgkulttuurvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetti muotoutuu vuorovaikutuksessa muiden ihmisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Identiteett šâdd vuârrvaaiktõõzzâst jäʹrrsi oummivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen identiteetin määrittäjinä toimivat lapselle tärkeät ihmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna identiteett miertõõlljen toimmje päärnže vääžnai oummu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiyhteisö ja enemmistökulttuuri vaikuttavat perheen tapaan muovata lapsen identiteettiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Âlddõhttsažkåʹdd da väʹlddkulttuur vaaikte piârri naaʹlid mueʹǩǩeed päärna identiteett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheessä vallitseva kieli vaikuttaa myös identiteetin kehittymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piârrjest vaaldšeei ǩiõl vaaikte še identiteett õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetin muodostuminen perustuu selkeään minäkuvaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Identiteett sõddâm vuađđan lij čiõlǥâs jiõččkartt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ihmisellä on selkeä minäkuva, hän tietää mihin joukkoon hän kuuluu ja sitoutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko oummust lij čiõlǥâs jiõččkartt, son tiatt koonn ärttla son kooll da čõõnââtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvat sukulaisuus- ja perhesuhteet vahvistavat yhteisöllisyyttä ja yhteisöön sitoutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raavâs ruått- da piârkõskkvuõđ ravvee õhttsažkåʹddvuõđ da õhttsažkåʹdda čõõnõõttmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihminen punnitsee identiteettiään niin omassa yhteisössä kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumaž vieʹssad identiteettes nuʹt jiiʹjjes õhttsažkååʹddest ko tõn åålǥbeäʹlnn še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvin toimiva identiteetti edellyttää, että ihminen voi tuntea, että hänellä on samat juuret ja alkuperä kuin muilla saman alkuperän omaavilla ihmisillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puârast toimmjeei identiteett õõlǥad, što ooumaž vuäitt tobddad, što suʹst lie seämma vuäddaz da alggpuattmõš ko järrzin seämma alggpueʹttmest åårai oummin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoria koskevassa tutkimuksessa todetaan, että saamelainen identiteetti voi ilmentyä eri tasoilla: 5. Yksilö kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõrid kuõskki tutǩǩumuužžâst cieʹlǩed što säʹmmlaž identiteett vuäitt kuâsttjed jeeʹres tääzzin: 5. Persoon ǩiõččlâʹstt säʹmmlažvuõđ luâđližžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä on tasapainoinen saamelainen identiteetti ja hän osaa kielensä ja sisäistää kulttuurinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suʹst lij tääzzteäʹddláž säʹmmlaž identiteett da son silttâd ǩiõlâs da siisǩâd kulttuures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Yksilö osaa saamen kielen, mutta ei tunne muita kulttuurinsa osa-alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4. Persoon silttâd sääʹm ǩiõl, le-ša ij toobbd jeeʹres kulttuures vueʹssvuuʹvdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Yksilö hallitsee yhden kulttuurinsa osa-alueen hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3. Persoon vaaldaš õõut kulttuures vueʹssvuuʹvd puârast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Yksilö kokee saamelaisen identiteettinsä esineiden kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. Persoon kiõččlâʹstt säʹmmla identiteettes neäʹvvai mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Yksilö tiedostaa saamelaisen taustansa, mutta ei halua tuoda sitä esille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1. Persoon teâđast jiiʹjjes säʹmmla tuââǥǥbu, le-ša ij haaled puhtted tõn õudde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus tukee kotien kasvatusta ja valmentaa uusia sukupolvia toimimaan uudenaikaisessa saamelaisyhteisössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuâʹjj tuäʹrjjad dommpeâmmʼmuužž da vaalmašt ođđ puõlvvõõǥǥid toimmjed ođđäiggsaž sääʹmõhttsažkååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskeisenä tehtävänä on välittää tietoa saamelaisista kansana, kulttuuriperinnettä ja elämäntapaa positiivisella tavalla niin, että lapsi kiinnittyy omaan kulttuuriinsa ja kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõskksaž tuâʹjjan lij väälted teâđ saaʹmin meeʹrrân, kulttuurärbbvuõđin da jieʹllemnääʹlin positiivlažnääʹleld nuʹt, što päärnaž ǩiddân jiiʹjjes kulttuure da ǩiõččlâʹstt säʹmmlažvuõđ luâđližžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kulttuuri-identiteetin vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk kulttuur- identiteett ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lapsen havainto- ja arviointikyvyn kehittäminen luomalla erilaisia tilanteita, jossa lapsi saa kokeilla ja kehittää taitojaan, osaamistaan, tunteitaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> päärna vuâmmšem- da ärvvstõõllmušooddai õõudâsviikkmuš raajeel jeeʹresnallšem šõddmuužžid, koʹst päärnaž vuäʹǯǯ ǩiõččlâstted da õõudâsviikkâd čeäʹppvuõđid, silttumuužž, tobddmuužžid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahvat sukulaisuussuhteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raavâs ruåttkõskkvuõđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saamelaisten tietojen ja taitojen opettaminen perinteentaitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> säʹmmlai teâđai da čeäʹppvuõđi mättʼtumuš ärbbvuõđ čieʹppi vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tieto saamelaisten yhteisestä historiasta yhtenä kansana neljän valtakunnan alueella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tiâtt äʹmmlai õhttsaž historiast õhttân meeʹrrân neeljj väʹlddkååʹdd vuuʹvdest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan isovanhempien elämän eri vaiheisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât maaddârääiʹji jieʹllem jeeʹres pââʹjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahva suhde kieliryhmän jäseniin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raavâs kõskkvuõtt ǩiõllärttel vuäʹsslaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 2 Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.2 Õhttsažkåʹddvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on vahva yhteisöllisyys ja tietoisuus omista juuristaan ja suvunjäsenistä ja heidän asuinpaikoistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlain lij raavâs õhttsažkåʹddvuõtt da teâđstumuš jiiʹjjes vuäddain da sooǥǥ vuäʹsslain da siʹjji jeäʹllsââʹjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteenkuuluvuuden tunne perheeseen muodostuu yhteisestä toimeentulosta, yhdessä asumisesta tai perheen historiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttekuullâmtobddmuš piârrja šâdd õhttsaž pirǧǧumuužž, õõutsââʹjest jällstumuužžâst leʹbe piârri historiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelaisilla ja kolttasaamelaisilla perhe on perinteisesti muodostunut useammasta sukupolvesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuurest piâr lij veeidas sosialaž õhttsažkåʹdd, koʹst ruåttkõskkvuõđ da õhttekuullâmtobddmuš lie eärben vääžnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisilla perheen muodostaa useimmiten ydinperhe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsäʹmmlain da nuõrttsäʹmmlain piâr lij ärbbvuõđ mieʹldd šõddâm tääujab puõlvvõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnallinen kasvatus vahvistaa sukupolvien välistä yhteisöllisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjemvuâđlaž peâmm raʹvvâd puõlvvõõǥǥii kõskksaž õhttsažkåʹddvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille tärkeä sukulaisuus-, kummi- ja kaimajärjestelmä vahvistavat lapsen yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid vääžnai ruått-, risttjeäʹnn da -eeʹjj da käiʹmmjärjstõk ravvee päärna õhttekuullâm tobddmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri saamelaisryhmien välillä on eroavaisuuksia kummien määrässä ja tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeʹres sääʹmärttli kõõskâlt lie rääʹtktõõzz risttjeäʹnni da -eeʹjji mieʹrin da tuâʹjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi kolttasaamelaisessa perinteessä kummin kuollessa kummipojan tehtävä on tehdä risti haudalle ja kantaa se sinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuddmiârkkan nuõrttsäʹmmla ärbbvuõđâst risttjieʹnn leʹbe -eejʹjj jäämeest lij päärn tuâʹjjan raajjad ristt ääuʹd õõl da kueʹdded tõt sinne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä vaikutteet tulevat idästä ortodoksisesta uskonnosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk vaaiktõõzz puäʹtte nuõrttjest ortodoksiååskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisessa kulttuurissa ortodoksisuus toimii tärkeänä sosiaalistumisen muotona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmkultuurest ortodoksiåskk toimmai vääžnai sosiaallâsttem nääʹllen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin yhteisöllisyys on suuri haaste, sillä alle 10-vuotiaista saamelaislapsista yli 70 % asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Annʼjõõžžâst õhttsažkåʹddvuõđâst lij jõnn vâʹǯǯelvuõtt, ko vueʹll 10-âkksain sääʹmpäärnain pâʹjjel 70 % jällste säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella erityisesti inarin- ja kolttasaamelaiset asuvat hajallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvdest jeeʹrben aanrõš- da nuõrttsäʹmmla jällste peađgai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on erityisen tärkeä rooli sen varmistamisessa, että lapsi voi nauttia kulttuuristaan yhdessä muiden ryhmäänsä kuuluvien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lij eärben vääžnai rool tõn ainsmâʹttmuužžâst, što päärnaž vuäitt âânned kulttuures õõutâst jäʹrrsi ärttla kuuljivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä yhteisöllisyyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk õhttsažkåʹddllisyyden ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan sukulaisnimityksiä laatimalla oma sukukartta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat ruåttnõõmtõõzzid raajeelʹl jiiʹjjes ruåttkaartt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan lasten kummeihin ja kaimoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât päärnai risttjieʹnnid da -eeʹjjid da kääimaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen nimiperinteeseen ja nimen antamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääm nõmmärbbvuõtte da nõõmm oʹvddmõžže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan saamelaisia merkkipäiviä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> muuštet säʹmmlaid miârkkpeeiʹvid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan sukulaisten syntymäpäiviä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> muuštet ruåđi šõddâmpeeiʹvid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään yksikön yhdestä huoneesta ”yhteisöhuone”, jossa lasten perheen jäsenet voivat lasta tuodessaan tai hakiessaan istahtaa ja juoda kahvia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât õõutilooǥǥ õhttân lõõnnjâst ”õhttsažkåʹddlõõnjj”, koʹst päärnai piârri da vuäʹssla vuäitte päärna puuteeʹst leʹbe viiǯǯeeʹst išttled da juʹlsted kââʹff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vieraillaan vanhusten kerhoissa ja vanhainkodissa • tiivis vuorovaikutus oman saamelaisyhteisön jäsenten kanssa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kõʹlljet puärrsi kruuggin da puärrsipõõrŧâst  čââpp vuârvaaiktõs jiiʹjjes sääʹmõhttsažkååʹdd vuäʹsslaivuiʹm;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuotuiskiertoon liittyvät, työt, retket, vierailut ja yhteiset säännölliset tapahtumat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>eeʹjjårrõõzz mieʹlddsa tuââʹj, määʹtǩǩ, kõʹlljumuužž da õhttsaž miermieʹlddsa šõddmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjeenvaihto (valokuvat, piirustukset) varhaiskasvatusyksikköjen kesken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩeʹrjjtõõllmuš (snimldõõǥǥ, pirstõõzz) håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi kõõskâlt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tapaamiset muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kaaunõõttmuužž jeeʹresårnn jällsteeji säʹmmlaivuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään video- ja nettitapaamisia muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat video- da netti kaaunõõttmuužžidjeeʹresårnnjällsteeji säʹmmlai vuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• juhlitaan saamelaisten kansallispäivää ja opetellaan saamen suvun laulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> prääʹzkjet säʹmmlai meeʹrlaipeeiʹv da mätttʼtõõđat sääʹm sooǥǥ laulli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan oma lipunnostokäytäntö liputuspäiviä varten ja tunnetaan saamelaisten lipun symboliikka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât jiiʹjjes liippkaggâmvueʹjj liipptempeeiʹvi vääʹras da toobdât sääʹmliippsymboliikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 3. Luontoyhteys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.3. Luâttõhttvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonvaroja on käytetty kestävästi, oltu niiden käytössä kohtuullisia sekä kunnioitettu ja hoidettu luontoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla lie pâi jeäʹllam luâđ âlddsõs jieʹllem da jeäʹllmõš lij leäʹmmaž čõnnum luâđjårrõzze da eeʹjj-jårrõzze.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perinteinen tietämys liittyy keskeisesti ihmisen ja luonnon väliseen suhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš õhttan kõskksââʹjest oummu da luâđ kõskkvuõtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto, ihminen ja kulttuuri ovat kiinteästi sidoksissa toisiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâtt, ooumaž da kulttuur lie ǩiddselt čõnnum kueiʹmeezz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto on osa kulttuuria ja ihmisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâtt lij vueʹss kulttuur da ooumažvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurin säilymiseksi on tärkeää huolehtia myös luonnon hyvinvoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuur seillmužže lij vääžnai âânned huõl še luâđ puârastpirǧǧumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnon tulisi kuulua keskeisenä osana lapsen jokapäiväiseen elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâđ ââlǥče kuullâd kõskksaž vueʹssen päärna juõʹǩǩpeiʹvvsaž jieʹllem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä luontoyhteyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk luâttõhttvuõđ ravvumužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lisätään lapsen ekologista luonnontietämystä saamelaisen ikääntyneen ihmisen opastuksella, mistä mitäkin luonnonmateriaalia voi ottaa ja minkä verran, liikutaan meluamatta, jälkiä jättämättä, ei katkota oksia tai käännellä kiviä, ei roskata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> lââzztet päärna ekologlaž luâđtiâttmõõžž säʹmmla puäresoummu vuäpstõõžžâst, mâid kost luâđaunnsid vuäitt väʹldded da mâm-med, liikkeet jântta, ǩiõʹjjid kueđkani, jeäʹt pueʹtǩǩ ååuʹsid leʹbe joortõõll ǩieđjid, jeäʹt rooskât</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen luonnon havainnointikykyä ja luonnossa kulkemisen taitoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> viiǥǥâd õõudâs päärna luâđ vuâmmšõõttâm ooddaid da luâđast likkeem čeäʹppvuõtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• havainnoidaan päivittäin säätä ja eri luonnonilmiöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> vuâmmšõõttât juõʹǩǩpeeiʹv šõõŋ da jeeʹres luâđõlmstõõǥǥid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan vuodenaikojen vaihtelua ja sen vaikutuksia eläimissä ja kasveissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> seurrjet eeʹjjaaiʹji vaajtõõzzid da tõn vaaiktõõzzid nääuʹdid da raazzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tunnistamaan lintuja ja metsäneläimiä sekä niiden jälkiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tobddât lååʹddaid da meäʹccjieʹlljied di tõõi ǩiõjjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan käyttämään luonnon materiaaleja eri vuodenaikoina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat âânnet luâđ aunnsid jeeʹres eeʹjjaaiʹjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen paikannimistöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääʹmpäiʹǩǩnõõmid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten pyhiin paikkoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säʹmmlai pââzzpaaiǩid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 4. Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.4. Äʹrbbvuõđ mieʹlddsa jieʹllemvueʹjj da pirǧǧumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito, kalastus, metsästys ja pienimuotoinen maatalous sekä käsityöt ja luonnonvaraisten tuotteiden keräily ovat saamelaisten perinteisiä elinkeinoja, joiden harjoittaminen on monille saamelaisille elämäntapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuš, kueʹllstumuš, meäʹccjumuš da uuʹcces mäʹddtääll di ǩiõttʼtuââʹj da luâđväärai uussmõš lie säʹmmlai ärbbvuâđlaž jieʹllemvueʹjj, kooi tueʹjjumuš lij määŋgaid säʹmmlaid jieʹllemnääʹll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä harjoitetaan tavallisesti yhdistelmäelinkeinoina tai muiden ammattien ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõiʹd tueʹjjeet takainalla õhttuum jieʹllemvueʹǩǩen leʹbe jäʹrrsi ämmti kuâŋŋ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolla on poronhoitokulttuurissa eläville saamelaisille suuri kulttuurinen merkitys, sillä poronhoitoon liittyy lihantuotannon lisäksi koko perheen ja suvun elämänpiiri kuten sosiaaliset suhteet, asuminen, kulkeminen, luontoympäristön tuntemus, perinteinen tietämys, luonnon ekologinen käyttö ja saamelaiset käsityöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddmuužžâst lij puäʒʒhåiddamkulttuurest jieʹlljid säʹmmlaid jõnn kulttuurlaž miârktõs, tõst puäʒʒhåiddmužže kooll vueʹǯǯpuuttʼtem lââzzen oʹbb piârri da sooǥǥ jieʹllemkruugg mâʹte sosiaalaž kõskkvuõđ, jeäʹllstumuš, jååʹttmuš, luâttpirrõz tobddmõš, äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž tiâttmõš, luâđ ekologlaž âânnmuš da sääʹm ǩiõttʼtuââʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalan pyynti on ollut vuosisatoja saamelaisten perinteinen elinkeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueʹllstumuš lij leäʹmmaž čueđi eeʹjji säʹmmlai äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž jieʹllemvueʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat kalastajia Inarinjärvellä ja sen ympärillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõõžž lie kueʹlšiiʹlli Aanar jääuʹrest da tõn pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merenrannan kolttakylien perheillä oli omistusoikeuksia lohenkalastukseen merellä ja Paatsjoessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Miâʹrr-reedd nuõrttsääʹmsiijdi piârrjin leʹjje vuästemvuoiggâvuõđ luõzz kueʹllstumužže miâr âlnn da Paatsjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohenkalastus on edelleenkin Tenonlaakson saamelaisen kulttuurin keskeinen tekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luõzz kueʹllstumuš lij õin võl Teäʹnnsäʹmmlai kulttuur kõõskâs raajji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä elinkeinojen ja toimeentulon huomioimisesta varhaiskasvatuksessa: Poronhoito:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk jieʹllemvueʹjjid da pirǧǧumuužž lokku väʹlddmest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan suopungin käyttöä, poromerkkejä, poron nimityksiä, leikitään poroleikkejä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat čauʹstõõǥǥ âânnmuužž, puäʒʒmiârkid, puõccuõõmtõõzzid, siõrât puäʒʒ siõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään risuista poroja ja pieniä erotusaitoja sisä- ja ulkokäyttöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât riižžin puõccuid da uʹcc pikalõsääiʹdaid olggân -da seśt âânnmužže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• käydään poroerotuksissa, vasanmerkityksessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> jååđet puäʒʒpikalõõzzin, vueʹzzmiârkkumuužžâšt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan poron nylkemistä ja eri osien hyötykäyttöä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> seurrjet puõccu ähttmuužž da jeeʹres vueʹssi äuǩǩen âânnmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nostetaan jäkälää, tehdään lehtikerppuja, leikataan kortteita, heinää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kaaggât jeäʹkklid, čuõppât vuåššid, sueiʹnid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan takkaporon sitomista ja tutustutaan poron lypsyyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat täǩǩpuõccu čõõnnmuužž jiiʹjjes da tobbdstõõđât puõccu pââččmužže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan puukon ja leukun käyttöä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat neeib da sääʹmneeib âânnmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueʹllstumuš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan kalojen nimityksiä, erilaisia pyyntimenetelmiä ja kalan käsittelyä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat kueʹli nõõmtõõzzid, jeeʹresnallšem šeellemnaalid da kueʹlǩiõttʼ tõõllmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään keväällä kalaa pilkkimällä, juomuksilla, iskukoukuilla, katiskalla, koukuilla, kulkuttamalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet ǩeaʹđđa kueʹl kâlddjest vuäʹggeeʹl, juŋŋsivuiʹm, kooukivuiʹm, katiskain, kåålǥteeʹl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kesällä kalaa verkoilla, uistimella, perholla, katiskalla, pitkällä siimalla, harrilautalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet ǩeäʹssa kueʹl sääiʹmivuiʹm, vuäʹggeeʹl, perhoin, katiskain, kuuʹǩǩes seeimain, puäʹrrvin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään syksyllä kalaa verkoilla, nuottaamalla, pitkällä siimalla, kolkkaamalla ja harrilautalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet kueʹl sääiʹmivuiʹm, nueʹtteeʹl, kuuʹǩǩes seeimain, kolkkteeʹl da puäʹrrvin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kalaa talvella juomuksilla, nuotalla, pilkkimällä ja iskukoukuilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> šeelet kueʹl täʹlvva juŋŋsivuiʹm, nueʹtteeʹl, vuäʹggeeʹl da kooukivuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan verkon korjausta, kalastusvälineiden ja veneen huoltamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat sääimaai teevvmuužž, kueʹllstem neäʹvvai da võnnâs huõʹllmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsästys ja keräily:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meäʹccjumuš da uussmõš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tekemään riekkoansoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tueʹjjeed reeʹppǩiõlid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tuntemaan eri eläinten jälkiä ja pyyntimenetelmiä pyynnin taitajan opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat tobddat jeeʹres meäʹccjieʹllji ǩiõʹjjid da šeellemnaalid siltteeja vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerätään syksyllä marjoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> uussât mueʹrjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäʹddtääll:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan lehmien ja lampaiden hoitamiseen vierailemalla karja- ja lammastilalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât kuuzzi da saauʒi håiddmužže kõʹlljeeʹl skoott - da sauʒʒtäälain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan sadonkorjuutöihin, kylvetään perunaa ja muita kasveja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât šâddtuâʹjaid, kââlvet pååttáǩ da jeeʹres raazzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokakulttuuri:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõš kulttuur:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään säännöllisiä saamelaisia ruokapäiviä ja leipomispäiviä perinteen taitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat mieʹrrääiʹji mieʹldd säʹmmlaid porrmõspeeiʹvid da leibbjempeeiʹvid ärbbvuõđ mätteeji vuäpstõõžžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan ruokaa päivittäin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> valmštet porrmõõzz juõʹǩǩ peeiʹv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• savustetaan kalaa ja poronlihaa, valmistetaan suolalihaa, suolakalaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> suõvstet kueʹl da puõccuvueʹǯǯ, valmštet sälttvueʹǯǯ, sälttkueeʹl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan marjojen säilömistä ja kerätään syötäviä luonnon kasveja;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mätttʼtõõđat mueʹrji seillmõõžž da noorât poorrám luâttraazzid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>väinönputki, suolaheinä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>rääʹzz rääʹss (väinönputki), sälttsueiʹnn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten perinteisiin lääkekasveihin ja niiden käyttöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säʹmmlai ärbbvuâđlaž talkkâmraazziid da tõõi âânnmužže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asumukset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aazzmuš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan saamelaisten perinteisiä asumuksia ja rakennelmia (esim. pienoismallit): laavu, korvakota, turvekota, erilaiset aitat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât säʹmmlai ärbbvuâđlaž jeäʹllsââʹjid da raajlmid (õuddm. uuʹccesmaallid): kååvas, kuäđaid, jeeresnallšem ääitaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pystytetään laavu ja opetellaan siihen liittyvät käytänteet;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ceäggtet kååvas da mätttʼtõõđat tõzz õʹhttekuuʹlli vueʹjjid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulikivien ja torkkojen hakeminen, laavun eri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>kåvvas jeeʹres pieʹǩǩid, porrmõž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen käsityöperinne on hyvin rikas ja elävä osa saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž ǩiõttʼtuâʹjjärbbvuõtt lij čuuʹt reeʹǧǧes da jieʹlli vueʹss sääʹmkulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ovat käyttöesineitä ja niiden valmistus perustuu perinteiseen tietämykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõttʼtuââʹj lie âânnemneäʹvv da tõõi valmštem vuađđ lij ärbbvuâđlaž tiâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen käsityöhön kuuluu mm. puu, sarvi- ja nahkatöitä sekä helmi- ja tinalankakirjontaa, nauhankudontaa ja verkapukineiden valmistusta ja koristelua punoksilla ja nauhoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säämǩiõtt-tuõʹjju koʹlle jm. muõrr-, čuäʹrvv- da čõuʹddtuââʹj di peʹsser - da tâʹnnǩeʹrrjjmuužž, liânttkååđđmuš da säʹrǧǧpihttzi valmštumuš da heäʹrvtumuš parǧǧuum liânti da liântivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaisilla on viisi saamenpuvun päämallia: Tenojokivarren, Enontekiö-Kautokeinon, Vuotson sekä inarinsaamelainen ja kolttasaamelainen puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam säʹmmlain li viʹtt sääʹmpihttsi väʹlddmaall.: Teännjooǥǥ, EnontekiöKautokeino, Vuotso di aanrõõžž da nuõrttsääʹmpihttâž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen mallit ja koristelu seuraavat saamen kielirajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pihttsi maall da heäʹrvvtumuš seurrje sääʹm ǩiõll raaʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen yksityiskohdat voivat vaihdella myös suvuittain ja perheittäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täärǩben ǩiõʹččeeʹl pihttzimaall vuäitte vaajjtõõllâd še sooǥǥi leʹbe piârrji sest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten puku eroaa eniten muista saamen puvuista muistuttaen karjalaisten kansallispukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmlai piiutâz rätkkai jäänmõsân jeeres sääʹm pihttsin muušttʼ teeʹl karjjlõõzzi meeʹrpihttzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille puku on osa saamelaista identiteettiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid piiutâz lij vueʹss sääʹmidentiteett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kulttuurissa kansantaide ja sen sisältämä estetiikka on erottamaton osa jokapäiväistä elämää ja sillä on huomattava yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuurest meer čeäʹpptuâʹjj da tõn siisǩeei estetiikk lij rääʹtǩkani vueʹss jieʹllmest da tõst lij jõnn õhttsažkåʹddlaž miârktõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen, päähineiden, paulojen koristeiden muodot ja värit ilmaisevat kuulumisen johonkin sukuun tai suurempaan alueelliseen yhteisöön ja vahvistavat yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pihttzi, keäʹppri, vuõddji heärtem ååbleǩ da eeuʹnn õlmmee kuullmõõžž koonn-ne soǩǩe leʹbe šuurab vuʹvddõhttsažkåʹdda da ravvee õhttekuullâmtobddmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsillä tekemisen avulla lapsi oppii arvostamaan kädentaitoja arkielämän hyödyllisinä taitoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kiõđiraajjâm veäkka päärnaž mättai uʹvdded äärvv ǩiõđčeäʹppvuõtte arggjieʹllem äuʹǩkčeäʹppvuõttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä käsityöperinteestä varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk ǩ iõttʼtuâʹjj ärbbvuõđâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään nukeille saamelaisia asusteita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât kuuhlâid sääʹmpihttzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan käsityöntaitajia opastamaan lapintakin ja siihen kuuluvien asusteiden käytössä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kååččad ǩiõttʼtuâʹjj da musiikk čeäʹppid vuäʹpsted sääʹmpihttzi âânnmuužžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan eri saamelaisryhmien pukuihin, asusteisiin ja päähineisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât jeeʹres sääʹmärttli sääʹmpihttzid da keäʹpprid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään helmitöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât peʹsser tuâʹjaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• karstataan villaa, kehrätään värttinällä, kudotaan raanua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kâârjed oollaid, pâânet snalddjin, kååđet rääʹn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään villalankatöitä (tupsut, nauhojen punonta/palmikointi, pirtanauha, lapinvanttuut)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât oll-lââʹjjtuâʹjaid (ǩeeʹst, liânti poonjjmõš/paʹrǧǧumuš, raabbâl-liântt, sääʹmvaaʹcc)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan porontaljasta sisnaa, tehdään sisna- ja nahkatöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> valmštet puõccutueʹljâst čeešn, raajât češnn- da čõuʹddtuâʹjaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään puusta ja poronluusta erilaisia esineitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât muõrâst da puõccutääuʹtest jeeʹresnallšem neäʹvvaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nyljetään, näskätään ja suolataan koipia, tehdään kenkäheinää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ääutet, nieʹsǩet da salttjed kammzid, raajât kaaʹmmisueiʹnid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuivataan keväällä hauen nahkoja ja tehdään nahoista käsitöitä ja kalan ruodoista koruja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kåšǩǩeet ǩeađđa nuʹǩǩež čõõudid da raajât čõõudest ǩiõtt-tuâʹjaid da kueʹll taautin heäʹrvid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5. Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.5. Sooǥǥbieʹli kõskksaž tääʹzzärvv da ooumažvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisössä naisilla on historiallisesti ollut tasa-arvoinen asema miesten kanssa, jolle on tyypillistä ollut etenkin roolien, tehtävien ja elämänpiirien symmetrisyys ja toisiaan täydentävyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmõhttsažkååʹddest neezznin lij historialaž vuâđalt leäʹmmaž tääzzverddsaž sââʹjj åummaivuiʹm, koozz takainallšem lij leäʹmmaž rooli, tuâʹjai da jieʹllemkruuggi symmetralažvuõtt da kueiʹmez tiuʹddeemvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen suunnittelussa ja toteutuksessa huolehditaan sukupuolten välisen tasa-arvon toteuttamisesta niin, että lapsi voi kehittää itseään ilman sukupuolirooliodotusten rajoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm plaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned huõl sooǥǥbieʹli kõskksa tääzzäärvv čõõđtumuužžâst nuʹt, što päärnaž vuäitt õuddned sooǥǥbieʹllrool vuõrddji raajjtõõzzikani.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisessa ja identiteetin vahvistamisessa huomioidaan tyttöjen ja poikien omimmat tavat toimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjemest da identiteett ravvumuužžâst väʹldded lokku niõđi da paarni jäänmõsân jiiʹjjesnallšem nääʹl toimmjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pojat voivat kokea luonnossa toimimisen mielekkäämmäksi kuin sisätiloissa työskentelyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärn vuäitte ǩiõʹččlâstted luâđast toimmjumuužž miõllsubun ko sest tueʹjjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt ovat usein aktiivisempia sisätiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Niõđ lie täuʹjja jäänab aktiivlaž sest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa voi hyödyntää luontoa vahvistamaan poikien itseluottamusta myös heille vieraammassa ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuäitt âânned äuʹǩǩen luâđ raaveed paarni jiõččnaʹddjõõzz še sijjid veeres pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja vastaavasti hyödyntää tyttöjen aktiivisuutta sisätiloissa vahvistamaan heidän omatoimisuuttaan esimerkiksi luonnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Da västteeʹl âânned äuʹǩǩen niõđi aktiivlažvuõđ sest raaveed siʹjji jiõččtoimmjemvuõđ õuddmiârkkan luâđast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen näkemyksen mukaan kohtuus on ihmisiksi elämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla vuäinnmõõžž mieʹldd mäʹrddnalla jeäʹllmuš lij ooumžen jeäʹllmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohtuus ja oikeudenmukaisuus muodostavat ihmisyyden perustan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäʹrddnalla jeäʹllmuš da vuõiggâdvuâđlážvuõtt räʹjje oummu vuađ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitellakseen hyvää elämänhallintaa ihminen pyrkii päämäärätietoisesti elämään hallitusti ja kohtuullisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõõleest pueeʹr jieʹllem vaaldšemvuõđ ooumaž pârgg miertieʹđeeʹl jieʹlled vaaldšeeʹl da mäʹrddnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisyyteen kuuluu myös sovinnollisuus ja kyky tulla toimeen erilaisten ihmisten ja luonnon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumažvuõtte kooll še suåvâdvuõtt da oodd pirǧǧeed jeeresnallšem oummivuiʹm da luâđast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tasa-arvoa ja ihmisyyttä voidaan edistää erilaisilla ystävä –keskusteluilla ja roolileikeillä, joissa harjoitellaan omien tunteiden, ajatusten ja kokemusten esille tuomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst tääzzäärvv da ooumažvuõđ vueitet õõudeed jeerenallšem nazvaan – saǥstõõllmuužživuiʹm da rool siõrivuiʹm, koin harjjtõõlât jiiʹjjez tobddmuužži, -juʹrddji da ǩiõʹččlâstmuužži õudde pohttmõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Rauha ja sovinnollisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.6. Rääuh da suåvâdvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisessa yhteisössä ihmisen osaa toimia yhteisössä vallalla olevien normien mukaisesti ja sopeutuu menettämättä persoonallisia ominaisuuksiaan ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurlaž ʹddest oummu silttee toimmjed õhttsažkååʹddest väʹlddnoormi mieʹldd da šeätte mõõnteǩani persoonlaž jiiʹjjesnallšemvuõđâs da kulttuures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille on luonteenomaista hakea kokemuksia muista kulttuureista, etsiä yhteyksiä eroavaisuuksiin ja sovittaa yhteen kulttuuriset ristiriitaisuudet elämänhallinnan ja pärjäämisen parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid lij luâdmieʹĺddsaž ooccâd ǩiõʹččlâsttmuužžid jeeres kulttuurin, ooccâd õhttvuõđid räätktõõzzid da šiõtteed õhtte kulttuurlaž risttreiddsažvuõđid jieʹllemvaalđšem da pirǧǧeem pueʹrumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkumisessa, keskusteluissa ja ajattelussa edistävät myös hyvää elämänhallintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹrr teäʹttemodd mieʹccest likkumuužžâst, saǥstõõllmuužžin da jurddjin õõudee še pueeʹr jieʹllem vaaldšummuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kanssa keskustellessa huomioidaan kokonaisvaltaisesti kaikki asiaan vaikuttavat tekijät, mutta ei harhauduta sivuseikkoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnavuiʹm saǥstõõleest väʹldded lokku obbvääʹldelt puk aʹššu vaaikteei raajjʼ jid, le-ša jeäʹt čorran ääʹššest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaalinen huomiokyky ja toisten huomioon ottaminen ovat tärkeitä sosiaalisuuteen kasvamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosialaž vuâmmšemoodd da kueiʹmi loʹkku väʹlddmuš lie vääžnai sosiaalážvuõtte šõddmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukulaisuussuhteiden korostaminen ja lapsen mukaan ottaminen erilaisiin askareisiin edistävät lapsen sosiaalisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruåttkõskkvuõđi kaggmuš da päärna mieʹldd väʹlldmõš jeeʹresnallšem tuâʹjjstõõllmuužžid õõudee päärna sosiaalvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7. Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.2.7. Määŋgkulttuurvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset asuvat neljän eri valtion alueella ja elävät monien kulttuurien vaikutusten alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla jällste neeljj jeeʹres valdia vuuʹvdest da jeäʹlle määŋgai kulttuurvaaiktõõzzi vueʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää ihmiseltä hyviä monikulttuurisia piirteitä sekä monen maan kansalaistaitojen osaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät õõlǥad oummust pueʹrid määŋgkulttuurlažvueʹjjid di määŋg jânnam meeʹrčeäʹppvuõđi silttumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset pyrkivät kasvatuksella kehittämään näitä ominaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla pâʹrǧǧe peâmmʼmeeʹl õõudeed täiʹd jiiʹjjesnallšemvuõdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuskasvatus sisältää positiivisen ja aktiivisen kulttuurien välisen vuorovaikutuksen, erilaisuuden kunnioittamisen sekä sellaisten taitojen ja tietojen oppimisen, jotka ovat edellytyksenä monikulttuurisessa yhteiskunnassa menestymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurvuõtte mättʼtjem sizz kolle positiiivlaž da aktiivlaž kulttuurkõskksa vuârrvaaiktõõzz, jeeʹresnaašemvuõđ cisttjumuužž di nåkkmi čeäʹppvuõđi da teâđai mättjem, kook lie õuddldõzzân määŋgkulttuurlaž õhttsažkååʹddest spraavvdõõttmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsella tulee olla mahdollisuus kehittää kulttuurista tietoisuuttaan ja erilaisuuksien yhteyksien ymmärtämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnast ferttai leeʹd vueittemvuõtt õõudâsviikkâd kulttuurlaž tiâttmuužžâs da jeeʹresnallšemvuõđi õhttvuõđi fiʹttjõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä havainnointikyky auttaa havaitsemaan pienimmätkin kulttuurierot ja vahvan kulttuuritajun avulla ihminen kykenee eri tilanteissa mukauttamaan toimintaansa kulttuuritaustansa pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹr vuâmmšõõttâmoodd veäǩǩad vuâmmšed še uuccmõõzzid kulttuurrääʹtktõõzzid da ravvõs kulttuurfiʹttjõõzz veäkka ooumaž pâstt jeeʹres vueʹjjin mueʹǩǩeed toimmjumuužžas kulttuurtuâʹkkses vuađâlt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvatukseen osallistuvien tulisi tietoisesti ohjata lapsen kulttuurista tietoisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeäʹleest määŋgkulttuurlaž pirrõõzzâst ooumaž kaaunââtt juõʹǩǩpeeiʹv nuuʹbb kulttuurõlmstõõǥǥid da räʹtktõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläessään monikulttuurisessa ympäristössä ihminen kohtaa päivittäin toisen kulttuurin ilmiöitä ja eroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllmez vaaldšumužže son rääjj õhttvuõđid kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kõsǩǩe da âânn räʹtktõõzzid äuʹǩǩen jieʹllem vaaldšumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisen tietoisuuden avulla ihminen voi ymmärtää erilaisuuksien yhteyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlaž teâđstumuužž veäkka ooumaž vuäitt fiʹttjed jeeʹresnallšemvuõđi õhttvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuden säilymisen edellytyksenä on, että kulttuurien erilaisuuksien välillä on positiivinen yhteys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgkulttuurlažvuõđ seilljem õõlǥtõzzân lij, što kulttuur jeeʹresnallšemvuõđi kõõskâlt lij positiivlaž õhttvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuristen erojen korostaminen aiheuttaa sen, että ihminen välttää toisesta kulttuurista tulevia asioita kokien ne vaaraksi omalle kulttuurilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kaggmuš tuejjad tõn, što ooumaž veälttad nuuʹbbest kulttuurest puõʹtti aaʹššid ǩiõččlââsteeʹl tõid vaarrân jiiʹjjes kulttuure.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ylläpitää ennakkoluuloja ja mahdollistaa kulttuurista syrjintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät tuõʹllai pâʹjjen õuddkäddmõõzz da oʹvdd vueittemvuõđ kulttuurlaž iilbšumuužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelkästään suvaitsevaisuuteen pyrkivä monikulttuurisuus ei takaa kulttuurillista eikä yksilöiden välistä tasa-arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttu suåvadvuõtte põrggi määŋgkulttuurvuõtt ij staann kulttuurlaž ij-ga persoonkõskksaž tääzzäärvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnollinen monikulttuurisuus perustuu yhteisvastuullisuuteen, jossa toisiin yksilöihin ja kulttuureihin suhtaudutaan tasa-arvoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâđlaž määŋgkulttuurvuõtt lij vuađđan õhttsažvasttumumužže, koʹst nuuʹbbid persoonid da kulttuurid šiõttõõlat tääzzärvv mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä monikulttuurisuuden arvostamiseksi ja kulttuuritajun kehittämiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk määŋgkulttuurlažvuõđ arvvstumužže da kulttuur fiʹttjõõzz õõudâsviikkmužže håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerrotaan lapselle monivivahteisia ja -merkityksellisiä tarinoita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> mainsted päärnže määŋgnallšem da -miârkkšeei mainnsid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pääsee arvioimaan kulttuuristen erojen välisiä yhteyksiä (ei eroja) ja keskustellaan niistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât šõddmuužžid, koʹin päärnaž piäžž arvvstõõllâd kulttuurlaž rääʹtktõõzzi kõskksaid õhttvuõđid (ij räʹtktõõzzid) da saǥstõõllâd tõin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pohtii omia kulttuurisia kokemuksiaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajjâd vueʹjjid, koʹst päärnaž smeâtt jiiʹjjes kulttuurlaž ǩiõʹččlâsttmuužžid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen havainnointi- ja arviointikykyä järjestämällä yhteisiä tilaisuuksia ja tapahtumia eri kulttuuria edustavien kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> viikkad õõudâs päärna vuâmmšõõttâm - da ärvvstõõllmušoodd järjsteeʹl õhttsaid šõddmuužžid kulttuur eeʹtǩeejivuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.3. Saamelainen musiikki, tanssi, kertomusperinne, taide ja kirjallisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4.3. Säʹmmlažmusiikk, tanss, maainâzärbbvuõtt, čeäʹpptuâʹjj da ǩeʹrjjlažvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella musiikilla on tärkeä kulttuurinen ja yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlast musiikkest lij vääžnai kulttuurlaž da õhttsažkåʹddlaž miârktõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luohti, leu´dd, livđe tai kolttasaamelainen itkuperinne voi olla henkilön tuntomerkki, salaisten tarinoiden kertoja, yhteyden rakentaja, huvittaja, rakkauden tunnustaja, pilkkaaja, luonnon ja eläinten kuvailija, lasten kasvattaja tai väline toisen ihmisen muistamiseen ja suremiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luohti, leuʹdd, livđe leʹbe nuõrttsäʹmmlaž reäkmõšärbbvuõtt vuäitt leeʹd persoon tobbdmiârkk, sueʹles mainnsi mansteei, õhttvuõđ raajji, hääsǩteei, rääǩǩesvuõđ tobddsteei, viggteei, luâđ da meäʹccjieʹllji karttʼteei, päärnai peâmmai leʹbe neäʹvv nuuʹbb oummu mošttmužže da pecclâsttmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikki perinteisessä muodossaan on alkanut kadota ja sen esittäminen ja harjoittaminen on vähentynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž musiikk ärbbvuađlaž ååblǩest lij läppješkuättam da tõn čuäjtumuš da tueʹjjumuš lij occnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisen musiikin rinnalle on elpynyt perinnemusiikki uudessa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuâđlaž musiikk páldde lij jeäʹlljam ärbbvuõttmusiikk ođđ ååblǩest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen musiikki on edelleen saamelaisille tärkeä identiteetin symboli ja yhteen kokoava voima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äʹrbbvuõđ mieʹlddsaž musiikk lij õin säʹmmlaid vääžnai identiteett symboli da õhtte noorri viõkk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinnemusiikin elvyttämiseksi on tärkeää, että varhaiskasvatuksessa lapsella on mahdollisuus kuulla ja tavata musiikin taitajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärbbvuõttmusiikk jeäʹlljâttmužže lij vääžnai, što håiddâkksai peâmmʼmuužžâst päärnain lij vueittemvuõtt kuuʹllâd da vueiʹnned musiikk čeäʹppid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katrillitanssi on kulkeutunut Venäjän kulttuuripiirien kautta kolttasaamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kadrealsiõrr lij jååttam Ruõššjânnam kulttuurkruuggi mieʹldd nuõrttsäʹmmlaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelainen katrillitanssi on neljän parin muodostama, johon kuuluu neljä miestä ja neljä naista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäʹmmlaž kadrealsiõrr lij neeljj paar raajjâm, koozz kolle neljj oumma da neljj neljä neezzan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssi on parien välistä vuoropuhelua, jota säestää hanurimusiikki tai leudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tanss lij paari kõskksaž vuârrmainstumuš, koonn tueʹǩǩen såitt garmaanmusiikk leʹbe leudd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselle kertomusperinteelle on luonteenomaista kielellisen ilmaisun rikkaus, sanallinen runsaus ja ilmaisujen moninaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm maainâzärbbvuõtt lij luâdmieʹĺddsaž ǩiõlvuađlaž âlmmeem reeʹǧǧesvuõtt, säänlaž reeʹǧǧesvuõtt da õlmstõõǥǥi määŋgnallšemvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen kertomus on usein pala jotain muistoa, muistelma jostakin todellisesta tapahtumasta tai toisesta kertomuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž maainâz lij täuʹjja kooskaž koonn-ne mooštt, mušttlõõzz koonn-ne tuõđlaž šõddmuužžâst leʹbe nuuʹbbest mainnsest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertomukset ja tarinat liittyvät usein paikkoihin, tapahtumiin, ihmisiin, koiriin, poroihin, erilaisiin töihin sekä luonnonilmiöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainnâz koʹlle õʹhtte täuʹjja paaiǩi-, šõddmuužži-, oummi-, pieʹnnei-, puõccui-, jeeʹresnallšem tuâʹjaivuiʹmm da luõđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen musiikki – ja kertomaperinteen kautta lapsi saa tietoa saamelaiseen elämäntapaan ja kulttuuriin liittyvistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla musiikk – da mainstemärbbvuõđ mieʹldd päärnaž piäʹzz tieʹtted Sääʹmjieʹllem vueʹjjid da kulttuure kuulli aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvataide on yksi ilmaisumuoto, joka kehittää lapsen mielikuvitusta ja rohkeutta itseilmaisussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaartčeäʹpptuâʹjj lij õhtt õlmmeemnääʹll, kååʹtt õõudâsveekk päärna miõl- likkõõzzid da smellâkvuõđ jiõččõlmmumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidekasvatuksella pyritään lapsen persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaivuiʹm ââlǥče âânned nut jiânnai ko mååžna luâvas karttvuađlaž õlmmumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa tulisi käyttää mahdollisimman paljon vapaata kuvallista ilmaisua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeuʹnid da ååblǩid tobddstõõttmuš konkreettlaž neäʹvvai mieʹldd lij juʹn miõllsõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteen keinoin saamelaisuutta voi käsitellä monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđ kuånstivuiʹm sääʹmvuõđ vuäitt kiõttʼtõõllâd määŋgbeäʹllsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienten lasten kanssa tärkeintä on kokemuksellisuus ja asioiden käsittely kuvien ja tekemisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõmpäärnaivuiʹm täärǩmõs lij ǩiõččlâʹsttemvuađlažvuõtt da aaʹšši ǩiõttʼtõõllmuš kaarti da tuejjeem mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen sanankäytön perinne on vahva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla sääʹnâânnem ärbbvuõtt lij raavâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu- ja tarinaperinne välittyvät ennen kaikkea lastenkirjallisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maainâsärbbvuõđ serddje õuddal puk päärnaiǩeʹrjjlažvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monen saamelaisen lastenkirjan pohjana on yhteys arkimaailman ja näkymättömän maailman välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg säʹmmla päärnaiǩeerjj vuađđân lij õhttvuõtt arggmââilmmn da kuestǩani mââilmmn kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoissa korostuu saamen kielen rikkaus, joka nähdään tärkeänä koko kulttuuriperinteen ymmärtämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeeʹrjin pâʹjjan sääʹmǩiõl reeǧǧesvuõtt, kååʹtt vueinet vääžnai äʹššen obb kulttuurärbbvuõđ fiʹttjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä perinteisen tiedon välittämisestä, taiteellisten kokemusten ja esteettisen tajun vahvistamisesta varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk ärbbvuâđlaž teâđ väältumuužžâst, čeäppvuađlaž ǩiõʹččlâstmuužži da esteettlaž fiʹttjõõzz raavumuužžâst håiddâkksai peâmmʼmuužžâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pidetään säännöllisiä ”tarinapäiviä” ikääntyneiden ihmisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât mainnzin da ärvstõõllmuužžin vueʹss juõʹǩǩpeiʹvvsaid tuåimid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• katsotaan ikääntyneiden ihmisten kanssa vanhoja kuvia ja ”muistellaan” tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> ǩiõčcát puäresoummivuiʹm vuäʹmm kaartid da ”mušttlet” šõddmuužžid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuunnellaan ja opetellaan paikallista perinnemusiikkia musiikin taitajien kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kulddlet da mätttʼtõõđat pääiklaž ärbbvuõttmusiikk musiikčieʹppivuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan muiden alueiden musiikkiperinteeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât jäʹrrsi vuuʹvdi musiikkärbbvuõtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään omasta yksiköstä joiku/leu´dd/livđe, harjoitellaan äänen käyttöä ja esiintymistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât jiiʹjjes õõutilooǥǥâst joiku/leuʹdd/livđe, harjjtõõlât jiõnâânnmuužž da čuäjtumuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• leikitään saamelaisia leikkejä, laululeikkejä, valmistetaan saamelaisia leikkikaluja • tutustutaan taiteen keinoin saamelaisiin väreihin, pukuihin, luontoon eri vuodenaikoineen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> siõrât säʹmmlaid siõrid, laaulsiõrid, valmštet säʹmmlaid siõrrneäʹvvaid  tobbdstõõđât čeäʹppvuõđ veäkka säʹmmlaid eeuʹnid, sääʹmpihttzid, luõttu jeeʹres eeʹjjaaiʹji mieʹldd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan yksikköön kierrätysmateriaaleista jokin kuva (lehdistä leikeltyjä kuvia, paperia, värien käyttöä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât õõutiloǩǩe läǧǧstum aunnsin miine kartt (lõõstin cuõppum kaartid, põmmâi, eeuʹni âânnmuužž)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään taidekäsitöitä (mielikuvituksen käyttö, uuden idean luominen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> raajât čeäʹppǩiõtt-tuâʹjaid (miõl liikkõõzz âânnmuš, ođđ idea raajjmuš)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• näytellään jokin saamelainen tarina, katsotaan saamelaisia elokuvia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> čuäjtet koonn- ne säʹmmla mainnáz, ǩiõčcât säʹmmlaid jieʹllikaartid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisiin runoihin ja kirjallisuuteen, kerätään perinnetietoa mm. haastattelemalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât säʹmmlaid tiivtid da ǩeʹrjjlažvuõtte, noorât ärbbvuõtt tiâđ jm. mainstââtteeʹl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan paikallisia saamelaistaiteilijoita vierailemaan, vieraillaan taide- ja kulttuuritapahtumissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kååččad pääiklaž sääʹm čeäpptuâʹjjlaid kõʹlljed, kõʹlljet čeäʹpptuâʹjj- da kulttuuršõddmuužžin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaistaiteeseen ja symboleihin: Nils-Aslak Valkeapää: värien käyttö, symboliikka Kerttu Vuolab: leikkelytekniikat, kollaasit Merja Aletta Ranttila: Prinsessakuvat Brita Marakatt-Labba: kirjomistekniikka, tarinat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> tobbdstõõđât sääʹm čeäpptuõʹjju da symbolid: Nils-Aslak Valkeapää: eeuʹni âânnmuš, symboliikk Kerttu Vuolab: čuõppâmtekniikk, kollaazz Merja Aletta Ranttila: Prinsesskaartt Brita Marakatt-Labba: ǩeʹrjjeemtekniikk, mainnâz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään saamelaislasten yhteisiä vuosittaisia tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> riâššat sääʹmpäärnai õhttsaid juõʹǩkâkksaid čeäʹppšõddmuužžid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SOSIAALISUUS, LEIKKI, LIIKKUMINEN JA OPPIMINEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SOSIALAŽVUÕTT, SIÕRR, LIIKKUMUŠ DA MÄTTJUMUŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.1. Oppiminen, leikki ja liikkuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.1. Mättjumuš, siõrr da liikkumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisen ilo syntyy turvallisessa ja kannustavassa ilmapiirissä, jossa lapsi saa mahdollisuuden itsenäiseen, omatoimiseen tutkimiseen ja tekemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjemrämm šâdd staanlaž da kueʹddteei åårrmuužžâst, koʹst päärnaž vuäʹǯǯ vueittemvuõđ jiõččvuađlaž, jiiʹjjestuåimmsa tutǩǩumužže da raajjmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen lapsi on yksilöllinen oppija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõǩǩkaž päärnaž lij persoonlaž mättjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta jokainen lapsi voisi löytää oman tavan ja sen myötä ilon oppia, panostetaan varhaiskasvatuksessa monipuolisuuteen myös oppimisen suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Što juõǩǩkaž päärnaž vuäitče kaunnâd jiiʹjjesnääʹll da tõn mieʹldd räämm mättjed, tieʹddtet håiddâkksai peâmmʼmuužžâst määŋgbeäʹllsažvuõtte še mättjem kõskkvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen pedagogisena haasteena on antaa lapselle mielekkäitä, monipuolisia oppimiskokemuksia kielen ja kulttuurin suhteen niin, että lapsi kokee ne arvokkaiksi ja hän uskaltaa myös yrittää ja erehtyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm pedagoglaž vâʹǯǯelvuõttân lij uʹvdded päärnže miõllsõs, määŋgbeäʹllsaid mättjem ǩiõʹččlâsttmuužžid ǩiõl da kulttuurkõskkvuõđin nuʹt, što päärnaž ǩiõččlâʹstt tõid ärvvsõs äʹššen da son tuâʹstt še ǩiõččlâddet da ošvtõõttât.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatustoiminnassa lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä kehitetään monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmtoimmjumuužžâst päärna vuâmmšõõttâm - da jiõčč ärvvstõõllâmooddaid viiǥǥâd õõudâs määŋgbeäʹllsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ei suoraan kerrota, kuinka jokin asia pitää tehdä vaan lasta ohjataan hyväksi havaittuun toimintatapaan antamalla hänelle vihjeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže jeäʹt vuõiǧǧest säärn, mähtt miine äʹšš aalǥče tueʹjjeed peʹce päärna ohjjeed pueʹrren vuõinnum tuåimmjemnääʹlin uuʹvdeeʹl suʹnne peäggtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on saada lapsi itse arvioimaan työnsä tuloksen ja osaamisen tason mahdollisimman totuudenmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõzzân lij vuäʹǯǯad päärnaž jiõčč arvvstõõllâd tuâʹjjáz pohttmõõzzid da silttumuužž tääzz mååžna jiânnai tuõđmieʹlld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikyvyn kehittyneisyys auttaa lasta ongelmatilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvstõõllmušooddai õuddnumuš veäǩǩad päärna proʹbleeʹmpaaiǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen laaja-alaisuuden ja monipuolisuuden kehittämiseksi asiat opetetaan kokonaisuuksina ja pyritään tuomaan esille kaikki siihen liittyvät yhteydet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna veeidasvuõđ da määŋgbeäʹllsažvuõd õõdâsviikkmužže aaʹssid mättʼteet obbneezz da kååitad puhtted õudde pukid tõzz kuulli õhttvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on tietoista, ei sattumanvaraista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmm lij teâđstum, ij sättõknallšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi asia sidotaan kokemusten kautta aiemmin opittuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ äʹšš čõõnât ǩiõʹččlâstmuužži mieʹldd ääiʹjben mättjum aaʹššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tulee saada itse huomata mihin kulloinenkin asia liittyy ja hahmottaa sen perusteella kokonaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna ferttai vuäʹǯǯad jiõčč vuâmmšed kåått koonn aʹššu õhttan da vueinned tõn vuâđalt obbaaʹššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ohjaus ei ole kovin yksityiskohtaista, lapsen turvallisuudentunnetta ei horjuteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håt- i ohjjumuš ilʹla čuuʹt tärǩǩ, päärna staanvuõđ tobddmuužž jeäʹt lâʹsmmed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on aina turvana joku ihminen, jolta voi kysyä, ellei itse ole päässyt tyydyttävään tulokseen tai on arviointituloksestaan epävarma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnast lij pâi ǩiine ooumaž ǩeäzz naʹddjõõttâd, ǩeäst vuäitt kõõččâd, jos iʹlla jiõčč piâzzám tuõtti pohttmõžže leʹbe jos lij ärvvstõõllámpohttmõõzzâst pannaainâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset leikit perustuvat pääosin luontoon ja elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla siõri vuađđ lij pââimõssaaʹjest luâđast da jieʹllemvueʹjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnosta saadaan ideoita, innostusta ja ainekset leikkikaluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrid suåvtet eeʹjjaaiʹjid da tõk täuʹjja čuäjte vuõrâsoummi tuõʹjju kuulli toåimid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki on luovuuden perusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrr lij raajjâmvuõđlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikkuminen on lapselle luonnollinen tapa tutustua itseensä, toisiin ihmisiin ja ympäristöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkumuš lij päärnže luâđlaž nääʹll tobddstõõttâd jiõcceezz, nuuʹbbid oummid da pirrõzze.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta vahvistaa lapsen tietoisuutta omasta itsestään ja oppimisessa tarvittavia taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddâmpirrõõzz da juõʹǩǩpeiʹvvsai tuåimi ââlǥče uʹvdded päärnže vueittemvuõtt määŋgbeäʹllsa luâđastliikkumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi tarvitsee päivittäin vähintään kaksi tuntia reipasta liikuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkumuš raʹvvâđ teâdstumuužž jiiʹstez da mättjumuužžâst taarbšum čeäʹppvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Motorisia perustaitoja ovat käveleminen, juokseminen, hyppääminen, heittäminen, kiinniottaminen, potkaiseminen sekä lyöminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž taarbaš juõʹǩǩpeeiʹv uuʹccmõsân kueʹhtt čiáss liikkumuužž. Motorlaž vuađđčeäʹppvuõtte lie väʒʒmõš, urččmuš, njoiggmõš, vuelǧǧumuš, ǩiddväʹlldmõš, čihččmõš di tääkkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta- ja leikkitilanteissa lapsi saa luontevasti harjoitella sosiaalisia taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liikkeem- da siõrrámnääʹli vueʹjjin päärnaž vuäʹǯǯ luâdalt harjtõõttâd sosiaalaž čeäʹppvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kehon hahmottaminen luo perustan kehonkuvan ja myönteisen minäkuvan kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiiʹjjes rååpp tobddmõs rääjj vuađ rååoo kaartt da miõđlaž jiõččkartt õuddnumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä saamelaisista leikeistä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tueʹjjeemnääʹl õuddmiârkk sääʹmsiõrin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• susi- ja poroleikit, karhunpyyntileikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> kumpp - da puäʒʒ, kueʹʒǯǯ šeellemsiõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• suopunki- ja poroerotusleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> čaustõk- da puäʒʒpikalõs-siõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nuottausleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> nueʹttsiõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• eläinten jälkien tunnistusleikit, riekkoleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> jieʹllji ǩiõʹjji tõbđdemsiõrid, reʹppsiõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• aurinko- ja sääleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg> peiʹvv - da šõŋŋsõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.2. Yhdessä toimiminen ja huolenpito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.2. Õõutveäkka toimmjumuš da huõl âânnmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arjessa hoitoa, kasvatusta ja oppimista ei voi erottaa toisistaan, vaan ne painottuvat lapsen tarpeiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm aarǥâst håiddmuužž, peâmmʼmuužž da mättjumuužž ij vueitt räʹtǩǩed kuimstes, peʹce tõk teäʹdde päärna taarbi mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa päivä on täynnä tilanteita, joissa lapsi oppii toiminnan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst peiʹvv lij tiudd šõddmuužžid, koin päärnaž mättai toimmjumuužž mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä arjen tehtävissä lapsi oppii vastuuseen ja tavoitteellisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩpeiʹvvsain aarǥtuâʹjain päärnaž mättai vasttumužže da täävvtõsvuõtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niin hoidon, kasvatuksen kuin oppimisenkin päämääränä on auttaa lasta tekemään ja ajattelemaan itse sekä ottamaan vastuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuʹt hååidd, peâmmtuââʹj ko še mättjem mierren lij veäǩǩted päärna tueʹjjeed da juʹrdded jiõčč di väʹldded västteemvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten kunnioittaminen ja huomioiminen sekä sosiaaliset taidot ja leikki ovat keskeisellä sijalla varhaiskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹmi cisttjumuužžâst da loʹkku väʹlddmuužzâst di sosiaalaž čeäʹppvuõđâst siõrr lie kõskksââʹjest håiddâkksai peâmmʼmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii sovittelemaan, jakamaan ja toimimaan yhdessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž mättai suåvtõollâd, jueʹǩǩed da toimmjed õõutsââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajat sovitaan yhdessä koko kasvatusyhteisön kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rääʹjj suåvâd õõutsââʹjest obb peâmmõhttsažkååʹdd kõõskâlt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ristiriitatilanteita ohjataan keskustelemalla lasten ja aikuisten kesken sovinnollisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Risttreidd šõddmuužžid ohjjeed saǥstõõleeʹl päärnai da vuõrâsoummi kõõskâlt suåvtõleeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdessä toimiminen on ilo lapselle ja onnistumisen kokemuksia on mahdollisuus saada leikkien ja uusien asioiden oppimisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõutveäkka toimmjumuš lij rämm päärnže da onnstem ǩiõʹččlâsttmuužžid lij vueittemvuõtt vuäʹǯǯad siõrr da aaʹšši mättjem mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.3. Päivittäiset toiminnot, ruokailu ja kasvuympäristö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5.3. Juõʹǩǩpeiʹvvsa tuååim, porrmõž da šõddâmpirrõz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ominaiset toimintatavat ovat leikkiminen, liikkuminen, taiteellinen kokeminen ja tutkiminen, joiden kautta lapsi voi vahvistaa hyvinvointiaan ja käsitystä itsestään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže jiiʹjjesnallšem tuåimmjemnääĺ lie siõrrmõš, liikkumuš, čeäʹppvuâđlaž ǩiõʹččlâsttmuš da tutǩǩumuš, kooi mieʹldd päärnaž vuäitt raʹvveed puârast pirǧǧumuužž da fiʹttjõõzz jiiʹstez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ominaiset toimintatavat otetaan huomioon päivittäisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna jiiʹjjesnallšem tuåimmjemnääĺ vääldet lokku juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä toiminnoissa toteutetaan tässä suunnitelmassa mainittuja kulttuurisisältöjä ja arvoja niin, että lapsi voi kokea kielensä ja kulttuurinsa luonnollisena osana omaa elämäänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩpeiʹvvsain tuåimin čõõđtet täʹst plaanâst peäggtum kulttuur siisǩeid da äärvaid nuʹt, što päärnaž vuäitt ǩiõʹččlâstted ǩiõlâs da kulttuures luâđližžen vueʹssen jiiʹjjes jieʹllmez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisiä toimintoja toteutettaessa käytetään apuna saamelaisyhteisön tietoja ja taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩpeiʹvvsaid tuåimid čõõđteest ââned veäʹǩǩen sääʹmõhttsažkååʹdd teâđaid da čeäʹppvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on osa lasten perushoitoa, kasvatusta ja opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõž lij vueʹss päärnai vuađđhååid, peâmmʼmuužž da mättõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan tutustumaan uusiin ruoka-aineisiin ja maistamaan erilaisia ruokia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna kueʹddted tobddstõõttâd ođđ porrmõšaunnsid da njâdded jeeʹresnallšem porrmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on sosiaalisten taitojen harjoittelua, jossa lapsi oppii hyviä käytöstapoja, toisten huomioon ottamista ja arvostamaan ruokaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõž lij sosiaalâž čeäʹppvuõđi harjjtõõllmõs, koʹst päärnaž mättai puârast åårrad, kueiʹmi lokku väʹlddmuužž da uʹvdded äärvv porrmõžže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan omatoimiseen syömiseen kiireettömässä, turvallisessa ja opettelulle myönteisessä ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna kueʹddted jiiʹjjestuåimmsa poorrmužže ǩiirteʹmes, staanlaž da mättʼtõõttmužže miõđlaž pirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokavalinnat, ruokailutilanne, ruokapuheet ja asenteet ohjaavat lasten ruokatottumusten kehittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Porrmõšvaʹljjumuužž, poorrámšoddmuš, porrmõš- saaǥǥ da šiõttõõttmuš ohjjee päärnai poorrâmnaali õuddnumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki-iässä on tärkeää ruokavalion monipuolisuus, kasvisten, hedelmien ja marjojen runsas käyttö, pehmeät rasvat ravintorasvoina, rasvaton maito, välipalojen laatu, janojuomien järkevä valinta ja napostelutottumusten välttäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrrââʹjjest lij vääžnai porrmõõõžž määŋgbeäʹllsažvuõtt, šââddai, heedâlmi da mueʹrji jânnjõs âânnmuš, teemesvuõʹj poorrâmvuõʹjjân, vuõʹjteʹmes mieʹlǩǩ, kõskkporrmõõžži šlaajj, juukkmõõžži jeäʹrmelt vaʹlljumuš da tuäveemnaali viälttʼtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvuympäristö tulee olla fyysisiltä, psyykkisiltä ja sosiaalisilta tekijöiltään sellainen, että se edistää lapsen hyvinvointia, terveyttä, kasvua, kehitystä ja oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna šõddâmpirrõz ferttai leeʹd fyyslaž, psyyklaž da sosiaalaž raajjʼji beäʹlest nåkam, što tõt õõudáđ päärna puârast pirǧǧumuužž, tiõrvâsvuõđ, šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityistä huomiota kiinnitetään yksikön melutasoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eärben vuâmmšed õõutilooǥǥ kõõmtääzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Levottomuus, meluisuus ja liialliset sosiaaliset kontaktit nostavat lapsen stressiherkkyyden liian korkeaksi, mikä osaltaan voi vaikuttaa lapsen älylliseen ja kielelliseen kehitykseen, muistiin, minäkuvaan sekä sosiaalisiin taitoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veäʹllštumuš, kõõmmʼmuš da leeiǥǥ sosiaalaž kontaaktt pââjee päärna stressläđđasvuõd leigga pââjas, mii jiiʹjjes beäʹlest vuäitt vaaikted päärna jeäʹrmmvuađlaž da ǩiõlvuâđlaž õuddnumužže, moštte, jiõččkartte di sosiaalaž čeäʹppvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvuympäristössä kiinnitetään huomiota turvallisuuden ja kodinomaisuuden lisäksi toimitilojen toiminnallisuuteen, luonnonläheisyyteen ja siihen, miten ne mahdollistavat saamelaisen perinteen siirtymisen luonnollisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sõddâmpirrõõzzâst vuâmmšet staanvuõđ da dommnallšemvuõđ lââzzen tuåimmsââʹji toimmjemvuõtte, luâđ âlddsõsvuõtte da tõzz, mäʹhtt tõk oʹvdde vueittemvuõđ säʹmmla ärbbvuõđ serddmužže luâđalt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitiloissa on mahdollisuus myös erilaisten saamelaisten käsitöiden tekemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmsââʹjin lij vueittemvuõtt še jeeresnallšem säʹmmlai ǩiõʹtt -tuâʹjai raajjmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitilojen läheisyydessä on mahdollisuus laavun ja muiden saamelaisten perinteisten piharakennelmien pystytykselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmsââʹji âlddsõõzzâst lij vueittemvuõtt kåvvaz da jäʹrrsi säʹmmlai ärbbvuâđlaž šeljjraajlmi ceäggtumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pihapiirin saamelaistamisella voidaan osaltaan vahvistaa lapsen kulttuuri-identiteettiä ja luoda monipuolisempia kielenkäyttömahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeʹddmäärǩ säämnalla raajeeʹl vueitet jiiʹjjesnalla raʹvveed päärna kulttuur-identiteett da raajjâd jäänben määŋgbeäʹllsaid ǩiõlâânnem vueittemvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN SUUNNITTELU, TOTEUTTAMINEN, OHJAUS JA ARVIOINTI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂMMTUÂÂʹJ TOIMMJUMUUŽŽ PLAANMUŠ, ČÕÕĐTUMMUŠ, OHJJUMUŠ da ÄRVVSTÕÕLLMUŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.1. Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.1. Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelun runkona käytetään saamelaisten kahdeksaa vuodenaikaa, joka kuvastaa saamelaisten maailmankuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin raajât õõutilooǥǥmieʹlddsaž toimmjemplaann, kååʹnn vuađđán lie säämhåiddâʹkksai peâmmplaan da sääʹm eeʹjj-jårrõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen maailmankuva hahmottuu ja elää arkipäivän töiden keskellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaan vuađdân tuõʹlljed säʹmmlai kääuʹc eeʹjjaaiʹjid, kååʹtt karttʹttâd säʹmmlai mââilmmkaart.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kahdeksan vuodenaikaa ovat talvi, kevättalvi, kevät, kevätkesä, kesä, syyskesä, syksy ja syystalvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kääuʹc eeʹjjääiʹj lie täʹlvv, kiđđtäʹlvv, ǩiđđ, ǩiđđǩieʹss, ǩieʹss, čõhččǩieʹss, čõhčč da čõhččtäʹlvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle laaditaan henkilökohtainen varhaiskasvatussuunnitelma (vasu) yhteistyössä lapsen vanhempien tai muiden lapsen huolenpidosta vastaavien henkilöiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže raajât privaat håiddâʹkksai peâmmplaan (vasu) õhttsažtuâʹjast päärna puärrsi leʹbe jäʹrrsi päärn huõlâânnmest västteei oummivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasun tavoitteena on lapsen yksilöllisyyden ja vanhempien näkemysten huomioonottaminen toiminnan järjestämisessä mm. lapsen kokemukset, tarpeet ja tulevaisuuden näkymät, lapsen mielenkiinnon kohteet, vahvuudet ja lapsen yksilöllisen tuen ja ohjauksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vasu täävvtõzzân lij päärna jiiʹjjesnallšemvuõđ da puärrsi vuäinnmõõzzi lokku väʹlldmõš toimmjumuužž järjstumuužžâšt jm. päärna ǩiõčclâʹsttmuužž, taarbb da puõʹtti ääiʹj vuäinnmõožž, päärna miõlǩiessi ääʹšš, ravvõsvuõđ da päärna persoonlaž tueʹrjj da ohjjeemtaarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelmassa sovitaan vanhempien kanssa yhteistyön toimintatavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâʹkksai peâmmplaanqst suåvât puärrsivuiʹm õõutsââʹjest toimmjemnaalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi myös itse osallistua varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen ja arviointiin vanhempien ja henkilöstön yhdessä sopimalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž vuäitt še jiõčč vuäʹssõõttâd håiddâʹkksai peâmmplaann raajjmužže da ärvvstõõllmušin puärrsi da personkååʹdd õõutveäkka suåppõmnääʹleld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä järjestetään säännöllisiä suunnittelukokouksia perheiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin riâššat äiǧǧmiermieʹlddsaid plaanâmsååbbrid piârrji vuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtaisen toiminnan suunnittelussa ja toteuttamisessa käytetään laajemmin apuna koko saamelaisyhteisöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõutilooǥǥ jiiʹjjes toimmjemplaanmuužžâst da čõõđtumuužžâst ââned veeidâlt veäʹǩǩen obb sääʹmõhttsažkååʹdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelussa tehdään yhteistyötä myös eri saamelaisyksiköiden kesken sekä omassa kunnassa että koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž plaanmuužžâst raajât õhttsažtuââj še jeeʹres sääʹm õõutilooǥǥi kõõskâlt di jiiʹjjes kååʹddest mâte sääʹmvuuʹvdest obbneezz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on luoda pysyvä saamelaisalueen verkosto, joka osaltaan tuo tukea työhön ja lisää saamelaisen varhaiskasvatustoiminnan sisällön kehittämismahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävvtõzzân lij raajjâd põõžži sääʹmvuuʹvd säiʹmm, kååʹtt beäʹllstes pohtt tueʹrjj tuõʹjju da lââzzad säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž siisǩe õõdâsviikkâm vueittemvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtainen toimintasuunnitelma sisältää mm. seuraavat asiat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõutilooǥǥ kuõskki toimmjemplaan siisǩâld jm. puõʹtti seurrjemnalla åårai aaʹššid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yleiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- takai täävtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kasvuympäristön kuvaus - saamen kielen oppimisen tavoitteet ja välineet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- šõddâmpirrõõzz karttʼtumuš - sääʹm ǩiõl mättjem täävtõõzz da neäʹvv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriarvojen toteutuminen käytännön toiminnaksi vuotuiskierron mukaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- kulttuuraarvi čõõđtumuš tueʹjjeemnääʹllen eeʹjj- jårrõõzz mieʹldd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhteistyö vanhempien, suvun ja muiden tahojen kanssa - toiminnan arviointi ja keskeiset kehittämiskohteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- õhttsažtuâʹjj puärrsi, sooǥǥ da jäʹrrsivuiʹm - toimmjumuužž ärvvstõõllmuš da ǩõskkšââʹjest åårai õõdâsviikkâmääʹšš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2. Varhaiskasvatuksen toteuttaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.2. Håiddâkksai peâmmtuââʹj čõõđtummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoito on peruspalvelu, jonka järjestäminen on kunnan velvollisuus ja jonka rahoitus tapahtuu pääosin yhteiskunnan varoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiʹvvhåidd lij vuađđkääzzkõs, koonn järjstumuš lij kååʹdd õõlǥtummuš da koonn teäʹǧǧvuõtt šâdd vuõss-sââʹjest õhttsažkååʹdd tieʹǧǧin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan tehtävänä on taata laadullisesti hyvän päivähoidon saatavuus siten, että kaikilla lapsilla on mahdollisuus osallistua palveluihin riippumatta perheen sosioekonomisesta tai muusta yhteiskunnallisesta asemasta tai asuinpaikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažkååʹdd tuâʹjjan lij staanad šlaajjmieʹldd pueeʹr peiʹvvhååid vuäʹǯǯmuš nuʹt, što pukin päärnain lij vueittemvuõtt vuäʹssõõttâd kääzzkõõzzid huõlǩani piârri sosioekonomlaž leʹbe jeeʹres õhttsažkååʹddvuađlaž sââʹjest leʹbe jeäʹllsââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palvelujen tulee olla monipuolisia ja eri palvelumuotojen tasapuolisesta kehittämisestä tulee huolehtia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kääzzkõõzzi ferttje leeʹd määŋgbeäʹllsa da jeeʹres kääzzkâsttemnääʹli tääzzverddsaž õõdâsviikkmuužzast ferttai âânned huõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten peruspalvelujen tuotannosta vastaavat ensisijaisesti saamelaisalueen kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsai vuađđkääzzkõõzzi puuttʼtumuužžâst väʹsttee vuõss- sââʹjest sääʹmvuuʹvd kååʹdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkielisten palvelujen tuotanto on kuitenkin lainsäädännössä määritelty kaikkien Suomen kuntien perustehtäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹnnǩiõlsai kääzzkõõzzi puuttʼtumus lij kuuitaǥ lääʹjjest miertõllum puki Lääʹddjânnam kååʹddi vuađđtuâʹjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös järjestöt ovat osallistuneet merkittävällä tavalla saamenkielisten palvelujen tuotantoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še õhttõõzz lie vuäʹssõõttam miârkkšõõvvi nääʹleld sääʹmǩiõllsai kääzzkõõzzi puuttʼtumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella järjestetään saamelaista päivähoitoa ja kielipesätoimintaa pääasiassa ryhmäperhepäivähoitona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹvdest riâššat sääʹm peiʹvvhååid da ǩiõllpieʹsstoimmjumuužž vuõss- sââʹjest ärttelpiârpeiʹvvhåiddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoastaan Utsjoen kunnassa toimii pohjoissaamelainen päiväkoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Odinakai Uʹccjooǥǥ kååʹddest toimmai tâʹvvsäʹmmlaž peiʹvvdomm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamenkielisen päivähoidon tarpeen vaihtelu sekä pienet lapsimäärät kylittäin ovat vaikuttaneet ryhmäperhepäivähoitomuodon yleistymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärttelpiârpeiʹvvhåiddååbleǩ lij tieʹddi vuõss-sââʹjjlaž toimmjemnääʹll koonn vuađđan lie kuuǩes määtǩ di škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotona tapahtuvaa saamelaista perhepäivähoitoa ei saamelaisalueen kunnissa ole saatavana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še sääʹmǩõllsa peiʹvvhååid taarb vaajjtõõllmuš di uuʹcces päärnaimieʹr siijdin vaaiktam ärttelpiârpeiʹvvhåiddååbleǩ jäänumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella on lokakuun 2009 tietojen mukaan saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen piirissä yhteensä 104 lasta, joista saamenkielisessä päivähoidossa 71 lasta ja kielipesätoiminnassa 33 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuʹvdest lie kålggmannu 2009 teâđai mieʹldd sääʹmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kruuggâst õhtsižže 104 päärna, koinn sääʹmǩiõllsest peiʹvvhååidâst 71 päärna da ǩiõllpieʹsstoimmjumuužžâst 33 päärna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisessä päivähoidossa olevien lasten määrä on viimeisen 5 vuoden aikana lisääntynyt Inarin ja Utsjoen kunnissa ja vähentynyt Enontekiön kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsest peiʹvvhååidâst åårai päärnai mieʹrr lij maaimõs 5 eeʹjj äiʹǧǧen lâzznam Aanar da Uʹccjooǥǥ kååʹddin da oʹccnam Enontekiö kååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamenkielistä kokopäiväistä päivähoitoa on saatavilla Rovaniemellä, jossa on 7 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹvd åålǥbeäʹlnn sääʹmǩiõlin obbpeiʹvvsaž peiʹvvhåidd lij vuäʹǯǯamnalla Ruäʹvnjaarǥâst, koʹst lie 7 päärna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulussa toimii saamenkielinen varhaiskasvatuskerho, jossa on mukana 5 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulust toimmai sääʹmkiõllsaž håiddâkksai peâmmkruugg, koʹst lie mieʹldd 5 päärna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.3. Varhaiskasvatuksen ohjaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.3. Håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito ja kielipesätoiminta kuuluvat saamelaisalueen kunnissa sosiaalitoimen tai sivistystoimen hallinnon alaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkiõllsaž peiʹvvhåidd da ǩiõllpieʹsstoimmjumuš kolle sääʹmvuuʹvd kååʹddin sosiaaltuååim leʹbe čuõvtemtuââʹj vaaldšem vuâlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaus tapahtuu Suomessa pääasiassa suomen kielellä, Utsjoen kunnassa toimii saamenkielinen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjumuš šâdd Lääʹddjânnmest vuõss-sââʹjest Lääʹddǩiõlle, Uʹccjooǥǥ kååʹddest toimmai sääʹmkiõllsaž håiddâkksai peâmmtuâʹjj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjauksesta vastaava henkilöstö varmistaa, että saamelaisten varhaiskasvatusyksiköiden toiminta tukee saamelaislapsen oman kielen ja kulttuurin ylläpitämistä ja kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjumuužžâst väʹstteei personkåʹdd ainsmâtt, što säʹmmlai håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi toimmjumuš tuäʹrjjad sääʹmpäärna jiiʹjjes ǩiõl da kulttuur pâʹjjen tuõʹlljumuužž da õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksesta vastaavalla henkilöstöllä tulisi olla riittävä saamen kielen ja kulttuurin tuntemus sekä tietoa monikielisyyskasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvhåiddâkksai peâmmtuâʹjast vaʹstteei personkååʹddest ââlǥče leed rijttjeei sääʹmǩiõl da kulttuur tobddmõš di teâđ määŋgǩiõllsažvuõttpeâmmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjauksessa tehdään yhteistyötä Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjumuužžâst tueʹjjeet õhttsažtuââj Sääʹmteeʹggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.4. Toiminnan arviointi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.4. Toimmjumuužž ärvvstõõllmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuspalvelujen arviointia toteutetaan yhdessä lapsen ja hänen vanhempiensa, suvun, henkilöstön ja yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi ärvvstõõllmuužž čõõđtet õõutveäkka päärna da suu puärrsi, sooǥǥ, personkååʹdd da jäʹrrzi õhttsažtuâʹjjneeǩǩivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on sidoksissa kulttuurin ja yhteiskunnan muutokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmtuâʹjj lij čõnnum kulttuure da õhttsažkååʹdd muttõzze.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaympäristön muutokset vaikuttavat varhaiskasvatustoiminnan toteutuksen jatkuvaan arviointiin, sen mukaisen toiminnan kehittämiseen, tavoitteiden asettamiseen ja toteuttamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjempirrõõzz muttõõzz vaaikte håiddâkksai peâmmtuåimm cõõđtumužže juäʹtkkjeei ärvvstõõllmuzzin, tõn mieʹlddsa toimmjumuužž õõudâsviikkâm täävvtõõzzi šïõttumuže da čõõđtumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön arvioinnin avulla kehitetään varhaiskasvatuksen arjen toimintaa niin, että varhaiskasvatus voisi mahdollisimman hyvin vastata jokaisen lapsen tarpeisiin ja varhaiskasvatus yhtenä palvelumuotona perheiden tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââʹj siisǩe arvstõõllâm veäkka viiǥǥâd õõudâs håiddâkksai peâmmtuââʹj aarǥtoimmjumuužž nuʹt, što håiddâkksai peâmm vuäitče mååžna puârast vaʹstteed juõǩǩka päärna taarbid da håiddâkksai peâmmtuââʹj õhttân kääzzkâsttemnääʹllen piârrji taarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnin toteuttamisen osalta tulisi yksikkökohtaisessa suunnitelmassa määritellä miten tietoa kerätään, ketkä arvioivat, milloin ja miten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arvstõõllmuužž čõõđtumuužž vueʹssen ââlǥče õõutilooǥǥid kuõskki plaanâst miertõõllâd mäʹhtt teâđaid norre, ǩeäk arvstâlle, kuäs da mõõnnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan arviointiin kuuluu myös lapsen havainnoiminen ja hänen arkensa näkyväksi tekeminen kirjaamalla lapseen liittyviä havaintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjumuužž ärvvstõõllmužže kooll še päärna vuâmmšumuš da suu aarǥ kuâʹsttjeejen raajjmuš ǩeʹrjteeʹl pââjas päärna kuõskki vuâmmšum aaʹššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi auttaa kasvattajaa tunnistamaan lapsen kehityksen vaiheet ja yksilölliset piirteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâmmšõõttmuš veäǩǩad peâmmʼmai tobddât päärna õuddnumuužž pââʹjid da persoonlaž nääʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteissa, joissa kasvattajalla herää huoli lapsesta, on ensisijaisen tärkeää pysähtyä havainnoimaan lapsen toimintaa ja siinä tapahtuneita muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmuužžin, koin peâmmjest šâdd huõll päärna diõtt, lij vuõss-sââʹjest vääžnai årsted vuâmšõttâd päärna toimmjumuužž da tõst šõddâm muttõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäinen havainnointi antaa arvokasta tietoa vanhemmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩpeiʹvvsaž vuâmmšâddmuš oʹvdd arvvsõš teâđ puärrsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi ja dokumentointi ovat myös hyviä välineitä lapsen osallisuuden edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâmmšõddmuš da dokumenttmuš lie še pueʹr neäʹvv päärna vuäʹssatvuõd õõudumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan havainnoi myös lasten mielenkiinnon kohteita voidakseen suunnitella toimintaansa lapsilähtöisemmäksi jättäen tilaa lapsen omille ehdotuksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmai vummšâdd še päärnai miõlǩieʹss aaššid što vuäitt plaanâd toimmjumuužž päärnast vueʹlǧǧjen kueđeeʹl sââʹj päärna jiiʹjjes čuäjtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, vanhempien ja suvun antama palaute auttaa henkilöstöä tiedostamaan missä on onnistuttu ja missä on kehitettävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna, puärrsi da sooǥǥ uʹvddem maacctõs veäǩǩad personkååʹdd teâđsted koʹst lij onnstum da koʹst lij pueʹrumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointi sisältää mm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvstõõllmuš siisǩâld jm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lapsen yksilöllisen ja kielellisen kehityksen arviointia - arviointia siitä, miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuvat käytännön toiminnaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- päärna persoonlaž da ǩiõlvuađlaž õuddnumuužž ärvvstõõllmuužž - ärvvstõõllmuužž tõst, mäʹhtt säʹmmla kulttuuräärvv tuâtte tueʹjjeemnääʹllen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- varhaiskasvatuksen, vanhempien ja suvun kasvatusyhteistyön arviointia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>håiddâkksai peâmmtuâʹjjlai, puärrsi da sooǥǥ peâmmõhttsažtuââʹjj ärvvstõõllmuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- arviointia siitä, miten toiminnan organisointi ja järjestäminen tukevat lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ärvvstõõllmuužž tõšt, mäʹhtt toimmjumuužž organâsttmuš da järjstumuš tuäʹrjjee päärna obbväʹlddsa puârast pirǧǧumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön arvioinnin välineinä ovat havainnointi, dokumentointi, oman työn arviointi, kehittämiskeskustelut esimiehen kanssa, yksikkökohtaiset työpaikkakokoukset ja koko kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen työkokoukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Personkååʹdd arvstõõllâmneäʹvvan lie vuâmmšõddmuš, dokumenttmuš, jiiʹjjes tuââʹj ärvvstõõllmuš, õõudâsviikkâmsaǥstõõllmuužž jååđteejin, õõutilooǥǥi seʹst tuâʹjjpäiʹǩǩsååbbar da obb kååʹdd säʹmmla håiddâkksai peâmmtuâʹjjlai sååbbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman sisällöstä ja toimivuudesta suunnittelun pohjana kootaan palautetta Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâʹkksai peâmmtuââʹj plaanmuužž vuađđân noorât maacctõõzz TâʹvvLääʹddjânnam sosiaaltuââʹj siltteemkõskkõõzz tuåimest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palautteen kautta saatua tietoa hyödynnetään saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maacctõõzz mieʹldd vuäʹǯǯum teâđ âânet äuʹǩǩen säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj õõuđâsviikkâmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitteluun sisältyvät sekä henkilökuntaa että lapsia koskevat lakisääteiset ja muut turvallisuutta ja terveellisyyttä koskevat suunnitelmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.4. Staannvuõttplaann Peiʹvvhååid staannvuõttplaan sizz kolle di persoonkååʹdd što päärnaid kuõskki lääʹjjmieʹlddsa da järraz staanvuõđ da tiõrvâsvuõđ kuõskki plaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoitolaki velvoittaa toimintayksikköä huolehtimaan päivähoidon turvallisesta järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvhåiddlääʹǩǩ õõlǥad toimmjemõõutilooǥǥ âânned huõl peiʹvvhååid staanlaž järjstumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitelma on pelastussuunnitelmaa laajempi kokonaisturvallisuuden parantamiseen ja ylläpitoon tähtäävä asiakirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvhååid staannvuõttplaan lij peäʹllštem plaanâst veeidab obb staanvuõđ pueʹrumužže da páʹjjentuõlʹlljmužže sǩihttjeei äʹššpõmmâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvallisuussuunnitelmassa arvioidaan toimintaa uhkaavat vaarat ja selvitetään toiminnan riskit ottaen huomioon päivähoitoa säätelevien lakien keskeiset vaatimukset, toimintayksikön työsuojelun toimintaohjelma sekä työterveyshuollon työpaikkaselvitykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Staannvuõttplaanâst arvvlâdde toimmjumuužž ukkõõzzid da selvvted toimmjumuužž riiskit vääldeeʹl lokku peiʹvvhååidmuužžâst šiõtteei lääʹjji kõskksaž õõlǥtumuužžid, toimmjemõõutilooǥǥ tuâʹjjsueʹjjeem toimmjemproggramm di tuââʹj tiõrvâsvuõtthuõl tuâʹjjpäiʹǩǩselvvtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkastelun piiriin kuuluvat mm. toimintayksikön henkilöstö, hoidossa olevat lapset, toimintayksikössä vierailevat henkilöt, toimintayksikön ulko- ja sisätilat sekä toimintavälineet ja lähiympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tarǩkeem kruugg sizz kolle jm. toimmjemõõutilooǥǥ personkååʹdd, hååidast åårai päärna, toimmjemõõutilooǥǥâst kõʹlljeei oummu, toimmjemõõutilooǥǥ ålgg - da siisǩesââʹj di toimmjemneäʹvv da âlddpirrõz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisissa varhaiskasvatusyksiköissä toteutettava kulttuuriin liittyvä monipuolinen toiminta lasten kanssa mm. tulistelu, erilaisiin tapahtumiin ja retkiin osallistuminen vaatii etukäteisjärjestelyjä, yhteistyötä ja turvallisuusnäkökohtia huomioivaa suunnittelua sekä riittäviä henkilöstöresursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlain håiddâkksai peâmmpeâmmõõutilååǥǥin čõđtum kulttuure kuulli määŋgbeäʹllsaž toimmjumuš päärnaivuiʹm jm. tollstõõllmuš, jeeʹresnallšem šõddmuužžid da jååttmuužžid vuäʹssõõttmuš õõlǥad õõudǩiõtte järjstõõllmuužžid, õhttsažtuââj da staanvuõđ vuâmmšeei plaanmuužž di rijttjeei personkåʹddresuurssid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Retkiä ym. voidaan järjestää yhteistyössä lapsen perheen, suvun ja resurssihenkilöstön kanssa, mutta myös näissä tilanteissa tulee toiminnasta vastaavan henkilöstön selvittää vastuu- ja turvallisuuskysymykset vanhempien kanssa etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååttmuužžid dn. vueitet järjsted õhttsažtuâʹjast päärna piârri, sooǥǥ da resurssipersonkååʹddivuiʹm, le-ša še täin vueʹjjin ferttai toimmjumuužžâst vaʹstteei personkååʹdd selvvted vasttumuš- da staannvuõttkõjldõõzzid puärrsivuiʹm õõudǩiõtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan lasten kuljetusohjeet sekä sovitaan tarvittaessa yhdessä lasten vanhempien kanssa kirjallisesti lasten osallistumisesta mm. moottorikelkka-, vene- ym. retkille ja niissä vaadittavista turvavälineistä (kypärät, pelastusliivit).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilååǥǥin raajât päärnai jååđtemvuäpstõõzzid di suåvad taarbšeest õõutveäkka päärnai puärrsivuiʹm keʹrjjvuađalt päärnai vuäʹssõõttmuužžâst jm. motorǩealkk -, võõnâs – dn. jååttmuužžid da tõin õõlǥtum staan- neäʹvvain (suõʹjjkeäʹpper, peäʹlšštemliiʹjvv).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.5. Erityinen tuki varhaiskasvatuksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.5. Jeeʹrab tuäʹrjj håiddâkksai peâmmʼmuužžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisen lapsen kasvu, kehitys ja oppiminen on yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõǩǩka päärna šõddmuš, õuddnumuž da mättjumuš lij persoonlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi tarvita tukea fyysisen, tiedollisen, taidollisen, tunne-elämän tai sosiaalisen kehityksensä osa-alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaž vuäitt taarbšed tueʹrjj fyyslaž, teađlaž, ceäʹppvuađlaž, tobdd-jieʹllem leʹbe sosiaalaž õuddnumuužž vueʹssvuuʹvdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuen tarve voi syntyä silloin, kun lapsen kasvuolot vaarantuvat tai eivät turvaa hänen terveyttään ja kehitystään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvhååid tarbb vuäitt šõddâd teʹl, ko päärna šõddâmvueeʹjj jouʹdde vaarrvuâʹlla leʹbe jie staan suu tiõrvâsvuõđ da õuddnumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti varhaiskasvatuksen ja neuvolan tulee toimia kiinteässä yhteistyössä lasten oppimisvaikeuksien ja varhaisen tuen tarpeen tunnistamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeʹrben håiddâkksai peâmmtuââʹj da vuäʹpstempääiʹǩǩ ferttai toimmjed čaapp õhttsažtuâʹjast päärnai mättjemvaiggadvuõđi da ääiʹjbuš tueʹrj taarbb tobddstumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun vanhemmat tai varhaiskasvatushenkilöstö havaitsevat lapsen kehityksessä viivästymistä tai poikkeavuutta, keskustellaan yhteisesti, mikä lapsen kehityksessä on yksilöllistä tai persoonallisuuden piirteitä ja missä on tuen tarvetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko puärraz leʹbe håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd vuâmmše päärna õuddnumuužzâst mââjumuužž leʹbe rääʹtktõõzzid, saǥstõõllâd õhttsest, mii päärna õuddnumuužzâst lij persoonlaž leʹbe persoonlažvuõd jiiʹjjesnallšemvuõtt da koʹst lij tueʹrjj tarbb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan lähtökohtia ovat lapsen yksilöllisyyden huomioiminen ja itsetunnon vahvistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toimmjumuužž vuâlggmužžân lie päärna persoonlažvuõđ väʹlddmuš loʹkku da jiõččtobddmuužž raavummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimuus ja luottamuksellinen ilmapiiri lapsen vanhempien ja henkilöstön välillä luovat perustan toimivalle yhteistyölle lapsen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹvai da naʹddjõõddi påread päärna puärrsi da personkååʹdd kõõskâlt räjje vuađđ toimjeeiji õhttsažtuõʹjju päärna õudde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa arvioinnin tueksi hankitaan vanhempien kanssa sovitulla tavalla asiantuntijan lausunto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarbbšeest arvstõõllmuužž tuäʹjjen hanǩǩeet puärrsivuiʹm suåppumnääʹleld äʹšštobddi ceälkkmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavat tukitoimet aloitetaan heti kun tuen tarve on havaittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarbšum tuäʹrjjtuåimid altteed tâlles ko tuäʹrjjtarbb lij vuâmmšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.6. Esiopetus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6.6. Õuddmättʹtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetus on osa varhaiskasvatusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuddmättʹtõs lij vueʹss håiddâkksai peâmmâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnalla on lakiin perustuva velvollisuus järjestää esiopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kååʹddest lij lääʹjjvuađđlaž õõlǥtummuš järjsted õuddmättõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta voidaan järjestää joko päivähoidossa tai koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddmättõõzz vueitet järjsted jun- a peiʹvvhååidâst leʹbe škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin kun esiopetusta järjestetään päivähoitopaikassa, esiopetukseen sovelletaan täydentävänä myös päivähoidon lainsäädäntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teʹl ko õõlǥtummuužž riâššat peiʹvvhåiddpääiʹǩest, õuddmättʹtõzze šiõtteed teuʹdded še peiʹvvhååidlääʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielistä esiopetusta järjestetään perusopetuksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuʹvdest sääʹmǩiõli õõlǥtummuužž riâššat vuađmättʼtõõzz õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta toteutetaan perusopetuslain mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõlǥtummuužžid čõõđtet vuađđmättʼtõsllääʹjj mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetuksen opetussuunnitelman perusteet ohjaavat valtakunnallisesti esiopetuksen sisältöä, laatua ja paikallisten opetussuunnitelmien laatimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuddmättʹtõõzz mättʼtõsplaan vuaađ ohjjee väʹlddkååʹddlaž õuddmättʹtõõzz siisǩe, šlaajj da pääiklai mättʼtõsplaani raajjmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä annettavan esiopetuksen kielelliset tavoitteet ovat samat kuin muussakin esiopetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõlle uʹvddemnalla åårai õuddmättʹtõõzz ǩiõlvuađlaž täävtõõzz lie seämma ko še jeeʹres õuddmättʹtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle tulee kasvatuksen ja opetuksen avulla antaa mahdollisuus omaksua myös saamelainen kulttuuriperintö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnže ferttai peâmmtuââʹj da mättʼtõõzz veäkka uʹvdded vueittemvuõtt mättjed še säʹmmlaž kulttuurpärbb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetuksen painoalueita ovat saamelainen kulttuuri, erityisesti joiku ja käsityöt, elinkeinot, elämäntapa ja paikallinen luonto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõõzz teäʹdd vuuʹvd lie sääʹmkulttuur, jeeʹrben joikk da ǩiõttʼtuââʹj, jieʹllemvueʹjj, jieʹllemnääʹll da pääiklaž luâtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellisen ja kulttuuriperinteen jatkumista tulee edistää yhteistyössä paikallisen yhteisön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlvuađlaž da kulttuurärbbvuõđ juäʹtkkumuužž ferttai õõudeed õhttsažtuâʹjast pääiklaž õhttsažkååʹddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7. YHTEISTYÖ JA VASTUU</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7. ÕHTTSAŽTUÂʹJJ DA VASTTUMUŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.1. Kasvatuskumppanuus vanhempien ja suvun kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.1. Peâmmkueiʹmmvuõtt puärrsi da sooǥǥ vuiʹm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatuskumppanuus on suhde, jossa henkilöstö, vanhemmat ja lapsen huolenpitoon osallistuvat henkilöt tietoisesti sitoutuvat lapsen kasvun, kehityksen ja oppimisen tukemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmkueiʹmmvuõtt lij kõskkvuõtt, koʹst personkåʹdd, puärraz da päärna huõl âânnmužže vuäʹssõõđi oummu teađsteeʹl čõõnâdde päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjem tuäʹrjjumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuudessa vanhemmat, suku ja työntekijät ovat tasavertaisia, mutta erilaisia lapsen tuntijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹmmvuõđást puärraz, ruått da tuâʹjjla lie tääzzverdsaž, leša jeeʹresnallšem päärna tobddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kodin ja varhaiskasvatuspalveluiden vahva yhteistyö tukee lapsen äänen kuulumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna doomm da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi raavâs õhttsažtuâʹjj tuäʹrjjad päärna jiõn koʹlljumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on oikeus osallistua, vaikuttaa ja tulla kuulluksi jokapäiväisissä askareissa ja leikeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnast lij vuõiggâdvuõtt vuäʹssõõttâd, vaaikted da šõddâd kuʹllum juõʹǩkpeiʹvvsain tuõjjstõõllmuužžin da siõrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, perheen ja henkilöstön kanssa käytyjen keskustelujen pohjalta laaditaan lapsen varhaiskasvatussuunnitelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna, piârri da personkååʹddin čõõđtum saǥstõõllmuužži vuađâlt raajât håiddâʹkksai päärnai peâmmplaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen toimintaa ja suunnitelmia laadittaessa turvataan vanhempien ja lasten vaikuttamismahdollisuudet päivähoidon kehittämiseen ja arviointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm toimmjumuužžid da plaanid raajeest tuäʹrjjeed puärrsi da päärnai vaaiktemvueittemvuõđ peiʹvvhååid õõdâsviikkmužže da ärvvstõõllmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuus edellyttää myös sitä, että molemmilla osapuolilla on riittävästi tietoa toistensa kasvatusnäkemyksistä ja –tavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹmmvuõtt õõlǥad še tõn, što kuhttuin vueʹssbieʹlin lie rijttjeei teâđ kueiʹmez peâmmvuäiʹnnmõõžžin da -naalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheiden erilaisuuden ja erilaisten arvovalintojen tiedostaminen on kumppanuuden edellytys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piârrji jeeʹresnallšemvuõđ da jeeresnallšem ärvvvaʹlljõõzzi teađstumuš lij kueiʹmmvuõđ õõlǥtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijällä on ammatillinen vastuu käynnistää ja ylläpitää kasvatuskumppanuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâʹjjlast lij ämmatvuađlaž vasttumuš jåʹtteed da tuõʹlljed pâʹjjen peâmmkueiʹmmvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.2. Moniammatillinen yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.2. Määŋgämmatlaž õhttsažtuâʹjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus, neuvola, esiopetus ja perusopetus muodostavat lapsen kehityksen kannalta johdonmukaisesti etenevän kokonaisuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmm, vuäʹptempäiʹǩk, õuddmättʹtõs da vuađđmättʼtõs räjje päärna õuddnumuužž diõtt jååđtem-mieʹldd õuddneei obbvuõđ päärna šõddmuužž da õuddnumuužž juäʹtkkumuužž staannmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvun ja kehityksen jatkuvuuden turvaamiseksi tiivis yhteistyö neuvoloiden, koulujen ja varhaiskasvatuspalveluiden välillä on tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čââpp õhttsažtuâʹjj vuäʹpstempaaiǩi, škoouli da håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi kõõskâlt lij vääžnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös neuvolan tehtävänä on edistää lapsen kasvua, kehitystä ja oppimista sekä tukea vanhempia heidän kotikasvatuksessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še vuäʹpstempääiʹǩ tuâʹjjan lij õõudeed päärna šõddmuužž, õuddnumuužž da mättjumuužž di tuäʹrjjeed puärrsid siʹjji dommpeâmmʼmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö suosittelee, että päivähoidon ja lastenneuvolan välillä on yhteisesti sovitut yhteistyö- ja tiedonvaihtomenettelyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria vuäʹppast, što peiʹvvhååid da päärnaivuäʹpstempaaiǩi kõõskâlt lie õõutsââʹjest suåppum õhttsažtuâʹjj- da teâđvaajjtemnääʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monin paikoin on kehitetty 3- ja 5-vuotiaiden lasten kehityksen seurantaan vanhempien, neuvolan ja päivähoidon yhteistyömalli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋgsââʹjest lij rajjum 3- da 5-âkksai päärnai õuddnumuužž seurrjumužže puärrsi, vuäʹpstempaaiǩi da peiʹvvhååid õhttsažtuâʹjjmall.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö on auttanut päiväkotihenkilökuntaa entistä paremmin tiedostamaan lapsen yksilöllisen tuen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažtuâʹjj lij veäǩǩtam peiʹvvdommpersoonkååʹdd ääijbuužž pueʹrben teâđsted päärna persoonlaž tueʹrjj taarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeinä varhaiskasvattajien yhteistyökumppaneina toimivat vanhempien lisäksi mm. lastenneuvola, koulu, psykologi, sosiaali- ja perhetyöntekijät, puhe-, toiminta- ja fysioterapeutti, erilaiset moniammatilliset työryhmät, hammashoito, seurakunta ja järjestöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnai håiddqkksai päärnai peâmmtuââʹj õhttsažtuâʹjjkueiʹmmen toimmje puärrsi lââzzen jm. päärnaivuäʹpstempäiʹǩǩ, škooul, psykoloog, sosiaal- da piârtuâʹjjla, särnnam-, toimmjem - da fysioterapeeut, jeeresnallšem määŋgämmatlaž tuâʹjjärttel, pääʹnnhåidd, sieʹbrrkåʹdd da õhttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.3. Alueellinen ja rajat ylittävä yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7.3. Vuuʹvdisiisǩež ja rååstt raaji õhttsažtuâʹjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tehdään yhteistyötä paikallisella, alueellisella, rajat ylittävällä ja alkuperäiskansatasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst raajât õhttsažtuââj pääiklaž, vuuʹvddsiisǩež, rååst raaji da alggmeeʹr tääzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on saamelaisalueen henkilöstöllä korostunut tarve yhteistyössä suunnitella ja kehittää saamelaista varhaiskasvatustoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiʹǧǧen lij sääʹmvuuʹvd personkååʹddest pâʹjjnam tarbb õhttsažtuâʹjast plaanâd da õõudâsviikkâd säʹmmla håiddâkksai peâmmtoimmjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijöiden välisen osaamisen vaihto edistää myös oman työn kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmtuâʹjjlai kõskksa silttumuužž vaajjtumuš õõudad še jiiʹjjes tuââʹj õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämisen jatkaminen edellyttää säännönmukaisia verkostotapaamisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmm õõudâsviikkâm õõlǥad äiʹǧǧmiermieʹlddsaid säiʹmmkaaunõõttmuužžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden tulee voida pitää vuosittain kehittämis- ja suunnittelutilaisuuksia, joissa työntekijät voivat yhdessä pohtia miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuisivat parhaiten arjen kasvatuskäytännöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi ferttai vueitted tuõʹlljed juõʹǩǩ eeʹjj õõdâsviikkâm- da plaanâm šõddmuužžid, koin tuâʹjjla vuäitte õõutveäkka smiõttâd mäʹhtt säʹmmla kulttuuräärvv čõõđteʹčče toteutuisivat puermõsân aarǥ peâmmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö paikallisten kulttuuritoimijoiden kanssa vahvistaa lasten yhteyttä omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažtuâʹjj pääiklai kulttuurtuåimi kooivuiʹm raʹvveed päärnai õhttvuõđ jiiʹjjes ǩiõlle da kulttuure.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikallisten kulttuuritoimijoiden olisi hyvä huomioida toiminnassaan myös varhaiskasvatuksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pääiklai kulttuurtuåimi kooi leʹčče pueʹrr väʹldded lokku toimmjumuužžâst še håiddâkksai taarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kieli on yhteinen Pohjois-Kalotin alueella ja koltansaamen kieli Venäjällä ja Suomessa asuvien kolttasaamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâvvsääʹmǩiõll lij õhttsaž Tâʹvv-Kaloott vuuʹvdest da nuõrttsääʹmǩiõl Ruõššjânnemst da Lääʹddjânnmest jällsteeji nuõrttsäʹmmlai sest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille rajat ylittävä yhteistyö on luonnollista ja jatkuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid õhttsažtuâʹjj rååstt raaji lij luâđlaž da juäʹtkkjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden yhteydenpito yli rajojen saamelaisten päiväkotien kanssa vahvistaa saamelaisten yhteenkuuluvuuden tunnetta ja kulttuurien tuntemusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmõõutilooǥǥi õhttsažtuâʹjj rååstt raaji säʹmmlai peiʹvvhåiddampaaiǩivuiʹm raʹvvâd säʹmmlai õhttekuullâmtobddmuužž da kulttuur tobddmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen kunnilla on sopimuksia Ruotsin ja Norjan lähialueen kuntien kanssa varhaiskasvatuspalvelujen ostosta yli rajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvd kååʹddin lie suåppmõõžž Ruõččjânnam da Taarrjânnam âlddvuuʹvdi kååʹddivuiʹm håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi vuäʹsttmuužžâst rååst raajj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös muilla alkuperäiskansoilla on samanlaisia haasteita oman kielen, kulttuurin ja yhteisöllisyyden ylläpitämiseksi ja vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še järrzin alggmeerain lie seämmanallšem vâʹǯǯlõõzz jiiʹjjes ǩiõl, kulttuur da õhttsažkåʹddvuõđ pâʹjjen tuõʹlljem da raʹvveem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön on hyvä tutustua muiden alkuperäiskansojen hyviin käytäntöihin kielen ja kulttuurin siirtämiseksi tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd lij pueʹrr tobddstõõttâd jäʹrrsi alggmeerai šiõǥǥ nääʹlid ǩiõl da kulttuur serddmužže puõʹtti puõʹlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansayhteistyö on aloitettu saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toimesta lastenkulttuurin osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeeʹr õhttsažtuâʹjj lij alttuum säʹmmla päärnaikulttuurkõskkõõzz tuåimest päärnai kulttuur beäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8. SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN KEHITTÄMINEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8. SÄʹMMLA HÅIDDÂKKSAI PEÂÂMM ÕÕUDÂSVIIKKMUŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten uhanalaisuus edellyttää viranomaisilta positiivista erityiskohtelua, jolla kielten säilyminen ja uusille sukupolville siirtyminen voidaan turvata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeeʹrai ǩiõli vaarrvuâʹllsažvuõtt õõlǥâd veʹrǧǧneeǩǩin positiivlaš jeeʹrab puârast šïõttõõttmuuž, koin ǩiõli seillmuš da ođđ puõlvvõõǥǥid serddmuužž vueited staanâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmallisen kielen- ja kulttuurinelvyttämisohjelman laatiminen varhaiskasvatukseen ja perusopetukseen auttaisi palauttamaan saamen kielen sen menettäneille saamelaisille sekä tekemään saamen kielistä saamelaisyhteiskuntaa kannattelevan voimavaran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaann mieʹldd õuddneei ǩiõll- da kulttuur jeäʹljâttemprograamm raajjmuš håiddâkksaipeâmmʼmužže da vuađđmättʼtõzze veäǩkteʹčče maaccted sääʹmkiõl tõn mõõnntam säʹmmlaid da raajjâd sääʹmǩiõlin kueʹddteei viõǥǥ sääʹmõhttsažkå ʹdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen haasteena on erityisesti koltta- ja inarinsaamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin tekeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmʼmuužžást vuastta puõʹtti vaʹǯǯlõzzân lij jeeʹrben nuõrttsääʹm- da aanrõžǩiõllsai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi raajjmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen materiaalipankin kehittäminen internettiin on tärkeää saamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin kokoamiseksi yhteen varhaiskasvatushenkilöstön ja vanhempien käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla materiaalbaaŋk õõudâsviikkmuš interneʹtte lij vääžnai sääʹmǩiõllsai håiddâkksai peâmmaunstõõzzi õõutsâʹjja noorrmužže håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd da puärrsi áánnma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön kehittäminen on perustyön osana tehtävää työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmam siisǩe õõudâsviikkmuš lij vuađđtuââʹj vueʹssen tueʹjjeemnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toiminnan edellytysten kehittämiseksi on tärkeää kiinnittää huomiota pienryhmien muodostamismahdollisuuteen, toimintaan, tiloihin ja välineisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pedagoglaž toimmjummuužž õõlǥtõõzzi õõudâsviikkmužže lij vääžnai ǩiddeed vuâmmšummuužž uuʹcces ärttli vueittemvuõtte, toimmjumužže, sááʹjid da neäʹvvaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön työolosuhteiden kehittämiseksi on tärkeää huomioida henkilöstön koulutusmahdollisuudet ja työssä jaksaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Personkååʹdd tuâʹjjolo kõskkvuõđi õõudâsviikkmužže lij vääžnai vuâmmšed personkååʹdd vueittemvuõđ škoouljumužže da tuâʹjast puarast vuäittmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstö tarvitsee tukea ja ohjausta saamen kieleen ja kulttuuriin liittyvien pedagogisten käytäntöjen tunnistamisessa, arvioimisessa ja kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Personkåʹdd taarbaš tueʹrjj da ohjjumuužž sääʹmǩiõlle da kulttuure õhttneei pedagoglaž naali tobdsttumuužžâst, ärvstõõllmuužžâst da õõudâsviikkmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman työn kehittäminen auttaa näkemään työtä uudessa valossa, nostamaan sen arvostusta, tunnistamaan omaa osaamista sekä omaksumaan uusia työtapoja ja –menetelmiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiiʹjjes tuââʹj õõudâsviikkmuš veäǩǩad vueiʹnned tuââʹj ođđnallšem čuõʹvâst, páájeed tõn arvvstumuužž, tobdsted jiiʹjjes silttumuužž da väʹldded jiõʹcceezz ođđ tuâʹjjnaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisen haasteena ovat saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana luodun kehittämisverkoston ylläpitäminen, yhteistyöedellytysten turvaaminen sekä henkilöstön ja vanhempien osallisuuden vahvistaminen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõudâsviikkmuužžâst vuasʹtta puõʹtti vâʹǯǯlõõzz lie säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz jååđeest rajjum õõuđâsviikkânsääiʹm pâʹjjentuõʹlljumuš, õhttsažtuââʹjj õudldõõzzi staannmuš da personkååʹdd da puärrsi vuäʹssadvuõđ raavummuš õõuđâsviikkâmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen ohjauksesta ja johtamisesta vastaavilla tahoilla on myös keskeinen rooli kehittämistyön etenemisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼtuââʹj ohjjumuužžâst da jååđtumuužžâst väʹstteejin lij še kõõskâz sââʹjj õõudâsviikkâtuââʹj õuddnumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämistyössä on noussut esiin resurssien puute, joka vaikeuttaa yhteistyön tekemistä ja toiminnan kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkâmtuâʹjast lij puäʹttam õudde resurssi vääʹnnvuõtt, kååʹtt tuejjad vaiggeen õhttsažtuââʹjj tueʹjjumuužž da toimmjem õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella tarvitaan koko alueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvdin taarbšet oʹbb sääʹmvuuʹvd õhttsa säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj ohjjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjaajan tehtäviin kuuluisi päivähoidon, kielipesien, esiopetuksen ja neuvoloiden kanssa tehtävä yhteistyö sekä ohjaus ja tiedottaminen saamen kieleen, kulttuuriin, kasvatukseen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuâʹj ohjjeei tuõʹjju kuulče peiʹvvhååid, ǩiõllpieʹssi, õuddmättʹtõõzz da vuäʹpstempaaiǩivuiʹm tueʹjjuum õhttsažtuâʹjj da ohjjumuš da teađtumuš sääʹmǩiõlle, kulttuure, peâmmʼ mužže da määŋgǩiõllsažvuõtte kuulli aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.1. Varhaiskasvatuksen henkilöstön saatavuus, koulutus ja osaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.1. Håiddâkksai peâmm personkååʹdd vuäʹʒʒmuš, škoouljummuš da silttumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen suurimpana haasteena on saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj šuurmõs õudde puõʹtti vaʹǯǯlõzzân lij sääʹmiõllsa škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯamvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisista lähtökohdista suunniteltua ammatillista ja korkea-asteen koulutusta tulisi voida opiskella saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai vuâlggmuužžin plaanum ämmatlaž da pââjbu ceäkkas škoouljumuužž õõlǥče vueitted mättʼtõõttâd saaʹmi dommvuuʹvdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa ei järjestetä saamenkielistä varhaiskasvatusalan koulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest jeäʹt jäärjest sääʹmǩiõllsa håiddâkksai peâmmtuââʹj škoouljumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopistossa, opettajankoulutuslaitoksessa on kiintiö (2 paikkaa) syntyperäisille saamenkieliselle lastentarhanopettajahakijoille suomenkieliseen koulutukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu õllškooulâst. Uʹččteeliškoouljemstrooitlest lij ǩiddõs (2 pääiǩ) šõddâmvuõđ mieʹldd sääʹmǩiõllsaid päärnaihååiduʹččteelen ooccjid lääʹddǩiõllsaid skoouljumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähin saamelaista varhaiskasvatusopetusta tarjoava korkeakoulu sijaitsee PohjoisNorjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââldmõs säʹmmla håiddâkksai peâmmtuââʹj mättʼteei õllškooul lij Tâʹvv- Taarrjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaisilla saamenkielisillä on oikeus hakeutua Norjaan opiskelemaan lastentarhanopettajiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Läʹddlain sääʹmǩiõllsain lij vuõiggâdvuõtt ooccõõttád Taarrjânnma mättõõttʼtâd päärnaihååid uʹččteelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Inarissa on järjestetty sosiaali- ja terveysalan perustutkintoon johtavaa lähihoitajakoulutusta vuodesta 1997 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvd škoouljemkõskkõõzzást Aanrest lij järjstum sosiaal- da tiõrvâsvuõtt-tuâjai vuâđđtutǩǩõzze viikki âlddhoiddjeeisǩoouljumuužž eeʹjjest 1997 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on helpottanut äidinkieleltään saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škoouljumuš lij heâlptam jieʹnnǩiõllân sääʹmkiõllsa škoouljum personkååʹdd vuäʹǯǯmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetussuunnitelmaan sisältyy kaikille yhteisenä vain 2 opintoviikkoa saamen kielen opetusta ja 2 (ov) monikulttuurisuus opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼ tõsplaan sizz kooll pukid õhttsižžen pâi 2 mättʼtõsneäʹttled sääʹmǩiõll mättʼtõs da 2 (mn) määnggkulttuurvuõđ mättʼtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaasti valittaviin opintoihin (10 ov) voi sisällyttää saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luâvas vaʹlljeemnalla kuulli mättʼtõõzzid (10 mn) vuäitt siisǩeed sääʹmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella järjestettäviin koulutuksiin tulisi sisällyttää huomattavasti enemmän saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹvdest järjstum škoouljumuužžid õõlǥče siisǩeed jiânnai jäänab sääʹmǩiõl da kulttuurmättʼtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön työtehtävät ovat pedagogisesti, sosiaalisesti ja yhteiskunnallisesti muuttuneet vaativammiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkååʹdd tuââʹj lie pedagoglaž, sosiaalaž da ohjttsažkååʹddlažnalla muttsõõvvâm vâʹǯǯleben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielitaidon erilainen taso ja yksilölliset tarpeet asettavat työntekijöille omat lisähaasteensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai ǩiõlsilttumuužž jeeresnallšem tääzz da juõǩǩga jiijjõsnallšem taarbb peʹjje tuâʹjjlaid jiiʹjjesnallšem váʹǯǯlõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa aikuisten keskinäiset suhteet ja työssä jaksaminen heijastuvat lapsiin ja hoitopaikan ilmapiiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmʼmuužžâst vuõrâsoummi kõskksa kõskkvuõđ da tuâʹjast vuäittmõž pelkka päärnaid da håiddpääiǩǩ påreade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää panostaa henkilöstön työssä jaksamiseen, työnohjaukseen ja kouluttautumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij vääžnai tueʹjjeed personkååʹdd tuâʹjastvuäittem õudde, tuâʹjjnohjjumužže da škoouljumužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan on hyvä pohtia omia toimintatapojaan ja keskustella erilaisten tilanteiden aiheuttamista tunteista ja reagointitavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peâmmai lij pueʹrr smiõttâd jiiʹjjes toimmjemnaalid da saǥstõõllâd jeeresnallšem šõddmuužži šõddeem tobddmuužži da reagâsttemnääʹlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstö tarvitsee tukea ja osaamisen vahvistamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmpersonkåʹdd taarbaš tueʹrjj da silttumuužž ravvumuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- pedagogisten käytäntöjen ja menetelmien arvioimisessa ja kehittämisessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- pedagoglaž tuâjai da mõõntõõllmuužži arvstõõllmuužzâst da õõuđâsviikkmuužžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhdenmukaistamisprosessin vaikutusten ja järjestelmien tunnistamisessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- õõutmieʹlddsižžen raajjtem- proseess vaaiktõõzzi da järjstõõǥǥi tobbdmuužžâšt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>miten ne ohjaavat ajattelua ja toimintaa (kolonialismi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>mäʹhtt tõk ohjjee jurddjid da toimmjumuužž (kolonialism)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lasten saamen kielen ja kulttuurin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- päärnai sääʹmǩiõl da kulttuur ravvumuužžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamen kielissä ja kulttuureissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- sääʹm ǩiõlâst da kulttuurest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- oman saamelaisen ammatti-identiteetin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- jiiʹjjes säʹmmla ämmatt -identiteett ravvumuužžâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamelaisen kulttuurin lähtökohdista tapahtuvan varhaiskasvatuksen tavoitteiden, sisällön ja toimien suunnittelussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- säʹmmla kulttuur vualggmuužžâst šõddi håiddâkksai peâmm täävvtõõzzi, siisǩe da tuåimmplaanin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriymmärryksen merkityksestä kielen ja kulttuurin säilyttäjänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- kulttuurfiʹttjõõžž miârkktõõzzâst kiõl da kulttuur ruõʹkkjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- monikielisyyskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- määŋgǩiõllsažvuõtt peâmmtuâʹjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on ilmennyt tarve suunnitella ja järjestää koulutusta kielipesähenkilöstölle ja vanhemmille saamen kielen ja kulttuurin elvyttämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kääzzkõõzzi õõuđâsviikkámhanǩǩõõzz äiʹǧǧen lij puäʹttam õudde tarbb plaanâd da järjsted škoouljumuužž ǩiõllpieʹsspersonkåʹdda da puärrsid sääʹmǩiõl da kulttuur jeäʹlljâttmuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.2. Varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.2. Håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perhe- ja työelämän yhteensovittamiseksi tulisi kehittää saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuutta järjestämällä avointa kerho- ja leikkitoimintaa sekä osa-aikaisia varhaiskasvatuspalveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai piâr- da tuâʹjj-jieʹllem õhtte suåvtumužže ââlǥče õõudâsviikkâd sääʹmǩiõllsai håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzi määŋgnallšemvuõđ järjsteeʹl ääʹv kruugg- da siõrrtoimmjumuužž di vueʹssäiggsaid håiddâkksai peâmmkääzzkõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monimuotoistaminen mahdollistaisi paremmin saamelaisten perinteisistä ja yhdistelmäelinkeinoista toimeentulonsa saavien perheiden tarpeiden huomioimisen päivähoitoaikojen järjestelyissä ja hoitomuotojen toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg nallšemvuõđ čõõđtumuš ooʹvdče vueittemvuõđ pueʹrben säʹmmlai ärbbvuõđin da õhttuum jieʹllemvueʹjjin puåđ vuäʹǯǯai piârrji taarbi lokku väʹlddmužže peiʹvvhåiddaaiʹji järjstõõllâm- da håiddamnaali čõõđtumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liite 1. VARHAISKASVATUSTA OHJAAVAT SOPIMUKSET JA LAIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttõs 1. HÅIDDÂKKSAI PEÂMM OHJJEEI SUÅPPMÕÕŽŽ DA LÄÄʹJJ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainväliset sopimukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž suåppmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arvopohjaa linjaavat monet kansainväliset sopimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håiddâkksai peâmmtuââʹj ärvv-vuuađ linjjee määŋg meeraikõskksaž suåppmõžže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut monia kansainvälisiä sopimuksia, joilla se sitoutunut saamelaisten kielen ja kulttuurin säilyttämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam lij ratifiâsttam määŋgaid meeraikõskksaid suåppmõõžžid, koin tõt čõõnââtt säʹmmlai ǩiõl da kulttuur ruõkkmužže da õõdâsviikkmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia ovat mm. Alueellisia kieliä tai vähemmistökieliä koskeva Eurooppalainen peruskirja (SopS 23/1998) ja Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus (SopS 2/1998), KP-sopimus (SopS 7/1976) ja Lapsen oikeuksien sopimus (SopS60/1991).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam lie jm. vuuʹvddlaž ǩiõlid leʹbe uuʹccab ǩiõlid kuõskki Eurooplaž vuađđǩeʹrjj (SopS 23/1998) da Meerlaž uuʹccab naroodi suõʹjjumuužž takaisuåppmõš (SopS 2/1998), KP-suåppmõž (SopS 7/1976) da Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž (SopS60/1991).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2007 hyväksytty YK:n alkuperäiskansoja koskeva julistus osoittaa moraalisena asiakirjana myös suuntaa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien kehittymiselle tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjjest 2007 priimum YK:n alggmeeʹr kuõskki peåggtõõzz čuäjad moraalʼlaž äʹššpõmmjen še vuʹvdd alggmeeraiooumažvuõiggâdvuõđi õuddnumužže puõʹtti ääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen oikeuksien sopimus velvoittaa sopimusvaltiota turvaamaan lapsille osuuden yhteiskunnan voimavaroista, oikeuden osallistua itseään koskevaan päätöksentekoon ja yhteiskuntaelämään sekä oikeuden suojeluun ja huolenpitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärna vuõiggâdvuõđi suåppmõž õõlǥad suåppmõžvaldia staanâd jânnam päärnaid vueʹss õhttsažkååʹdd viõǥǥin, vuõiggádvuõđ vuäʹssõõttâd jiiʹjjes kuõskki tummstõõǥǥid da õhttsažkå ʹddjieʹllemn di vuõiggâdvuõđ suõʹjjumužže da huõl âânnmužže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidossa lapsen osallisuudessa on kyse yhteisöön kuulumisesta ja siihen vaikuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvhååidâst päärna vuäʹssadvuõđâst lij kõjldõs õhttsažkåʹdda kuullmuužžâst da tõzz vaaikktumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksessa painotetaan lapsen edun näkökulmaa kaikissa lasta koskevissa toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåpmõõzzâst pâʹjjan päärna õuddõs pukin päärna kuõskki tuåimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen lainsäädäntö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam lääʹǩǩšiõttumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain perusoikeussäännöksissä varhaiskasvatuksen toteuttamisessa keskeisiä oikeuksia ovat yhdenvertaisuus, ihmisarvon loukkaamattomuus, yksilön vapauden ja oikeuksien turvaaminen, uskonnonvapaus, lapsen oikeutta osallistua ja vaikuttaa oman arkensa ja kehitystasonsa kannalta tärkeisiin asioihin sekä kielelliset ja kulttuuriset oikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuađđlääʹjj vuađđvuõiggâdvuõtt šiõʹttõõzzin håiddâkksai peâmmʼ tuââʹj čõõđtumuužžâst kõskksa vuõiggádvuõđ lie õõutverddsažvuõtt, ooumažäärvv lämmteʹmesvuõtt, persoon luâvasvuõđ da vuõiggâdvuõđi staanmõš, ååsk luâvasvuõtt, päärna vuoiggâdvuõtt vuäʹssõõttâd da vaaikted jiiʹjjes aarǥ da õuddnemtääzz mieʹldd vääžnai aaʹššid di ǩiõlvuađlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslain mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan (PL 17.3 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam vuađđlääʹjj mieʹldd säʹmmlain lij alggmeeʹrna vuõiggâdvuõtt tuõʹlljed pâʹjjen da õõudâsviikkâd jiiʹjjes ǩiõlâs da kulttuures (PL 17.3 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisen vallan velvollisuutena on perustuslain 22 §:n mukaan turvata perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien toteutuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õlmmsaž vääʹldd õõlǥtumužžân lij vuađđlääʹjj 22 §:n mieʹldd staanâd vuađđvuõiggâdvuõđi da ooumažvuõiggâdvuõđi čõõđtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perusoikeussäännös yhdessä 22 §:n kanssa velvoittaa julkista valtaa tukemaan saamelaisen alkuperäiskansan oman kielen ja kulttuurin kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai vuađđvuõiggâdvuõttšeâttmõš õhttna 22 §:n õõlǥad õlmmsaž vääʹldd tuäʹrjjeed säʹmmla alggmeeʹr jiiʹjjes ǩiõl da kulttuur õõudâsviikkmuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisistä oikeuksista on säädetty saamen kielilaissa (1086/03).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai ǩiõlvuađlaž vuõiggâdvuõđin lij šiõttʼtuum sääʹm ǩiõll-lääʹjjest (1086/03).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut varhaiskasvatuksessa huomioitavat lait ja yleiset linjaukset: yhdenvertaisuuslaki, laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista, laki sosiaalihuollon ammatillisen henkilöstön kelpoisuusvaatimuksista ja varhaiskasvatussuunnitelman perusteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Järraz håiddâkksai peâmmʼmuužžâst lokkuväʹlddem lääʹjj da takai liinj: õõutverddsažvuõttlääʹǩǩ, lääʹǩǩ sosiaalhuõl äʹššla sââʹjest da vuõiggâdvuõđin, lääʹǩǩ sosiaalhuõl ämmatlaž personkååʹdd âântemõõlǥtõõzzin da håiddâʹkksai peâmmplaann vuaađ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki lasten päivähoidosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹǩǩ päärnai peiʹvvhååidâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annettu laki (875/1981) velvoittaa kuntia huolehtimaan siitä, että lasten päivähoitoa voidaan antaa lapsen äidinkielenä olevalla saamen kielellä (11 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiʹvvhååidâst uʹvddum lääʹǩǩ (875/1981) õõlǥad kååʹddid âânned huõl tõst, što päärnai peiʹvvhååid vueitet uʹvdded päärna jieʹnnkiõllân åårai sääʹmǩiõlin (11 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annetun asetuksen (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mukaan lasten päivähoidon kasvatustavoitteisiin kuuluu muun muassa saamelaisten oman kielen ja kulttuurin tukeminen yhteistyössä kyseisen kulttuurin edustajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai peiʹvvhååidâst uʹvddum asetõõžž (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mieʹldd päärnai peiʹvvhååid peâmmtuââʹjtäävvtõõzzid kooll jäʹrrsi mieʹldd säʹmmlai jiiʹjjes ǩiõll da kulttuur õhttsažtuâʹjast kõjldõõzzâst åårai kulttuur eeʹtǩeejivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
