<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_vanhustyo.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laatu, vaikuttavuus ja saatavuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen sämikielâlij já kulttuurân vuáđuduvvee palvâlusâi kvaliteet, vaikuttemvuotâ já finnimvuotâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Miten toimin, kun asiakkaana on saamelainen ikäihminen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Maht mun tooimâm, ko äššigâssân lii sämmilâš elilâmolmooš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työkalupakin avulla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejipiergâskaasâ vievâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Saamen kieli ja kulttuuri tulevat näkyviksi hoitotyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Sämikielâ já kulttuur puátih uáinusân tipšopargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman taustan merkitys ja hoitotyön laatu korostuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs tuávváá merhâšume já tipšopargo kvaliteet tiäduttuveh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Henkilöstö huomioi paremmin saamelaisen ikääntyneen tarpeet ja asiakas saa mahdollisuuden vaikuttaa omaan hoitoonsa kotipalvelussa, palveluasumisessa, tehostetussa palveluasumisessa ja laitoshoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Pargoviehâ váldá pyerebeht huámášumán sämmilii elilâmulmuu táárbuid já äššigâs uážžu máhđulâšvuođâ vaikuttiđ jieijâs tiipšon päikkipalvâlusâst, palvâlemasâmist, pehtilittum palvâlemasâmist já lájádâstipšoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Henkilöstö saa käytännön tietoa siitä, miten saamelainen ikääntynyt ihminen voi säilyttää ja ylläpitää kieltään, kulttuuriaan ja identiteettiään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Pargoviehâ uážžu keevâtlijd ravvuid, avžuuttâsâid tast, maht sämmilâš elilâmolmooš puáhtá siäiluttiđ já paijeentoollâđ kielâs, kulttuuris já identiteetis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Ohjekirjasen avulla työyhteisöön tuleva työntekijä voidaan helposti perehdyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Raavâkirjáá vievâst pargosiärvádâhân puáttee pargee puáhtá älkkeht uápásmittiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Työkalupakista saa helposti ja nopeasti käsityksen siitä, mitä saamelaisen vanhustyö työpaikalla tarkoittaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Tyejipiergâskaasâst finnee älkkeht já jotelávt ibárdâs tast, ete maid sämmilâš puárásijpargo pargosaajeest uáivild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• Saamelaisen ikääntyneen ja omaisten vaikutusmahdollisuudet hoitoon paranevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>• Sämmilii elilâmulmuu já suu omâhái vaikuttemmáhđulâšvuođah tiipšon puáráneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi on tila, johon työpaikkakohtaisia käytäntöjä voi täydentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen lii tile, kuus jieškote-uv pargosaje vuáháduvâid puáhtá tievâsmittiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
