<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelainen_varhaiskasvatussuunnitelma.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa Enontekiöllä, Inarissa, Sodankylässä ja Utsjoella on toteutettu Saamelaiskäräjien esityksestä saamelaisten/saamenkielisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhanke ajalla 1.9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllu gielddain Eanodagas, Anáris, Soađegilis ja Ohcejogas lea ollašuhtton Sámedikki evttohusas sápmelaččaid/sámegielat sosiálabálvalusaid ovddidanovttadatfidnu 1.9.200731.12.2009 gaskasaš áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2009. Hanke on ollut osa Pohjois-Suomen sosiaalialan kehittämisohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea leamaš oassi Davvi-Suoma sosiálasuorggi ovddidanprográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat käynnistivät hankkeen laatimalla yhteistyösopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat vuolggahedje fidnu ovttasbargosoahpamuša dahkamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö on rahoittanut hanketta kielellisten ja kulttuuristen vähemmistöjen sosiaali- ja terveyspalvelujen edistämisen -painoalueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriija lea ruhtadan fidnu gielalaš ja kultuvrralaš unnitloguid sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid ovddideami deaddosuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan sosiaali- ja terveyslautakunta on vastannut hankkeen hallinnoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu hálddašeami ovddasvástádus leamašan Anára gieldda sosiála- ja dearvvašvuohtalávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus ja Sámisoster ry ovat olleet mukana toiminnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, DavviSuoma sosiálasuorggi máhttinguovddáš ja Sámisoster ro leamašlan mielde doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on ensimmäinen saamelaisalueen kuntien ja Saamelaiskäräjien yhdessä toteuttama hanke, jossa kehitetään sosiaali- ja terveyspalveluja kuntien palvelutuotantoyksiköissä huomioiden asiakkaiden osallisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea vuosttas sámeguovllu gielddaid ja Sámedikki ovttas ollašuhttán fidnu, mas ovddidit sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusaid gielddaid bálvalusaidbuvttadanovttadagain nu, ahte vuhtii váldit áššehasaid oasálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen yhtenä kehittämisen tavoitteena on ollut saamelaisen päivähoidon kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš beaivedivššu ovddideapmi leamašlan fidnu oktan ovddideami ulbmilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyö käynnistyi hankkeessa muodostetun saametiimin asiantuntijajäsenten toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima ovddidanbargu vulggii johtui fidnus dahkkon sámebargojoavkku áššedovdilahtuid doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöstä on vastannut Inarin kunnan päivähoidon johtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbarggus lea vástidan Anára gieldda beaivedivššu jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen perustettiin kehittämistyöryhmä, joka kokoontui säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána dahkamii vuođđuduvvui ovddidanbargojoavku, mii čoahkkanii jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajana toimi Utsjoen kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnejođiheaddjin doaimmai Ohcejoga gieldda árabajásgeassima stivrejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön edustajat kaikista kieliryhmistä ja saamelaisalueen kunnista osallistuivat kehittämistyöryhmän toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima ovddasteaddjit buot giellajoavkkuin ja sámeguovllu gielddain oassálaste ovddidanbargojoavkku doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kehittämistoiminta käynnistettiin aluksi kartoittamalla saamelaisalueen varhaiskasvatusyksiköiden tilanne ja haastattelemalla henkilöstöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima ovddidandoaibma álggahuvvui álggos kártemiin, mas čielggadedje sámeguovllu árabajásgeassinovttadagaid dili ja jearahalle bargoveaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnissa järjestettiin vanhempainiltoja, joissa keskusteltiin saamelaisen varhaiskasvatuksen sisällöllisestä kehittämisestä ja saamelaisuuden huomioimisesta varhaiskasvatussuunnitelmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddain ordnejedje vánhemiidčoahkkimiid, main háleštalle sápmelaš árabajásgeassima sisdoalu ovddideamis ja sápmelašvuođa vuhtii váldima birra árabajásgeassinplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen varhaiskasvatushenkilöstö osallistui hankkeen aikana järjestettyihin viiteen kehittämis- ja koulutuspäivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu árabajásgeassinbargoveahka oassálasttii fidnu áigge ordnejuvvon viđa ovddidan- ja skuvlenbeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueelle on muodostunut hankkeen aikana saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöstön yhteistyöverkosto, joka on vahvistanut henkilöstön osaamista ja saamelaiskulttuurin huomioimista työssä sekä edistänyt kuntien ja saamelaiskäräjien välistä yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguvlui lea šaddan fidnu áigge sápmelaš árabajásgeassima bargoveaga ovttasbargofierpmádat, mii lea nanosmuhttán bargoveaga máhtu ja sámekultuvrra vuhtii váldima barggus sihke ovddidan gielddaid ja Sámedikki gaskasaš ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämishankkeessa on tehty ensimmäinen saamelaisalueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma yhteistyössä, henkilöstön, vanhempien ja eri asiantuntijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanfidnus lea dahkkon vuosttas sámeguovllu oktasaš sápmelaš árabajásgeassinplána ovttasbarggus bargoveagain, vánhemiiguin ja eará áššedovdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelma esitetään otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinplána evttohuvvo váldot atnui sápmelaččaid ruovttuguovllu gielddain ja eará sajis Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma täydentää valtakunnallista ohjausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána dievasmahttá riikkaviidosaš bagadallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman tarkoituksena on ohjata saamelaisen varhaiskasvatuksen laatua ja sisällöllistä toteuttamista sekä edistää palvelujen yhdenvertaista toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána ulbmilin lea stivret sápmelaččaid árabajásgeassima kvalitehta ja ovddideami sisdoalu dáfus sihke ovddidit bálvalusaid ovttaveardásaš ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelman laatimisprosessi on ollut osa laajaa saamelaisalueen yhteistä kehittämistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána ollašuhttinproseassa lea leamaš oassin viiddis sámeguovllu oktasaš ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmaa on tarpeen edelleen kehittää käytännön läheisemmäksi yhteistyössä saamelaisalueen henkilöstön, vanhempien ja eri yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána lea ain dárbu ovddidit geavatlažžan ovttasbargguin sámeguovllu bargoveagain, vánhemiiguin ja eará ovttasbargobeliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyön toimintamalli ja tehtävät ovat olleet tekijöilleen antoisa prosessi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbarggu doaibmamálle barggut leat leamaš dahkkiide proseassa, mii lea addán olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat ovat olleet hyvin sitoutuneita yhteiseen toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit leat čatnasan bures oktasaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisenä tavoitteena on jatkaa ylikunnallista yhteistyötä palveluita järjestettäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš ulbmilin lea joatkit gieldarájáid rasttildeaddji ovttasbarggu bálvalusaid ordnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa, jolla on oma historia, kieli, kulttuuri, elämäntapa ja identiteetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat Eurohpá uniovnna áidna eamiálbmot, mas lea iežas historjá, giella, kultuvra, eallinvuohki ja identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuttaneet Skandinavian ja Suomen pohjoisosaa sekä Kuolan niemimaan sisäosia jo ennen nykyisten valtioiden ja valtionrajojen muodostumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat ássan Skandinávia ja Suoma davviosiin sihke Guoládatnjárgga sisosiin jo ovdal dálá stáhtaid ja stáhtarájáid šaddama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä aluetta kutsutaan saamenmaaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllu gohčodit Sápmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia on neljän valtion alueella laskutavan mukaan 60 000–100 000 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat njealji riikka guovllus rehkenastinvuogi mielde 60 000 - 100 000 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisia asuu Saamelaiskäräjien vuoden 2007 tilastojen mukaan 9350 henkeä, joista noin 38,3% asuu saamelaisten kotiseutualueella (3577).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sápmelaččat leat Sámedikki jagi 2007 statistihka mielde 9350, main sullii 38,3 % sápmelaččaid ruovttuguovllus (3577).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueella tarkoitetaan Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kuntien alueita sekä Lapin paliskunnan aluetta Sodankylän kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovlluin oaivvildit Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddaid guovlluid sihke Sámi bálgosa guovllu Soađegili gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loput saamelaisista asuvat kotiseutualueen ulkopuolella muualla Suomessa (5129) ja ulkomailla (644).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpat sápmelaččat ásset ruovttuguovllu olggobealde Suomas (5129) ja olgoriikkain (644).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea eri saamen kieltä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállet golbma sámegiela;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaamea, koltansaamea ja pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anárašgiela, nuortalašgiela ja davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioiden mukaan vajaa puolet saamelaisista puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvu mielde váile bealli sápmelaččain máhttá hállat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamea käyttää 70-80 % sekä inarinsaamea ja koltansaamea kumpaakin alle 15 % saamenkielisistä saamelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela hállet 70-80 %, sihke anárašgiela ja nuortalašgiela goappáge vuollái 15 % sámegielat sápmelaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2007 tilastojen mukaan jo yli 70 % alle 10-vuotiaista saamelaislapsista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 statistihkaid mielde jo badjel 70 % vuollel 10-jahkásaš sámemánáin ásset sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tulevaisuuden visiona on, että saamelaisilla alkuperäiskansana on elävä saamen kieli ja vahva yhteisöllisyys, jotka ylläpitävät, vahvistavat ja edistävät saamelaiskulttuurin ja kulttuuriin kuuluvien elinkeinojen säilymistä ja kehittämistä sekä saamelaisten elämäntavan, perinteisen tietämyksen ja perinteisten taitojen välittymistä uusille sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid boahttevuođa višuvdnan lea, ahte sápmelaččain eamiálbmogin livččii ealli sámegiella ja nana searvvušvuohta, mat bajásdollet, nannejit ja ovddidit sápmelaškultuvrra ja kultuvrii gullevaš ealáhusaid seailuma ja ovdáneami. Maiddái sápmelaš eallinvuogi, árbevirolaš dieđu ja dáidduid sirdašuvvama ođđa sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on terve itsetunto ja vahva yhteenkuuluvuuden tunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain lea dearvvas iešdovdu ja nana oktiigullevašvuođa dovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára čč at</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset asuvat yhden valtion ja yhden kunnan sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččat ásset ovtta stáhta ja ovtta gieldda siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten perinteinen asuma-alue on Inarijärven ympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččaid árbevirolaš ássanguovlu lea Anárjávrri birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen inarinsaamelainen elämänmuoto käsitti tyypillisimmillään luontaistalouteen perustuvan talonpidon, jossa toimeentulo muodostui kalastuksesta, poronhoidosta, karjanhoidosta ja maanviljelystä ja metsästyksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš anáraš eallinvuohki sisttisdoalai dábálaččat dállodoalu, man vuođđu lei luondduealáhusas ja dan birgejumi geađgejuolgin ledje guolástus, boazodoallu, šibitdoallu ja eatnama gilvin sihke meahcástus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat sopeutuneet hyvin nyky-yhteiskuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččat leat vuogáiduvvan bures dáláservodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen elämäntapa ja arvot eivät ole kadonneet, vaan niistä voi tunnistaa merkkejä nykyisinkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš eallinvuohki ja árvvut eai leat láhppon, muhto dain baicce sáhttá oaidnit mearkkaid ain dálge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisistä elinkeinoista, kuten kalastuksesta ja poronhoidosta saavat monet yhä toimeentulonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusat, dego guolástus ja boazodoallu addet birgejumi máŋgasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieli on aina ollut vähemmistöasemassa: sen puhujamäärä lienee ollut korkeimmillaan tuhatkunta puhujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččaid giella lea álo leamašan unnitlogus: dan hállanmearri leamaš várra sullii duhátmeare alimus dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 Inarinsaamen kielen yhdistys perusti kielipesän (kielâpiervâl), jolloin nuorin kielenpuhuja oli teini-ikäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1977 Anárašgiela searvi vuođđudii giellabeasi (kielâpiervâl). Dalle nuoramus giellageavaheaddji lei nuppelohjahkásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ansiosta kielen katoaminen on pysähtynyt ja alkanut elpyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi dihtii giela jávkan lea bisánan ja giella lea ealáskišgoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen puhujien määrä on Saamelaiskäräjien tilaston mukaan n. 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela hállit leat Sámedikki statistihka mielde sullii 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortala čč at</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat Kuolan niemimaan alkuperäisväestöä, jotka ovat toisen maailmansodan seurauksena menettäneet perinteiset sukualueensa Petsamossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat leat Guoládatnjárgga eamiálbmot, geat leat nuppi máilmmisoađi dihtii massán sin árbevirolaš sohkaguovlluideaset Beahcámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset kuuluvat itäsaamelaisiin kielensä ja perinteidensä puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela ja kultuvrra dáfus nuortalaččat gullet nuortasápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat uskonnoltaan ortodokseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat leat oskku dáfus ortodoksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itäisiä piirteitä on nähtävissä mm. pukeutumisessa, juhla- ja tapaperinteessä ja ruokaperinteessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorttabeale sárgosat leat vuohttimis ee. gárvodeamis, ávvudan- ja dáhpeárbevierus ja borramušárbevierus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisilla tärkeitä yhteisöllisyyttä lisääviä tekijöitä ovat mm. teekulttuuri, perinteiset leikit, kolttakatrillitanssi, helmikirjonta, juurityöt ja raanun kudonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahkkit, mat lasihit Nuortalaččaid dehálaš searvvušvuođa, leat ee. teadjakultuvra, árbevirolaš stohkosat, nuortalaškátrilladánsa, bearralherven, veaddeduojit ja ránu gođđin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten saivat toimeentulonsa pääasiassa pyyntitaloudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat ožžo birgejumi eanaš bivdindállodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito sopeutettiin kalastukseen ja metsästykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu heivehuvvui guollebivdui ja meahccebivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin perinteisistä elinkeinoista porotalous on merkittävä toimeentulonlähde pääasiassa Sevettijärven alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá árbevirolaš ealáhusain boazodoallu lea mearkkašahtti áigáiboađu gáldu Čeavetjávrri guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset ovat vuosisatoja päättäneet asioistaan yhdessä kyläkokouksissa (sijddsååbbar).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat leat jahkečuđiid áigge mearredan áššiideaset ovttas giličoahkkimiin (sijddsååbbar).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanha asioidenhoitomenetelmä toimii nykyäänkin;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares áššiiddikšunvuohki doaibmá maiddái otná beaivve;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kolttien asioita hoitavat kolttien luottamusmies ja kolttaneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuortalaččaid áššiid dikšot nuortalaččaid luohttámušalmmái ja nuortalašráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttien ja koltta-alueen elinolojen, toimeentulomahdollisuuksien ja kulttuurin ylläpitämiseksi ja edistämiseksi on voimassa kolttalaki, jossa säädetään laina- ja avustustavoista muun muassa kalastuksen ja poronhoidon sekä koltta-alueen palveluiden edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid nuortalašguovllu eallindiliid, birgejupmevejolašvuođaid ja kultuvrra bajásdoallama ja ovddideami várás lea nuortalašláhka, mas lea ásahuvvon loatna- ja doarjjavugiin earret eará guolástusa ja boazodoalu sihke nuortalašguovllu bálvalusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisia arvioidaan olevan nykyisin Suomessa noin 700 henkeä. Kolttasaamelaiset asuvat Inarin kunnan itäosissa, Inarijärven etelä-, kaakkois- ja koilliskulmalla, ns. koltta-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid árvvoštallet leat dál Suomas sullii 700. Nuortalaččat ásset Anára gieldda nuortaosiin, Anárjávrri mátta-, nuortamátta- ja davvenuortačiegas, ng. nuortalašguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä noin kolmannes asuu saamelaisalueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii goalmmádas sis ássá sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen puhujien määrää on yli 350. Koltansaamen kielen elvyttämiseksi on toteutettu lyhytkestoisia kielenelvytystoimia vuodesta 1993 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela hálliid mearri lea sullii 350. Nuortalašgiela ealáskahttima várás leat ollašuhttán oanehisáigge giellaealáskahttidoaimmaid jagi 1993 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kieli on Suomessa puhuttavista saamen kielistä uhanalaisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella lea Suomas hállojuvvon sámegielain eanemus áitatvuloš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2008 on kielen elvyttämiseksi aloitettu Ivalossa kielipesätoiminta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2008 Avvilis lea álggahuvvon giellabeassedoaibma giela ealáskahttima dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lähtökohtana on lapsen edun ja oikeuksien turvaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima vuođđun lea máná ovddu ja rivttiid dorvvasteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on suuri merkitys myös lapsen hyvinvoinnin ja terveyden edistäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis lea stuorra mearkkašupmi maiddái máná buresbirgejumi ja dearvvašvuođa ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä suunnitelmassa varhaiskasvatus ymmärretään varhaiskasvatuksen valtakunnallisten linjausten mukaisesti sisällöllisenä terminä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán plánas árabajásgeassin áddejuvvo árabajásgeassima riikkaviidosaš linnjágeassimiid mielde sisdololaš tearbman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus määritellään lapsen eri elämänpiirissä tapahtuvaksi kasvatukselliseksi vuorovaikutukseksi, jonka ensisijaisena tavoitteena on edistää lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassin meroštallo máná eará eallinbiires dáhpáhuvvan pedagogalaš vuorrováikkuhussan, mas vuosttas ulbmil lea ovddidit máná oppalaš buresbirgejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella varhaiskasvatuksella on merkittävä rooli niin lasten saamen kielen ja saamelaisen identiteetin vahvistamisessa kuin myös saamelaisten säilymisenä omana kansanryhmänään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassimis lea mearkkašahtti rolla nu mánáid sámegiela ja sápmelaš identitehta nannemis go maiddái sápmelaččaid seailumis iežas álbmotjoavkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opettamis- ja elvyttämisvastuuta on jaettava kodin, varhaiskasvatuspalvelujen ja perusopetuksen kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahpahan- ja ealáskahttinovddasvástádusa galgá juohkit skuvlla, ruovttu ja árabajásgeassinbálvalusaid ja vuođđooahpahusa gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella lapsella on oikeus saada tukea varhaiskasvatuspalveluissa kasvaakseen oman kulttuurinsa jäseneksi ja omaksuakseen saamelaisia tietoja, taitoja, tapoja ja arvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš mánás lea riekti oažžut duvdaga árabajásgeassinbálvalusain vai šaddá iežas kultuvrras lahttun ja oahppá sápmelaš dieđuid, dáidduid, dábiid ja árvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatustoiminta perustuu saamelaisiin arvoihin, jotka ovat erityisesti kieli, suku, yhteisö, vahva identiteetti, luonto, perinteiset elinkeinot, sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys, monikulttuurisuus, rauha ja sovinnollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassindoaimma vuođđun leat sápmelaš árvvut, dego eandalii giella, sohka, servodat, nana identitehta, luondu, árbevirolaš ealáhusat, sohkabeliid gaskasaš dásseárvu ja olmmošvuohta, máŋggakultuvrratvuohta ja soabalašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen päämääränä on ihminen, joka on itsenäinen, vastuullinen, sosiaalinen, luonteeltaan ja taidoiltaan monipuolinen ja jolla on omaa tahdonvoimaa ja arviointikykyä ja joka pärjää uudenaikaisessa yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima mihttomearrin lea olmmoš, guhte lea iehčanas, vásttolaš, sosiálalaš, luonddus ja dáidduidis dáfus máŋggabealat ja geas lea iežas dáhttufápmu ja árvvoštallanattáldagat ja guhte birge ođđaáigásaš servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on ihmisen ajattelun ja vuorovaikutuksen perusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea olbmo jurddašeami ja vuorrováikkuhusa geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen avulla ihminen tulee tietoiseksi itsestään, muodostaa omat käsityksensä ja myös kommunikoi ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela vehkiin olmmoš boahtá diđolažžan alddis, hábme iežas áddejumi ja maiddái kommunisere iežas birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tavalla kieli rakentaa yhteistä maailmaamme ja kulttuuriamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna vugiin giella hukse min oktasaš máilbmámet ja kultuvramet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat asuinalueillaan luonnostaan olleet kanssakäymisissä eri kielien ja kulttuurien kanssa ja tästä johtuen ovat usein monikielisiä ja arvostavat hyvää kielitaitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat sin ássanguovllus lunddolaččat leamašan dahkamušas eará gielaiguin ja kultuvrraiguin ja dán dihtii leat dávjá máŋggagielagat ja atnet árvvus buori gielladáiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellä tarkoitetaan kaikkia Suomessa puhuttavia saamen kieliä, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain oaivvildit buot Suomas hállojuvvon sámegielaid, davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamen kielet kuuluvat kansainvälisen luokituksen (UNESCO Red Book) mukaan uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámegielat gullet riikkaidgaskasaš klassifiserema (UNESCO Red Book) mielde áitatvuloš gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhuttavat inarin- ja koltansaame luokitellaan vakavasti uhanalaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállojuvvon anáraš- ja nuortalašgiella gullet garrasit áitatvuloš gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on otettu vuonna 2002 EU:n komission vakavasti uhanalaisten kielten ohjelmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea váldon jagi 2002 EU:a kommišuvnna duođalaččat áitatvuloš gielaid prográmmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielien pääuhka on sitä ympäröivä enemmistökieli ja kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela váldoáitta lea dan birastahtti majoritehtagiella ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten säilyminen edellyttää, että yhteiskunta luo kielten säilymiselle ja kehittymiselle riittävät edellytykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid seailun gáibida, ahte servodat láhčá giela seailumii ja ovdáneapmái doarvái buori eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää kaikkien saamen kielten kohdalla positiivisia erityistoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida buot sámegielaid bokte positiivvalaš sierradoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielten säilyminen edellyttää myös sen yhteisön jäsenten tietoisuuden heräämistä, joka näkyy perheen kielen valinnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaid seailun gáibida maiddái dan servodaga lahtuid diđolašvuođa morráneami, mii oidno bearraša giela válljemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten käyttömahdollisuuksien vahvistaminen kaikilla elämän alueilla on tärkeää kielen säilymiselle ja kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid gielaid geavahanvejolašvuođaid lasiheapmi buot eallima surggiin lea dehálaš giela seailuma ja ovdáneami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito tai kielipesä voi olla lapsen ainoa saamenkielinen ympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat beaivedikšu dahje giellabeassi sáhttá leat máná áidna sámegielat biras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliseen päivähoitoon tulevien lasten saamen kielen hallinta voi olla hyvinkin eri tasoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid, geat bohtet sámegielat beaivedikšui, giela máhttu sáhttá leat eará dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisessä päivähoidossa kielitaidoiltaan eritasoiset lapset sijoittuvat samaan ryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat beaivedivššus gielladáiddu dáfus eará dási mánát sajustuvvojit seamma jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisenä haasteena onkin se, miten varhaiskasvatuksessa huomioidaan lapsen kielelliset tarpeet monimuotoisessa lapsiryhmässä, jossa on erilaisia oppijoita ja joiden kielitaidon taso ja tuen tarpeet vaihtelevat paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš hástalus leage dat, mo árabajásgeassimis váldit vuhtii mánáid gielalaš dárbbuid máŋggahámat mánnájoavkkus, mas leat earálágan oahppit ja geaid gielladássi ja doarjaga dárbbut molsašuddet olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli kielen omaksumisen tukemiseen ei kiinnitetä riittävää huomiota, tilanne voi johtaa saamenkielisen lapsen kielen vaihtumiseksi suomen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus giela oahppama doarjun ii oaččo doarvái fuopmášumi, dilli sáhttá doalvut sámegielat máná suomaiduvvamii, giela molsašuddama suomagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikissa varhaiskasvatuspalveluissa tulee varmistaa lapsen yhdenvertainen oikeus omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot árabajásgeassinbálvalusain galgá sihkkarastit máná ovttaveardásašvuođa iežas gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.1. Saamen kieli ensimmäisenä tai toisena kielenä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1. Sámegiella vuosttas dahje nubbin giellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistöasemassa oleville on tärkeää oman äidinkielen oppimisen lisäksi sen säilyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnitlogusajádaga olbmuide lea iežas eatnigiela oahppama lassin dehálaš maiddái dan seailun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieli on ihmiselle side omaan kulttuuriin, identiteettiin ja sukuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnigiella lea olbmo čanus iežas kultuvrii, identitehtii ja sohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä on merkitystä myös tiedon, ajattelun ja luovuuden kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea maiddái mearkkašupmi dieđu, jurddašeami ja kreatiivavuođa giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on tärkeä kaikessa varhaiskasvatustoiminnassa, se on vuorovaikutuksen väline ja avain kaikkeen oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea dehálaš buot árabajásgeassindoaimmas, dat lea maiddái vuorrováikkuhusa gaskaoapmi ja čoavdda buot oahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on saamelaisperheitä, joissa lapsen ensikielenä on saamen kieli, joka on samalla myös molempien vanhempien äidinkieli ja perheen kotikieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat sápmelašbearrašat, main máná vuosttasgiellan lea sámegiella, mii lea maiddái guktuid vánhemiid eatnigiella ja bearraša ruovttugiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii suomen kielen myöhemmin tavallisesti kouluun mennessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá suomagiela maŋŋeleappos dávjá skuvllii manadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi voi kehittää ja vahvistaa saamen kieltä monipuolisten kielenkäyttötilanteiden kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis sáhttá ovddidit ja nannet sámegiela máŋggabealat giellageavahandiliid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat saamelaislapset kasvavat kahden kielen ja kulttuurin perheissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sámemánát šaddet guovtti giela ja kultuvrra bearrašiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He omaksuvat kaksi- tai jopa kolme kieltä syntymästään lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ohppet guokte dahje juobe golbma giela riegádeami rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisellä varhaiskasvatuksella on keskeinen rooli lapsen simultaanisen monikielisyyden ja kielellisen identiteetin tukemisessa niin, että lapsi saavuttaa kouluun mennessä hyvän kielitaidon osallistuakseen saamenkieliseen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat árabajásgeassimis lea guovddáš rolla máná simultánalaš máŋggagielatvuođa ja gielalaš identitehta doarjumis nu, ahte mánná oažžu ovdal skuvlla buorre giellamáhtu vai sáhttá oassálastit sámegielat oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.2. Saamen kieli kielipesäkielenä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.2. Sámegiella giellabeassegiellan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on alle kouluikäisille kielivähemmistön tai alkuperäiskansan lapsille tarkoitettu päivähoitopaikka, jossa uhanalainen kieli pyritään siirtämään lapsille puhumalla sitä heille koko ajan alusta lähtien, vaikkeivät he ymmärtäisikään kieltä kielipesään tullessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi lea vuollái skuvlaahkásaččaide giellaunnitlogu dahje eamiálbmoga mánáide oaivvilduvvon beaivedikšunbáiki, mas áitatvuloš giella geahččaluvvo sirdojuvvot mánáide oppa áigge álggu rájes dan giela hállamiin, vaikke sii eai dan áddešiige giellabeassái boađedettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä käytetään kielikylpymenetelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis geavahit giellalávgunvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta on osoittautunut hyväksi keinoksi uhanalaisten kielten elvyttämispyrkimyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaibma lea gávnnahuvvon buorre vuohkin áitatvuloš gielaid ealáskahttináigumušain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä puhutaan vain saamen kieltä, eikä henkilöstö käännä puhettaan suomen kielelle edes alussa, kun lapset eivät vielä heitä ymmärrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis hállojuvvo dušše sámegiella, iige bargoveahka jorgal dan suomagillii, ii oppa álggusge, vaikke mánát eai vel áddehala singuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen omaksumista tuetaan havainnollistamalla puhetta elein, äänenpainoin, kuvin, esinein, lauluin ja liikkein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela oahppama doarjut áiccalmahttimiin hállama láhtain, jietnadeattuin, govain, dávviriin, lávlagiin ja lihkastagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös henkilökunta puhuu keskenään vain kielipesäkieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái bargoveahka hállá gaskaneaset dušše giellabeassegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivisen kielitaidon kehittyessä lapsi rohkaistuu vähitellen aktiiviseen puheen tuottamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Passiiva gielladáiddu ovdánettiin mánná oažžu roahkkatvuođa álggahit gulul aktiivvalaš giela buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen annetaan omaksua kieltä omaan tahtiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná diktet oahppat giela iežas leavttu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten keskinäisenä kielenä on usein suomen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid gaskaneaset geavahuvvon giella lea dávjá suomagiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haasteena onkin saada lapset kommunikoimaan myös keskenään saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan livččii oažžut mánáid kommuniseret maiddái gaskaneaset sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.3. Saamen kielen oppimisen yhteiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3. Sámegiela oahppama oktasaš mihttomearit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisten toimintojen yhteydessä kieli toimii välineenä, ei itseisarvona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš doaimmaid oktavuođas giella doaibmá gaskaoapmin, ii iešárvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsen kielen kehittymistä edistetään erilaisten toimintojen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis máná giela ovdáneami ovddidit earálágan doaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis mánná</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahvistaa saamelaista identiteettiään ja kulttuuriaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• nanne sápmelaš identitehtas ja kultuvrras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehittää monipuolisten kielenkäyttömahdollisuuksien avulla kieltään päivittäisissä toiminnoissa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovddida máŋggabealat giellageavahanvejolašvuođaid vehkiin gielas beaivválaš doaimmain;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapsi keskustelee, kyselee ja kertoo omista ajatuksistaan, tunteistaan, toiveistaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mánná hálešta, jearaha ja muitala iežas jurdagiin, dovdduin, doaivagiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saa laajasti tietoa ja kokemusta omasta kielestä, kulttuuriperinnöstä ja historiasta ja kokee sen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oažžu viidát dieđu ja vásáhusa iežas gielas, kulturárbbis ja historjjás ja vásiha dan mávssolažžan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rohkaistuu käyttämään ja kehittämään aktiivisesti kieltä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• roahkasmuvvá geavahit ja ovddidit aktiivvalaččat giela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielenoppimisen kannalta on tärkeää, että perhe, suku ja yhteisö suhtautuvat kielen oppimiseen myönteisesti ja tukevat sitä aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovddida gielalaš diđolašvuođa Máná giellaoahppama dáfus lea dehálaš, ahte bearaš, sohka ja servodat váldet giela oahppama vuostá miehtemielalaččat ja dorjot dan aktiivvalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamen kielen vahvistamisen välineet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sámegiela nannema gaskaoamit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tarinat, kertomukset, sadut, lorut, arvoitukset, runot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• máidnasat, muitalusat, cukcasat, árvádusat, divttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• roolileikit, nukketeatteri, näytteleminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• rollaspealut, dohkkáteáhter, neaktin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• musiikki, joiut, leuddit, livđet, laulut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• musihkka, luođit, leuddit, liđvit, lávlagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• radio, videot, lehdet, kirjat, pelit, televisio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• radio, video, bláđit, girjjit, televišuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhempien, sukulaisten ja yhteisön kanssa perinteiseen vuotuiskiertoon liittyvät monipuoliset kielenkäyttötilanteet: työt, käsitöiden tekeminen, luonnossa liikkuminen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• vánhemiin, fulkkiiguin ja servodagain árbevirolaš jahkodatgerdui gullevaš máŋggabealat giellageavahandilálašvuođat: barggut, giehtadujiid dahkan, luonddus lihkadeapmi, lávostallan,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laavustelu, retket, tapaamiset, vierailut ja tapahtumat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>reaissut, deaivvadeamit, galledallamat ja dáhpáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjoitetun saamen kielen näkyminen yksikön fyysisessä ympäristössä (ilmoitukset, julisteet, kuvataulut, kyltit jne.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čállojuvvon sámegiela oidnon ovttadaga fysalaš birrasis (almmuhusat, posterat, govvatávvalat, šilttat jna.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjastossa ja museossa vierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• girjerájus ja museas galledeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vuorovaikutus eri-ikäisten saamelaislasten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• vuorrováikkuhus earáahkásaš sámemánáiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhteistyö muiden varhaiskasvatusyksiköiden, kielikummien, saamelaisen median, seurakunnan ja järjestöjen kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovttasbargu eará árabajásgeassinovttadagaiguin, giellaristvánhemiiguin, sápmelaš mediain, searvegottiin ja organisašuvnnaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vanhemmille suunnatut keskustelu- ja koulutustilaisuudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• vánhemiidda oaivvilduvvon háleštallan- ja skuvlendilálašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.4 Arkipäivän esimerkkejä kielen oppimisen edistämiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Árgabeaivvi ovdamearkkat giela oahppama ovddideapmin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myönteinen, turvallinen ilmapiiri sekä aikuisen ja lapsen välinen luottamus ja tasa-arvo rohkaisevat lasta aktiiviseen kielenkäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtemielalaš, dorvvolaš biras sihke ollesolbmo ja máná gaskasaš luohttámuš ja dásseárvu roahkasmuhttet máná aktiivvalaš giellageavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellisen tietoisuuden kehittymiseksi lapsella tulee olla paljon monipuolisia kielenkäyttömahdollisuuksia kaikkien toimintojen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná gielalaš diđolašvuođa ovdáneapmin mánás galget leat olu máŋggabealat giellageavahanvejolašvuođat buot doaimmaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kielellinen tietoisuus kehittyy kielellä leikkiessä, loruillessa, laulaessa ja erilaisiin kielen muotoihin tutustuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná gielalaš diđolašvuohta ovdána gielain duhkoraddamiin, hoagadettiin, lávllodettiin, ja earálágan giela hámiide oahpásmuvadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen tietoisuus luo pohjan luku- ja kirjoitustaidolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš diđolašvuohta addá vuođu lohkan- ja čállindáidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen voi usein huomaamattaan puhua lapselle kannustamatta häntä vastavuoroiseen puheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesolmmoš sáhttá máŋgii fuomáškeahttá hállat mánnái nu, ahte ii doarjjo su vuorrováikkuhuslaš háleštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää keskustelussa antaa aikaa lapsen omille ajatuksille ja kertomuksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háleštallamis lea dehálaš addit áiggi máná jurdagiidda ja muitalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisen tulee tietoisesti kiinnittää huomiota omaan kielenkäyttöön, jotta se olisi mahdollisimman monipuolista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesolmmoš galgá diđolaččat giddet fuopmášumi iežas giellageavaheapmái, vai dat livččii nu máŋggabealat go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa voi päivittäin harjoitella kieltä yhdessä mm. laulujen, laululeikkien ja lorujen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáin sáhttá beaivválaččat hárjehallat giela ovttas ee. lávlagiid, lávlunstohkosiid ja hoahkamiid vehkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielenkäyttötilanteiden monipuolistamiseksi lapset voidaan jakaa pienryhmiin esimerkiksi iän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid giellageavahandilálašvuođaid máŋggabealagiin dahkama dihtii mánáid sáhttá juohkit smávvajoavkkuide agi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein ne lapset, joilla saamen kieli ei ole vielä kovin vahva, puhuvat keskenään mielellään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá dat mánát, geaid sámegiella ii lea vel nu nana vuođu alde, hállet gaskaneaset milloseappot suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmiä muodostettaessa nämä lapset laitetaan eri ryhmiin saamen kielen käytön vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkuid dagadettiin dát mánát biddjojit eará joavkkuide sámegiela geavaheami nannema dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienryhmissä on enemmän aikaa käsitellä lapsen omia kokemuksia, tunteita tai vain tarinoida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvajoavkkuin lea eambo áigi giehtadallat máná iežas vásáhusaid, dovdduid dahje dušše muitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieltä opettelevien lasten kanssa tunteiden esille tuomisessa käytetään apuna kuvia, liikkeitä, ääniä, eleitä ja kerrotaan samalla millaiset käsitteet niihin kuuluvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela oahpahalli mánáin dovdduid ovdanbuktimis geavahit veahkkin govaid, lihkastagaid, jienaid, láhtaid ja muitalit seammás, mat doahpagat gullet daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arka lapsi tarvitsee enemmän aikaa ja tukea puhumisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árgges mánná dárbbaša eanet áiggi ja doarjaga hállamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi on tärkeää, että kaikki keskustelutilanteet hänen kanssaan hyödynnetään aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii lea dehálaš, ahte suinna galgá ávkkástallat buot háleštallandilálašvuođaid aktiivvalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasavertaisen ja turvallisen kontaktin luomiseksi työntekijä voi asettua fyysisesti lasten tasolle lattialle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvosaš ja dorvvolaš kontávtta dahkamii bargi sáhttá mannat fysalaččat máná dássái láhttái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ottavat helpommin kontaktia ja aikuinen voi keskittyä kuuntelemaan ja keskustelemaan heidän kanssaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát váldet álkibut oktavuođa ja ollesolmmoš sáhttá vuodjut guldalit ja háleštallat singuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen ohjaa aktiivisesti lasten leikkitilanteita tukien samalla lasten saamen kielen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesolmmoš stivre aktiivvalaččat máná stoahkandilálašvuođaid ja doarju seammás mánáid sámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienille lapsille puhutaan paljon eri hoitotilanteissa (mm. vaipan vaihdon, peseytymisen ja pukeutumisen yhteydessä) nimeten samalla eri ruumiinosia ja asusteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva mánáide hállat olu eará dikšundilálašvuođain (ee. lihpara molsuma, basadeami ja gárvodeami oktavuođas) ja seammás muitalit gorutosiid ja biktasiid namaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kielellisen tietoisuuden kehittämiseksi: Kielen äännerakenne: Lorujen ja laululeikkien avulla lapsi tutustuu saamen kielen äänteisiin ja sääntöihin, miten erilaisia äänteitä voi yhdistellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat gielalaš di đ olašvuo đ a ovddideapmin: Giela jietnaráhkadus: Hoahkamiin ja lávlunstohkosiin mánná oahpásmuvvá sámegiela jietnadagaide ja njuolggadusaide, mo earálágan jietnadagaid sáhttá laktit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten sanapareja (sanaparit, jotka erottuvat toisistaan yhden äänteen perusteella) sisältävien loruja avulla voidaan antaa lapselle vihjeitä siitä miten äänteitä käytetään sanojen erottelemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earálágan sátnepáraid (sátnepárat, mat earuhuvvet nuppiin dušše ovtta jietnadaga vuođul) sisttisdoalli hoahkamiid vehkiin sáhttá addit mánnái geažidemiid das mo jietnadagaid sáhttá geavahit sániid earuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia loruja ovat mm pohjoissaamessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár hoahkamat leat davvisámegielas ee:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanojen rakentuminen: Lapsen tietoisuutta sanojen muodoista ja sanojen rakentumisesta voidaan edistää erilaisilla harjoituksilla;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sániid šaddan: Máná diđolašvuođa sániid hámiin ja sániid šaddamis sáhttá ovddidit earálágan hárjehusain;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• yhdyssanaharjoitukset, esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• goallossátnehárjehusat, ovdamearkan davvisámegielas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guollemuorra - muorraguolli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luonnonääniä muistuttavat sanaharjoitukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• luonddujienaid áddestalli sátnehárjehusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka davvisámegielas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dappasii gappasii duike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dappasii gappasii duike</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eallu-laulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallu-laulu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen lauserakenne: Lapsen tietoisuutta siitä miten sanat liittyvät toisiinsa lauseiksi voidaan edistää erilaisilla loruilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela cealkkaráhkadus: Máná dilálašvuođa das, mo sánit laktásit nuppiide ja šaddet cealkkan sáhttá ovddidit earálágan hoahkamiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka davvisámegielas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lei oktii áhkku (aikamuodot), Beahká viessu (relatiivilause), Meahcci eallit (verbien persoonamuodot), Okta guolli vuodjá (verbien taivutus)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei oktii áhkku (áigehámit), Beahká viessu (relatiivacealkka), Meahcci eallit (vearbbaid persovdnahámit), Okta guolli vuodjá (vearbasojahus)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lapsuus ja kasvatus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁPMELAŠ KULTUVRRA JA IDENTITEHTA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisesti saamelaisperheissä vanhemmilla ja lapsilla muodostui läheinen suhde yhteisten päivittäisten askareiden lomassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1. Sápmelaš mánnávuohta ja bajásgeassin Árbevirolaččat sámebearrašiin vánhemiidda ja mánáide šattai lagaš oktavuohta oktasaš beaivválaš doaimmaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ohjattiin samalla, kun aikuisilla oli omat työnsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid stivrejedje seammás go ollesobmot barge bargguideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikkiessään lapsi oppi sosiaalisia taitoja, tekemään työtä ja käyttämään luonnon rikkauksia ja tulemaan toimeen ankarissa luonnonolosuhteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duhkoraladettiin mánná oahppá sosiálalaš dáidduid, barggu bargama ja ávkkástallat luonddu riggodagain ja birget garra luonddudiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa painotettiin sosiaalista huomiokykyä, toisten huomioon ottamista sekä työn ja leikin kautta oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bajásgeassimis deattuhedje sosiálalaš vuhtii váldima, nuppiid vuhtii váldima sihke barggu ja duhkoraddama bokte oahppama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskasvatusta kuvasi erityisesti epäsuora kasvatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bajásgeassima govvidii eandalii eahpenjuolggo bajásgeassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset oppivat huomaamatta ottamaan vastuuta tekemisistään ja olemisestaan yhdessä perheen ja ympäristön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ohppe váldit ovddasvástádusa das maid dahke ja mo ledje ovttas bearrašiin ja birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kasvatusperinteestä on vielä heijasteita nykypäivän kasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bajásgeassinárbevierus leat vel speadjalastimat otnábeaivvi bajásgeassimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi kasvatetaan kohtelemaan kaikkia ihmisiä arvonannolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahpahuvvo deaivat buot olbmuid árvvusatnimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnioituksen tulee ihmisten lisäksi kohdistua luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnejahttin galgá olbmuid lassin čuohcit maiddái lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei suoranaisesti neuvota vaan kerrotaan tapahtumia ja tarinoita mitä muille on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát eai njulgestaga rávvejuvvo muhto muitalit dáhpáhusaid ja muitalusaid das, mii earáide lea dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisen kasvun ja kehityksen tavoitteena on monipuolinen persoonallisuus ja laajaalainen osaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmo šaddama ja ovdáneami ulbmilin lea máŋggabealat persovnnalašvuohta ja viiddis máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden ominaisuuksien kehittämiseksi kasvatustoimilla pyritään kehittämään lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä, jotta hän pärjäisi uusissa yllättävissä tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid iešvuođaid ovddideapmin bajásgeassindoaimmain geahččalit ovddidit máná áican- ja iešárvvoštallannávcca, vai son birgešii ođđa dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahva itsetunto, selkeä minäkuva ja vahva identiteetti auttavat lasta toimimaan omien edellytystensä ja taitojensa mukaan sekä itselleen luontevalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana iešdovdu, čielga iešgovva ja nana identitehta veahkehit máná doaibmat iežas eavttuid ja dáidduid mielde sihke alcces lunddolaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkuessa, keskusteluissa ja ajattelussa ovat välttämättömiä hyvän elämänhallinnan kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre dádjadanattáldat meahcis jođedettiin, háleštallamis ja jurddašeamis leat vealtameahttumat buori eallinhálddašeami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kasvatuksessa arvostetaan hyvän havainnointi- ja arviointikyvyn lisäksi vahvaa itsetuntoa ja identiteettiä, laaja-alaista osaamista, sopeutuvuutta, sosiaalisuutta ja kohtuullisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bajásgeassimis atnit árvvus buorre áican- ja árvvoštallannávcca lassin nana iešdovddu ja identitehta, viiddis oahppama, vuogáiduvvama, sosiálalašvuođa ja govttolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisvaltaisena tavoitteena on edistää lapsen itsenäistä elämässä pärjäämistä yksin ja yhdessä muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš ulbmilin lea ovddidit máná iehčanas eallimis birgema okto ja ovttas earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsenäinen selviytyminen edellyttää käytännön taitojen hallinnan lisäksi psyykkistä valmiutta ja uskoa siihen, että jaksaa, osaa ja löytää ratkaisut ongelmiin ja luottaa siihen, että kaiken voi oppia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iehčanas birgejupmi gáibida geavatlaš dáidduid hálddašeami lassin psykalaš attáldagaid ja jáhku dasa, ahte nagoda, máhttá ja gávdná čovdosiid váttisvuođaide ja luohttá dasa, ahte buot lea vejolaš oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa yhteisössä perinteisesti suvulla ja yhteisöllä on lapsen kasvatusoikeus ja –vastuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš servodagas árbevirolaččat sogas ja servodagas lea máná bajásgeassinvuoigatvuohta ja – ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. Saamelaisten kulttuuriarvojen välittäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2. Sápmelaš kulturárvvuid sirdin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia yhdistävät kulttuuriset arvot kuten kieli, identiteetti, luonto ja suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš árvvut dego giella, identitehta, luondu ja sohka ovttastit sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen kulttuuriin kuuluvat myös perinteiset elinkeinot kuten poronhoito, kalastus, metsästys, keräily ja käsityöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kultuvrii gullet maiddái árbevirolaš ealáhusat dego boazodoallu, guolástus, meahcástus, čoaggin ja giehtaduojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuria on myös saamelainen elämäntapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sápmelaš eallinvuohki lea kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten elämäntapa, kulttuuri ja perinteiset elinkeinot ovat muuttuneet ajan myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš eallinvuohki, kultuvra ja árbevirolaš ealáhusat leat rievdan áiggiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten tietojen ja taitojen oppiminen ei siirry enää perheessä luonnostaan lapsille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš dieđuid ja dáidduid oahppan ii šat sirdašuva bearrašis lunddolaččat mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuurin säilyminen edellyttää nykyisinkin perinteisten tietojen ja taitojen, sekä henkisen pääoman siirtymistä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kultuvrra seailun gáibida vel dálge árbevirolaš dieđuid ja dáidduid, sihke vuoiŋŋalaš kapitála sirdima boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen perinteinen tietämys on kokonaisuus, joka on sidoksissa ihmiseen ja luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árbevirolaš diehtu lea oppalašvuohta, mii lea čatnasan olbmui ja lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset tiedot, taidot ja arvot välittyvät pääasiallisesti toimintojen ja tunteiden kautta sekä suullisena perintönä sukupolvelta toiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš dieđut, dáiddut ja árvvut sirdašuvvet eanaš doaimmaid ja dovdduid bokte sihke njálmmálaš árbin sohkabuolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tietämys sisältää tiedon elämässä pärjäämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš diđolašvuohta sisttisdoallá dáiddu eallimis birgemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansajulistuksessa todetaan, että alkuperäiskansalla on oikeus elvyttää kulttuuriperintöään ja tapojaan ja opettaa niitä tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:a eamiálbmotjulggaštusas gávnnahuvvo, ahte eamiálbmogiin lea vuoigatvuohta ealáskahttit kulturárbevierus ja dábiidis ja oahpahit daid boahttevaš sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiden elvyttäminen on tärkeää saamelaisten itsemääräämisoikeuden, saamelaisyhteisöjen voimaannuttamisen, kulttuurin omaehtoisen sopeutumisen (nyky-yhteiskunnan haasteisiin) ja saamelaisten hyvinvoinnin ja terveyden edistämisen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáskahttin lea dehálaš sápmelaš iešmearridanvuoigatvuođa, sámeservošiid nanosmahttima, kultuvrra iešdáhtolaš heiveheami (dáláservodaga hástalusaide) ja sápmelaččaid buresbirgejumi ja dearvvašvuođa ovddideami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan pysyviin rakenteisiin tulee luoda edellytykset saamelaisten kulttuurien kehittymiselle;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodaga bissovaš ráhkadusaide galgá dahkat eavttuid sápmelaččaid kultuvrraid ovdáneapmái;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>esimerkiksi kieli- ja kulttuuriohjelmien, sosiaali- ja terveydenhuollon koulutus- ja kehittämisohjelmien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdamearkan giella- ja kulturprográmmaid, sosiála- ja dearvvašvuođadivššu skuvlen- ja ovddidanprográmmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi omaksuu varhaiskasvatuksessa saamelaisia kulttuuriarvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá árabajásgeassimis sápmelaš kulturárvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminta pohjautuu seuraaville kulttuuriarvoille, jotka ovat kiinteästi yhteydessä toisiinsa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassindoaimma vuođđun leat čuovvovaš kulturárvvut, mat leat čavga oktavuođas nubbi nubbái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Identiteetti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Identitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Luondduoktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Luontoyhteys - Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo - Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Árbevirolaš ealáhusat ja birgejupmi - Sohkabeliid gaskasaš dásseárvu ja olmmošvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Rauha ja sovinnollisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráffi ja soabalašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Máŋggakultuvrratvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 1. Identiteetti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.1. Identitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetti muotoutuu vuorovaikutuksessa muiden ihmisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Identitehta hápmašuvva vuorrováikkuhusas eará olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen identiteetin määrittäjinä toimivat lapselle tärkeät ihmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná identitehta meroštallin doibmet mánnái dehálaš olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiyhteisö ja enemmistökulttuuri vaikuttavat perheen tapaan muovata lapsen identiteettiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagašservodat ja majoritehtakultuvra váikkuhit bearraša vuohkái hábmet máná identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheessä vallitseva kieli vaikuttaa myös identiteetin kehittymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearraša giella váikkuha maiddái identitehta ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Identiteetin muodostuminen perustuu selkeään minäkuvaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Identitehta hápmašuvvama vuođđun lea čielga iešgovva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ihmisellä on selkeä minäkuva, hän tietää mihin joukkoon hän kuuluu ja sitoutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olbmos lea čielga iešgovva, son diehtá man jovkui son gullá ja lea čatnasan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvat sukulaisuus- ja perhesuhteet vahvistavat yhteisöllisyyttä ja yhteisöön sitoutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana fuolkevuohta- ja bearašgaskavuođat nannejit searvvušvuođa ja servošii čatnašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihminen punnitsee identiteettiään niin omassa yhteisössä kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš vihkkehallá identitehtas iežas servodagas ja maiddái dan olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvin toimiva identiteetti edellyttää, että ihminen voi tuntea, että hänellä on samat juuret ja alkuperä kuin muilla saman alkuperän omaavilla ihmisillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Identitehta, mii doaibmá bures, gáibida, ahte olmmoš sáhttá dovdat, ahte sus leat seammá ruohttasat ja duogáš go earáin seammá duogáža olbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoria koskevassa tutkimuksessa todetaan, että saamelainen identiteetti voi ilmentyä eri tasoilla: 5. Yksilö kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašnuoraid guoskevaš dutkamušas gávnnahedje, ahte sápmelaš identitehta sáhttá dihttot eará dásiin: 5. Ovttaskas olmmoš vásiha sápmelašvuođa lunddolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä on tasapainoinen saamelainen identiteetti ja hän osaa kielensä ja sisäistää kulttuurinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea dássedettolaš sápmelaš identitehta ja son máhttá gielas ja ádde kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Yksilö osaa saamen kielen, mutta ei tunne muita kulttuurinsa osa-alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Ovttaskas máhttá sámegiela, muhto ii dovdda eará kultuvrras oasseguovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Yksilö hallitsee yhden kulttuurinsa osa-alueen hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Ovttaskas hálddaša ovtta kultuvrras oasseguovllu bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Yksilö kokee saamelaisen identiteettinsä esineiden kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Ovttaskas vásiha sápmelaš identitehtas dávviriid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Yksilö tiedostaa saamelaisen taustansa, mutta ei halua tuoda sitä esille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Ovttaskas lea diđolaš sápmelaš duogážisttis, muhto ii hálit buktit dan ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus tukee kotien kasvatusta ja valmentaa uusia sukupolvia toimimaan uudenaikaisessa saamelaisyhteisössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassin doarju ruovttuid bajásgeassima ja gárvvista ođđa sohkabuolvvaid doaibmat ođđaáigásaš sámeservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskeisenä tehtävänä on välittää tietoa saamelaisista kansana, kulttuuriperinnettä ja elämäntapaa positiivisella tavalla niin, että lapsi kiinnittyy omaan kulttuuriinsa ja kokee saamelaisuuden luonnollisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš doaibman lea sirdit dieđuid sápmelaččain álbmogin, kulturárbbi ja eallinvuogi positiivvalaš vugiin, nu áhte mánná čatnasaš iežas kultuvrasis ja vásiha sápmelašvuođa lunddolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä kulttuuri-identiteetin vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat kulturidentitehta nannemii árabajásgeassimis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lapsen havainto- ja arviointikyvyn kehittäminen luomalla erilaisia tilanteita, jossa lapsi saa kokeilla ja kehittää taitojaan, osaamistaan, tunteitaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• máná áican- ja árvvoštallannávcca ovddideapmi ođđa dilálašvuođaid dahkamiin, main mánná sáhttá iskat ja ovddidit dáidduidis, máhttimis ja dovdduidis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahvat sukulaisuussuhteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• nana fuolkegaskavuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• saamelaisten tietojen ja taitojen opettaminen perinteentaitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• sápmelaš dieđuid ja dáidduid oahpaheapmi árbevierročehpiid láidestemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tieto saamelaisten yhteisestä historiasta yhtenä kansana neljän valtakunnan alueella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• diehtu sápmelaččaid historjjás oktan álbmogin njealji riikka guovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan isovanhempien elämän eri vaiheisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat stuorravánhemiid eallima eará muttuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vahva suhde kieliryhmän jäseniin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• nana gaskavuohta giellajoavkku lahtuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 2 Yhteisöllisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.2 Searvvušvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on vahva yhteisöllisyys ja tietoisuus omista juuristaan ja suvunjäsenistä ja heidän asuinpaikoistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain lea nana searvvušvuohta ja diđolašvuohta iežas ruohttasiin ja fuolkelahtuin ja sin ássanbáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteenkuuluvuuden tunne perheeseen muodostuu yhteisestä toimeentulosta, yhdessä asumisesta tai perheen historiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiigullevašvuođa dovdu bearrašii boahtá oktasaš birgejumis, ovttas ássamis dahje bearraša historjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kulttuurissa perhe on laaja sosiaalinen yhteisö, jossa sukulaisuussuhteet ja yhteenkuuluvuuden tunne ovat erityisen tärkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kultuvrras bearaš lea viiddis sosiálasearvvuš, mas fuolkegaskavuođat ja oktiigullevašvuođa dovdu leat hui dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelaisilla ja kolttasaamelaisilla perhe on perinteisesti muodostunut useammasta sukupolvesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisápmelaččain ja nuortalaččain bearaš lea árbevirolaččat šaddan máŋgga sohkabuolvvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisilla perheen muodostaa useimmiten ydinperhe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččain bearraša vuođđun lea áđašbearaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnallinen kasvatus vahvistaa sukupolvien välistä yhteisöllisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmalaš bajásgeassin nanne sohkabuolvvaid gaskasaš searvvušvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille tärkeä sukulaisuus-, kummi- ja kaimajärjestelmä vahvistavat lapsen yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide dehálaš fuolkevuohta-, ristvánhen- ja gáibmevuogádat nannejit máná oktiigullevašvuođa dovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri saamelaisryhmien välillä on eroavaisuuksia kummien määrässä ja tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sápmelašjoavkkuid gaskkas leat earut ristvánhemiid mearis ja doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi kolttasaamelaisessa perinteessä kummin kuollessa kummipojan tehtävä on tehdä risti haudalle ja kantaa se sinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan nuortalaš árbevierus ristvánhema jámedettiin risbártni bargun lea duddjot ruossa hávddi ala ja gurput dan dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä vaikutteet tulevat idästä ortodoksisesta uskonnosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát váikkuhusat bohtet nuortin ortodoksalaš oskkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisessa kulttuurissa ortodoksisuus toimii tärkeänä sosiaalistumisen muotona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaš kultuvrras ortodoksalašvuohta doaibmá dehálaš sosiálalašluvvama hápmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin yhteisöllisyys on suuri haaste, sillä alle 10-vuotiaista saamelaislapsista yli 70 % asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál searvvušvuohta lea stuorra hástalus dan sivas, go vuollái 10-jahkásaš sápmelašmánáin badjel 70 % ásset sápmelaččaid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella erityisesti inarin- ja kolttasaamelaiset asuvat hajallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus eandalii anáraččat ja nuortalaččat ásset bieđgguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksella on erityisen tärkeä rooli sen varmistamisessa, että lapsi voi nauttia kulttuuristaan yhdessä muiden ryhmäänsä kuuluvien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis lea earenoamáš dehálaš rolla dan dáhkideamis, ahte mánná sáhttá návddašit kultuvrrastis ovttas eará iežas jovkui gullevaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä yhteisöllisyyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat searvvušvuo đ a nannemii árabajásgeassimis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan sukulaisnimityksiä laatimalla oma sukukartta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat fuolkevuohtanamahusaid go dahkat iežas fuolkekártta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan lasten kummeihin ja kaimoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat mánáid ristvánhemiidda ja gáimmiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen nimiperinteeseen ja nimen antamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sápmelaš nammaárbevirrui ja nama addimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan saamelaisia merkkipäiviä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• gudnejahttit sápmelaš mearkabeivviid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• muistetaan sukulaisten syntymäpäiviä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• muitit fulkkiid riegádanbeivviid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään yksikön yhdestä huoneesta ”yhteisöhuone”, jossa lasten perheen jäsenet voivat lasta tuodessaan tai hakiessaan istahtaa ja juoda kahvia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat ovttadaga ovtta lanjas “searvvušlanja”, mas mánáid bearraša lahtut sáhttet máná buvttedettiin dahje vieččadettiin čohkkádit ja juhkat káfe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• vieraillaan vanhusten kerhoissa ja vanhainkodissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• galledallat boarrásiid rieggáin ja boarrásiidsiiddain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tiivis vuorovaikutus oman saamelaisyhteisön jäsenten kanssa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• deahtis vuorrováikkuhus iežas sámeservoša lahtuiguin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuotuiskiertoon liittyvät, työt, retket, vierailut ja yhteiset säännölliset tapahtumat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jahkegerdui gullevaš barggut, reaissut, galledallamat ja oktasaš jeavddalaš dáhpáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kirjeenvaihto (valokuvat, piirustukset) varhaiskasvatusyksikköjen kesken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• reivelonohallan (čuovgagovat, sárgumat) árabajásgeassinovttadagaid gaskka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tapaamiset muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• deaivvadeamit eará sajis ássi sápmelaččaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään video- ja nettitapaamisia muualla asuvien saamelaisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ordnet video- ja neahttadeaivvademiid eará sajiin ássi sápmelaččaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• juhlitaan saamelaisten kansallispäivää ja opetellaan saamen suvun laulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ávvudit sápmelaččaid álbmotbeaivvi ja oahpahallat sámi soga lávlaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan oma lipunnostokäytäntö liputuspäiviä varten ja tunnetaan saamelaisten lipun symboliikka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat iežas leavgaloktengeavadaga levgenbeivviid várás ja dovdat sámiid leavgga symbolihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 3. Luontoyhteys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.3. Luondduoktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat aina eläneet luonnonläheistä elämää ja eläminen on ollut sidoksissa luonnon kiertokulkuun ja vuotuiskiertoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat álo eallán luonddulagaš eallima ja eallin lea leamašan čatnasan luonddugerdui ja jahkodatgerdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonvaroja on käytetty kestävästi, oltu niiden käytössä kohtuullisia sekä kunnioitettu ja hoidettu luontoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduresurssaid leat geavahan gierdavaččat ja olbmot leat sihke gudnejahttán ja dikšon luonddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perinteinen tietämys liittyy keskeisesti ihmisen ja luonnon väliseen suhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid árbevirolaš diehtu čatnasa olu olbmo ja luonddu gaskasaš gaskavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto, ihminen ja kulttuuri ovat kiinteästi sidoksissa toisiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu, olmmoš ja kultuvra leat lávga čatnasan nubbi nuppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonto on osa kulttuuria ja ihmisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu lea oassi kultuvrras ja olmmošvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurin säilymiseksi on tärkeää huolehtia myös luonnon hyvinvoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrra seailuma dihtii lea dehálaš atnit fuola maiddái luonddu buresbirgejumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnon tulisi kuulua keskeisenä osana lapsen jokapäiväiseen elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu galggašii gullat guovddáš oassin máná juohkebeaivválaš eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä luontoyhteyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat luondduoktavuo đ a nannemii árabajásgeassimis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• lisätään lapsen ekologista luonnontietämystä saamelaisen ikääntyneen ihmisen opastuksella, mistä mitäkin luonnonmateriaalia voi ottaa ja minkä verran, liikutaan meluamatta, jälkiä jättämättä, ei katkota oksia tai käännellä kiviä, ei roskata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• lasihit máná ekologaš luonddudieđu sápmelaš eallilan olbmo láidestemiin, gos guđege luonddumateriála sáhttá váldit ja man olu, johtit jaska, luottaid guođekeahttá, ii galgga doadjit ovssiid dahje boltut geđggiid, ii galgga nuoskidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen luonnon havainnointikykyä ja luonnossa kulkemisen taitoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovddidit máná luonddu áicannávcca ja luonddus johtima dáidduid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan erilaisten maastojen nimityksiä ja erityispiirteitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat earálágan eanadagaid namahusaid ja sierrasárgosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• havainnoidaan päivittäin säätä ja eri luonnonilmiöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• áicat beaivválaččat dálkki ja eará luondduihtagiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan vuodenaikojen vaihtelua ja sen vaikutuksia eläimissä ja kasveissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čuovvut jahkeáiggiid molsašuddama ja dan váikkuhusaid elliin ja šattuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tunnistamaan lintuja ja metsäneläimiä sekä niiden jälkiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat dovdat lottiid ja meahcielliid sihke daid luottaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan käyttämään luonnon materiaaleja eri vuodenaikoina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat geavahit luonddu materiálaid sierra jahkeáiggiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaiseen paikannimistöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sápmelaš báikenammavuogádahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten pyhiin paikkoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sápmelaš bassi báikkiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.4. Árbevirolaš ealáhusat ja birgejupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito, kalastus, metsästys ja pienimuotoinen maatalous sekä käsityöt ja luonnonvaraisten tuotteiden keräily ovat saamelaisten perinteisiä elinkeinoja, joiden harjoittaminen on monille saamelaisille elämäntapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu, guolástus, meahcástus ja smávvalunddot eanadoallu sihke giehtaduojit ja luonddudili buktagiid čoaggin leat sápmelaš árbevirolaš ealáhusat, maid hárjeheapmi lea máŋgga sápmelačča eallinvuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä harjoitetaan tavallisesti yhdistelmäelinkeinoina tai muiden ammattien ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat hárjehuvvojit dábálaččat lotnolasealáhussan dahje eará ámmáhiid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolla on poronhoitokulttuurissa eläville saamelaisille suuri kulttuurinen merkitys, sillä poronhoitoon liittyy lihantuotannon lisäksi koko perheen ja suvun elämänpiiri kuten sosiaaliset suhteet, asuminen, kulkeminen, luontoympäristön tuntemus, perinteinen tietämys, luonnon ekologinen käyttö ja saamelaiset käsityöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea boazodoallokultuvrras ealli sápmelaččaide stuorra kultuvrralaš mearkkašupmi, dan dihtii go boazodollui gullá biergobuvttadeami lassin oppa bearraša ja soga eallinbiire dego sosiála gaskavuođat, ássan, johttin, luonddubirrasa dovdamuš, árbevirolaš diehtu, luonddu ekologalaš geavaheapmi ja sápmelaš giehtaduojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalan pyynti on ollut vuosisatoja saamelaisten perinteinen elinkeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu lea leamaš jahkečuđiid árbevirolaš ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat kalastajia Inarinjärvellä ja sen ympärillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččat leat guolásteaddjit Anárjávrris ja dan birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merenrannan kolttakylien perheillä oli omistusoikeuksia lohenkalastukseen merellä ja Paatsjoessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrarittu nuortalašgiliid bearrašiin ledje oamasteaddjivuoigatvuođat luossabivdui mearas ja Báhčaveajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohenkalastus on edelleenkin Tenonlaakson saamelaisen kulttuurin keskeinen tekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu lea ainge Deanuleagi sápmelaččaid kultuvrra guovddáš dahkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä elinkeinojen ja toimeentulon huomioimisesta varhaiskasvatuksessa: Poronhoito:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat ealáhusaid ja birgejumi vuhtiiváldimis árabajásgeassimis: Boazodoallu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan suopungin käyttöä, poromerkkejä, poron nimityksiä, leikitään poroleikkejä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat suohpana geavaheami, bealljemearkkaid, bohcco namahusaid, duhkoraddat boazostohkosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään risuista poroja ja pieniä erotusaitoja sisä- ja ulkokäyttöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat rissiin bohccuid ja smávva bigálusáiddiid sis- ja olgoatnui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• käydään poroerotuksissa, vasanmerkityksessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• fitnat bigálusain, miessemearkumiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• seurataan poron nylkemistä ja eri osien hyötykäyttöä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čuovvut bohcco njuovvama ja eará osiid ávkkástallama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nostetaan jäkälää, tehdään lehtikerppuja, leikataan kortteita, heinää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• doahput jeahkála, dahkat lastagihpuid, láddjet hoaššaid, suinniid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan takkaporon sitomista ja tutustutaan poron lypsyyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat noađđehearggi čatnama ja oahpásmuvvat bohcco bahčimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan puukon ja leukun käyttöä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat niibbi geavaheami Guolástus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan kalojen nimityksiä, erilaisia pyyntimenetelmiä ja kalan käsittelyä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat guliid namaid, earálágan bivdovugiid ja guoli giehtadallama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään keväällä kalaa pilkkimällä, juomuksilla, iskukoukuilla, katiskalla, koukuilla, kulkuttamalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• giđđat bivdit guoli jiekŋaoaggumiin, juoŋastemiin, časkkasáŋkoriin, guollehehkiin, áŋkoriin, golgademiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kesällä kalaa verkoilla, uistimella, perholla, katiskalla, pitkällä siimalla, harrilautalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bivdit geassit guoli firpmiin, vuokkain, dolgevuokkain, guollehehkiin, liinnain, uhteriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään syksyllä kalaa verkoilla, nuottaamalla, pitkällä siimalla, kolkkaamalla ja harrilautalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bivdit guoli čakčat firpmiin, nuhtiin, liinnain, skoalkabivdduin ja uhteriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pyydetään kalaa talvella juomuksilla, nuotalla, pilkkimällä ja iskukoukuilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bivdit guoli dálvit juoŋastemiin, nuhtiin, jiekŋaoaggumiin ja časkkasáŋkoriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan verkon korjausta, kalastusvälineiden ja veneen huoltamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat fierpmi divvuma, guolástusbiergasiid ja fatnasa divvuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsästys ja keräily:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcástus ja č oaggin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tekemään riekkoansoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat rievssahiid gárduma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan tuntemaan eri eläinten jälkiä ja pyyntimenetelmiä pyynnin taitajan opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat dovdat eará elliid luottaid ja bivdovugiid bivdomeastára láidestemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerätään syksyllä marjoja Maatalous:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čoaggit čakčat murjjiid Eanadoallu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan lehmien ja lampaiden hoitamiseen vierailemalla karja- ja lammastilalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat gussa- ja sávzadollui, galledallat návehis ja sávzadoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan sadonkorjuutöihin, kylvetään perunaa ja muita kasveja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat ládjobargguide, gilvit bohtehtosa ja eará šattuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokakulttuuri:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramuškultuvra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään säännöllisiä saamelaisia ruokapäiviä ja leipomispäiviä perinteen taitajien opastuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ordnet jeavddalaččat sápmelaš borramušbeivviid ja láibunbeivviid árbevierromeaštáriid láidestemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan ruokaa päivittäin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ráhkadit biepmu beaivválaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• savustetaan kalaa ja poronlihaa, valmistetaan suolalihaa, suolakalaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• suovastit guoli dahje bohccobierggu, válmmaštit sáltebierggu, sálteguoli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• opetellaan marjojen säilömistä ja kerätään syötäviä luonnon kasveja;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpahallat murjjiid seailluheami ja čoaggit borahahtti šattuid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>väinönputki, suolaheinä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boska, juopmu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisten perinteisiin lääkekasveihin ja niiden käyttöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sápmelaččaid árbevirolaš dálkkodanšattuide ja daid atnui Viesut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan saamelaisten perinteisiä asumuksia ja rakennelmia (esim. pienoismallit): laavu, korvakota, turvekota, erilaiset aitat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• hukset sápmelaš árbevirolaš viesuid ja ráhkadusaid (omd. miniatiirat): lávvu, bealljegoahti, darfegoahti, earálágan áittit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pystytetään laavu ja opetellaan siihen liittyvät käytänteet;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• cegget lávu ja oahpahallat dasa gullevaš geavadagaid;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulikivien ja torkkojen hakeminen, laavun eri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššogeđggiid ja duorggaid ohcan, lávu eará oasit, boradeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen käsityöperinne on hyvin rikas ja elävä osa saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš giehtaduodjeárbi lea rikkis ja ealli oassi sápmelaškultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ovat käyttöesineitä ja niiden valmistus perustuu perinteiseen tietämykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaduojit leat atnudiŋggat ja daid ráhkadeami vuođđun lea árbevirolaš diđolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiseen käsityöhön kuuluu mm. puu, sarvi- ja nahkatöitä sekä helmi- ja tinalankakirjontaa, nauhankudontaa ja verkapukineiden valmistusta ja koristelua punoksilla ja nauhoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš giehtaduodjái gullet ee. muorra-, čoarve- ja náhkkeduojit sihke bearral ja datneárpoherven, báddegođđin ja láđđegárvvuid goarrun ja čiŋaheapmi bárggáldagaiguin ja báttiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaisilla on viisi saamenpuvun päämallia: Tenojokivarren, Enontekiö-Kautokeinon, Vuotson sekä inarinsaamelainen ja kolttasaamelainen puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sápmelaččain leat vihtta sámegávtti váldomálle: Deatnogátti, Eanodat-Guovdageainnu, Vuohču sihke anáraččaid ja nuortalaččaid gákti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen mallit ja koristelu seuraavat saamen kielirajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávttiid mállet ja herven čuvvot sámi giellarájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen yksityiskohdat voivat vaihdella myös suvuittain ja perheittäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávttiid ovttaskas áššit sáhttet molsašuddat maiddái sogaid ja bearrašiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten puku eroaa eniten muista saamen puvuista muistuttaen karjalaisten kansallispukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasápmelaččaid gákti earrána eanemus eará sámegávttiin ja muittuha gárjillaččaid čeardabiktasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille puku on osa saamelaista identiteettiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea oassi sápmelaš identitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa kulttuurissa kansantaide ja sen sisältämä estetiikka on erottamaton osa jokapäiväistä elämää ja sillä on huomattava yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kultuvrras álbmotdáidda ja dan estetihkka dan siste lea čavga oassi juohkebeaivválaš eallimis ja das lea fuomášahtti servodatlaš mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukujen, päähineiden, paulojen koristeiden muodot ja värit ilmaisevat kuulumisen johonkin sukuun tai suurempaan alueelliseen yhteisöön ja vahvistavat yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávttiid, gahpiriid ja vuoddagiid čiŋaid hámit ja ivnnit muitalit muhtun sohkii gullama dahje stuorát guovlulaš servodahkii ja nannejit oktiigullevašvuođa dovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsillä tekemisen avulla lapsi oppii arvostamaan kädentaitoja arkielämän hyödyllisinä taitoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđain dahkamiin mánná oahppá atnit árvvus giehtadáidduid árgaeallima ávkkálaš dáidun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä käsityöperinteestä varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat giehtaduodjeárbevierus árabajásgeassimis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään nukeille saamelaisia asusteita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ráhkadit dohkáide sápmelaš gárvvuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan käsityöntaitajia opastamaan lapintakin ja siihen kuuluvien asusteiden käytössä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bovdet giehtaduodjemeaštára láidestit sámegávtti ja dasa gullevaš gárvvuid geavaheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan eri saamelaisryhmien pukuihin, asusteisiin ja päähineisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat eará sápmelašjoavkkuid gávttiide, gárvvuide ja gahpiriidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään helmitöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat bearraldujiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• karstataan villaa, kehrätään värttinällä, kudotaan raanua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• gáret ulluid, batnit snáldduin, gođđit ránu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään villalankatöitä (tupsut, nauhojen punonta/palmikointi, pirtanauha, lapinvanttuut)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat ulloláigedujiid (diehpit, báttiid batnin/bárgin, njuikun, sámefáhccat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• valmistetaan porontaljasta sisnaa, tehdään sisna- ja nahkatöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ráhkadit bohcco duoljis sistti, dahkat siste- ja náhkkedujiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään puusta ja poronluusta erilaisia esineitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ráhkadit muoras ja bohccodávttis earálágan dávviriid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nyljetään, näskätään ja suolataan koipia, tehdään kenkäheinää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• njuovvat, neaskit ja sáltet gápmasiid, válmmaštit gámasuoinni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuivataan keväällä hauen nahkoja ja tehdään nahoista käsitöitä ja kalan ruodoista koruja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• goikadit giđđat hávkka náhkiid ja dahkat náhkiin giehtadujiid ja čielgedávttis čiŋaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 5. Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.5. Sohkabeliid gaskasaš dásseárvu ja olmmošvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisössä naisilla on historiallisesti ollut tasa-arvoinen asema miesten kanssa, jolle on tyypillistä ollut etenkin roolien, tehtävien ja elämänpiirien symmetrisyys ja toisiaan täydentävyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašservodagas nissonolbmuin lea historjjálaččat leamaš dásseárvosaš sajádat almmáiolbmuid bálddas. Sajádahkii leamašan mihtilmas eandalii rollaid, bargguid ja eallinbirrasiid symmehtralašvuohta ja nuppi nuppiid dievasmahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen suunnittelussa ja toteutuksessa huolehditaan sukupuolten välisen tasa-arvon toteuttamisesta niin, että lapsi voi kehittää itseään ilman sukupuolirooliodotusten rajoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima plánemis ja ollašuhttimis atnit fuola sohkabeliid gaskasaš dásseárvvu ollašuvvamis nu, ahte mánná sáhttá ovddidit iežas almmá sohkabeallerollaid ráddjehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisessa ja identiteetin vahvistamisessa huomioidaan tyttöjen ja poikien omimmat tavat toimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamis ja identitehta nannemis váldit vuhtii nieiddaid ja gánddaid milloleamos vugiid doaibmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pojat voivat kokea luonnossa toimimisen mielekkäämmäksi kuin sisätiloissa työskentelyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánddat sáhttet vásihit luonddus doaibmama milloleabbon go siste doaibmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt ovat usein aktiivisempia sisätiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddat leat dávjá eambo aktiivvalaččat siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa voi hyödyntää luontoa vahvistamaan poikien itseluottamusta myös heille vieraammassa ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis sáhttá ávkkástallat luonddu nannet gánddaid iešluohttámuša maiddái sidjiide vieris birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja vastaavasti hyödyntää tyttöjen aktiivisuutta sisätiloissa vahvistamaan heidän omatoimisuuttaan esimerkiksi luonnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja fas ávkkástallat nieiddaid aktiivvalašvuođa siste nannet sin iešdoaimmalašvuođa ovdamearkan luonddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen näkemyksen mukaan kohtuus on ihmisiksi elämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš oainnu mielde govttolašvuohta lea eallit olmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohtuus ja oikeudenmukaisuus muodostavat ihmisyyden perustan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govttolašvuohta ja vuoiggalašvuohta dahket olmmošvuođa vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitellakseen hyvää elämänhallintaa ihminen pyrkii päämäärätietoisesti elämään hallitusti ja kohtuullisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oččodaladettiin buori eallinhálddašeami olmmoš figgá mearrediđolaččat eallit ráđđejumiin ja govttolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisyyteen kuuluu myös sovinnollisuus ja kyky tulla toimeen erilaisten ihmisten ja luonnon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuhtii gullá maiddái soabalašvuohta ja attáldat birget earálágan olbmuin ja luondduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tasa-arvoa ja ihmisyyttä voidaan edistää erilaisilla ystävä –keskusteluilla ja roolileikeillä, joissa harjoitellaan omien tunteiden, ajatusten ja kokemusten esille tuomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis dásseárvvu ja olmmošvuođa sáhttá ovddidit earálágan ustit-háleštallamiin ja rollaspealuin, main hárjehallat iežas dovdduid, jurdagiid ja vásáhusaid ovdanbuktima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 6. Rauha ja sovinnollisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.6. Ráffi ja soabalašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisessa yhteisössä ihmisen osaa toimia yhteisössä vallalla olevien normien mukaisesti ja sopeutuu menettämättä persoonallisia ominaisuuksiaan ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggakultuvrralaš servodagas olmmoš máhttá doaibmat servodaga norpmaid mielde ja vuogáiduvvá iežas persovnnalašvuođa ja kultuvrras manakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille on luonteenomaista hakea kokemuksia muista kulttuureista, etsiä yhteyksiä eroavaisuuksiin ja sovittaa yhteen kulttuuriset ristiriitaisuudet elämänhallinnan ja pärjäämisen parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide lea lunddolaš ohcat vásáhusaid eará kultuvrrain, ohcat čanastagaid earáláganvuođaide ja heivehit oktii kultuvrralaš ruossalasvuođaid eallinhálddašeami ja birgema buorideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkumisessa, keskusteluissa ja ajattelussa edistävät myös hyvää elämänhallintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre dádjadanattáldagat meahcis jođedettiin, háleštallamis ja jurddašeamis ovddidit maiddái buori eallima hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kanssa keskustellessa huomioidaan kokonaisvaltaisesti kaikki asiaan vaikuttavat tekijät, mutta ei harhauduta sivuseikkoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáin háleštettiin váldit vuhtii oppalaččat buot áššái gullevaš dahkkiid, muhto ii galgga láhppot siidoáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaalinen huomiokyky ja toisten huomioon ottaminen ovat tärkeitä sosiaalisuuteen kasvamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála fuomášannákca ja nuppiid vuhtii váldin leat dehálačča sosiálalašvuhtii šaddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukulaisuussuhteiden korostaminen ja lapsen mukaan ottaminen erilaisiin askareisiin edistävät lapsen sosiaalisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolkegaskavuođaid deattuheapmi ja máná váldin earálágan doaimmaide ovddidit máná sosiálalašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.2. 7. Monikulttuurisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2.7. Má ŋ ggakultuvrratvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset asuvat neljän eri valtion alueella ja elävät monien kulttuurien vaikutusten alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ásset njealji eará riikka guovlluin ja ellet máŋggaid kultuvrraid váikkuhusaid vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää ihmiseltä hyviä monikulttuurisia piirteitä sekä monen maan kansalaistaitojen osaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida olbmos buriid máŋggakultuvrralaš sárgosiid sihke máŋgga riikka álbmotdáidduid máhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset pyrkivät kasvatuksella kehittämään näitä ominaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat figget bajásgeassimis ovddidit dáid iešvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuskasvatus sisältää positiivisen ja aktiivisen kulttuurien välisen vuorovaikutuksen, erilaisuuden kunnioittamisen sekä sellaisten taitojen ja tietojen oppimisen, jotka ovat edellytyksenä monikulttuurisessa yhteiskunnassa menestymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggakulturbajásgeassin sisttisdoallá positiivvalaš ja aktiivvalaš kultuvrraid gaskasaš vuorrováikkuhusa, earáláganvuođa gudnejahttima sihke dakkár dáidduid ja dieđuid oahppama, mat leat gáibádussan máŋggakultuvrralaš servodagas birgemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa lapsella tulee olla mahdollisuus kehittää kulttuurista tietoisuuttaan ja erilaisuuksien yhteyksien ymmärtämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis mánás galgá leat vejolašvuohta ovddidit kultuvrralaš diđolašvuođa ja earáláganvuođaid oktavuođaid ipmirdeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä havainnointikyky auttaa havaitsemaan pienimmätkin kulttuurierot ja vahvan kulttuuritajun avulla ihminen kykenee eri tilanteissa mukauttamaan toimintaansa kulttuuritaustansa pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre áicanattáldat veahkeha áicat unnimusge kulturearuid ja nana kulturipmárdusain olmmoš sáhttá eará dilálašvuođain vuogáidahttit doaimmas kulturduogáža vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvatukseen osallistuvien tulisi tietoisesti ohjata lapsen kulttuurista tietoisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná bajásgeassimii oassálastán olbmot galggašedje diđolaččat stivret máná kultuvrralaš diđolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläessään monikulttuurisessa ympäristössä ihminen kohtaa päivittäin toisen kulttuurin ilmiöitä ja eroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go eallá máŋggakultuvrralaš birrasis olmmoš deaivida beaivválaččat nuppi kultuvrra fenomenaid ja earuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitakseen elämäänsä hän luo yhteyksiä kulttuuristen erojen välille ja käyttää eroja hyväkseen elämänhallinnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallima hálddašeami dihtii son čatná oktavuođaid kultuvrralaš earuidgaskii ja atná daid ávkin eallinhálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisen tietoisuuden avulla ihminen voi ymmärtää erilaisuuksien yhteyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš diđolašvuođain olmmoš sáhttá áddet earáláganvuođaid oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monikulttuurisuuden säilymisen edellytyksenä on, että kulttuurien erilaisuuksien välillä on positiivinen yhteys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggakultuvrratvuođa seailuma eaktun lea, ahte kultuvrralaš earáláganvuođaid gaskkas lea positiivva oktavuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuristen erojen korostaminen aiheuttaa sen, että ihminen välttää toisesta kulttuurista tulevia asioita kokien ne vaaraksi omalle kulttuurilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš earuid bajideapmi dahká dan, ahte olmmoš sirdá nuppi kultuvrras boahtti áššiid nu, ahte vásiha daid uhkkin iežas kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ylläpitää ennakkoluuloja ja mahdollistaa kulttuurista syrjintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bajásdoallá ovdagáttuid ja vejolaš kultuvrralaš olggušteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelkästään suvaitsevaisuuteen pyrkivä monikulttuurisuus ei takaa kulttuurillista eikä yksilöiden välistä tasa-arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše utnolašvuhtii siktejeaddji máŋggakultuvrratvuohta ii dáhkit kultuvrralaš iige ovttaskas olbmuid gaskasaš dásseárvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnollinen monikulttuurisuus perustuu yhteisvastuullisuuteen, jossa toisiin yksilöihin ja kulttuureihin suhtaudutaan tasa-arvoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš máŋggakultuvrratvuođa vuođđu lea ovttavásttolašvuođas, mas nuppi ovttaskasaid ja kultuvrraid vásihit dásseárvosažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä monikulttuurisuuden arvostamiseksi ja kulttuuritajun kehittämiseksi varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat má ŋ ggakultuvrratvuo đ a árvvus atnimii ja kulturáddejumi ovddideapmi árabajásgeassimis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kerrotaan lapselle monivivahteisia ja -merkityksellisiä tarinoita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• muitalit mánáide máŋggasuoivvat ja –sisdoalut máidnasiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pääsee arvioimaan kulttuuristen erojen välisiä yhteyksiä (ei eroja) ja keskustellaan niistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat dilálašvuođaid, main mánná beassá árvvoštallat kultuvrraid gaskasaš earuid oktavuođaid (ii earuid) ja háleštallat dain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• luodaan tilanteita, jossa lapsi pohtii omia kulttuurisia kokemuksiaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat dilálašvuođaid, main mánná smiehttá iežas kultuvrralaš vásáhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kehitetään lapsen havainnointi- ja arviointikykyä järjestämällä yhteisiä tilaisuuksia ja tapahtumia eri kulttuuria edustavien kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovddidit máná áican- ja árvvoštallannávcca oktasaš dilálašvuođaid ja dáhpáhusaid ordnemiin eará kultuvrraid ovddasteddjiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.3. Saamelainen musiikki, tanssi, kertomusperinne, taide ja kirjallisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.3. Sápmelaš musihkka, dánsa, muitalusárbi, dáidda ja girjjálašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella musiikilla on tärkeä kulttuurinen ja yhteisöllinen merkitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš musihkas lea dehálaš kultuvrralaš ja servodatlaš mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luohti, leu´dd, livđe tai kolttasaamelainen itkuperinne voi olla henkilön tuntomerkki, salaisten tarinoiden kertoja, yhteyden rakentaja, huvittaja, rakkauden tunnustaja, pilkkaaja, luonnon ja eläinten kuvailija, lasten kasvattaja tai väline toisen ihmisen muistamiseen ja suremiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohti, leu´dd, livđe dahje nuortasápmelaččaid čierrunárbevierru sáhttet leat olbmo dovdomearka, suollemas máidnasiid muitaleaddji, oktavuođaid dahkki, hervvoštalli, ráhkisvuođa dovddasteaddji, bilkideaddji, luonddu ja elliid govvideaddji, mánáid šaddadeaddji dahje gaskaoapmi nuppi olbmo muitimii dahje morašteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikki perinteisessä muodossaan on alkanut kadota ja sen esittäminen ja harjoittaminen on vähentynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš musihkka árbevirolaš hámistis lea jávkagoahtán ja dan ovdanbuktin ja geavaheapmi lea geahppánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisen musiikin rinnalle on elpynyt perinnemusiikki uudessa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš musihka báldii lea ealáskan árbevirolaš musihkka ođđa hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen musiikki on edelleen saamelaisille tärkeä identiteetin symboli ja yhteen kokoava voima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš musihkka lea ain sápmelaččaide dehálaš symbola ja fápmu, mii čohkke oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinnemusiikin elvyttämiseksi on tärkeää, että varhaiskasvatuksessa lapsella on mahdollisuus kuulla ja tavata musiikin taitajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevierromusihka ealáskahttimii lea dehálaš, ahte árabajásgeassimis mánás lea vejolašvuohta gullat je deaivat musihkkačehpiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katrillitanssi on kulkeutunut Venäjän kulttuuripiirien kautta kolttasaamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátrilladánsa lea johtán Ruošša kulturbiriid bokte nuortasápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelainen katrillitanssi on neljän parin muodostama, johon kuuluu neljä miestä ja neljä naista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid kátrilladánsa čoahkkana njealji páras, masa gullet njeallje albmá ja njeallje nissona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssi on parien välistä vuoropuhelua, jota säestää hanurimusiikki tai leudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsa lea páraid gaskasaš vuorroságastallan, man mieđušteaddjin doaibmá geasanasmusihkka dahje leu´dden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselle kertomusperinteelle on luonteenomaista kielellisen ilmaisun rikkaus, sanallinen runsaus ja ilmaisujen moninaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš muitalusárbevirrui lea mihtilmas gielalaš olggosaddima riggodat, sánálaš valljodat ja dadjanvuogi máŋggabealátvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen kertomus on usein pala jotain muistoa, muistelma jostakin todellisesta tapahtumasta tai toisesta kertomuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš muitalus lea dávjá bihttá muhtun muittus, muittašeapmi juoga duohta dáhpáhusas dahje nuppi muitalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertomukset ja tarinat liittyvät usein paikkoihin, tapahtumiin, ihmisiin, koiriin, poroihin, erilaisiin töihin sekä luonnonilmiöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat ja máidnasat laktásit dávjá báikkiide, dáhpáhusaide, olbmuide, beatnagiidda, bohccuide, earálágan bargguide sihke luondduihtagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen musiikki – ja kertomaperinteen kautta lapsi saa tietoa saamelaiseen elämäntapaan ja kulttuuriin liittyvistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš musihkka – ja muitalusárbevieru bokte mánná oažžu dieđu sápmelaš eallinvuohkái ja kultuvrii gullevaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvataide on yksi ilmaisumuoto, joka kehittää lapsen mielikuvitusta ja rohkeutta itseilmaisussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvadáidda lea okta olggosbuktinvuohki, mii ovddida máná miellagovvádusa ja roahkkatvuođa iežas olggosbuktimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidekasvatuksella pyritään lapsen persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddabajásgeassimiin figgat máná persovnnalašvuođa máŋggabealat ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kanssa tulisi käyttää mahdollisimman paljon vapaata kuvallista ilmaisua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáin galggašii geavahit friija govalaš olggosaddima nu olu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Väreihin ja muotoihin tutustuminen konkreettisten esineiden kautta on jo varhaisessa vaiheessa mielekästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ivnniide ja hámiide oahpásmuvvan konkrehtalaš diŋggaid bokte lea jo áramuttus miela mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteen keinoin saamelaisuutta voi käsitellä monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidagiin sápmelašvuođa sáhttá gieđahallat máŋggabealagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienten lasten kanssa tärkeintä on kokemuksellisuus ja asioiden käsittely kuvien ja tekemisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva mánáiguin lea deháleamos lea vásáhuslašvuohta ja áššiid gieđahallan govaid ja barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen sanankäytön perinne on vahva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš sátnegeavaheami árbevierru lea nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu- ja tarinaperinne välittyvät ennen kaikkea lastenkirjallisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máinnas- ja muitalusárbevierru sirdásit buoremusat mánáidgirjjálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monen saamelaisen lastenkirjan pohjana on yhteys arkimaailman ja näkymättömän maailman välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sápmelaš mánáidgirjji vuođđun lea oktavuohta árgamáilmmi ja oidnomeahttun máilmmi gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoissa korostuu saamen kielen rikkaus, joka nähdään tärkeänä koko kulttuuriperinteen ymmärtämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiin deattuhuvvo sámegiela riggodat, man oidnet dehálažžan oppa kulturárbevieru áddejupmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä perinteisen tiedon välittämisestä, taiteellisten kokemusten ja esteettisen tajun vahvistamisesta varhaiskasvatuksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat árbevirolaš die đ u sirdimis, dáiddalaš vásáhusaid estehtalaš áddejumi nannemis árabajásgeassimii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään tarinoista, kertomuksista, arvoituksista osa päivittäisiä toimintoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat máidnasiin, muitalusain, árvádusain oasi beaivválaš doaimmain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• pidetään säännöllisiä ”tarinapäiviä” ikääntyneiden ihmisten kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• doallat jeavddalaš “máinnasbeivviid” eallilan olbmuiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• katsotaan ikääntyneiden ihmisten kanssa vanhoja kuvia ja ”muistellaan” tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• geahččat eallilan olbmuiguin boares čuovgagovaid ja “muittašit” dáhpáhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kuunnellaan ja opetellaan paikallista perinnemusiikkia musiikin taitajien kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• guldalit ja oahpahallat báikkálaš árbevierromusihka musihkkačehpiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan muiden alueiden musiikkiperinteeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat eará guovlluid musihkkaárbái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään omasta yksiköstä joiku/leu´dd/livđe, harjoitellaan äänen käyttöä ja esiintymistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat iežas ovttadagas luođi/leu´dde/liđve, hárjehallat jiena geavaheami ja olggosbuktima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• leikitään saamelaisia leikkejä, laululeikkejä, valmistetaan saamelaisia leikkikaluja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• stoahkat sámestohkosiid, lávlunstohkosiid, ráhkadit sápmelaš duhkorasaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan taiteen keinoin saamelaisiin väreihin, pukuihin, luontoon eri vuodenaikoineen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat dáidaga vugiin sápmelaš ivnniide, gárvvuide, lundui ja eará jagiáiggiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• rakennetaan yksikköön kierrätysmateriaaleista jokin kuva (lehdistä leikeltyjä kuvia, paperia, värien käyttöä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ráhkadit ovttadahkii ođđasitgeavahanmateriálas muhtun gova (bláđis čuhppojuvvon govat, báhpára, ivnniid geavaheami)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tehdään taidekäsitöitä (mielikuvituksen käyttö, uuden idean luominen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• duddjot dáiddagiehtadujiid (miellagovvádusa atnin, ođđa idea dahkan)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• näytellään jokin saamelainen tarina, katsotaan saamelaisia elokuvia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čájáhallat muhtun sápmelaš máidnasa, geahččat sápmelaš ealligovaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaisiin runoihin ja kirjallisuuteen, kerätään perinnetietoa mm. haastattelemalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sápmelaš divttaide ja girjjálašvuhtii, čohkket árbedieđu ee. jearahallamiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• kutsutaan paikallisia saamelaistaiteilijoita vierailemaan, vieraillaan taide- ja kulttuuritapahtumissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bovdet báikkálaš sámedáiddáriid guossái, galledallat dáidda- ja kulturdáhpáhusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• tutustutaan saamelaistaiteeseen ja symboleihin: Nils-Aslak Valkeapää: värien käyttö, symboliikka Kerttu Vuolab: leikkelytekniikat, kollaasit Merja Aletta Ranttila: Prinsessakuvat Brita Marakatt-Labba: kirjomistekniikka, tarinat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• oahpásmuvvat sámedáidagii ja symbolaide: Nils-Aslak Valkeapää: ivnniid geavaheapmi ja symbolihkka Kerttu Vuolab: čuohpadanteknihkka, kollásat Merja Aletta Ranttila: Prinseassagovat Brita Marakatt-Labba: herventeknihkka, máidnasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• järjestetään saamelaislasten yhteisiä vuosittaisia tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ordnet sámemánáiguin oktasaš jahkásaš dáhpáhusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppiminen, leikki ja liikkuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.1. Oahppan, duhkoraddan ja lihkadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimisen ilo syntyy turvallisessa ja kannustavassa ilmapiirissä, jossa lapsi saa mahdollisuuden itsenäiseen, omatoimiseen tutkimiseen ja tekemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppama mokta boahtá dorvvolaš ja movttiidahtti birrasis, mas mánná oažžu vejolašvuođaiehčanas, iešdoaimmalaš guorahallamii ja dahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen lapsi on yksilöllinen oppija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke mánná lea ovttaskas oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta jokainen lapsi voisi löytää oman tavan ja sen myötä ilon oppia, panostetaan varhaiskasvatuksessa monipuolisuuteen myös oppimisen suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai juohke mánná sáhtášii gávdnat iežas vuogi ja dan mielde ilu oahppat, deattuhit árabajásgeassimis máŋggabealátvuhtii maiddái oahppama dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen pedagogisena haasteena on antaa lapselle mielekkäitä, monipuolisia oppimiskokemuksia kielen ja kulttuurin suhteen niin, että lapsi kokee ne arvokkaiksi ja hän uskaltaa myös yrittää ja erehtyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis pedagogalaš hástalussan lea addit mánnái jierpmálaš, máŋggabealat oahppanvásáhusaid giela ja kultuvrra dáfus, ahte mánná vásiha daid dehálažžan ja duostá maiddái iskat ja feillet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatustoiminnassa lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä kehitetään monipuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassindoaimmas máná áican- ja iešárvvoštallannávcca ovddidit máŋggabealagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ei suoraan kerrota, kuinka jokin asia pitää tehdä vaan lasta ohjataan hyväksi havaittuun toimintatapaan antamalla hänelle vihjeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái eai njuolga muital, mo muhtun ášši galggašii dahkat muhto máná stivret buori gávnnahuvvon doaibmavuohkái nu, ahte addit sutnje geažidemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on saada lapsi itse arvioimaan työnsä tuloksen ja osaamisen tason mahdollisimman totuudenmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea oažžut máná árvvoštallat ieš barggus bohtosa ja máhttima dási buoremus vejolaš duođalašvuođa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikyvyn kehittyneisyys auttaa lasta ongelmatilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallanmáhtu ovdáneapmi veahkeha máná váttisvuođadilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen laaja-alaisuuden ja monipuolisuuden kehittämiseksi asiat opetetaan kokonaisuuksina ja pyritään tuomaan esille kaikki siihen liittyvät yhteydet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná viiddessuorggatvuođa ja máŋggabealátvuođa ovddideapmin áššit oahpahuvvojit oppalašvuohtan ja geahččalit buktit ovdan buot dasa gullevaš oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on tietoista, ei sattumanvaraista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassin lea diđolaš, ii soaittáhatlágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi asia sidotaan kokemusten kautta aiemmin opittuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ášši čadnojuvvo vásáhusa bokte árabut ohppojuvvon áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tulee saada itse huomata mihin kulloinenkin asia liittyy ja hahmottaa sen perusteella kokonaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná galgá ieš beassat fuobmát gosa guđege ášši laktása ja fihttet dan vuođul oppalašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ohjaus ei ole kovin yksityiskohtaista, lapsen turvallisuudentunnetta ei horjuteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke stivren ii leat nu ovttaskasčuoggáid mielde, máná dorvvolašvuohtadovdu ii sugahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on aina turvana joku ihminen, jolta voi kysyä, ellei itse ole päässyt tyydyttävään tulokseen tai on arviointituloksestaan epävarma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea álo dorvun muhtun olmmoš, geas sáhttá jearrat, jus ieš ii beassan duđahahtti bohtosii dahje lea eahpesihkkar iežas árvvoštallanbohtosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset leikit perustuvat pääosin luontoon ja elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš stohkosiid vuođđu lea eanaš luonddus ja ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnosta saadaan ideoita, innostusta ja ainekset leikkikaluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddus oažžut ideaid, inspirašuvnna ja ávdnasiid duhkorasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikit sovitetaan vuodenaikoihin ja ne usein kuvastavatkin aikuisten työhön liittyviä toimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stohkosiid heivehit jagiáiggiide ja dat dávjá govvidit olles olbmo bargui gullevaš doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki on luovuuden perusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stoahkan lea kreatiivavuođa vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikkuminen on lapselle luonnollinen tapa tutustua itseensä, toisiin ihmisiin ja ympäristöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkadeapmi lea mánnái lunddolaš vuohki oahpásmuvvat alcces, nuppiide olbmuide ja birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvuympäristön ja päivittäisten toimintojen tulisi antaa lapselle mahdollisuus monipuoliseen luonnossa liikkumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddanbirrasis ja beaivválaš doaimmaiguin galggašedje leat vejolašvuođat mánnái luonddus johtimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta vahvistaa lapsen tietoisuutta omasta itsestään ja oppimisessa tarvittavia taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkadeapmi nanne máná diđolašvuođa alddis ja oahppamis dárbbašuvvon dáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi tarvitsee päivittäin vähintään kaksi tuntia reipasta liikuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná dárbbaša beaivválaččat unnimustá guokte diimmu lášmes lihkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Motorisia perustaitoja ovat käveleminen, juokseminen, hyppääminen, heittäminen, kiinniottaminen, potkaiseminen sekä lyöminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Motorihkalaš vuođđodáiddut leat vázzin, viehkan, njuikun, bálkesteapmi, gittaváldin, čiekčan sihke časkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta- ja leikkitilanteissa lapsi saa luontevasti harjoitella sosiaalisia taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkadeapmi- ja stoahkandilálašvuođaid mánná oažžu lunddolaččat hárjehallat sosiálalaš dáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kehon hahmottaminen luo perustan kehonkuvan ja myönteisen minäkuvan kehittymiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas krohpa dovdan addá vuođu krohppagova ja miehtemielalaš iešgova ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön esimerkkejä saamelaisista leikeistä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš ovdamearkkat sápmelaš stohkosiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• susi- ja poroleikit, karhunpyyntileikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• gumpe- ja boazostohkosat, guovžabivdostohkosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• suopunki- ja poroerotusleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• suohpan- ja bigálusstohkosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• nuottausleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• nuohttunstohkosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>• eläinten jälkien tunnistusleikit, riekkoleikit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• elliid luottaid dovdanstohkosat, rievssatstohkosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.2. Yhdessä toimiminen ja huolenpito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.2. Ovttas doaibman ja fuolahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arjessa hoitoa, kasvatusta ja oppimista ei voi erottaa toisistaan, vaan ne painottuvat lapsen tarpeiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima árggas dikšuma, bajásgeassima ja oahppama ii sáhte earuhit nubbi nuppis, muhto daid deattuhus lea máná dárbbuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa päivä on täynnä tilanteita, joissa lapsi oppii toiminnan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis beaivi lea dievva dilálašvuođaid, gos mánná oahppá doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä arjen tehtävissä lapsi oppii vastuuseen ja tavoitteellisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš árgga doaimmain mánná oahppá ovddasvástádussii ja ulbmilvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niin hoidon, kasvatuksen kuin oppimisenkin päämääränä on auttaa lasta tekemään ja ajattelemaan itse sekä ottamaan vastuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšuma, bajásgeassima ja oahppama mihttomearri lea veahkehit máná dahkat ja jurddašit ieš sihke váldit ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten kunnioittaminen ja huomioiminen sekä sosiaaliset taidot ja leikki ovat keskeisellä sijalla varhaiskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiid gudnejahttin ja vuhtii váldin sihke sosiálalaš dáiddut ja stoahkan leat guovddáš sajis árabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi oppii sovittelemaan, jakamaan ja toimimaan yhdessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná oahppá heivehallat, juohkit ja doaibmat ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajat sovitaan yhdessä koko kasvatusyhteisön kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájáid heivehallat ovttas oppa bajásgeassinservošiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ristiriitatilanteita ohjataan keskustelemalla lasten ja aikuisten kesken sovinnollisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruossalasvuođadiliid bagadallat háleštallamiin mánáin ja vánhemiiguin soabalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdessä toimiminen on ilo lapselle ja onnistumisen kokemuksia on mahdollisuus saada leikkien ja uusien asioiden oppimisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas doaibman lea illun mánnái ja lihkostuvvama vásáhusaid lea vejolaš oažžut stoahkamiid ja ođđa áššiid oahppama bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.3. Päivittäiset toiminnot, ruokailu ja kasvuympäristö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.3. Beaivválaš doaimmat, boradeapmi ja šaddanbiras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle ominaiset toimintatavat ovat leikkiminen, liikkuminen, taiteellinen kokeminen ja tutkiminen, joiden kautta lapsi voi vahvistaa hyvinvointiaan ja käsitystä itsestään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái mihtilmas doaibmadábit leat stoahkan, lihkadeapmi, dáiddalaš vásiheapmi ja guorahallan, maid bokte mánná sáhttá nannet buresbirgejumi ja oaivila alddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ominaiset toimintatavat otetaan huomioon päivittäisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná mihtilmas doaibmavuogit váldojit vuhtii beaivválaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisissä toiminnoissa toteutetaan tässä suunnitelmassa mainittuja kulttuurisisältöjä ja arvoja niin, että lapsi voi kokea kielensä ja kulttuurinsa luonnollisena osana omaa elämäänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš doaimmain ollašuhttit dán plánas máinnašuvvon kultursisdoaluid ja árvvuid nu, ahte mánná sáhttá vásihit gielas ja kultuvrras lunddolaš oassin iežas eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäisiä toimintoja toteutettaessa käytetään apuna saamelaisyhteisön tietoja ja taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš doaimmaid ollašuhttimis geavahit veahkkin sápmelašservodaga dieđuid ja dáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on osa lasten perushoitoa, kasvatusta ja opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boradeapmi lea oassi máná vuođđodivššu, bajásgeassima ja oahpaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan tutustumaan uusiin ruoka-aineisiin ja maistamaan erilaisia ruokia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná movttiidahttit oahpásmuvvat ođđa borramušávdnasiidda ja smáhket earálágan borramušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokailu on sosiaalisten taitojen harjoittelua, jossa lapsi oppii hyviä käytöstapoja, toisten huomioon ottamista ja arvostamaan ruokaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boradeapmi lea sosiála dáidduid hárjehallan, gos mánná oahppá buriid láhttendábiid, nuppiid vuhtii váldima ja atnit borramuša árvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta kannustetaan omatoimiseen syömiseen kiireettömässä, turvallisessa ja opettelulle myönteisessä ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná movttiidahttit iešdoaimmalaš boradeapmái hoahpohis, dorvvolaš ja oahpahallamii miehtemielalaš birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruokavalinnat, ruokailutilanne, ruokapuheet ja asenteet ohjaavat lasten ruokatottumusten kehittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušválljemat, borramušdilálašvuohta, borramušságat ja guottut stivrejit máná borranhárjánemiid ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leikki-iässä on tärkeää ruokavalion monipuolisuus, kasvisten, hedelmien ja marjojen runsas käyttö, pehmeät rasvat ravintorasvoina, rasvaton maito, välipalojen laatu, janojuomien järkevä valinta ja napostelutottumusten välttäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stoahkanagis lea dehálaš oažžut máŋggabealat borramuša. Šattuid, heđemiid ja murjjiid valljis geavaheapmi, dipma buoiddit biebmobuoidin, vuojahis mielki, gaskabihtáid kvalitehta, goikojuhkamušaid jierpmálaš válljen ja garvit bistevaš borrama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvuympäristö tulee olla fyysisiltä, psyykkisiltä ja sosiaalisilta tekijöiltään sellainen, että se edistää lapsen hyvinvointia, terveyttä, kasvua, kehitystä ja oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná šaddanbiras galgá leat fysalaš, psykalaš ja sosiálalaš dahkkiid dáfus dakkár, ahte dat ovddida máná buresbirgejumi, dearvvašvuođa, šaddama, ovdáneami ja oahppama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityistä huomiota kiinnitetään yksikön melutasoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eandalii galgá giddet fuomášumi máná šlápmadássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Levottomuus, meluisuus ja liialliset sosiaaliset kontaktit nostavat lapsen stressiherkkyyden liian korkeaksi, mikä osaltaan voi vaikuttaa lapsen älylliseen ja kielelliseen kehitykseen, muistiin, minäkuvaan sekä sosiaalisiin taitoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilihisvuohta, šlápmavuohta ja liiggálaš sosiála kontávttat bajidit máná streassahearkivuođa menddo bajás, mii sáhttá oasistis váikkuhit máná jierpmálaš ja gielalaš ovdáneapmái, muitui, iešgovvii sihke sosiálalaš dáidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvuympäristössä kiinnitetään huomiota turvallisuuden ja kodinomaisuuden lisäksi toimitilojen toiminnallisuuteen, luonnonläheisyyteen ja siihen, miten ne mahdollistavat saamelaisen perinteen siirtymisen luonnollisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddanbirrasis giddet fuopmášumi dorvvolašvuhtii ja ruovttulagašvuođa lassin doaibmasajiid doaimmalašvuhtii, luonddulagašvuhtii ja dasa, mo dat addet vejolašvuođa sápmelaš árbevieru sirdašuvvamii lunddolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitiloissa on mahdollisuus myös erilaisten saamelaisten käsitöiden tekemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmalanjain lea maiddái vejolašvuohta earálágan sápmelaš giehtadujiid bargamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitilojen läheisyydessä on mahdollisuus laavun ja muiden saamelaisten perinteisten piharakennelmien pystytykselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmalanjaid lahkasiin lea sadji lávu dahje eará sápmelaš árbevirolaš šilljoráhkadusaid ceggemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pihapiirin saamelaistamisella voidaan osaltaan vahvistaa lapsen kulttuuri-identiteettiä ja luoda monipuolisempia kielenkäyttömahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šilljobirrasa sámáidahttimiin sáhttit oasistis nannet máná kulturidentitehta ja dahkat máŋggabealagat giellageavahanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.1. Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.1. Árabajásgeassindoaimma plánen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan yksikkökohtainen toimintasuunnitelma, joka pohjautuu saamelaiseen varhaiskasvatussuunnitelmaan ja saamelaiseen vuotuiskiertoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinovttadagas dahket ovttadatguovdasaš doaibmaplána, man vuođđun lea sápmelaš árabajásgeassinplána ja jahkodatgierdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelun runkona käytetään saamelaisten kahdeksaa vuodenaikaa, joka kuvastaa saamelaisten maailmankuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánema ruŋgun atnit sápmelaččaid gávcci jagiáiggi, mii govve sápmelaš máilmmigova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen maailmankuva hahmottuu ja elää arkipäivän töiden keskellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš máilmmigovva dovdo ja eallá árgabeaivvi bargguid guovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kahdeksan vuodenaikaa ovat talvi, kevättalvi, kevät, kevätkesä, kesä, syyskesä, syksy ja syystalvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid gávcci jahkeáiggi leat dálvi, giđđadálvi, giđđa, giđđageassi, geassi, čakčageassi, čakča ja čakčadálvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle laaditaan henkilökohtainen varhaiskasvatussuunnitelma (vasu) yhteistyössä lapsen vanhempien tai muiden lapsen huolenpidosta vastaavien henkilöiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái dahkat persovnnalaš árabajásgeassinplána (árplá) ovttasbargguin máná vánhemiid dahje eará máná bajásgeassimis vástideaddji olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasun tavoitteena on lapsen yksilöllisyyden ja vanhempien näkemysten huomioonottaminen toiminnan järjestämisessä mm. lapsen kokemukset, tarpeet ja tulevaisuuden näkymät, lapsen mielenkiinnon kohteet, vahvuudet ja lapsen yksilöllisen tuen ja ohjauksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árplá ulbmilin lea máná persovnnalašvuođa ja vánhemiid oainnuid vuhtiiváldin doaimma ordnemis ee. máná vásáhusat, dárbbut ja boahttevuođa oidnosat, máná beroštumit, givrodagat ja máná persovnnalaš doarjaga ja stivrema dárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelmassa sovitaan vanhempien kanssa yhteistyön toimintatavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinplánas soahpat vánhemiiguin ovttasbarggu doaibmavugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi myös itse osallistua varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen ja arviointiin vanhempien ja henkilöstön yhdessä sopimalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá maiddái ieš oassálastit árabajásgeassinplána dahkamii ja árvvoštallamii vánhemiiguin ja bargoveaga ovttas soahpan vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä järjestetään säännöllisiä suunnittelukokouksia perheiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinovttadagas ordnet jeavddalaš plánenčoahkkimiid bearrašiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtaisen toiminnan suunnittelussa ja toteuttamisessa käytetään laajemmin apuna koko saamelaisyhteisöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadatguovdasaš doaimma plánemis ja ollašuhttimis geavahit viidásit veahkkin oppa sámeservodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelussa tehdään yhteistyötä myös eri saamelaisyksiköiden kesken sekä omassa kunnassa että koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassindoaimma plánemis bargat ovttasbarggu maiddái eará sápmelašovttadagaiguin sihke iežas gielddas ja oppa sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on luoda pysyvä saamelaisalueen verkosto, joka osaltaan tuo tukea työhön ja lisää saamelaisen varhaiskasvatustoiminnan sisällön kehittämismahdollisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea dahkat bissovaš sámeguovllu fierpmádaga, mii bealistis buktá doarjaga bargui ja lasiha sápmelaš árabajásgeassindoaimma sisdoalu ovddidanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkökohtainen toimintasuunnitelma sisältää mm. seuraavat asiat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadatguovdasaš doaibmaplána sisdoallá ee. čuovvovaš áššiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yleiset tavoitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- almmolaš ulbmilat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kasvuympäristön kuvaus - saamen kielen oppimisen tavoitteet ja välineet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- šaddanbirrasa govvideapmi - sámegiela oahppama ulbmilat ja gaskaoamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriarvojen toteutuminen käytännön toiminnaksi vuotuiskierron mukaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- kulturárvvuid ollašuvvan geavatlaš doaibman jahkodatgierddu mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhteistyö vanhempien, suvun ja muiden tahojen kanssa - toiminnan arviointi ja keskeiset kehittämiskohteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ovttasbargu vánhemiiguin, sogain eará beliiguin - doaimma árvvoštallan ja guovddáš ovddidančuozáhagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2. Varhaiskasvatuksen toteuttaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2. Árabajásgeassima ollašuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoito on peruspalvelu, jonka järjestäminen on kunnan velvollisuus ja jonka rahoitus tapahtuu pääosin yhteiskunnan varoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid beaivedikšu lea vuođđobálvalus, man ordnen lea gieldda geatnegasvuohta ja man ruhtadeapmi ollašuvvá eanaš servodaga ruđaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan tehtävänä on taata laadullisesti hyvän päivähoidon saatavuus siten, että kaikilla lapsilla on mahdollisuus osallistua palveluihin riippumatta perheen sosioekonomisesta tai muusta yhteiskunnallisesta asemasta tai asuinpaikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodaga doaibman lea dáhkidit kvalitehtalaččat buori beaivedivššu oažžuma nu, ahte buot mánáin lea vejolašvuohta oassálastit bálvalusaide bearraša sosioekonomalaš dahje eará servodatlaš sajádagas ja ássanbáikkis fuolatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palvelujen tulee olla monipuolisia ja eri palvelumuotojen tasapuolisesta kehittämisestä tulee huolehtia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusat galget leat máŋggabealagat ja eará bálvalanhámiid dássedettolaš ovddideamis galgá atnit fuola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten peruspalvelujen tuotannosta vastaavat ensisijaisesti saamelaisalueen kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat vuođđobálvalusaid buvttadeamis vástidit vuosttažettiin sámeguovllu gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkielisten palvelujen tuotanto on kuitenkin lainsäädännössä määritelty kaikkien Suomen kuntien perustehtäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnigielat bálvalusaid buvttadeapmi lea goittotge láhkaásaheamis meroštallojuvvon buot Suoma gielddaid vuođđodoaibman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös järjestöt ovat osallistuneet merkittävällä tavalla saamenkielisten palvelujen tuotantoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái organisašuvnnat leat váldán oasi mearkkašahtti vugiin sámegielat bálvalusaid buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella järjestetään saamelaista päivähoitoa ja kielipesätoimintaa pääasiassa ryhmäperhepäivähoitona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllus ordnejit sápmelaš beaivedivššu ja giellabeassedoaimma váldooassái bearášbeaivedikšun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoastaan Utsjoen kunnassa toimii pohjoissaamelainen päiväkoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše Ohcejoga gielddas doaibmá davvisámegielat beaiveruoktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmäperhepäivähoitomuoto on painottunut pääasialliseksi toimintamuodoksi perustuen pitkiin etäisyyksiin sekä koulutetun henkilöstön saatavuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearášbeaivedikšohápmi lea šaddan eanaš doaibmahápmin ja dan vuođđun leat guhkes gaskkat sihke skuvlejuvvon bargoveaga oažžun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamenkielisen päivähoidon tarpeen vaihtelu sekä pienet lapsimäärät kylittäin ovat vaikuttaneet ryhmäperhepäivähoitomuodon yleistymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegielat beaivedivššu dárbbu molsašuddan sihke smávva mánnámearit giliid guovdu leat váikkuhan bearášbeaivedikšohámi dábálažžan šaddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotona tapahtuvaa saamelaista perhepäivähoitoa ei saamelaisalueen kunnissa ole saatavana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus dáhpáhuvvan sápmelaš bearášbeaivedikšu ii sámeguovllu gielddain leat oažžumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella on lokakuun 2009 tietojen mukaan saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen piirissä yhteensä 104 lasta, joista saamenkielisessä päivähoidossa 71 lasta ja kielipesätoiminnassa 33 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllus leat golggotmánu 2009 dieđuid mielde sámegielat árabajásgeassimis vuollásažžan oktiibuot 104 máná, main sámegielat beaivedivššus 71 máná ja giellabeassedoaimmas 33 máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisessä päivähoidossa olevien lasten määrä on viimeisen 5 vuoden aikana lisääntynyt Inarin ja Utsjoen kunnissa ja vähentynyt Enontekiön kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid mearri, geat leat sámegielat beaivedivššus, mearri lea lassánan maŋimus 5 jagi áigge Anára ja Ohcejoga gielddain ja geahppánan Eanodaga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamenkielistä kokopäiväistä päivähoitoa on saatavilla Rovaniemellä, jossa on 7 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllu olggobealde sámegielat ollesáiggi beaivedivššu sáhttá oažžut Roavvenjárggas, gos leat 7 máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulussa toimii saamenkielinen varhaiskasvatuskerho, jossa on mukana 5 lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulus doaibmá sámegielat árabajásgeassinriekkis, gos leat mielde 5 máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.3. Varhaiskasvatuksen ohjaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.3. Árabajásgeassima stivren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen päivähoito ja kielipesätoiminta kuuluvat saamelaisalueen kunnissa sosiaalitoimen tai sivistystoimen hallinnon alaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat beaivedikšu ja giellabeassedoaibma gullet sámeguovllu gielddain sosiáladoaimma dahje čuvgehusdoaimma hálddahusa vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaus tapahtuu Suomessa pääasiassa suomen kielellä, Utsjoen kunnassa toimii saamenkielinen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima stivren dáhpáhuvvá Suomas eanas suomagillii, Ohcejoga gielddas doaibmá sámegielat árabajásgeassinstivrejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjauksesta vastaava henkilöstö varmistaa, että saamelaisten varhaiskasvatusyksiköiden toiminta tukee saamelaislapsen oman kielen ja kulttuurin ylläpitämistä ja kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinstivremis vástideaddji bargoveahka dáhkida, ahte sápmelaš árabajásgeassinovttadagaid doaibma doarju sámemáná iežas giela ja kultuvrra bajásdoallama ja ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksesta vastaavalla henkilöstöllä tulisi olla riittävä saamen kielen ja kulttuurin tuntemus sekä tietoa monikielisyyskasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis vástideaddji bargoveagas galggašii leat doarvái buorre sámegiela ja kultuvrra dovdamuš sihke dieđut máŋggagielatvuohtabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjauksessa tehdään yhteistyötä Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima stivren dahkkojuvvo ovttasbarggus Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.4. Toiminnan arviointi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4. Doaimma árvvoštallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuspalvelujen arviointia toteutetaan yhdessä lapsen ja hänen vanhempiensa, suvun, henkilöstön ja yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinbálvalusaid árvvoštallan ollašuhtto ovttas mánáin ja su vánhemiiguin, sogain, bargoveagain ja ovttasbargobeliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatus on sidoksissa kulttuurin ja yhteiskunnan muutokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassin lea čatnasan kultuvrra ja servodaga nuppástuvvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaympäristön muutokset vaikuttavat varhaiskasvatustoiminnan toteutuksen jatkuvaan arviointiin, sen mukaisen toiminnan kehittämiseen, tavoitteiden asettamiseen ja toteuttamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabirrasiid rievdadusat váikkuhit árabajásgeassindoaimma ollašuhttima jeavddalaš árvvoštallamii, dan mielde doaimma ovddideapmái, ulbmiliid ásaheapmái ja ollášuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön arvioinnin avulla kehitetään varhaiskasvatuksen arjen toimintaa niin, että varhaiskasvatus voisi mahdollisimman hyvin vastata jokaisen lapsen tarpeisiin ja varhaiskasvatus yhtenä palvelumuotona perheiden tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima sisdoalu árvvoštallamiin ovddidit árabajásgeassima árgga doaimma nu, ahte árabajásgeassin sáhtašii buorebut dávistit juohke máná dárbbuid ja árabajásgeassin oktan bálvalushápmin bearraša dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnin toteuttamisen osalta tulisi yksikkökohtaisessa suunnitelmassa määritellä miten tietoa kerätään, ketkä arvioivat, milloin ja miten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama ollašuhttima bealis galggašii ovttaskasdási plánemis meroštallat mo dieđu čohkket, geat árvvoštallet, goas ja mo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan arviointiin kuuluu myös lapsen havainnoiminen ja hänen arkensa näkyväksi tekeminen kirjaamalla lapseen liittyviä havaintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma árvvoštallamii gullá maiddái máná áican ja su árgga oidnosiin dahkan, ahte merket bajás mánnái guoskevaš áicamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi auttaa kasvattajaa tunnistamaan lapsen kehityksen vaiheet ja yksilölliset piirteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áican veahkeha bajásgeassi earuhit máná ovdáneami muttuid ja persovnnalaš sárgosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteissa, joissa kasvattajalla herää huoli lapsesta, on ensisijaisen tärkeää pysähtyä havainnoimaan lapsen toimintaa ja siinä tapahtuneita muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođain, main bajásgeassis badjána fuolla mánás, lea earenoamáš dehálaš bisánit áicat máná doaimma ja das dáhpáhuvvan nuppástusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivittäinen havainnointi antaa arvokasta tietoa vanhemmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš áican addán mávssolaš dieđu vánhemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Havainnointi ja dokumentointi ovat myös hyviä välineitä lapsen osallisuuden edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áican ja dokumenteren leat maiddái buorit gaskaoamit máná oasálašvuođa ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan havainnoi myös lasten mielenkiinnon kohteita voidakseen suunnitella toimintaansa lapsilähtöisemmäksi jättäen tilaa lapsen omille ehdotuksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassi áicá maiddái máná beroštumiid vai sáhttá plánet doaimmas mánnálagabuš ja guođđá saji máná iežas evttohusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, vanhempien ja suvun antama palaute auttaa henkilöstöä tiedostamaan missä on onnistuttu ja missä on kehitettävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná, vánhemiid ja soga addán máhcahat veahkeha bargoveaga diehtit gos leat lihkostuvvan ja gos lea ovddidanveara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointi sisältää mm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan sisttisdoallá ee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lapsen yksilöllisen ja kielellisen kehityksen arviointia - arviointia siitä, miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuvat käytännön toiminnaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- máná persovnnalaš ja gielalaš ovdáneami árvvoštallama - árvvoštallama das, mo sápmelaš kulturárvvut ollašuvvet geavatlaš doaibman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- varhaiskasvatuksen, vanhempien ja suvun kasvatusyhteistyön arviointia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- árabajásgeassima, vánhemiid ja soga bajásgeassinovttasbarggu árvvoštallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- arviointia siitä, miten toiminnan organisointi ja järjestäminen tukevat lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- árvvoštallan das, mo doaimma organiseren ja ordnen dorjot máná oppalaš buresbirgejumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön arvioinnin välineinä ovat havainnointi, dokumentointi, oman työn arviointi, kehittämiskeskustelut esimiehen kanssa, yksikkökohtaiset työpaikkakokoukset ja koko kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen työkokoukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoveaga árvvoštallama gaskaoapmin leat áican, dokumenteren, iežas barggu árvvoštallan, ovddidanháleštallamat hoavddain, ovttadatguovdasaš bargobáikečoahkkimat ja oppa giella sápmelaš árabajásgeassima bargočoahkkimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman sisällöstä ja toimivuudesta suunnittelun pohjana kootaan palautetta Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána sisdoalus ja doaimmalašvuođas plánema vuođđun čohkket máhcahaga Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palautteen kautta saatua tietoa hyödynnetään saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahaga bokte ožžojuvvon dieđu ávkkástallat sápmelaš árabajásgeassima ovddidanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.4. Turvallisuussuunnitelma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4. Dorvvolašvuo đ aplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitteluun sisältyvät sekä henkilökuntaa että lapsia koskevat lakisääteiset ja muut turvallisuutta ja terveellisyyttä koskevat suunnitelmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivedivššu dorvvolašvuođaplánii gullet sihke bargoveaga ja mánáid guoskevaš lágas ásahuvvon ja earát dorvvolašvuođa ja dearvvašvuođa guoskevaš plánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoitolaki velvoittaa toimintayksikköä huolehtimaan päivähoidon turvallisesta järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveruovttuláhka geatnegahttá doaibmaovttadaga fuolahit beaivedivššu dorvvolaš ordnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidon turvallisuussuunnitelma on pelastussuunnitelmaa laajempi kokonaisturvallisuuden parantamiseen ja ylläpitoon tähtäävä asiakirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivedivššu dorvvolašvuođaplána lea viidásut go gádjunplána oppalašdorvvolašvuođa buorideapmái ja bajásdoallamii siktejeaddji áššegirji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvallisuussuunnitelmassa arvioidaan toimintaa uhkaavat vaarat ja selvitetään toiminnan riskit ottaen huomioon päivähoitoa säätelevien lakien keskeiset vaatimukset, toimintayksikön työsuojelun toimintaohjelma sekä työterveyshuollon työpaikkaselvitykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorvvolašvuođaplánas árvvoštallat doaimma uhkideaddji áitagiid ja čielggadit doaimma riskkaid ja váldit vuhtii lágaid, mat muddejit beaivedivššu guovddáš gáibádusaid, doaibmaovttadagaid bargosuodjaleami doaibmaprográmma sihke bargodearvvašvuohtačielggadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkastelun piiriin kuuluvat mm. toimintayksikön henkilöstö, hoidossa olevat lapset, toimintayksikössä vierailevat henkilöt, toimintayksikön ulko- ja sisätilat sekä toimintavälineet ja lähiympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamii gullet ee doaibmaovttadaga bargoveahka, mánát, geat leat divššus, doaibmaovttadagas galledeaddji olbmot, doaibmaovttadaga olgo- ja sissajit sihke doaibmagaskaoamit ja lagašbiras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisissa varhaiskasvatusyksiköissä toteutettava kulttuuriin liittyvä monipuolinen toiminta lasten kanssa mm. tulistelu, erilaisiin tapahtumiin ja retkiin osallistuminen vaatii etukäteisjärjestelyjä, yhteistyötä ja turvallisuusnäkökohtia huomioivaa suunnittelua sekä riittäviä henkilöstöresursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinovttadagas ollášuhtton kultuvrii gullevaš máŋggabealat doaibma mánáiguin ee. dolastallan, earálágan dáhpáhusaide ja reaissuide oassálastin gáibida válmmaštallamiid ovddalgihtii, ovttasbarggu ja dorvvolašvuođaoainnuid vuhtii váldi plánema sihke doarvái bargoveahkaresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Retkiä ym. voidaan järjestää yhteistyössä lapsen perheen, suvun ja resurssihenkilöstön kanssa, mutta myös näissä tilanteissa tulee toiminnasta vastaavan henkilöstön selvittää vastuu- ja turvallisuuskysymykset vanhempien kanssa etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reaissuid jed. sáhttá ordnet ovttasbargguin máná bearrašiin, sogain ja resursabargoveagain, muhto maiddái dáid diliin galgá doaimmas vástideaddji bargoveahka čielggadit ovddasvástádus- ja dorvvolašvuođagažaldagaid vánhemiiguin ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan lasten kuljetusohjeet sekä sovitaan tarvittaessa yhdessä lasten vanhempien kanssa kirjallisesti lasten osallistumisesta mm. moottorikelkka-, vene- ym. retkille ja niissä vaadittavista turvavälineistä (kypärät, pelastusliivit).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis dahkat mánáid fievrredanrávvagiid sihke soahpat dárbbašettiin ovttas máná vánhemiiguin girjjálaččat máná oassálastimis ee. mohtorgielká-, fanas- je. reaissuide ja dain gáibiduvvon dorvobiergasiin (suodjegahpirat, gádjunliivvat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.5. Erityinen tuki varhaiskasvatuksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.5. Sierra doarjja árabajásgeassimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisen lapsen kasvu, kehitys ja oppiminen on yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke máná šaddan, ovdáneapmi ja oahppan leat persovnnalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi tarvita tukea fyysisen, tiedollisen, taidollisen, tunne-elämän tai sosiaalisen kehityksensä osa-alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá dárbbašit doarjaga fysalaš, diđolaš, dáiddolaš, dovdoeallima dahje sosiála ovdáneami surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuen tarve voi syntyä silloin, kun lapsen kasvuolot vaarantuvat tai eivät turvaa hänen terveyttään ja kehitystään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga dárbu sáhttá boahtit dalle, go máná šaddandilit leat áitaga vuolde dahje eai dorvvas su dearvvašvuođa ja ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti varhaiskasvatuksen ja neuvolan tulee toimia kiinteässä yhteistyössä lasten oppimisvaikeuksien ja varhaisen tuen tarpeen tunnistamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eandalii árabajásgeassima ja rávvehaga doaibma galget leat giddes ovttasbarggus máná oahppanváttisvuođaid ja ára doarjaga dárbbu earuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun vanhemmat tai varhaiskasvatushenkilöstö havaitsevat lapsen kehityksessä viivästymistä tai poikkeavuutta, keskustellaan yhteisesti, mikä lapsen kehityksessä on yksilöllistä tai persoonallisuuden piirteitä ja missä on tuen tarvetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go vánhemat dahje árabajásgeassinbargoveahka áicet máná ovdáneamis bázahallama dahje spiehkkaseami, háleštit ovttas, mii máná ovdáneamis lea persovnnalaš dahje persovnnalašvuođa sárggus ja gos dárbbaša doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan lähtökohtia ovat lapsen yksilöllisyyden huomioiminen ja itsetunnon vahvistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma vuođđun lea máná persovnnalašvuođa vuhtii váldin ja iešdovddu nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimuus ja luottamuksellinen ilmapiiri lapsen vanhempien ja henkilöstön välillä luovat perustan toimivalle yhteistyölle lapsen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabasvuohta ja luohttámušlaš biras máná vánhemiid ja bargoveaga gaskkas dahket vuođu doaibmi ovttasbargui máná buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa arvioinnin tueksi hankitaan vanhempien kanssa sovitulla tavalla asiantuntijan lausunto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašettiin árvvoštallama doarjjan skáhppot áššedovdi cealkámuša vánhemiiguin sohppojuvvon vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavat tukitoimet aloitetaan heti kun tuen tarve on havaittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašlaš doarjjadoaimmat álggahuvvojit seammás go doarjaga dárbu lea gávnnahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetus on osa varhaiskasvatusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaoahpahus lea oassi árabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnalla on lakiin perustuva velvollisuus järjestää esiopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain lea lágas máinnašuvvon geatnegasvuohta ordnet ovdaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta voidaan järjestää joko päivähoidossa tai koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaoahpahusa sáhttá ordnet juogo beaivedivššus dahje skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin kun esiopetusta järjestetään päivähoitopaikassa, esiopetukseen sovelletaan täydentävänä myös päivähoidon lainsäädäntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ovdaoahpahus lea ordnejuvvon beaivedivššus, ovdaoahpahussii heivehit maiddái beaivedivššu láhkaásaheami dego dievasmahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielistä esiopetusta järjestetään perusopetuksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllus sámegielat ovdaoahpahus ordnejuvvo vuođđooahpahusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetusta toteutetaan perusopetuslain mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaoahpahus ordnejuvvo vuođđooahpahuslága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiopetuksen opetussuunnitelman perusteet ohjaavat valtakunnallisesti esiopetuksen sisältöä, laatua ja paikallisten opetussuunnitelmien laatimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaoahpahusa oahpahusplána vuođustusat stivrejit riikkaviidosaččat ovdaoahpahusa sisdoalu, kvalitehta ja báikkálaš oahpahusplánaid dahkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä annettavan esiopetuksen kielelliset tavoitteet ovat samat kuin muussakin esiopetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain addojuvvon ovdaoahpahusa gielalaš ulbmilat leat seammá go earáge ovdaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle tulee kasvatuksen ja opetuksen avulla antaa mahdollisuus omaksua myös saamelainen kulttuuriperintö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái galgá bajásgeassimiin ja oahpahusain addit vejolašvuođa oahppat maiddái sápmelaš kulturárbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetuksen painoalueita ovat saamelainen kulttuuri, erityisesti joiku ja käsityöt, elinkeinot, elämäntapa ja paikallinen luonto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa deaddočuoggát leat sápmelaš kultuvra, eandalii juoigan ja giehtaduojit, ealáhusat, eallinvuohki ja báikkálaš luondu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellisen ja kulttuuriperinteen jatkumista tulee edistää yhteistyössä paikallisen yhteisön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš ja kulturárbevieru joatkašuvvama galgá ovddidit báikkálaš servodagain ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.1. Kasvatuskumppanuus vanhempien ja suvun kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.1. Bajásgeassinguoibmávuohta vánhemiiguin ja sogain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvatuskumppanuus on suhde, jossa henkilöstö, vanhemmat ja lapsen huolenpitoon osallistuvat henkilöt tietoisesti sitoutuvat lapsen kasvun, kehityksen ja oppimisen tukemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassinguoibmávuohta lea gaskavuohta, mas bargoveahka, vánhemat ja máná fuolaheapmái oassálastán olbmot diđolaččat čatnasit máná šaddama, ovdáneami ja oahppama doarjumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuudessa vanhemmat, suku ja työntekijät ovat tasavertaisia, mutta erilaisia lapsen tuntijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoibmávuođas vánhemat, sohka ja bargoveahka leat dásseárvosaččat, muhto dovdet máná sierra láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kodin ja varhaiskasvatuspalveluiden vahva yhteistyö tukee lapsen äänen kuulumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná ruovttu ja árabajásgeassinbálvalusaid nana ovttasbargu doarju máná jiena gulloma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on oikeus osallistua, vaikuttaa ja tulla kuulluksi jokapäiväisissä askareissa ja leikeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea vuoigatvuohta oassálastit, váikkuhit ja beasat gullot juohkebeaivválaš doaimmain ja stohkosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen, perheen ja henkilöstön kanssa käytyjen keskustelujen pohjalta laaditaan lapsen varhaiskasvatussuunnitelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáin, bearrašiin ja bargoveagain háleštallamiid vuođul dahkkojuvvui máná árabajásgeassinplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen toimintaa ja suunnitelmia laadittaessa turvataan vanhempien ja lasten vaikuttamismahdollisuudet päivähoidon kehittämiseen ja arviointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima doaimma ja plánema dagadettiin dorvvastit vánhemiid ja máná váikkuhusvejolašvuođaid beaivedivššu ovddideapmái ja árvvoštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kumppanuus edellyttää myös sitä, että molemmilla osapuolilla on riittävästi tietoa toistensa kasvatusnäkemyksistä ja –tavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoibmávuohta gáibida maiddái dan, ahte goappáge oassebealis lea doarvái diehtu nuppi bajásgeassinoainnuin ja –vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheiden erilaisuuden ja erilaisten arvovalintojen tiedostaminen on kumppanuuden edellytys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašiid earáláganvuođa ja earálágan árvoválljemiid ádden lea guoibmávuođa gáibádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijällä on ammatillinen vastuu käynnistää ja ylläpitää kasvatuskumppanuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargis lea ámmátlaš ovddasvástádus vuolggahit ja bajásdoallat bajásgeassinguoibmávuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.2. Moniammatillinen yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.2. Má ŋ ggasuorggat ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatus, neuvola, esiopetus ja perusopetus muodostavat lapsen kehityksen kannalta johdonmukaisesti etenevän kokonaisuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassin, rávvehat, ovdaoahpahus ja vuođđooahpahus dahket máná ovdáneami dáfus njuolgguslaččat ovdáneaddji oppalašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kasvun ja kehityksen jatkuvuuden turvaamiseksi tiivis yhteistyö neuvoloiden, koulujen ja varhaiskasvatuspalveluiden välillä on tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná šaddama ja ovdáneami joatkevašvuođa dorvvasteapmin čavga ovttasbargu rávvehagaid, skuvllaid ja árabajásgeassinbálvalusaid gaskkas lea dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös neuvolan tehtävänä on edistää lapsen kasvua, kehitystä ja oppimista sekä tukea vanhempia heidän kotikasvatuksessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái rávvehaga bargun lea ovddidit máná šaddama, ovdáneami ja oahppama sihke doarjut vánhemiid sin ruovttubajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö suosittelee, että päivähoidon ja lastenneuvolan välillä on yhteisesti sovitut yhteistyö- ja tiedonvaihtomenettelyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriija ávžžuha, ahte beaivedivššu ja mánnárávvehaga gaskkas leat oktasaččat sohppojuvvon ovttasbargo- ja dieđulonohallanmeannudeamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monin paikoin on kehitetty 3- ja 5-vuotiaiden lasten kehityksen seurantaan vanhempien, neuvolan ja päivähoidon yhteistyömalli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga báikkis leat ovddidan 3- ja 5-jahkásaš mánáid ovddideami čuovvumii vánhemiid, rávvehaga ja beaivedivššu ovttasbargomálle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö on auttanut päiväkotihenkilökuntaa entistä paremmin tiedostamaan lapsen yksilöllisen tuen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea veahkehan beaivedikšobargoveaga ain buorebut leat diđolaš máná persovnnalaš dárbbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeinä varhaiskasvattajien yhteistyökumppaneina toimivat vanhempien lisäksi mm. lastenneuvola, koulu, psykologi, sosiaali- ja perhetyöntekijät, puhe-, toiminta- ja fysioterapeutti, erilaiset moniammatilliset työryhmät, hammashoito, seurakunta ja järjestöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš árabajásgeassima ovttasbargoguoibmin doibmet vánhemiid lassin ee. mánnárávvehat, skuvla, psykologa, sosiála- ja bearašbargit, hállan-, doaibma- ja fysioterapevta, earálágan máŋggasuorggat bargojoavkkut, bátnedikšu, searvegoddi ja organisašuvnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.3. Alueellinen ja rajat ylittävä yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.3. Guovlulaš ja rájáid rasttildeaddji ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa tehdään yhteistyötä paikallisella, alueellisella, rajat ylittävällä ja alkuperäiskansatasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis dahkat ovttasbarggu báikkálaš, guovlulaš, rájáid rasttildeaddji ja eamiálbmotdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on saamelaisalueen henkilöstöllä korostunut tarve yhteistyössä suunnitella ja kehittää saamelaista varhaiskasvatustoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bálvalusaid ovddidanfidnu áigge lea sámeguovllu bargoveagas badjánan dárbu ovttasbargguin plánet ja ovddidit sápmelaš árabajásgeassindoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijöiden välisen osaamisen vaihto edistää myös oman työn kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid gaskasaš dáidduid lonohallan ovddida maiddái iežas barggu ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämisen jatkaminen edellyttää säännönmukaisia verkostotapaamisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima ovddideami joatkin gáibida jeavddalaš fierbmedeaivvademiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden tulee voida pitää vuosittain kehittämis- ja suunnittelutilaisuuksia, joissa työntekijät voivat yhdessä pohtia miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuisivat parhaiten arjen kasvatuskäytännöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinovttadagat galget sáhttit doallat jahkásaš ovddidan- ja plánendilálašvuođaid, main bargit sáhttet ovttas smiehttat mo sápmelaš kulturárvvut ollašuvašedje buoremusat árgabeaivvi bajásgeassindoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö paikallisten kulttuuritoimijoiden kanssa vahvistaa lasten yhteyttä omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu báikkálaš kulturdoibmiiguin nanne máná oktavuođa iežas gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikallisten kulttuuritoimijoiden olisi hyvä huomioida toiminnassaan myös varhaiskasvatuksen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš kulturdoibmiid livččii doaimmasteaset buorre váldit árabajásgeassima dárbbuid vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kieli on yhteinen Pohjois-Kalotin alueella ja koltansaamen kieli Venäjällä ja Suomessa asuvien kolttasaamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella lea oktasaš Davvikálohta guovllus ja nuortalašgiella Ruoššas ja Suomas ássi nuortalaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille rajat ylittävä yhteistyö on luonnollista ja jatkuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide ovttasbargu rájáid rastá lea lunddolaš ja bistevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusyksiköiden yhteydenpito yli rajojen saamelaisten päiväkotien kanssa vahvistaa saamelaisten yhteenkuuluvuuden tunnetta ja kulttuurien tuntemusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinovttadagaid oktavuođadoallan sápmelaš beaiveruovttuid gaskka rájáid badjel rájáid nanne sápmelaš oktiigullevašvuođa dovddu ja kultuvrra dovdamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen kunnilla on sopimuksia Ruotsin ja Norjan lähialueen kuntien kanssa varhaiskasvatuspalvelujen ostosta yli rajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu gielddain leat soahpamušat Ruoŧa ja Norgga lagašguovllu gielddaid gaskka árabajásgeassinbálvalusaid oastimis rájá rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös muilla alkuperäiskansoilla on samanlaisia haasteita oman kielen, kulttuurin ja yhteisöllisyyden ylläpitämiseksi ja vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái eará eamiálbmogiin lea seammasullasaš hástalusat iežas giela, kultuvrra ja servodatlašvuođa bajásdoallamis ja nannemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön on hyvä tutustua muiden alkuperäiskansojen hyviin käytäntöihin kielen ja kulttuurin siirtämiseksi tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinbargovehkii lea ávkin oahpásmuvvat maiddái eará eamiálbmogiid buorre geavadagaide giela ja kultuvrra sirdimis boahttevaš sohkabuolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansayhteistyö on aloitettu saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toimesta lastenkulttuurin osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotovttasbargu lea álggahuvvon sápmelaš kulturguovddáža doaimmas mánáidkultuvrra oasis. 8. SÁPMELAŠ ÁRABAJÁSGEASSIMA OVDDIDEAPMI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kielten uhanalaisuus edellyttää viranomaisilta positiivista erityiskohtelua, jolla kielten säilyminen ja uusille sukupolville siirtyminen voidaan turvata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmoga gielaid áitatvulošvuohta gáibida virgeoapmahaččain positiivva meannudeami, mainna gielaid seailun ja ođđa sohkabuolvvaide sirdašuvvan sáhttá dorvvastuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmallisen kielen- ja kulttuurinelvyttämisohjelman laatiminen varhaiskasvatukseen ja perusopetukseen auttaisi palauttamaan saamen kielen sen menettäneille saamelaisille sekä tekemään saamen kielistä saamelaisyhteiskuntaa kannattelevan voimavaran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaid mielde dahkkojuvvon giela- ja kulturealáskahttinprográmma dahkan árabajásgeassimii ja vuođđooahpahussii máhcahivččii sámegiela dan manahan sápmelaččaide sihke dagašii sámegielain sámeservodaga bajásdoalli fámu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen haasteena on erityisesti koltta- ja inarinsaamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin tekeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima hástalussan lea eandalii nuortalaš- ja anárašgielat árabajásgeassima dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen materiaalipankin kehittäminen internettiin on tärkeää saamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin kokoamiseksi yhteen varhaiskasvatushenkilöstön ja vanhempien käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš materiálabáŋkku dahkan internehttii lea dehálaš sámegielat árabajásgeassinmateriála oktii čohkkemii. Dát báŋku livččii oaivvilduvvon árabajásgeassinbargoveaga ja vánhemiid atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen sisällön kehittäminen on perustyön osana tehtävää työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima sisdoalu ovddideapmi lea bargu, man galgá bargat vuođđobarggu olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toiminnan edellytysten kehittämiseksi on tärkeää kiinnittää huomiota pienryhmien muodostamismahdollisuuteen, toimintaan, tiloihin ja välineisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogalaš doaimma eavttuid ovddideapmin lea dehálaš giddet fuopmášumi smávvajoavkkuid ceggenvejolašvuođaide, doibmii, sajiide ja gaskaomiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön työolosuhteiden kehittämiseksi on tärkeää huomioida henkilöstön koulutusmahdollisuudet ja työssä jaksaminen. Henkilöstö tarvitsee tukea ja ohjausta saamen kieleen ja kulttuuriin liittyvien pedagogisten käytäntöjen tunnistamisessa, arvioimisessa ja kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoveaga bargodiliid ovddideapmin lea dehálaš váldit vuhtii bargoveaga skuvlenvejolašvuođaid ja barggus veadjima Bargoveahka dárbbaša doarjaga ja stivrema sámegillii ja kultuvrii gullevaš pedagogalaš geavadagaid earuheamis, árvvoštallamis ja ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman työn kehittäminen auttaa näkemään työtä uudessa valossa, nostamaan sen arvostusta, tunnistamaan omaa osaamista sekä omaksumaan uusia työtapoja ja –menetelmiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas barggu ovddideapmi veahkeha oaidnit barggu ođđa čalmmiiguin, loktet dan árvvus atnima, earuhit iežas máhttima sihke oahppat ođđa bargovugiid ja –</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisen haasteena ovat saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana luodun kehittämisverkoston ylläpitäminen, yhteistyöedellytysten turvaaminen sekä henkilöstön ja vanhempien osallisuuden vahvistaminen kehittämistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>metodaid. Ovddideami hástalussan lea sápmelaš bálvalusaid ovddidanfidnu áiggedahkkon ovddidanfierpmádaga bajásdoallan, ovttasbargoeavttuid dorvvasteapmi sihke bargoveaga ja vánhemiid oasálašvuođa nannen ovddidanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen ohjauksesta ja johtamisesta vastaavilla tahoilla on myös keskeinen rooli kehittämistyön etenemisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima stivremis ja jođiheamis vástideaddji beliiguin lea maiddái guovddáš rolla ovddidanbarggu ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämistyössä on noussut esiin resurssien puute, joka vaikeuttaa yhteistyön tekemistä ja toiminnan kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bálvalusaid ovddidanbarggus lea badjánan resurssaid váilevuohta, mii dahká ovttasbarggu bargama ja doaimma ovddideami váttisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella tarvitaan koko alueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatusohjaaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus dárbbašuvvo oppa guovllu oktasaš sápmelaš árabajásgeassinstivrejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusohjaajan tehtäviin kuuluisi päivähoidon, kielipesien, esiopetuksen ja neuvoloiden kanssa tehtävä yhteistyö sekä ohjaus ja tiedottaminen saamen kieleen, kulttuuriin, kasvatukseen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinstivrejeaddji bargguide gulašedje beaivedivššuin, giellabesiiguin, ovdaoahpahusain ja rávvehagaiguin dahkkon ovttasbargu sihke stivren ja dieđiheapmi sámegiela, kultuvrra, bajásgeassima ja máŋggagielatvuhtii guoskevaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.1. Varhaiskasvatuksen henkilöstön saatavuus, koulutus ja osaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.1. Árabajásgeassima bargoveaga oažžun, skuvlen ja máhttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen suurimpana haasteena on saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima stuorámus hástalussan lea sámegielat skuvlejuvvon bargoveaga oažžun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisista lähtökohdista suunniteltua ammatillista ja korkea-asteen koulutusta tulisi voida opiskella saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš vuolggačuoggáin plánejuvvon ámmátlaš ja allaskuvladási skuvlejumi galggašii sáhttit oažžut sápmelaččaid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa ei järjestetä saamenkielistä varhaiskasvatusalan koulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas eai lágit sámegielat árabajásgeassinsuorggi skuvlejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopistossa, opettajankoulutuslaitoksessa on kiintiö (2 paikkaa) syntyperäisille saamenkieliselle lastentarhanopettajahakijoille suomenkieliseen koulutukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universiteahta, oahpaheaddjiskuvlenlágádusas, lea earri (2 báikki) riegádeamis sámegielagiidda mánáidgárdeoahpaheaddjiohcciide suomagielat skuvlejupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähin saamelaista varhaiskasvatusopetusta tarjoava korkeakoulu sijaitsee PohjoisNorjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagamus sápmelaš árabajásgeassinoahpahusa fálli allaskuvla lea Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaisilla saamenkielisillä on oikeus hakeutua Norjaan opiskelemaan lastentarhanopettajiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomabeale sámegielagiin lea vuoigatvuohta ohcat Norgii oažžut skuvlejumi mánáidgárdeoahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Inarissa on järjestetty sosiaali- ja terveysalan perustutkintoon johtavaa lähihoitajakoulutusta vuodesta 1997 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu oahpahusguovddážis Anáris lea ordnejuvvon sosiála- ja dearvvašvuođasuorggi vuođđodutkosii doalvu lagašdivššárskuvlejumi jagi 1997 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on helpottanut äidinkieleltään saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen lea dahkan álkibun eatnigielat sámegielat skuvlejuvvon bargoveaga oažžuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetussuunnitelmaan sisältyy kaikille yhteisenä vain 2 opintoviikkoa saamen kielen opetusta ja 2 (ov) monikulttuurisuus opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusplánii gullá buohkaide oktasažžan dušše 2 oahppavahku sámegielat skuvlejupmi ja 2 (ov) máŋggakultuvrrat oahput.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaasti valittaviin opintoihin (10 ov) voi sisällyttää saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friija válljejuvvon oahpuide (10 ov) sáhttá váldit sámegiela ja kultuvrra oahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella järjestettäviin koulutuksiin tulisi sisällyttää huomattavasti enemmän saamen kielen ja kulttuurin opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus ordnejuvvon skuvlejumiide galggašii váldot olu eanet sámegiela ja kultuvrra oahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön työtehtävät ovat pedagogisesti, sosiaalisesti ja yhteiskunnallisesti muuttuneet vaativammiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinbargoveaga barggut leat pedagogalaččat, sosiálalaččat ja servodatlaččat rievdan eambo gáibideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten kielitaidon erilainen taso ja yksilölliset tarpeet asettavat työntekijöille omat lisähaasteensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná gielladáiddu earálágan dássi ja persovnnalaš dárbbut dahket bargiide iežas lassihástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksessa aikuisten keskinäiset suhteet ja työssä jaksaminen heijastuvat lapsiin ja hoitopaikan ilmapiiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassimis ollesolbmuid gaskanas gaskavuođat ja barggus veadjin čuhcet mánáide ja bargobáikki birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää panostaa henkilöstön työssä jaksamiseen, työnohjaukseen ja kouluttautumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš deattuhit bargoveaga barggus veadjima, bargostivrema ja skuvlejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvattajan on hyvä pohtia omia toimintatapojaan ja keskustella erilaisten tilanteiden aiheuttamista tunteista ja reagointitavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásgeassái lea buorre smiehttat iežas doaibmavugiid ja háleštallat earálágan diliid bokte boahtán dovdduin ja reagerenvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstö tarvitsee tukea ja osaamisen vahvistamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinbargoveahka dárbbaša doarjaga ja máhttima nannema</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- pedagogisten käytäntöjen ja menetelmien arvioimisessa ja kehittämisessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- pedagogalaš geavadagaid ja metodaid árvvoštallamis ja ovddideamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yhdenmukaistamisprosessin vaikutusten ja järjestelmien tunnistamisessa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- seammaláganiindahkanproseassa váikkuhusaid ja vuogádagaid earuheamis;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>miten ne ohjaavat ajattelua ja toimintaa (kolonialismi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mo dat stivrejit jurddašeami ja doaimma (kolonialisma)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- lasten saamen kielen ja kulttuurin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- máná sámegiela ja kultuvrra nannemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamen kielissä ja kulttuureissa - oman saamelaisen ammatti-identiteetin vahvistamisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- sámegielain ja kultuvrras - iežas sápmelaš ámátidentitehta nannemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamelaisen kulttuurin lähtökohdista tapahtuvan varhaiskasvatuksen tavoitteiden, sisällön ja toimien suunnittelussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- sápmelaš kultuvrra vuolggačuoggáin dáhpáhuvvan árabajásgeassima ulbmiliid, sisdoalu ja doaimmaid plánemis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kulttuuriymmärryksen merkityksestä kielen ja kulttuurin säilyttäjänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- kulturáddejumi mearkkašumis giela ja kultuvrra seailluheaddjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on ilmennyt tarve suunnitella ja järjestää koulutusta kielipesähenkilöstölle ja vanhemmille saamen kielen ja kulttuurin elvyttämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- máŋggagielatvuohtaskuvlejumis sápmelaš bálvalusaid ovddidanfidnu áigge lea ilbman dárbu plánet ja ordnet skuvlejumi giellabeassebargovehkii ja vánhemiidda sámegiela ja kultuvrra ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.2. Varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.2. Árabajásgeassinbálvalusaid má ŋ ggahámatvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perhe- ja työelämän yhteensovittamiseksi tulisi kehittää saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuutta järjestämällä avointa kerho- ja leikkitoimintaa sekä osa-aikaisia varhaiskasvatuspalveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš bearaš- ja bargoeallima oktiiheiveheapmin galggašii ovddidit sámegielat árabajásgeassinbálvalusaid máŋggaláganvuođa nu, ahte ordnet rabas riekkes- ja stoahkandoaimma sihke oasseáigásaš árabajásgeassinbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monimuotoistaminen mahdollistaisi paremmin saamelaisten perinteisistä ja yhdistelmäelinkeinoista toimeentulonsa saavien perheiden tarpeiden huomioimisen päivähoitoaikojen järjestelyissä ja hoitomuotojen toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggaláganvuohta dagašii vejolažžan buorebut sápmelaččaid árbevirolaš ja lotnolasealáhusain birgejumi oažžu bearrašiid dárbbuid vuhtii váldima beaivedikšunáiggiid ordnemiin ja dikšunhámiid ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liite 1. VARHAISKASVATUSTA OHJAAVAT SOPIMUKSET JA LAIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielddus 1. SOAHPAMUŠAT JA LÁGAT, MAT STIVREJIT ÁRABAJÁSGEASSIMA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainväliset sopimukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš soahpamušat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen arvopohjaa linjaavat monet kansainväliset sopimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima árvvuid linnjáid čájehit máŋggat riikkaidgaskasaš soahpamušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut monia kansainvälisiä sopimuksia, joilla se sitoutunut saamelaisten kielen ja kulttuurin säilyttämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma le ratifiseren máŋggaid riikkaidgaskasaš soahpamušaid, maiguin dat lea čatnasat sápmelaččaid giela ja kultuvrra seailluheapmái ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia ovat mm. Alueellisia kieliä tai vähemmistökieliä koskeva Eurooppalainen peruskirja (SopS 23/1998) ja Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus (SopS 2/1998), KP-sopimus (SopS 7/1976) ja Lapsen oikeuksien sopimus (SopS60/1991).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkárat leat ee. Guovlulaš gielaid ja unnitlogu gielaid guoskevaš Eurohpalaš vuođđogirji (SopS 23/1998) ja Nášuvnnalaš unnitlogugielaid guoskevaš vuođđorápmasoahpamuš (SopS 2/1998), KP-soahpamuš (SopS 7/1976) ja Máná vuoigatvuođaid soahpamuš (SopS 60/1991).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2007 hyväksytty YK:n alkuperäiskansoja koskeva julistus osoittaa moraalisena asiakirjana myös suuntaa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien kehittymiselle tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 dohkkehuvvon ON eamiálbmogiid guoskevaš julggaštus čujuha morálalaš áššegirjin maiddái háltelinnjá eamiálbmogiid olmmošvuoigatvuođaid ovdáneapmái boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen oikeuksien sopimus velvoittaa sopimusvaltiota turvaamaan lapsille osuuden yhteiskunnan voimavaroista, oikeuden osallistua itseään koskevaan päätöksentekoon ja yhteiskuntaelämään sekä oikeuden suojeluun ja huolenpitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná vuoigatvuođaid soahpamuš geatnegahttá soahpamušstáhta dorvvastit mánnái ossodaga servodaga resurssain, vuoigatvuođa oassálastit alcces guoskevaš mearrádusaide ja servodateallimii sihke vuoigatvuođa suodjaleapmái ja fuolaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivähoidossa lapsen osallisuudessa on kyse yhteisöön kuulumisesta ja siihen vaikuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivedivššus máná oasalašvuođas lea jearaldat servodahkii gullamis ja dasa váikkuheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksessa painotetaan lapsen edun näkökulmaa kaikissa lasta koskevissa toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamušas deattuhit máná ovddu viŋkila buot máná guoskevaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen lainsäädäntö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma láhkaásaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain perusoikeussäännöksissä varhaiskasvatuksen toteuttamisessa keskeisiä oikeuksia ovat yhdenvertaisuus, ihmisarvon loukkaamattomuus, yksilön vapauden ja oikeuksien turvaaminen, uskonnonvapaus, lapsen oikeutta osallistua ja vaikuttaa oman arkensa ja kehitystasonsa kannalta tärkeisiin asioihin sekä kielelliset ja kulttuuriset oikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága vuođđovuoigatvuođaásahusain árabajásgeassima guovddaš vuoigatvuođat leat ovttaveardásašvuohta, olmmošárvvu loavkitmeahttunvuohta, ovttaskasfriijavuohta, vuoigatvuođaid dorvvasteapmi, oskku friijavuohta, máná vuoigatvuohta oassálastit ja váikkuhit iežas árgabeaivvi ja ovdánandási dáfus dehálaš áššiide sihke gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslain mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan (PL 17.3 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđolága mielde sápmelaččain lea eamiálbmogin vuoigatvuohta bajásdoallat ja ovddidit gielas ja kultuvrras (PL 17.3 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisen vallan velvollisuutena on perustuslain 22 §:n mukaan turvata perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien toteutuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš válddi geatnegasvuohta lea vuođđolága 22 § mielde dorvvastit vuođđovuoigatvuođaid ja olmmošvuoigatvuođaid ollašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perusoikeussäännös yhdessä 22 §:n kanssa velvoittaa julkista valtaa tukemaan saamelaisen alkuperäiskansan oman kielen ja kulttuurin kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid vuođđovuoigatvuođanjuolggadus ovttas 22 §:ain geatnegahttá almmolaš válddi doarjut sápmelaš eamiálbmoga giela ja kultuvrra ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisistä oikeuksista on säädetty saamen kielilaissa (1086/03).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš gielalaš vuoigatvuođain lea meroštallon sámi giellalágas (1086/03).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut varhaiskasvatuksessa huomioitavat lait ja yleiset linjaukset: yhdenvertaisuuslaki, laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista, laki sosiaalihuollon ammatillisen henkilöstön kelpoisuusvaatimuksista ja varhaiskasvatussuunnitelman perusteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará árabajásgeassimis vuhtii váldojuvvon lágat ja almmolaš linnjágeassimat: ovttaveardásašvuođaláhka, láhka sosiálafuolahusa áššehasa sajádagas ja vuoigatvuođain, láhka sosiálafuolahusa ámmátlaš bargoveaga dohkálašvuođagáibádusain ja árabajásgeassinplána vuođustusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki lasten päivähoidosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka mánáid beaivedivššus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annettu laki (875/1981) velvoittaa kuntia huolehtimaan siitä, että lasten päivähoitoa voidaan antaa lapsen äidinkielenä olevalla saamen kielellä (11 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid beaivedivššus addojuvvon láhka (875/1981) geatnegahttá gielddaid atnit fuola, ahte mánáid beaivedivššu sáhttá fállat máná eatnogiellan sámegillii (11 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten päivähoidosta annetun asetuksen (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mukaan lasten päivähoidon kasvatustavoitteisiin kuuluu muun muassa saamelaisten oman kielen ja kulttuurin tukeminen yhteistyössä kyseisen kulttuurin edustajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid beaivedivššus addojuvvon ásahusa (239/1973) 1 a § (1336/1994) mielde máná beaivedivššu ulbmiliidda gullá earret eará sápmelaččaid iežas giela ja kultuvrra doarjun ovttasbargguin dán kultuvrra ovddasteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liite 2. YK:N LASTEN OIKEUKSIEN SOPIMUS LYHYESTI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielddus 2. ON MÁINÁID VUOIGATVUO Đ AID JULGGAŠTUS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen alle 18-vuotias on lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Juohkehaš vuollel 18-jahkásaš lea manna 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Lapsen oikeudet kuuluvat jokaiselle lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná vuoigatvuođat gullet juohke mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ketään lasta ei saa syrjiä hänen tai hänen vanhempiensa ominaisuuksien, mielipiteiden tai alkuperän vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná ii oaččo soardit su dahje su váhnemiid iešvuođaid, oaiviliid dahje máttuid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia koskevia päätöksiä tehtäessä on aina ensimmäiseksi otettava huomioon lapsen etu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Mánnái guoskevaš mearrádusaid dahkamis galgá álo váldit vuosttamužžan vuhtii máná ovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Valtion on toteutettava Lapsen oikeuksien sopimuksen määräämät oikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Stáhta galgá ollašuhttit vuoigatvuođaid, maid Mánáid vuoigatvuođaid soahpamuš mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5. Valtion on kunnioitettava vanhempien tai muiden lapsen huoltajien vastuuta, oikeuksia ja velvollisuuksia lapsen kasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Stáhta galgá gudnejahttit váhnemiid dahje eará máná fuolaheddjiid ovddasvástádusa, vuoigatvuođaid ja geatnegasvuođaid máná šaddadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Lapsella on oikeus elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Mánás lea vuoigatvuohta eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtion on taattava mahdollisimman hyvät edellytykset lapsen henkiinjäämiselle ja kehitykselle omaan tahtiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta galgá dáhkidit nu buriid eavttuid go vejolaš máná ceavzimii ja čálgamii su iežas čálganmuttu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi on rekisteröitävä heti syntymän jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. Mánná galgá registrerejuvvot dalán riegádeami maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syntyneellä lapsella on oikeus nimeen ja kansalaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riegádan mánás lea vuoigatvuohta nammii ja riikkavulošvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on oikeus tuntea vanhempansa ja olla ensisijaisesti heidän hoidettavanaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea vuoigatvuohta dovdat váhnemiiddis ja orrut vuosttažettiin sudno divššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on oikeus säilyttää henkilöllisyytensä, kansalaisuutensa, nimensä ja sukulaissuhteensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Mánás lea vuoigatvuohta seailluhit iežas identitehta, riikkavulošvuođa, nama ja fuolkegaskavuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9. Lapsella on lähtökohtaisesti oikeus elää vanhempiensa kanssa, jos hänellä on hyvä ja turvallista olla heidän kanssaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. Álgovuolggalaččat mánná galgá beassat eallit iežas váhnemiiguin, juos sus lea buorre ja oadjebas dilli sudno luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmistaan erossa asuvalla lapsella on oikeus tavata ja pitää säännöllisesti yhteyttä kumpaankin vanhempaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás, guhte ii ása váhnemiiddis luhtte, lea vuoigatvuohta deaivat guktuid váhnemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaaminen voidaan estää, jos se on lapsen edun vastaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami sáhttá eastit dalle, juos dat lea máná ovddu vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10. Jos lapsi ja hänen vanhempansa joutuvat eri valtioihin, on valtion velvollisuus käsitellä hakemus perheen jälleenyhdistämiseksi myönteisesti ja viivyttelemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Juos mánná ja su váhnemat gártet guhtege sierra riikkaide, stáhtas lea geatnegasvuohta gieđahallat ohcamuša bearraša ovttastahttimii miehtemielalaččat ja ájitkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11. Valtion pitää estää lasten laiton kuljettaminen maasta toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11. Stáhta galgá caggat mánáid lágahis doalvuma riikkas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12. Lapsella on oikeus vapaasti ilmaista mielipiteensä kaikissa itseään koskevissa asioissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Mánás lea vuoigatvuohta iežas oaiviliidda buot áššiin, mat gusket su. Máná oaivil galgá váldojuvvot vuhtii su agi ja čálganmuttu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13. Lapsella on mielipiteidensä ilmaisemiseksi oikeus hakea, vastaanottaa ja levittää tietoa ja ajatuksia vapaasti, kunhan se ei loukkaa muiden oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13. Mánás lea oaiviliiddis ovdanbuktimii vuoigatvuohta ohcat, váldit vuostá ja juohkit dieđu ja jurdagiid lupmosit, go dat fal ii čuoza eará olbmuid vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14. Lapsella on oikeus ajatuksen-, omantunnon ja uskonnonvapauteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Mánás lea vuoigatvuohta jurdda-, oamedovdo- ja oskkoldatluomusvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15. Lapsella on oikeus liittyä yhdistyksiin ja toimia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15. Mánás lea vuoigatvuohta searvat servviide ja doaibmat dain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16. Lapsella on oikeus yksityisyyteen, kotirauhaan ja kirjesalaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16. Mánás lea vuoigatvuohta priváhtavuhtii, ruovtturáfái ja reivesuollemasvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17. Lapsella on oikeus saada tiedotusvälineiden kautta sellaista tietoa, joka on tärkeää hänen kehityksensä ja hyvinvointinsa kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. Mánás lea vuoigatvuohta oažžut dieđihangaskaomiid bokte dakkár dieđu, mii lea dehálaš su ahtanuššama ja buresbirgema dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18. Vanhemmilla on ensisijainen ja yhteinen vastuu lapsen kasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. Váhnemiin lea vuosttamuš ja oktasaš ovddasvástádus máná šaddadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heillä on oikeus saada tukea tehtäväänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea vuoigatvuohta oažžut dasa doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>19. Lasta on suojeltava kaikelta väkivallalta, välinpitämättömältä kohtelulta ja hyväksikäytöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. Máná galgá suodjalit buotlágán veahkaválddis, berošmeahttun meannudeamis ja buorringeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>20. Lapsella, joka ei voi elää perheensä kanssa, on oikeus saada erityistä suojelua ja tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20. Mánás, guhte ii sáhte eallit iežas bearrašiin, lea vuoigatvuohta oažžut earenomáš suoji ja doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>21. Lapsia voidaan adoptoida, jos se on lapsen kannalta paras vaihtoehto 22. Pakolaislapsella on oikeus saada tarvitsemansa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21. Mánná sáhttá adopterejuvvot, juos dat lea su dáfus buoremus molssaeaktu. 22. Báhtareaddjimánás lea vuoigatvuohta oažžut earenoamáš divššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>23. Vammaisen lapsen pitää saada parasta mahdollista hoitoa ja apua, joka edistää hänen itseluottamustaan ja osallistumistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23. Lámis mánná galgá oažžut buoremus vejolaš divššu ja veahki, mii ovddida su iešluohttámuša ja oassálastima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>24. Lapsella on oikeus elää mahdollisimman terveenä ja saada tarvitsemansa terveyden- ja sairaudenhoito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. Mánás lea vuoigatvuohta eallit nu dearvan go vejolaš ja oažžut dárbbus mielde dearvvaš- ja buozalmasvuođadivššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>25. Syntymäkotinsa ulkopuolelle sijoitetulla lapsella on oikeus hänelle annetun hoidon ja hänen sijoituksensa perusteiden ajoittaiseen tarkistamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25. Šaddanruovttu olggobeallái gártan mánás lea vuoigatvuohta dasa, ahte su dikšu ja su dikšui bidjama ákkat dárkkistuvvojit gaskkohagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>26. Lapsella on oikeus sosiaaliturvaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26. Mánás lea vuoigatvuohta sosiáladorvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>27. Lapsella on oikeus hänen kehityksensä kannalta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27. Mánás lea vuoigatvuohta eallindássái, mii lea dárbbašlaš su ahtanuššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>28. Lapsella on oikeus saada maksuttomasti perusopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>28. Mánás lea vuoigatvuohta oažžut vuođđooahpahusa nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>29. Koulutuksen on kehitettävä lapsen yksilöllisiä taitoja, ihmisoikeuksien sekä lapsen oman kielen ja kulttuurin kunnioitusta, vastuullista kansalaisuutta, suvaitsevaisuutta sekä ympäristön suojelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>29. Skuvlen galgá gárgehit máná ovttaskas dáidduid ja bajidit máná olmmošvuoigatvuođaid ja iežas giela ja kultuvrra gudnejahttima, vásttolaš riikkavulošvuođa, utnolašvuođa, sohkabeliid dásseárvvu ja birrasa gáhttema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30. Vähemmistöryhmään tai alkuperäiskansaan kuuluvalla lapsella on oikeus omaan kulttuuriinsa, uskontoonsa ja kieleensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30. Unnitlohkui dahje eamiálbmogii gullevaš mánás lea vuoigatvuohta iežas kultuvrii, oskui ja gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>31. Lapsella on oikeus lepoon, leikkiin ja vapaa-aikaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31. Mánás lea vuoigatvuohta vuoiŋŋastit ja duhkoraddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sekä taide- ja kulttuurielämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea maiddái vuoigatvuohta friddjaáigái ja dáidda- ja kultureallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>32. Lapsella ei saa teettää työtä, joka haittaa hänen opintojaan tai vahingoittaa hänen terveyttään tai kehitystään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>32. Mánnái ii oaččo barggahit barggu, mii hehtte su oahpuid dahje vahágahttá su dearvvašvuođa dahje ahtanuššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>33. Lasta on suojeltava huumeilta ja laittomalta huumekaupalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>33. Máná galgá suodjalit gárrenávdnasiin ja lobihis gárrenávdnasiid vuovdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>34. Lasta on suojeltava kaikenlaiselta seksuaaliselta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>34. Máná galgá suodjalit buotlágán seksuála buorringeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>35. Valtioiden on estettävä lapsikauppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>35. Stáhtat galget caggat mánáid gávppašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>36. Lasta on suojeltava kaikelta hänen hyvinvointiaan uhkaavalta hyväksikäytöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>36. Máná galgá suodjalit buotlágan buorringeavaheamis, mii áitá su buresbirgejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>37. Lasta ei saa kiduttaa. Lasta ei saa rankaista julmalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>37. Máná ii oaččo biinnidit iige ráŋggáštit olmmošmeahttumit dahje badjelgeahččanvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen vangitsemisen tulee olla viimesijainen keino ja silloinkin on huomioitava hänen ikänsä mukaiset tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná giddagassii bidjan galgá leat maŋimuš čoavddus ja dallege ferte váldojuvvot vuhtii su agi miel dárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>38. Alle 18-vuotiasta ei saa värvätä armeijaan eikä hän saa osallistua sodankäyntiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>38. Vuollel 18-jahkásacca ii oaččo váldit soahtevehkii iige son oaččo oassálastit soahtái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseellisissa selkkauksissa on suojeltava lapsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buotlágan doaimmain, main leat vearjjut mielde, máná galgá suodjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>39. Väärinkäytösten uhriksi joutunutta lasta on autettava toipumaan ja hänen sopeutumistaan yhteiskuntaan on edistettävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* 39. Vearredaguid gillájeaddjin gártan máná galgá veajuidahttit ja su vuogáiduvvama servodahkii galgá doarjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>40. Lakia rikkonutta lasta on suojeltava ja hänen oikeuksiaan on kunnioitettava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>40. Lága rihkkon máná galgá várjalit ja su vuoigatvuođaid galgá gudnejahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>41. Jos valtion kansallinen lainsäädäntö turvaa lapselle paremmat oikeudet kuin tämä sopimus, sitä on noudatettava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>41. Juos stáhta sisriikkalaš láhkamearrideapmi dáhkida mánáide buoret vuoigatvuođaid go dát soahpamuš, de dan galgá čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>42. Valtion on huolehdittava, että kaikki kansalaiset tietävät lapsen oikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>42. Stáhta galgá atnit ávvira das, ahte buot riikkavuložat dihtet mánáid vuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>43. - 54.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>43. Dán soahpamuša čuovvuma bearráigeahččá ON:a máná vuoigatvuođaid komitéa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä artiklat ovat päätöksiä sopimukseen liittymisestä, muuttamisesta, valvonnasta, siitä raportoimisesta ja sopimuksen muusta voimassaolosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>44.–54. Dát artiklat leat mearrádusat soahpamuššii searvamis, rievdadeamis, dan raporteremis ja soahpamuša eará fámus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen saamenkielinen päiväkoti Gollerássi, Karigasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Ahkerádji bajiduvvon lassibeavdegirjjis 15 jagis 18 jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
