<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.avi.fi/web/avi/elinkeinot#.WR69wMYvHNQ</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="elinkeinot_.wr69ucyvhnq.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="fidnut_.wr69ssyvhnq.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Elinkeinot - Aluehallintovirasto</p>
<p>› Graafinen versio</p>
<p xml:lang="fkv">Henkilöhaku</p>
<list><p type="listitem">Alkoholi</p>
<p type="listitem">Kiinteistönvälitys</p>
<p type="listitem">Kilpailun valvonta</p>
<p type="listitem">Kuluttaja-asiat</p>
<p type="listitem">Raha ja omaisuus</p>
<p type="listitem">Rahanpesulain valvonta</p>
<p type="listitem">Talous- ja velkaneuvonta</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Tekijänoikeus</p>
</list><p xml:lang="koi">2016-02-16</p>
<p>Aluehallintovirasto (AVI) on elinkeinoasioissa muun muassa alkoholielinkeinon sekä kilpailu- ja kuluttaja-asioiden alueellinen asiantuntija-, lupa- ja valvontaviranomainen.</p>
<p>Alkoholihallinnon tavoitteena on ehkäistä alkoholipitoisista aineista aiheutuvia yhteiskunnallisia, sosiaalisia ja terveydellisiä haittoja kulutusta ohjaamalla. AVIt myöntävät alkoholijuomien anniskelu- ja vähittäismyyntiluvat alueillaan sekä valvovat luvanhaltijoiden toimintaa.</p>
<p>Kilpailu- ja kuluttajahallinnossa sekä elinkeinovalvonnassa tavoitteena on edistää tervettä ja toimivaa taloudellista kilpailua, kuluttajansuojan ja kansalaisten taloudellisen turvallisuuden toteutumista sekä elinkeinonharjoittajien tasapuolisia toimintaedellytyksiä. AVIn tehtävät vaihtelevat perintätoimistojen, luotonantajien sekä kiinteistönvälitysliikkeiden valvonta- ja lupatehtävistä hintojen ilmoittamisen valvontaan.</p>
<p>AVIn toimintaa elinkeinoasioissa ohjaa lainsäädäntö, ministeriöt sekä yhteistyö muiden virastojen kuten Valviran ja Kilpailu- ja kuluttajaviraston kanssa.</p>
<p>AVIn lupia ja valvontaa tarvitaan mm. seuraavilla tehtäväalueilla:</p>
<list><p type="listitem">alkoholin vähittäismyynnin ja anniskelun lupa- ja valvonta-asiat</p>
<p type="listitem">alkoholijuomien mainonnan valvonta</p>
<p type="listitem">kilpailun valvonta ja kuluttaja-asiat, kuten hintojen ilmoittamisen valvonta</p>
<p type="listitem">luotonantajat, perintätoimistot sekä kiinteistön- ja vuokranvälitysliikkeet</p>
<p type="listitem">talous- ja velkaneuvontapalvelujen saatavuus</p>
</list><p type="title" xml:lang="fkv">Tiedotteita</p>
<list><p type="listitem">Maistraattien palveluja Verkkomaistraatista</p>
<p type="listitem">Itä-Suomessa käsiteltiin vuonna 2016 yhteensä 945 alkoholin anniskelu- ja vähittäismyyntilupaa koskevaa asiaa (Itä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Avoin data ja tilastot maistraatissa</p>
<p type="listitem">Elli Aaltonen: Suhtaudun kriittisimmin vähittäismyynnin alkoholijuomien enimmäisvahvuuden korotukseen - ratkaisut alkoholiasioissa kostautuvat nopeasti (Itä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Paikallisuus ja kansainvälisyys yhdessä tuovat alueille uutta elinvoimaa - Elli Aaltonen Saimaan korkeakouluseminaarissa Savonlinnassa (Itä-Suomi)</p>
</list><p xml:lang="nno">RSS  (Opens New Window)</p>
<p>Päivitetty</p>
<p>Tulosta</p>
<p xml:lang="fit">Jaa</p>
<p type="title">Oikopolut</p>
<p xml:lang="koi">2015-03-31</p>
<list><p type="listitem">Yksityiset sosiaalipalvelut</p>
<p type="listitem">Yksityiset terveyspalvelut</p>
<p type="listitem">Vesitalousluvat</p>
<p type="listitem">Ympäristöluvat</p>
<p type="listitem">Asiointi</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Henkilöhaku</p>
</list><p type="title">Muualla verkossa</p>
<p xml:lang="koi">2013-05-20</p>
<list><p type="listitem">Kilpailu- ja kuluttajavirasto</p>
</list><p type="title" xml:lang="fkv">Alueelliset linkit</p>
<p xml:lang="sms">Alueet: Lappi</p>
</body></document>
