<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=655205.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuolema ja hautaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jábmem ja hávddádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole kiire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la råhtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuolemantapauksen sattuessa omainen joutuu usein shokkitilaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagámussan álu l suorgganam gå jábmem la dáhpádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tarve tehdä jotakin, toimia, heti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá dalága juojddá dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai sitten toimintakyky salpautuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali fámoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleispätevä ohje on, että kaikki suunnittelu saa odottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasj bagádus la vuorddet plánimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuneen sulattaminen vie aikansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu ájgge dádjadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vainajan ruumiista huolehtii useimmiten sairaala, sairaskoti tai onnettomuuden sattuessa poliisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rubmahav ienemusát skihpadåhpe, dievnastusdåhpe jali, fällamin, polijssa hállduj válldá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne toimittavat vainajan ruumishuoneelle. Arkun hankinnasta ei tässä vaiheessa tarvitse vielä päättää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadi vaj rumáj la doalvodum jábbmegijhuodnahij vani dárbaha dán mutto mierredit gisto oasstema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan voi vähitellen keskittyä hautajaisten suunnitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ráfen plánit hávddádusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvästien ottaminen on tärkeää, varsinkin viimeisten jäähyväisten jättäminen poisnukkuneelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la hivástahttet, sierraláhkáj viessoma maŋemus hivástahttemin – jábmemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hautaamiseen liittyvät perinteet ja symbolit voivat lohduttaa ja tukea vaikean ja tuskallisen eron hetkellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj máhtti dábe ja symbola hávddádusá måhken jaskadussan ja doarjjan årrot låsså ja surgulasj hivástahttemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen lähdettiin suoraan papin puheille heti kun joku oli kuollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj dahko Åvdebut agev mannin njuolgga härrá lusi gå soames jámij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään kuolemasta ilmoitetaan paikalliselle veroviranomaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla diedet jábmemav bájkálasj värrofábmudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä onkin hyvä alkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sihtá prosessav álgadit de l buorre vuostasj dahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He kirjoittavat hautaus- ja tuhkausluvan, jotka tarvitaan hautausta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledi hávddádim- ja kremerimaduodastusáv mij la rávkadum hávddádussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veroviranomaisilta saa myös muita tarvittavia asiakirjoja, kuten virkatodistus (pankin kanssa asioimiseen), kuolintodistus sekä sukuselvitys (myöhemmin suoritettavaa pesänjakoa varten).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Värrofábmudagás oadtju aj ietjá ássjetjállagijt nåv gåk registaroasev (dárbulasj báŋŋkaaktavuodaj), jábmemduodastusáv ja berajguoradallamav (dárbulasj maŋebut jábbmegaoabmetjállagij).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaisten kannattaa itse ottaa yhteys seurakuntaan ja hautauksen toimittavaan pappiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktavuodav válldet tjoaggulvisájn Buoremus la jus lagámusá ietja aktavuodav válldi tjoaggulvisájn ja dajna härrájn majt sihti galggá hávddádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin voidaan sopia yhdessä hautausjumalanpalveluksen ajankohdasta ja omaiset voivat varmistua siitä, että saavat toivomansa papin hautauksen toimittajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá de aktan diŋŋgot biejvev hávddádusjubmeldievnnuj ja lagámusá álgos diehti sij oadtju dav härráv majt sihti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaiset voivat itse varata papin ja sopia hautausjumalanpalveluksen ajankohdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dárbbo diŋŋgot härráv ja ájgev hávddádus- jubmeldievnnuj hávddádusdåjmadagá baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelon ja epävarmuuden tunne kuoleman edessä on luonnollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastibme härrájn jali diakonajn Jábmema åvdån la luondulasj mij guoktáladdap ja ballap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Surun ja kuoleman kohtaaminen saa aikaan sekä fyysisiä että psyykkisiä reaktioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå suorgos ja jábmemis dejvadallap de ietjájduvvap goappátjagá rubmahij ja sielluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus suru tuntuu liian raskaalta yksin kannettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn suorggo dåbddu ilá låssåt aktu guoddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Papit ja diakonit ovat tottuneet kohtaamaan ihmisiä hädän hetkellä ja heillä on vaitiolovelvollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Härrá ja diakona li hárjjánam ulmutjit duosstot vájves vidjurijn ja siján la sjávovälggogisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omasta seurakunnasta löytyy tuki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktavuodav vállde ietjat bájkálasj tjoaggulvisájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole oikeaa tapaa surra – kaikki surevat omalla tavallaan eikä mikään tapa ole toista parempi tai huonompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu duolla vuohke surggahit – gájka surggahip iehtjama milta ja nubbe ij la buorep jali nievrep nuppet vuoges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On vain hyväksyttävä se, että surun kohtaaminen on yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárbahip dádjadit ja guorrasit mijá suorgov dåmadip umassláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suru voi ilmetä alistuneisuutena tai epätoivona siitä, mikä jäi sanomatta tai tekemättä, tai mahdollisesti vihan tunteena siitä, että toinen lähti ja jätti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá almmusit gávkasvuoda hámen ja dármedisvuohta dan birra mij ij lim goassak javladum jali dagádum, márjju moarre gå l guodedum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimme tuntea myös helpotusta silloin kun kuoleman kokee vapauttajana pitkään jatkuneen sairauden jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttep aj dåbddåt gähppánimev, jus jábbmek lij mälggadav skihpam ja jábmem boahtá tjoavddalibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
