<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">marja_helander_tiedote_suomi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taideteokset S aamelaiskulttuurikeskus S ajoksessa Valtion taidekokoelma / Valtion taideteostoimikunnan tilausteokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäppõstuejjõõzz Sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst Riikk čeäppõsnorldõk / Riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååʹdd tiʹllʼjemtuejjõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulen tuivertamat, yksinäiset tunturikoivut ovat minun henkistä kotimaisemaani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piõgg pååssam õhttu šõddi tuõddârsueʹjj, liâ muu jiõggsaž dommkueʹstelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne ovat painautuneet mieleeni jo lapsuuden hiihtoreissuilla, isäni synnyinsijoilla Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõk liâ kuâđđjam miõʹlle juʹn päʹrnnpoodd čuõiggâmreeisain, eʹččam šõddâmpääiʹǩin Uccjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunturikoivun erityisominaisuus on sen palaminen myös tuoreena tai jäisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõddârsueʹjji siʹtǩǩesvuõtt lij tõn jiijjâsnallšem puâllmõš, ko tõt lij võõrâs leʹbe jiõŋŋâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täten se on aikoinaan osaltaan mahdollistanut saamelaisen poronhoidon ja asutuksen leviämisen tunturiylängöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nääiʹt tõt lij ääiʹji mieʹldd ouddam vuäittmõõžžid da ååsk, säʹmmlai puäʒʒhååid da aazztumuužž leävvnumuʹšše tuõddârpâjj-jännmid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunturissa -valoteokseen olen halunnut siirtää tunturikoivujen muotoa, tuoda kappaleen erämaata Inarin kylille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõddrest –čuõvvtuejjõʹsse leäm haaʹlääm seʹrdded tuõddârsueʹjji ååʹbleeǩǩ da puʹhtted kooska poostjânnmest Aanar siidid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valoa hohtavana teos luo mielleyhtymiä myös virtaavaan jokeen ja ehkäpä jopa revontuliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuõv šuävvjem tuejjõs kägg ođđest miõʹlle smiõttõõzzid kolggi jannu da možât-i veâl kuuzzkõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Niin kaikki kukoistaa” Kaksiosainen teos sai alkunsa utsjokelaisen isäni koulussa 1950-luvulla keräämistä Lapin kasveista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹtvuäzzas tuejjõs vuäǯǯai aalǥes uccjokkneeʹǩǩ eʹččam Piera Johannes Helander škooulâst, 1950-lååǥǥast norrum Sääʹmjânnam šââddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvit oli kuivattu ja kiinnitetty nimilapuin varustettuna herbaarioon eli kasvioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šââdd leʹjje koškkuum da tiudduum tääʹrǩeʹld nõmmlaappivuiʹm da ruõkkum herbaariooʹne leʹbe sâddnorldõʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kasvi oli tarkan tieteellisesti luokiteltu omaan ryhmäänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩ šâdd leäi tiõđlânji tärkka klasstõllum jiijjâs-i jouʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Innostuin siitä ristiriidasta, mikä vallitsi kasvien kauneuden ja monimuotoisuuden sekä ihmisen luokittelu- ja lokerointitarpeen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loŋŋnem tõn risttreeidast, mii leäi tõn poddsaž sââddai mooččâdvuõđ da määŋgnallšemvuõđ di oummu klasstõõllâm- da kåårbõõššâmtaarb kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla mieleeni nousivat saamelaisten historia ja yritykset luokitella saamelaisia alempaan rotuun kuuluviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämma poodd puõʹđi miõʹlle saaʹmi histoor da tõn ääiʹj ǩiõččlõõttâmvueʹǩǩ, klasstõõllâd saaʹmid vueʹlab roodd vuâlla kuullven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vielä 1930-luvulla Inarinjärven hautausmaalta oli kaivettu saamelaisten pääkalloja rotuopillisiin tutkimuksiin (kallot on sittemmin palautettu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veâl 1930-lååǥǥast Aanarjääuʹr ruõkkâmsââʹjest leʹjje kuäivvam saaʹmi vueiʹvvkäällaid rooddmättnallšem tuʹtǩǩumuužžid (ååʹn täk vueiʹvvkääll liâ kâʹl maacctum mååusat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöt on kuvattu eri puolilta Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjõõzzâst liâ snimmum 30 ânnʼjõžpeeiʹv sämmla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä luokittelu perustuu Tilastokeskuksen ja Saamelaiskäräjien vaalilautakunnan vuoden 2011 tilastoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđan lij Statistikk-kõõskõõzz da Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkååʹdd eeʹjj 2011 statistikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asuinpaikan mukaan saamelaiset on jaoteltu saamelaisten kotiseutualueella asuviin, muualla Suomessa asuviin sekä ulkomailla asuviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõʹst Lääʹddjânnam õhttseʹžže nuʹtt 10 000 säʹmmla liâ klasstõllum ââʹjj mieʹldd sääʹm dommvuuʹdest jälsteeiʹji mieʹldd, pirr Lääʹddjânnam jälsteeʹji mieʹldd di ålggjânnmest jälsteeiʹji mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen jaottelu on vaikeampi asia: Saamelaiskäräjien mukaan tilastoja on pidettävä vain suuntaa antavina, koska alle 18-vuotiaiden äidinkielen ilmoittaminen on satunnaista ja äänioikeusikäisistäkin monet jättävät ilmoittamatta äidinkielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsaž klasstõõllmõš lij stäbbjab äʹšš: Sääʹmteeʹǧǧ mieʹldd statistiikkid âlgg ââʹnnet tåʹlǩ koon-ne årra puuʹtt uʹvddjen, ko vuâlla 18-âkksai jieʹnnǩiõl iʹlmmtumuužž liâ säʹttnallšem, jiâ tääʹrǩeld uʹvddum da jiõnstemvuõiggâdvuõttâkksain määŋgas kueʹdde iʹlmmteǩâni jieʹnnǩiõles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilön äidinkieleksi luetteloon merkitään tällöin suomen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoon jieʹnnǩiõllân mieʹrǩǩeed teʹl loǥstõʹǩǩe lääʹddǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi monet kokevat itsensä kaksikielisiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen määngas toʹbdde, što sij liâ kueiʹtǩiõllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joka tapauksessa kuvasin nämä 30 henkilöä, ja prosentuaalisesti heidän osuutensa vastaavat tämän edellä mainitun tilaston faktoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimmum 30 persoon ââʹǩǩ-, ǩiõll- da jälstempäiʹǩǩvuäʹzzõõzz vaʹsttee prosenuttuaalânji tän ooudbeäʹlnn peäggtum statistiikk tuõttaaʹššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisen henkilön vieressä on pieni ”kasviolappu” josta käy ilmi muun muassa ko. henkilön asuinpaikka ja äidinkieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>M iõđlõsân ärvvtõõleeʹl tåʹlǩ 10 persoon 30:st maainste jieʹnnǩiõllân sääʹmǩiõl, da tääzz lååi jouʹǩǩe čääkk õhtt aanarsääʹm da õhtt nuõrttsääʹm maainsteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaiskuna vanhoille rotumääritelmille jokainen henkilö on yksiselitteisesti määritelty Homo sapiens -lajiin kuuluvaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Homo sapiens –šlaʹjje kuullven, vuâsttačâckken vuäʹmm juʹn ääiʹj tuâkksaž rooddmeärtumuužžid, kook liâ rooddmeärtumuužžineez ââʹnnam saaʹmid vueʹlab rooddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen toinen osa on iso valokuva, jossa on tunturimaiseman päälle kuvattu näitä herbaarion kasveja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjõõzz nuʹbb vuäʹss lij jõnn snimldõk, koʹst liâ tuõddârkueʹstelm ool snimmum sâddnorldõk sââdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne muodostavat ornamenttimaisen pinnan kurotellen kohti taivaita, vapautuen määrittelyn ja luokittelun ikeestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõk räʹjje heäʹrvvǩeʹrjjõsnallšem ooʹle, kook õõŋtõõleeʹl pâʹjjlab ââʹlm årra, piâzzee meädda meäʹrtum da klasstõllum nuäʹđest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
