<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Gullos sámegiella!</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>29489</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="sme" location="gullos_samegiella.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Alkusanat</em> </p>
<p>Tämän raportin kirjoittaminen lähti liikkeelle ajatuksesta, että olisi hyvä koota yksiin kansiin esimerkkejä siitä millä tavoin saamen kielten käyttöä edistetään ja saamen kieliä elvytetään eri puolilla Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaisalueita. Saamen kielten säilyttämiseksi ja kehittämiseksi tehdään tänä päivänä enemmän työtä kuin koskaan aikaisemmin.</p>
<p>Saamen kielten elvyttämisen ovat ottaneet tehtäväkseen lukuisat paikalliset yhteisöt, maiden Saamelaiskäräjät, useat tutkijat ja yliopistot, monet kielensä menettäneet, alkuperäiskielensä parhaat taitajat ja uudet kielen puhujat. Saamen kielten elvyttäminen on noussut myös maiden hallitusten esityslistalle. Saamen kielten asemaa, saamen kielityötä ja elvyttämishankkeita koskeva raportointi saamelaisessa mediassa on lähes päivittäistä. Nuoret kampanjoivat sosiaalisessa mediassa kieltensä puolesta. Monet saamenkieliset musiikintekijät ja saamenkieliset kirjailijat haluavat tukea ja edistää työllään saamen kielten käyttöä. Kaikesta tästä huolimatta saamen kielet eivät ole turvassa vahvimmilla alueillaankaan. Kielen suojelulle on tarvetta kaikkialla.</p>
<p>Raportin tavoitteena on pyrkiä luomaan kuvaa siitä, miten monilla tavoilla saamelaisyhteisö tekee tänään työtä kieltensä eteen. Hankkeiden, menetelmien, käytäntöjen ja uusien rakenteiden taustalla on yksi ja yhteinen päämäärä: varmistaa saamen kielten tulevaisuus ja kielten siirtyminen uusille sukupolville. Tässä esitetyt kuvaukset ovat lyhyitä yhteenvetoja joistakin saamen kielten elvyttämiseksi toteutetuista hankkeista, kehitetyistä menetelmistä ja luoduista rakenteista, joista useimmat on dokumentoitu hyvin. Niistä löytyy paljon lisätietoa mm. kuvausten lopussa olevien nettilinkkien kautta ja raportin lopussa olevan lähde- ja kirjallisuusluettelon avulla. Tässä esitetyt kuvaukset liittyvät laajempiin kokonaisuuksiin ja ovat siten osasia laajemmasta kielenelvytystyöstä. Esimerkkejä saamen kielten elvyttämisestä ja saamen kielityöstä olisi siten ollut paljon enemmän kuin tähän raporttiin oli mahdollista sisällyttää!</p>
<p>Kielet eivät elvy itsestään vaan vaativat pitkäjänteistä työtä ja vahvaa sitoutumista. Eri puolilla saamelaisyhteisöä toteutetuilla hankkeilla ja käynnissä olevalla kielityöllä on paljon yhteisiä piirteitä. Yksi sellainen on monin paikoin varhaiskasvatuksesta alkanut kielten palauttaminen nuorimmalle sukupolvelle ja varhaiskasvatuksessa aikaansaadun kaksikielisyyden kehittymisen jatkaminen koulussa. Yksi tätä raporttia kirjoittaessa eteen tullut selvä havainto on, että kielen elvyttämisen aloittavat usein pienten lasten vanhemmat, jotka samalla sitoutuvat asiaansa vahvasti. Yhteistä on myös uuden saamenkielisen nuorisosukupolven syntyminen ja paikallisen saamelaisyhteisön ja isovanhempien sukupolven merkittävä asema kielen ja kulttuurin siirtämisen resursseina.</p>
<p>Yksi maininnan arvoinen huomio on myös se, miten saamen kielityö kertoo saamelaisyhteisön aktiivisista yhteyksistä muihin alkuperäiskansoihin ja kielellisiin vähemmistöihin ympäri maailmaa. Ainakin viisi saamelaisyhteisössä käytössä olevaa kielen elvyttämisen menetelmää on tuotu ja sovitettu saamelaisyhteisöön lähes maailman toiselta laidalta. Ne ovat Uuden Seelannin <em type="italic">(Aotearoa) </em>alkuperäiskansa maorien kehittämä kielen palauttamisen malli, jonka tunnemme saamen kielipesänä, Yhdysvalloista Kaliforniasta saadut kokemukset pienten alkuperäiskansojen kielten elvyttämiseksi kehitetystä kielimestarimenetelmästä ja kolmantena cymrin kielen elvyttämisen keskuksiksi ja sydämiksi Walesissa luodut kielikeskukset. Saamelainen korkeakoulu <em type="italic">(Sámi allaskuvla) </em>järjesti 1990-luvun alussa koulutusta, jonka aikana perehdyttiin cymrin kielen elvyttämiseksi kehitettyihin menetelmiin. </p>
<p>Walesissa tehty kielityö vaikutti suoraan saamen kielikeskusten syntymiseen ja myös saamenkielisten päiväkotien perustamiseen sellaisia lapsia varten, joiden kotikielenä ei ollut saame. Yhtenä esimerkkinä mainittakoon vielä Levangenissa <em type="italic">(Loabát) </em>toimivan saamen kielikeskuksen <em type="italic">(Ástavuona giellagoahtie) </em>kehittämä aikuisväestölle tarkoitettu ja saamen kieleen sovitettu opetusmenetelmä, jonka juuret ovat Israelissa ja hebrean kielen elvyttämisessä. Viimeksi mainittuun menetelmään tutustuminen ei ollut mahdollista vielä tässä raportissa. </p>
<p><em type="bold">2 </em> Ks. mm. Todal &amp; Pope 1996. </p>
<p>Saamen kielten oppimisen ja elvyttämisen edellytyksiä luodaan kovaa vauhtia myös kieliteknologian alueella. Digitaaliset oppimateriaalit, interaktiiviset pedagogiset ohjelmat, saamen kielten oikeinkirjoitusohjelmat, digitaaliset sanakirjat ja mm. matkapuhelimiin tehdyt sovellukset tulevat helpottamaan ja innostamaan saamen kielten käyttöä ja oppimista. Saamen kieliin liittyvää kieliteknologiaa kehittää aktiivisesti Tromssan yliopiston saamen kieliteknologian keskus, <em type="italic">Sámi giellateknologiija guovddáš,</em> jonka toiminnassa ovat mukana jo pohjois-, inarin-, koltan-, etelä-, luulajan- ja kildinin saamen kielet. Giellatekno </p>
<p>yhdistää saamen kielitieteellisen ja kieliteknologisen tutkimuksen käytännön ohjelmointiin tehden käytännön sovelluksia eri kieliyhteisöjä varten. <em type="italic">”Käytännön tavoitteemme on edistää kieliteknologian avulla saamelaiskielten oppimista, opettamista ja käyttöä. Mikään kieli ei pysty toimimaan modernissa yhteiskunnassa ilman kielentarkastus-, tekstianalyysi-, puhe- ja kielenoppimisohjelmia eikä ilman elektronisia sanakirjoja.” </em>Uudet </p>
<p>sovellukset viimeistään osoittavat, etteivät saamen kielet ole museotavaraa vaan elävät vahvasti ajassaan.</p>
<p>Kiitän saamelaiskäräjien kielineuvostoa hyvistä kommenteista ja mahdollisuudesta raportin työstämiseen ja uusien asioiden oppimiseen.</p>
<p><em type="italic">Gáppe Piera Jovnna Ulla/ Ulla Aikio-Puoskari</em> </p>
<p><em type="bold">3  </em>Kildinin saame kuuluu itäisiin saamen kieliin ja sitä puhutaan Kuolan niemimaalla Venäjällä.<em type="bold">4  </em>&lt; http://giellatekno.uit.no/ &gt; </p>
<p><em type="bold">1. Johdanto</em>Saamen kielten elvyttäminen on noussut Suomessa, Ruotsissa ja Nor-jassa saamen kielityön näkyvimmäksi tavoitteeksi viimeisten 25 vuo</p>
<p>den aikana. Kielten elvyttäminen on lähtenyt liikkeelle kieliyhteisön omista tarpeista ja aktiivisuudesta jo vuosikymmeniä aikaisemmin, mutta  selkeästi  julkilausutuksi  teemaksi,  tavoitteeksi  ja  tutkimustiedoin argumentoiduksi kielipoliittiseksi ohjelmaksi se on noussut 1990–luvulta alkaen.</p>
<p>Kielten elvyttämisen taustalla on tieto kaikkien vielä puhuttujen saamen kielten uhanalaisuudesta ja vuosikymmeniä jatkuneesta kielenvaihdoske-hityksestä. Kielten uhanalaisuudella tarkoitetaan sitä, että kielet ovat vaarassa sammua koska ne eivät enää siirry uusille sukupolville tai niiden siirtyminen uusille sukupolville on merkittävästi heikentynyt. Saamen kielistä, joita alun perin on ollut yhteensä kymmenen, Kuolan niemimaalla puhuttu akkalansaame sammui vuonna 2003 sen menetettyä viimeisen puhujan-sa. Uumajan ja piitimen saamen kielten tilanne on kriittinen ja niitä puhuu enää  10-20  henkilöä.  Näitäkin  kieliä  koskeva  elvyttäminen  on  kuitenkin käynnissä. Merkittävä tapahtuma uumajan saamen kielen elvyttämisessä oli pitkään valmistellun ortografian hyväksyminen vuonna 2016.</p>
<p>Tietoisuus  saamen  kielten  uhanalaisuuden  yhteiskunnallis-poliittisista ja historiallisista syistä on lisääntynyt ja saamen kielten elvyttäminen on noussut  Suomessa,  Ruotsissa  ja  Norjassa  myös  kansallisen  politiikan  eli maiden  hallitusten  esityslistalle.  Yleisellä  tasolla  voi  sanoa,  että  saamen kielten elvyttämisellä pyritään korjaamaan Pohjoismaiden historiaan kuuluneen, kussakin maassa erilaisia muotoja saaneen sulauttamis- eli assimilaatiopolitiikan aiheuttamia vahinkoja ja kuromaan umpeen menetettyjen vuosikymmenten aikana tekemättä jäänyttä kielityötä.</p>
<p>Kielten elvyttämisellä eli revitalisaatiolla pyritään mm. kielten käyttökelpoisuuden lisäämiseen modernin yhteiskunnan eri alueilla <em type="italic">(corpus planning)</em>, kielten yhteiskunnallisen aseman parantamiseen <em type="italic">(status planning) </em>sekä kielten tulevaisuuden suunnitteluun <em type="italic">(acquisition planning). </em></p>
<p>Saamen  kielten  korpuksen  suunnittelu  käynnistyi  jo  ennen  1900-luvun puoliväliä sanakirja- ja ortografiatyönä. Terminologia- ja kielenhuoltotyö-tä  on  tehty  pisimpään  pohjoissaamen  osalta,  mutta  se  jatkuu  edelleen ja on merkittävä osa erityisesti pienempien saamen kielten elvyttämistä. Tämä kielisuunnittelun alue on uudessa vaiheessa juuri nyt (2016). Pohjoismaiden Saamelaiskäräjät käynnistivät vuonna 2013 tehtävää toteuttaneen  yhteispohjoismaisen  saamen  kielen  ammatti-  ja  resurssikeskuksen <em type="italic">Sámi Giellagáldun, </em>jonka toiminta katkesi yli vuodeksi rahoituksen loputtua hankkeen ensimmäisen vaiheen jälkeen kesällä 2014. Sámi Giellagáldu on syksystä 2015 alkaen jälleen jatkanut toimintaansa EU-ohjelman tuella. Hanke jatkuu vuoteen 2018 saakka. Saamen kielten terminologia- ja kielenhuoltotyöllä ei siten edelleenkään ole varmuutta jatkuvuudesta. </p>
<p>Saamen  kielten  statuksen  suunnittelu  liittyy  saamen  kielten  asemaa  ja käyttömahdollisuuksia  koskevan  lainsäädännön  ja  saamenkielisten  jul-kisten  palveluiden  kehittämiseen.  Yhteiskunnan  eri  osa-alueista  saamen kieli huomioitiin ensimmäiseksi koulutuksessa ja sitä koskevassa lainsäädännössä.  Saamen  kielet  tulivat  osaksi  Pohjoismaiden  oppivelvollisuuskoulujen ohjelmaa ja niitä koskevaa lainsäädäntöä peruskouluajan alusta alkaen.  Saamenkielinen  varhaiskasvatus  käynnistyi  Pohjoismaiden  päi-vähoitojärjestelmissä 1980-luvulla. Ensimmäiset erityiset saamen kielilait tulivat voimaan 1990–luvulla. Julkisista palveluista näkyvin kehitys on tapahtunut  saamenkielisen  median  syntymisessä  ja  kasvamisessa.  Kehitys on ollut näkyvää ja nopeaa 2000-luvulla, jolloin saamenkielisen radiotoiminnan  ohella  myös  saamenkielinen  TV-tuotanto  on  käynnissä  kaikissa</p>
<p><em type="bold">7 </em> Ruotsi siirtyi peruskouluun 1960-luvun alussa, Norja 1960-luvun kuluessa. </p>
<p>kolmessa Pohjoismaassa. Saamen kielet näkyvät ja kuuluvat nykyisin myös sosiaalisessa mediassa.</p>
<p>Saamen kielten elvyttämiseksi toteutetut hankkeet, tätä varten kehitetyt rakenteet ja erityiset menetelmät liittyvät ennen muuta kielten tulevaisuuden suunnitteluun. Niillä pyritään mm. lisäämään kielten puhujien määrää,  laajentamaan  kielten  käyttöä  uusille  elämänalueille,  katkaisemaan kielenvaihdoskehitys ja kääntämään se toiseen suuntaan sekä lisäämään kielellistä tietoisuutta omassa kieliyhteisössä ja kielen arvostusta koko yhteiskunnassa.</p>
<p>Edellä  mainitut  kielisuunnittelun  ja  kielipolitiikan  osa-alueet  liittyvät  tiiviisti  toisiinsa.  Tässä  raportissa  ei  kuitenkaan  käsitellä  kaikkien  kolmen kielisuunnittelun  alueen  piirissä  tapahtunutta  kehitystä,  jota  koskevia raportteja  ovat  julkaisseet  mm.  saamen  kielielimet,  Saamelaiskäräjät  ja tutkimuslaitokset  arvioidessaan  mm.  saamen  kielten  käyttöä  ja  asemaa sekä saamen kielilakien noudattamista ja tuloksellisuutta. Raportissa keskitytään joihinkin paikallisesti toteutettuihin saamen kielten elvyttämisen käytäntöihin ja menetelmiin, joiden tuntemisesta ja joista saaduista kokemuksista voi olla iloa ja hyötyä toisten alueiden saamelaisille kieliyhteisöille. Raportin tarkoituksena on siten jakaa kokemuksia, hyödyttää yhdellä alueella saatuja kokemuksia toisella alueella tapahtuvassa saamen kielityössä ja edesauttaa pohjoismaista saamen kieliyhteistyötä.</p>
<p>Saamen  kielten  elvyttämisen  mahdollisuudet  luodaan  kansallisen  politiikan eri alueilla, erityisesti kieli-, koulutus- ja valtion omaksuman alkuperäiskansa- tai vähemmistöpolitiikan keinoin. Raportissa luodaan lyhyt katsaus Pohjoismaiden hallitusten saamen kielten asemaa ja elvyttämistä koskeviin tärkeimpiin linjauksiin ja niitä koskevaan rahoitukseen. Saame-laisten ja saamen kielten asema Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa poikkeaa toisistaan paljon ja myös saamen kielten elvyttämisen edellytykset poikkeavat siten toisistaan huomattavasti.</p>
<p><em type="bold">8</em>  Käänteisen kielenvaihdon käsite: Fishman 1991.<em type="bold">9</em>  Mm. Øzerk &amp; Eira 1996; Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddáš 2000; Andersen </p>
<p><em type="bold">2. Näkökulmia saamen kielten elvyttämiseen</em>Saamen  kielten  elvyttämisen  lähtökohtia  tarkastellaan  tässä  rapor</p>
<p>tissa  kolmesta  näkökulmasta,  yksilön,  sukupolven  ja  kieliyhteisön näkökulmasta. Näkökulmat jäsentävät saamen kielten ´kipukohtia´ ja niiden avulla voi arvioida kielten elvyttämiseksi kehitettyjen menetelmien ja käytäntöjen tuloksellisuutta ja vaikutuksia – ja jatkaa uusien saamen kieliä elvyttävien menetelmien ja käytäntöjen kehittämistä. Näkökulmat vastaavat samalla kysymykseen miksi saamen kielten elvyttäminen on tarpeellista.</p>
<p><em type="bold">Yksilö ja oma kieli.</em> Monet ensimmäisenä äidinkielenään saamen kielen oppineet kokevat saamen kielen puhumisen tässä ajassa hankalaksi, jos he eivät ole käyttäneet kieltä pitkiin aikoihin tai jos saamen kieli on vähitellen väistynyt ja sen käyttö vähentynyt maan pääkielen tieltä. Kokonaisten sukupolvien kokemuksena voi pitää alemmuuden, häpeän ja syyllisyyden  tunteita,  jotka  juontuvat  kokemuksista  menneinä  vuosikymmeninä. Saamen  kielen  käyttöä  ensimmäisessä  oppivelvollisuuskoulussa,  kansa-koulussa, ja koulujen asuntoloissa ei pidetty hyvänä asiana ja saamelaiset olivat sekä avoimen että rakenteellisen syrjinnän kohteina. Asuntola-aika 1940-luvulta 1970-luvulle erotti lapset perheistään ja samalla omasta kielestään ja kulttuuristaan pitkiksi ajoiksi. Monet kokivat, ettei heidän äidinkielellään ollut mitään arvoa. Ajalle tyypillisesti lapset kasvatettiin usein suomen-, ruotsin- tai norjankielisiksi, koska heille haluttiin turvata parempi tulevaisuus suomen-, ruotsin- tai norjankielisessä yhteiskunnassa. </p>
<p>Tänä päivänä, kun saamen kielten elvyttäminen on käynnissä ja saamen kieliä  voi  kuulla,  nähdä  ja  käyttää  entistä  enemmän  myös  julkisen  elämän eri alueilla, voivat edessä olla uudenlaiset alemmuuden tunteet. Kieliin omaksutaan nopeaan tahtiin uutta terminologiaa, joka mahdollistaa saamen kielten käytön ja kehittymisen tämän ajan yhteiskunnassa, mm. koulutuksessa, mediassa ja hallinnossa. Yhteiskunta, saamelaisyhteisö ja sen elinkeinorakenne ovat nopeassa muutoksessa, joiden mukana myös kieli  muuttuu  ja  sen  perinteiseen  elämänmuotoon  liittynyt  kielenkäyttö vähenee. Tässä tilanteessa monet kokevat äidinkielen taitonsa riittämättömäksi.  Usein  kuulee  sanottavan,  että  tämän  päivän  saamen  kielessä on paljon outoja sanoja ja ilmaisuja. Varsinkin vanhemmat ihmiset voivat vierastaa saamen kielen modernisaatiota. Lisäksi on muistettava, etteivät kansakoulun ajalla koulunsa käyneet, eivätkä kaikki vielä peruskoulun ajallakaan ole saaneet koulussa oman kielensä opetusta. Luku- ja kirjoitustaito, jonka he aikanaan oppivat, tarkoitti suomen, ruotsin tai norjan kielen luku-  ja  kirjoitustaitoa.  Monet  tuntevat  surua  tai  syyllisyyttä  myös  siitä, etteivät kyenneet siirtämään omaa kieltään lapsilleen.</p>
<p><em type="italic">Kielen elvyttämisen näkökulmasta rikkaan ja perinteisen äidinkielen taidon saamen kielessä omaavat ihmiset ovat arvokas resurssi. Saamen kielten elvyttämishankkeissa on kehitetty käytäntöjä, joiden avulla motivoituneita äidinkielen osaajia saadaan jälleen aktiivisiksi kielen käyttäjiksi, kielen siirtäjiksi ja kielenvaihdoskehityksen kääntäjiksi. </em></p>
<p>Kielenvaihdoksen seurauksena saamelaisyhteisössä on myös paljon ihmisiä,  joiden  saamen  kielen  käyttäminen  ja  oman  kielen  kehittyminen  on katkennut jo lapsuudessa ja ihmisiä, jotka eivät ole oppineet sukunsa alkuperäiskieltä lainkaan. Monet näistä ihmisistä kokevat turhautuneisuutta ja jopa syyllisyyttä siitä, etteivät osaa omaa kieltään. Monet heistä haluaisivat oppia kielen, ja vähintäänkin, että heidän lapsensa saisivat sukujensa alkuperäiskielen takaisin. Lasten osalta odotuksia asetetaan erityisesti varhaiskasvatukselle ja kouluopetukselle. Monet ovat säilyttäneet saamelaisen identiteettinsä ja tuntevat yhteenkuuluvuutta saamelaisyhteisöön, mutta kokevat saamelaisen identiteettinsä ja saamelaisen kulttuurin omalla  kohdallaan  uhanalaisiksi.  Siinäkin  tapauksessa,  että  he  ovat  oppineet takaisin omaa kieltään, voi kielen käyttöön liittyä ongelmia. Saamen kielen käyttöön ottaminen sellaisten ihmisten kanssa, joiden kanssa on tottunut puhumaan maan pääkieltä, voi tuntua hankalalta ja keinotekoiselta, vaikka molemmat osapuolet osaisivat kieltä hyvin.</p>
<p><em type="italic">Kielensä jossakin elämänvaiheessa menettäneet saamelaiset ovat suuri po-tentiaalinen ryhmä kielen tulevina käyttäjinä ja sen siirtäjinä uusille sukupolville. Saamen kielten elvyttämiseksi on kehitetty aikuisväestölle sopivia menetelmiä menetetyn kielen takaisin oppimiseksi sekä käytäntöjä, joiden avulla motivoituneita saamea toisena kielenään puhuvia saadaan aktiivisiksi kielen käyttäjiksi, kielen siirtäjiksi ja kielenvaihdoskehityksen kääntä-jiksi.</em> </p>
<p><em type="bold">Sukupolvien ketjusta puuttuvat lenkit. </em>Kielenvaihdoksen keskellä elävälle yhteisölle tyypillinen piirre on se, että kielen puhujissa on sukupol-vien  mentäviä  aukkoja.  Saamen  kieltä  äidinkielenään  puhuvat  saattavat jollakin  alueella  tai  yksittäisen  kielen  kohdalla  olla  kaikki  yli  50-vuotiaienää opi saamen kieltä ensimmäisenä kielenään kotona, koska vanhemmat eivät puhu sitä lapsilleen eivätkä keskenään toistensa kanssa. Isovanhemmat ja vanhemmat sukupolvet voivat puhua tässä tilanteessa kieltä keskenään, mutta ovat siirtyneet käyttämään maan pääkieltä nuorempien sukupolvien kanssa. Unescon luokittelun mukaan tässä kuvatun kaltainen tilanne tarkoittaa, että kieli on joko selvästi tai vakavasti uhanalainen eli vaarassa sammua. </p>
<p>Saamen kielten elvyttäminen on monin paikoin, mm. inarinsaamen kielessä,  lähtenyt  liikkeelle  nuorimmista  sukupolvista,  eli  alle  kouluikäisistä lapsista. Jos kieli ei voi enää siirtyä lapsille heidän kotonaan ja kieli halutaan  palauttaa,  kielen  oppiminen  mahdollistetaan  kotien  ulkopuolella lasten arjessa. Tunnetuin muoto tästä toiminnasta ovat saamen kielipesät, joista saadut tulokset ovat rohkaisevia.</p>
<p>Tilanteissa, joissa alle kouluikäisten sukupolvesta saadaan kasvamaan uusi kielenkäyttäjäsukupolvi,  vanhimpien  ja  nuorimpien  kielenkäyttäjäsukupolvien väliin jää kuitenkin vielä suuri aukko, lasten vanhempien, nuorison ja  työikäisten  ikäpolvi.  Kielipesät  merkitsevät  saamen  kielen  siirtämistä nuorimmalle  sukupolvelle,  mikä  ei  kuitenkaan  vielä  merkitse  kielen  tulevaisuuden varmistumista yhteisössään. Kielipesälapset tarvitsevat van-hemmiltaan tai muilta läheisiltään kielellistä tukea, erityisesti siirtyessään saamenkieliseen  kouluopetukseen.  Kouluopetuksen  mahdollistamiseksi tarvitaan erityisesti opettajia ja oppimateriaalin tekijöitä. Jotta kielestä tulisi luonnollista myös julkisen elämän muilla alueilla, kielen käyttöä tulisi laajentaa yhteiskunnan aloille, joilla sitä ei ole ennen käytetty.</p>
<p>Saamenkielisiä laitoksia, työyhteisöjä ja työpaikkoja on luotu eniten saamelaisten  keskuspaikkoihin  ja  monet  työyhteisöt  tarvitsisivat  enemmän kielitaitoisia  työntekijöitä  ja  uusia  kielen  käyttäjiä.  Eniten  saamenkielisiä työtehtäviä on ollut tarjolla pohjoissaamenkielisille, mutta saamenkielisen opetuksen, median ja muiden julkisten palveluiden kehittyessä tarvetta on kaikissa saamen kielissä.</p>
<p><em type="italic">Saamen kielten elvyttämiseksi on kehitetty käytäntöjä, joilla mahdollistetaan äidinkielenomaisen saamen kielen taidon siirtäminen alle kouluikäisille sekä kielen oppimisen ja kehittymisen jatkuminen varhaiskasvatuksen jälkeen. Lisäksi on kehitetty menetelmiä menetetyn työikäisen kielisukupol-ven palauttamiseksi. Saamen kielten elvyttämiseksi on kehitetty käytäntöjä, joiden avulla voidaan kasvattaa uusia kielen käyttäjiä, lisätä saamen kielen taitoisten aikuisten määrää ja siten lisätä mahdollisuuksia myös saamenkielisten työyhteisöjen, palveluiden ja julkisen käytön lisääntymiseen.</em> </p>
<p><em type="bold">Saamen kieli omassa yhteisössään.</em>  Saamen  kieli  on  ympäristössään vähemmän käytetyn kielen asemassa lähes kaikkialla. Poikkeuksen muo<em type="italic">(Guovda-geaidnu/ Kautokeino)</em> ja Karasjoki <em type="italic">(Kárašjohka/ Karasjok)</em>, joiden alueella saamen kieltä puhuvat ovat enemmistönä. Suomen saamelaisalueen kun<em type="italic">Utsjoki/ Ohcejohka</em> on ainoa saamelaisenemmistöinen kunta. Vuondostavat vain pohjoissaamen ydinalueella sijaitsevat Koutokeino nista na 2012 julkaistun selvityksen mukaan Utsjoen saamelaisten enemmis</p>
<p>tö puhuu saamen kieltä, mistä huolimatta selvityksessä arvioidaan, ettei Utsjoki ole saamenkielisenä ympäristönä yhtä vahva kuin ennen. Saamen kielen käyttö on selvityksen mukaan heikkenemässä myös Utsjoella. Muilla saamelaisalueilla saamen kielen käyttäjiä ja siten myös kieltä puhuvia kumppaneita ja kielenkäyttötilanteita on vielä vähemmän. Mitä enemmän yhteisössä on täysin suomenkielisinä pysyviä henkilöitä, sitä rajoitetumpia saamen kielten käyttömahdollisuudet ovat ja päinvastoin. Kielen puhujien määrän kasvattaminen on siten osa saamen kielten elvyttämistä yhteisössään.</p>
<p>Valtakielten paineessa myös saamen kielen taitoiset ihmiset voivat käyttää keskenään enemmän maan pääkieltä kuin saamea. Viranomaisten kanssa asioitaessa on totuttu käyttämään suomen kieltä. Suomen kielellä asioiminen koetaan usein luonnolliseksi, koska on kokemuksia siitä, ettei saamenkielistä palvelua ole tarjolla. Utsjoella saamenkielisten nuorten parissa tehdyt tutkimukset osoittavat, että suurin osa nuorista käyttää enemmän suomen kuin saamen kieltä jokapäiväisessä elämässään siitäkin huolimatta,  että  saamen  kielen  tilanne  on  kunnassa  parantunut  monella  tavoin. Saamenkielisten lasten lukumäärä on kasvanut, kunnassa toimii kaksi saamenkielistä päiväkotia ja kielipesää ja saamenkielinen opetus kunnan kou-luissa on lisääntynyt.</p>
<p>Utsjoella tehdyt selvitykset osoittavat kuitenkin asenneilmapiirin saamen kieltä kohtaan muuttuneen positiivisemmaksi ja monien aiemmille vuosikymmenille ominaisten ajatustapojen kadonneen. Yksi aikaisempina vuosikymmeninä vaikuttanut ennakkoluulo oli, ettei lapsi voi oppia montaa</p>
<p><em type="bold">10</em>  Länsman &amp; Tervaniemi 2013.<em type="bold">11 </em> Taipale 2012; Rasmussen 2014. </p>
<p>kieltä yhtä aikaa ja, että useamman kielen oppiminen voi olla jopa haitallista. Tietoisuus kaksi- ja monikielisyyden luonnollisuudesta ja hyödyllisyydestä on yleistä, mistä huolimatta monet kertovat edelleen tulleensa syrji-tyiksi saamen kielen käytön vuoksi. Saamen kielen puhuminen tilanteessa, jossa paikalla on yksikin saamea osaamaton henkilö, koetaan usein sopimattomaksi. Useat syrjintäkokemukset liittyvät kouluaikaan myös nuorimmilla Utsjoen selvityksessä haastatelluilla. Lisäksi syrjintää on koettu, jos henkilö ei ole puhunut saamea tarpeeksi hyvin.</p>
<p>Saamelaisyhteisön  sisällä  on  myös  kieleen  liittyvää  eriarvoisuutta.  Pienempien  saamen  kielten  puhujat  kokevat  usein  olevansa  eriarvoisessa asemassa suurimman saamen kielen, pohjoissaamen, puhujiin verrattuna. Lisäksi  perinteisten  saamelaisalueiden  ulkopuolella  asuvien  saamelaisten mahdollisuudet omien kieltensä käyttämiseen ja elvyttämiseen ovat tuntuvasti  heikommat  kuin  niillä,  jotka  asuvat  saamelaisuuden  ydinalueilla. Ydinalueiden ulkopuolella asuvien lasten ja nuorten mahdollisuudet omien kieltensä oppimiseen ja kehittämiseen koulussa ovat huonommat verrattuina saamelaisalueilla kouluaan käyviin lapsiin ja nuoriin.</p>
<p>Saamen kielten puhujien keskinäistä ymmärtämistä voi vaikeuttaa myös suomen, ruotsin ja norjan kielten vaikutus saamen kielten sanastoihin ja ilmaisuihin.  Maiden  pääkielet  vaikuttavat  voimakkaasti  saamen  kielten käyttöön ja ne voivat johtaa kielten eriytymiseen Suomen, Ruotsin ja Norjan saamen kieliksi ja vieraannuttaa eri maissa asuvien, alun perin samaa kieltä  puhuneiden  saamelaisten  yhtenäisyyttä.  Saamen  kielistä  pohjoissaamea  puhutaan  kaikissa  kolmessa  Pohjoismaassa,  luulajansaamea  ja eteläsaamea Norjassa ja Ruotsissa, koltansaamea Suomessa ja Venäjällä.</p>
<p><em type="italic">Saamen kielityön, erityisesti saamen kielten elvyttämishankkeiden yhtenä tavoitteena on lisätä saamen kielten arvostusta ja saamen kieliyhteisön tietoisuutta omista kielistään, kielitilanteestaan ja kielenkäyttötavoistaan. Rajayhteistyönä on kehitetty toimintamalleja, joilla voidaan vahvistaa saamen kielten luontevaa käyttöä ja kehittymistä erityisesti lasten ja nuorten kesken. Saamenkielisessä mediassa on kehitetty toimintamalleja, jotka lisäävät saamen kielten keskinäistä yhdenvertaisuutta ja naapurikielten ymmärtämistä. Erilaisia virtuaalisia oppimismahdollisuuksia ja -ympäristöjä kehittämällä saamen kielten opiskeluun on tuotu asuinpaikasta riippumattomia mahdollisuuksia. Yhteistyö pohjoismaisen saamen kielikeskuksen aikaansaamiseksi ja kieliyhteistyön saattamiseksi pysyvälle perustalle on käynnissä.</em> </p>
<p><em type="bold">3. Saamen kielten elvyttämisen parhaita käytäntöjä </em></p>
<p><em type="bold">3.1. Válddán giellan ruovttoluotta/ Mov gielem bååstede vaaltam – irti kielen puhumisen esteistä</em> </p>
<p>Saamelaisyhteisössä on paljon ihmisiä, jotka osaavat saamen kieltä,</p>
<p>mutta  eivät  enää  käytä  sitä  tai  puhuvat  saamea  vain  lähiympäristössään, vain läheisilleen, vain vanhemmille ihmisille tai esimerkiksi vain  perinteisissä  töissä  kuten  poronhoidossa.  Kielen  käyttämisen esteet ovat moninaiset ja niiden syyt voivat olla syvällä suvun tai alueen historiassa ja yhteiskunnissa, joissa ei ole suvaittu vähemmistökieliä. Norjassa  toteutettiin  avoimesti  julkilausuttua  norjalaistamispolitiikkaa  noin sadan  vuoden  ajan  aina  1960-luvulle  asti.  Ruotsissa  noudatettiin  vuosikymmeniä voimassa ollutta suojelevaa erottelupolitiikkaa mm. koulussa. Suomessa  saamelaisten  sulauttaminen  ja  suomalaistaminen  oli  naapu-rimaita  peitellympää,  mutta  ei  kuitenkaan  sen  tehottomampaa.  Erilaisia muotoja  Pohjoismaissa  saaneen  sulauttamispolitiikan  seurauksena  saamelaisyhteisössä  on  paljon  ihmisiä,  joiden  alkuperäiskieli  on  muuttunut ´hiljaiseksi kielitaidoksi´ <em type="italic">(jaskes giellamáhttu).</em> On myös paljon alkuperäiskielensä aikuisiällä elvyttäneitä ihmisiä, joille kielen aktiivinen käyttäminen on kuitenkin kynnysten takana. Hiljaisen kielitaidon herättäminen on osa saamen kielten elvyttämistä. </p>
<p>Norjan Uuniemessä <em type="italic">(Unjárga/ Nesseby) </em>sijaitsevassa saamen kielikeskuk-sessa <em type="italic">(Isak Saba guovdd</em>áš) pitkään työskennellyt Jane Juuso on kehittänyt kognitiiviseen teoriaan perustuvan menetelmän, jonka avulla saamen kielen käyttöä estäviä ajatustapoja ja tunteita on mahdollista käsitellä, purkaa ja jopa vapautua niistä. Menetelmä on tarkoitettu ihmisille, joille yksikään aiemmista saamen kielen opetusmenetelmistä ei sopinut tai ei ollut johtanut hiljaisen kielen aktiiviseen käyttämiseen. Menetelmää esitellään kirjassa, joka on julkaistu pohjoissaamen-, norjan- ja ruotsin kielillä. Kirja on käytännönläheinen ja siinä esitellään myös menetelmään perustuvan kurssin  sisältöjä  ja  harjoituksia.  Juuso  kertoo  pitäneensä  monta  kurssia ennen  kirjan  kirjoittamista  ja  huomanneensa  monien  hyötyneen  mene-telmästä. </p>
<p>Kognitiivisissa teorioissa painotetaan tunteiden ja ajattelun vaikutusta oppimiseen ja käyttäytymiseen. Kognitiivisten strategioiden tavoitteena on opastaa  näkemään  asioita  uusin  silmin,  oppimalla  uusia  tapoja  huoma-ta, tulkita ja kokea asioita. Koska niin monet ponnistelevat saamen kielen puhumisessa, tarvitaan ajattelumalli, joka auttaa pääsemään irti saamen kielen puhumista estävistä lukoista <em type="italic">(<span type="quote">”sámegielduostanhállanlássa”</span>). </em></p>
<p>Juuso  osoittaa,  että  saamen  kielen  elvyttäminen  on  tarpeellista  myös vahvimmilla  saamen  kielen  alueilla  kuten  Uuniemessä.  Saamen  kieli  oli kotikielenä useimmissa uuniemeläisissä perheissä vielä 1950-luvulla asti. Norjalaistaminen koveni 1960-luvulla, vaikka siitä virallisesti oli jo irtisanouduttu. Seurauksena tästä monet nykyisistä aikuisista ymmärtävät saa-mea, mutta eivät puhu sitä. Kielitilanne alkoi muuttua 1970-luvun lopulta alkaen ja saamen kielen taidosta tuli jälleen arvostettua. Monet perheet, joissa  oli  jo  siirrytty  norjan  kielen  käyttöön  kotikielenä,  palauttivat  saamen kielen arkipäivän kielekseen. Aiempien vuosikymmenien sulauttamispolitiikan seuraukset näkyvät kuitenkin edelleen kielitilanteessa. Vuonna 2000 tehty saamen kielen käyttötutkimus osoitti, että uuniemeläisistä 75 % oli saamenkielisiä/ kaksikielisiä. Suurin osa kaksikielisistä kuului yli 40- ja alle 20-vuotiaiden ikäluokkaan. Vahvin saamenkielinen ryhmä olivat yli 50-vuotiaat. Norjan saamelaiskäräjien kielineuvoston vuonna 1996 tekemä tutkimus osoitti, että kunnan 114 työntekijästä 72 %:lla oli jonkinlainen saamen kielen taito. 11 % kunnan työntekijöistä kuului kuitenkin hiljaisen kielitaidon omaavien ryhmään. Vuonna 2004 tehdyn tutkimuksen mukaan hiljaisen kielitaidon omaavien työntekijöiden määrä oli kasvanut.</p>
<p>Juuson  kehittämässä  menetelmässä  käsitellään  mm.  omalle  kielen  puhumiselle  asetettuja  vaatimuksia,  itse  kehitettyjä  strategioita  kielen  puhumisen  välttämiseksi,  yksittäisiä  kielen  käyttöön  liittyneitä  tapahtumia seurauksineen  ja  itsensä  parjaamista  ennen  ja  jälkeen  saamen  puhumisen.  Omalle  puhumiselle  saatetaan  asettaa  liian  suuria  vaatimuksia:  jos en puhu täysin oikein, se merkitsee, että en osaa ollenkaan kieltä. Monien kokemus on, että sanavarasto on köyhtynyt tai, ettei ole koskaan oppinut  ilmaisuvoimaista  ja  sanastollisesti  rikasta  kieltä.  Kielen  puhumiseen voi liittyä monenlaista pelkoa ja jännittämistä, joka voi johtaa siihen, ettei löydäkään  tilaisuuden  tullen  yhtään  saamen  kielen  sanaa  ja  tilanne  voi aiheuttaa jopa epämukavia fyysisiä tuntemuksia. Kielen puhumisen estämiseksi ja oman turvallisuuden tunteen säilyttämiseksi on mahdollista kehittää monenlaisia strategioita, mm. jatkaa valtakielen puhumista vaikka</p>
<p><em type="bold">13</em>  Øzerk &amp; Eira 1996; Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddáš 2000; Andersen &amp; Strömgren 2007. </p>
<p>haluaisi puhua saamea, vaieta kokonaan tai olla tekevinään jotakin muuta. Yksittäisistä tapahtumista voi mielessään joko tietäen tai tiedostamattomasti tehdä sääntöjä: kun sanoin silloin väärin, tulen aina tekemään niin. Itsensä parjaaminen voi tarkoittaa mm. negatiivisia odotuksia: jos nyt puhun saamea, puhun varmasti väärin. Puhumisen jälkeen itsensä parjaaminen voi jatkua käsittelemällä mielessä vain tehtyjä virheitä ja tuntemalla itsensä naurettavaksi muiden edessä.</p>
<p>Vaihtoehtoinen  ajattelu  tarkoittaa  sen  tiedostamista  mikä  estää  ja  mikä edistää saamen kielen puhumista. Kurssien osallistujat voivat käsitellä kokemiaan tapahtumia uusista näkökulmista. Onko muita mahdollisuuksia ymmärtää tapahtunut? Näkisikö joku toinen tilanteen eri tavalla? Olenko unohtanut tärkeitä asioita, joita tapahtui? Mikä on pahinta, mitä voisi sattua? Miksi ajattelen tehneeni tyhmyyksiä? Onko tyhmyyttä, jos en osannut laittaa sanaan oikeaa päätettä? Jne.</p>
<p>Koska kieli on niin syvällinen osa ihmisenä olemista ja omaa identiteettiä ja kurssilla käsitellään herkkiä asioita, on Juuson mielestä tärkeää, että kurssin osallistujien kesken periaatteena on avoimuus ja, että siihen liittyy  myös  opettajan  ja  kurssilaisten  välinen  molemminpuolinen  vaitiolovelvollisuus.  Kurssilla  käsitellään  myös  pelkoja  puhua  saamea  joidenkin ihmisten kanssa, joilla on tapana ojentaa, oikoa ja korjata toisten kieltä. Heitä kutsutaan kirjassa kielipoliiseiksi. Kurssin päästyä hyvin liikkeelle voi osallistuja saada kotitehtäväksi ottaa yhteyttä ja puhua saamea juuri tämän  kielipoliisiksi  ajattelemansa  henkilön  kanssa.  Usein  käykin  ilmi,  etteivät katastrofaaliset ajatukset saamen puhumisesta kielipoliisin kanssa pitäneetkään paikkaansa.</p>
<p>Kurssilla  on  mahdollista  käsitellä  myös  vaikeuksia,  jotka  liittyvät  kielen-käyttötapojen  muuttamiseen.  On  vaikea  vaihtaa  kanssakäymisen  kieleksi saamea, jos on tottunut tietyn ihmisen kanssa puhumaan toista kieltä</p>
<p type="listitem">– mutta se ei ole mahdotonta, sanoo Juuso. Kielen vaihtaminen toisesta</p>
<p>kielestä saameen on todettu vaikeimmaksi itselle läheisimpien ihmisten ja joskus vanhimpien ihmisten kanssa. Vanhemmilla ihmisillä voi olla vaikeaa puhua saamea oman alueen ulkopuolelta tuleville ihmisille tai lapsille ja nuorille, koska heitä on aikanaan opastettu puhumaan valtakieltä uudelle sukupolvelle.</p>
<p>Ruotsin  saamelaiskäräjien  saamen  kielikeskus  <em type="italic">(Samiskt språkcentrum Gielejarnge)</em>  järjesti  Juuson  kehittämään  menetelmään  perustuneen kurssin eteläsaamen kielen puhujille vuosina 2011-2012. Kielikeskuksessa nähtiin resurssien tuhlaamisena tilanne, jossa monet kielen osaajat eivät uskalla puhua omaa kieltään. Kielen elvyttämisen näkökulmasta puhujia tarvittaisiin yhä enemmän. Kaikki kurssille osallistuneet kertoivat palautehaastatteluissa saaneensa apua menetelmästä. He tulivat tietoisemmiksi </p>
<p>eteläsaamen kielen käyttötavoistaan, kielivalintojensa syistä ja saivat väli-neitä kielivalintojen muuttamiseen. Eteläsaamen kielen käyttö lisääntyi jo kurssin aikana ja kurssille osallistuneet kokivat itsensä varmemmiksi kielen puhujina.</p>
<p>Juuson kehittämä menetelmä on seurausta saamen kieleen liittyvien asenteiden muutoksesta. On yhä enemmän ihmisiä, jotka haluaisivat olla osa saamenkielistä yhteisöä, käyttää kieltä aktiivisesti ja siirtää saamen kielen myös lapsilleen. Menetelmä soveltuu käytettäväksi monilla saamen kielialueilla.</p>
<p>Lue lisää Isak Saba keskuksen ja Ruotsin saamelaiskäräjien saamen kielikeskuksen toiminnasta:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.isaksaba.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://sametinget.se/ &gt;</p>
<p><em type="bold">3.2. Vuonak sámemáná – uusi alku luulajansaamen kielelle</em> </p>
<p>Vuonna 1989 avattiin luulajansaamen alueella Norjan Tysfjordissa</p>
<p><em type="italic">(Ájluokta, Drag Divttasvuonas) </em>yksityinen  saamenkielinen  päivä<em type="italic">Vuonak sámemáná</em>. Päiväkodin perusti ja sen toimintaa johti neljä  pariskuntaa  lasten  vanhemmista.  Päiväkodin  toiminta  jat-kuu edelleen 2010-luvulla. Se siirtyi vuonna 1994 luulajansaamen kieli- ja kulttuurikeskus Árranille <em type="italic">(Árran julevsáme guovdásj)</em>, ja sen omistukseen <em type="italic">(Árran Mánnágárdde)</em>. Päiväkodin perustaminen vuonna 1989 oli monella tavalla merkittävä tapahtuma ja yksi osa luulajansaamelaisten aloittamaa kielityötä, jonka tavoitteena oli kielenvaihdoksen katkaiseminen ja luula-jansaamen kielen elvyttäminen. koti </p>
<p>Vuonak sámemáná –päiväkodin voi nähdä edelläkävijänä kahdeksan vuotta sen perustamisen jälkeen Suomessa käynnistyneelle inarinsaamen kielipesätoiminnalle. Erotuksena kielipesiin, päiväkotiin otettiin sekä saamea äidinkielenään puhuneita että täysin norjankielisiä saamelaislapsia. Vuonak sámemáná -päiväkodin perustaminen ja päiväkotitoiminnan jatkuminen, huolimatta edessä olleista vaikeuksista, oli osoitus alle kouluikäisten lasten vanhempien vahvasta sitoutumisesta oman kielen elvyttämiseen. Monet alkuvaikeuksista  liittyivät  lasten  eritasoiseen  saamen  kieleen,  perheiden kielitilanteisiin ja kielen heikkoon asemaan yhteiskunnassa ja luulajansaamelaisessa yhteisössä. Vuonna 1992 alueella arvioitiin olevan vain muutamia alle 35-vuotiaita, jotka puhuivat saamea. Sitä vanhemmista valtaosa puolestaan  oli  puhunut  saamea  pääasiallisena  kielenään,  mutta  kielen käyttö oli vähentynyt ajan myötä eikä enää siirtynyt lapsille kuin harvoissa tapauksissa.</p>
<p>Pienten  lasten  vanhemmat  pitivät  omakielisen  päiväkodin  perustamista viimeisenä mahdollisuutena luulajansaamen kielen säilyttämiseksi elävänä kielenä. Saamea kotikielenään käyttäneet vanhemmat tarvitsivat päiväkotia avuksi lasten kielen tukemiseen. Alkuperäiskielensä menettäneet vanhemmat toivoivat saamenkielistä päiväkotia, jotta heidän lapsensa oppisivat saamen kielen. Päiväkodin johtajana toiminut Anne Kalstad Mikkelsen kuvaa  alkuvaikeuksia:  ei  ollut  kelpoisuutta  saamen  kielessä,  päiväkodin johtamisessa  eikä  osaamista  kaksikielisyysasioissa.  Kaikista  vaikeuksista kuitenkin  selvittiin,  koska  koko  vanhempien  ryhmä  osallistui  toiminnan kehittämiseen ja erilaisten koulutusten järjestämiseen työntekijöille. Kaksikieliseksi kasvamista koskeviin koulutuksiin osallistuivat myös vanhemmat.  <em type="italic"><span type="quote">”Nanu oktavuohta váhnemiid ja bargiid gaskkas ja oktasaš jáhkku dasa ahte sii galge lihkkostuvvat, lei vuođđu min bargui”</span>, </em>kirjoittaa Kalstad Mikkelsen. </p>
<p>Toiminnan  alkaessa  oli  kuitenkin  ratkaistava  vaikeita  kysymyksiä.  Koska lasten kielitaito vaihteli suuresti, oli ratkaistava oliko yksi yhteinen päiväkoti paras ratkaisu, millä ehdoilla lapset pääsivät päiväkotiin ja minkälaista kielellistä taustaa saamenkieliseen päiväkotiin tulevilta lapsilta edellytettiin.  Saamenkielisten  lasten  vanhemmat  pelkäsivät  lastensa  menettävän kielensä, jos norjankielisiä lapsia otettaisiin mukaan. Norjankielisten lasten vanhemmat tiesivät, että saamenkielisillä lapsilla oli oikeus saamenkieliseen päivähoitoon. Oliko heidän lastensa jäätävä saamenkielisen yhteiskunnan ulkopuolelle, eikä heillä olisi mahdollisuutta oppia kieltä sen takia, että  vanhemmat  olivat  menettäneet  alkuperäiskielensä  norjalaistamisen seurauksena?</p>
<p>Lisäksi  päiväkodin  ulkopuolella  tavattiin  ennakkoluuloista  suhtautumista.  Monien  mielestä  saamen  kielellä  ei  ollut  tulevaisuutta  eivätkä  ihmiset olleet tottuneet kuulemaan saamea julkisilla paikoilla vaan ainoastaan yksityiselämässä.  Joidenkin  mielestä  kielen  siirtäminen  lapsille  saamenkielisessä päiväkodissa oli keinotekoista ja saattaisi olla haitallista lapsille. Jotkut pelkäsivät, etteivät lapset oppisi norjan kieltä. Olisiko sittenkin parasta, että vanhemmat opettaisivat lapsilleen vain hyvää norjan kieltä? Kalstad Mikkelsen kuvaa päiväkodin alkuvaihetta epävarmuudeksi ja tus-kalliseksi. Asiat, jotka oli ratkaistava, olivat arkoja ja koskivat vanhempien identiteettiä. Myös kielensä menettäneillä vanhemmilla oli vahva saamelainen identiteetti.</p>
<p>Lasten vanhemmat olivat kuitenkin yksimielisiä siitä, että lapset haluttiin kasvattaa  saame-norja  kaksikielisiksi.  Vanhemmat  sopivat,  että  kaikkien lasten tuli päästä saamenkieliseen päiväkotiin. Vanhemmat puolestaan sitoutuivat päiväkodin kanssa yhteistyöhön toiminnallisen kielitaidon opettamisessa. Saamen kieltä ryhdyttiin elvyttämään ja käyttämään enemmän myös kodeissa. Päiväkodin sisäänpääsyn ehdoksi kirjattiin mm., että päiväkotiin voidaan ottaa lapsia saamenkielisistä kodeista. Ehtoa tulkittiin siten, että myös isovanhemmat laskettiin osaksi kotiympäristöä eikä yhtään lasta tarvinnut sen takia kieltää tulemasta päiväkotiin.</p>
<p>Päiväkodin toiminnan alussa käytettiin paljon aikaa ja voimia kielityöhön. Kaikki yhteydenpito ja kielenkäyttö päiväkodilla tapahtui saamen kielellä, samoin tiedottaminen päiväkodin ja kotien välillä. Lapsia rohkaistiin puhumaan saamea ja odotettiin, että he vastaisivat saamen kielellä. Norjan kieli pysyi kuitenkin lasten keskinäisen kanssakäymisen ja leikkimisen kielenä erityisesti  ulkoleikeissä.  Saamenkieliset  lapsetkin  alkoivat  aluksi  käyttää enemmän norjan kieltä leikeissään. Lasten vanhemmat ja työntekijät pyrkivät  vaikuttamaan  lasten  kielenkäyttöön  sopimalla  järjestelyistä,  joiden mukaan  lapset  jaettiin  pienempiin  ryhmiin  ja  aikuiset  tulivat  aktiivisesti mukaan myös lasten leikkeihin. Aikuiset pitivät huolta saamen kielen käyttämisestä  ja  sopivat  lasten  kanssa,  että  joissakin  tilanteissa  tuli  käyttää vain saamen kieltä.</p>
<p>Kalstad Mikkelsen kertoo, että sovitut muutokset tuottivat tulosta. Lapset alkoivat vähitellen ymmärtää enemmän saamen kieltä ja siirtyä norjan kielestä saamen kielen käyttämiseen. Lapset tulivat tietoisiksi siitä, että päiväkodissa puhuttiin vain saamea. Kielityön tulokset alkoivat näkyä viiden kuukauden jälkeen. Kaikki puhuivat saamea, toiset enemmän, toiset vähemmän. Vuoden päästä toiminnan alkamisesta kaikki lapset olivat enemmän tai vähemmän saamenkielisiä. Viiden toimintavuoden jälkeen lasten pääkieli oli saamen kieli.</p>
<p>Vuonna  2016  Árran  Mánnágárdde  toimi  kaksiosastoisena,  Árran-säätiön  omistamana  yksityisenä  saamenkielisenä  päiväkotina.  Lapsi,  joka  ei päiväkotiin tullessaan osaa puhua saamea, saa erityisen kielellisen tuen. Päiväkodissa  työskentelee  erityinen  kielityöntekijä.  Luulajansaamenkielinen opetus paikallisessa koulussa <em type="italic">(Ájluokta) </em>käynnistyi vuonna 1992 ja on jatkunut siitä lähtien. Luulajansaamen keskus Árran <em type="italic">(Árran julevsáme guovdásj)</em>, joka perustettiin vuonna 1994 ja jonka yhteydessä myös päi-väkoti nyt sijaitsee, on toiminut mm. luulajansaamen kielen etäopetusta peruskouluihin ja lukiokouluihin antavana keskuksena ja yhteistyökump<em type="italic">(Lulesamisk næringssenter AS)</em>  ja  vuokralaisina  ovat  myös  NRK-Sápmi  ja  Saamelaispanina Nordlandin ja Tromssan yliopistoille. Nordlandin yliopisto järjestää Árranissa luulajan saamen kielen yliopistokursseja. Tromssan yliopioston kanssa  tehdään  luulajan  saameen  liittyvää  kieliteknologista  yhteistyötä. Lisäksi Árranissa toimii luulajansaamen kielikeskus, Árran Báhko-niminen kirjakustannusyritys,  luulajansaamelainen  elinkeinokeskus  käräjät. Vuoden 1989 jälkeen, jolloin saamelaiset vanhemmat käynnistivät yksityisen saamenkielisen päiväkodin toiminnan, on tapahtunut paljon ja nykyinen päiväkoti toimii osana monipuolista ja aktiivista luulajansaamenkielistä yhteisöä. </p>
<p>Lue lisää luulajansaamen kielen tilanteesta ja kielen elvyttämisestä:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.arran.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://sametinget.se/lulesamiska &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samer.se/1189 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.ur.se/samasta/samasta1/index.html &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.omniglot.com/writing/lulesami.htm &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.endangeredlanguages.com/lang/smj &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; https://castl.uit.no/index.php/saami/lule-saami-documentation &gt;</p>
<p><em type="bold">3.3. Saamelaisten kieli- ja kulttuurisiidat yhteisöllisen elvyttämisen keskuksina</em> </p>
<p>Suomen saamelaisalueilla toteutettiin 2000-luvun alussa kolmevuoti-nen yhteisöllisyyttä korostanut saamen kielen ja saamelaisen kult-tuurin  elvytyshanke,  Saamelaisten  kieli-  ja  kulttuurisiida  –projekti <em type="italic">(Sámiid giella- ja kultursiidaprošeakta)</em>. Hanketta johti saamelaiskä-räjät ja siinä olivat mukana kaikki neljä saamelaisten kotiseutualueen kun-taa, Enontekiö, Inari, Sodankylä ja Utsjoki. Hanketta rahoittivat Euroopan sosiaalirahasto (ESR), Lapin lääninhallitus ja alueen kunnat. </p>
<p>Hanke pohjautui saamelaiseen perinteiseen tietämykseen ja sen keskei-simpänä  tavoitteena  oli  kielen  ja  perinteen  siirtäminen  alkuperäisäidin-kielensä  ja  kulttuuriyhteytensä  jo  menettäneille  ja  menettämisuhan  alla oleville.  Hankkeen  tarkoituksena  oli  vahvistaa  saamelaisperheiden  tuki-verkostoa ja saamelaiselle kulttuurille ominaista yhteisöllisyyttä. Hankkeen kohderyhmään kuuluivat siten kaikki sukupolvet: saamelaisten perheiden lapset, nuoret, vanhemmat, isovanhemmat, muut aikuiset ja läheiset.</p>
<p>Hankkeen lähtökohtana oli tieto saamen kielen osaamisen ja käytön vä-henemisestä  ja  siitä,  että  kulttuuriperinne  oli  monin  paikoin  jäämässä unohduksiin. Aiemmin saamen kielellä oli perheissä vahva asema ja lap-set kasvatettiin suurperheissä, joissa kasvatukseen osallistuivat vanhem-pien  lisäksi  myös  isovanhemmat,  sukulaiset,  kummit  ja  ystävät.  Yhtenä kieli- ja kultturitilanteeseen vaikuttavana tekijänä hankeraportti mainitsee sen,  että  aiemmat  sukupolvet  joutuivat  kieltämään  saamelaisuutensa  ja saamenkielisyytensä. Saamen kielen käyttö kiellettiin koulujen pihoilla ja oppilasasuntoloissa rangaistuksen uhalla. Lapsuuden kielteiset kokemuk-set ovat vaikuttaneet näiden ihmisten saamelaisuuteen ja haluun säilyttää saamen kieli puhuttuna kielenä.</p>
<p>Hankeraportissa  todetaan  myös  perhe-elämän  muuttuneen  lähemmäk-si  suomalaista  perhekäsitystä.  Saamelainen  perhe  on  yhä  useammin seka-avioliitto  eikä  saamelainen  kulttuuriperinne  siirry  enää  uusille  su-kupolville yhtä luonnollisesti kuin ennen. Vahvat sukulaissiteet ja yhteen-kuuluvuuden tunne ovat aina olleet tärkeitä kielellisen ja etnisen identitee-tin säilyttäjiä. Hankkeella haluttiin tukea ja ohjata perheitä takaisin omaan kieli- ja kulttuuritaustaansa tilanteissa, joissa saamen kieltä ja kulttuuria tukeva verkosto oli heikko tai puuttui kokonaan. Kieli- ja kulttuurisiidasta pyrittiin luomaan eri-ikäisistä koostuva suurperhe, jossa sukupolvien väli-nen yhdessäolo ja toiminta olisi luontevaa.</p>
<p><em type="bold">17</em>  Sámediggi 2004 (Suomi). </p>
<p>Saamelaiset ikäihmiset osallistuivat hankkeeseen kieli- ja kulttuurioppaina. He toimivat hankkeessa arvokkaina resursseina välittäen omaa kieltään ja kulttuuritaitojaan nuoremmille. Nyky-yhteiskunta pyrkii eristämään van-hukset yhteisönsä arjesta, mikä on saamelaiselle kulttuurille vieras ajatus. Ikäihmisille on tärkeää päästä osallistumaan perheensä kanssa vuosikier-ron mukaisiin perinteisiin töihin ja vaikuttamaan oman kielen ja kulttuurin kehittämiseen. Hankeraportissa mainitaan, että kieli- ja kulttuurisiida toimi luonnollisena ympäristönä mm. saamen kielen puhumisen aloittamisessa omille lapsenlapsille, jos lasten kanssa oli aiemmin puhuttu vain suomea. Siida  toimi  myös  luonnollisena  ympäristönä  aloittaa  saamen  kielen  pu-huminen  pitkän  tauon  jälkeen  uudelleen  toisten  kielenpuhujien  kanssa. Lisäksi siida loi ikäihmisille uuden tukiverkon. Kieli- ja kulttuurisiidaan oli mukava tulla tapaamaan muita saamelaisia ja tekemään vaikka omia kä-sitöitä. Siida avusti vastavuoroisesti vanhuksia antamalla apua arjen koti-askareisiin.</p>
<p>Lasten  ja  nuorten  osalta  hankkeen  tavoitteena  oli  tukea  lasten  saamen kielen ja kulttuuritaitojen kehittymistä ja luoda monipuolisia luonnollisia kielenkäyttötilaisuuksia. Kieli- ja kulttuurisiida pyrki luomaan edellytyksiä saamenkieliseen  päivähoitoon  ja  saamenkieliseen  kouluopetukseen  siir-tymiseen.  Hankkeen  avulla  haluttiin  tukea  lasten  ja  nuorten  kasvamista täysivaltaisiksi ja ehjiksi saamelaisyhteisön jäseniksi. <em type="italic"><span type="quote">”Saamelaisperheiden lapsista on kasvamassa monikulttuurisen sukupolven edustajia, jotka eivät kykene ilman tukea säilyttämään kielellistä ja etnistä identiteettiään muut-tuvissa olosuhteissa”</span>, </em>todetaan hankeraportissa. <em type="italic">”Suurin osa lapsista kas-vaa kahden kielen ja kulttuurin paineessa. Jos lapsi ei tunne yhteyttä saa-men kieleen ja kulttuuriin, ei hänellä ole myöskään motivaatiota kehittää kielen ja kulttuurin tuntemustaan. Erityisen tärkeää on kiinnittää huomiota itsetunnon ja identiteetin vahvistamiseen.”</em> </p>
<p>Kieli- ja kulttuurisiidat tarkoittivat käytännössä toimipaikkoja, jotka hanke vuokrasi eri kylistä käyttöönsä. Siidoihin palkattiin ohjaajat, joihinkin myös apuohjaajia, jotka yhdessä suunnittelivat ja ohjasivat toimintaa ja kokosi-vat toimipaikkoihin monenlaista saamelaiseen kulttuuriin kuuluvaa aineis-toa,  ruoanlaittotarvikkeita,  työkaluja,  kirjoja,  musiikkia,  leluja  ja  käsityö-tarpeita. Toimipaikat olivat siidojen koteina, mutta toimintaa järjestettiin myös niiden ulkona kuten kenkäheinäniityillä, metsässä ja erotusaidoilla. Toimintamuotojen kehittäminen oli luova prosessi, joka tuotti tapahtumia siidassa pidetyistä koululaisten saamen kielen ja uskonnon oppitunneis-ta  eväsporon  nylkemiseen  ja  villan  karstaukseen.  Siidat  järjestivät  myös ikäihmisiä kouluihin opettamaan perinteisiä taitoja. Pääasiallisina toimin-tamuotoina olivat erilaiset musiikki-, leikki- ja tarinatuokiot, taidepäivät, hartaushetket,  luonnon  vuotuiskierron  mukaiset  työt  (kuten  marjastus, kalastus ja kenkäheinien teko), perinnekäsityö- ja kielikurssit, perinneruo</p>
<p><em type="bold">19</em>  Sámediggi 2004 (Suomi), 5. </p>
<p>kapäivät, poroerotuskäynnit, luontoretket ja –leirit sekä erilaiset keskus-telu- ja teemaillat. Lisäksi järjestettiin perheleirejä, nuorille konsertteja ja discoja sekä osallistuttiin muilla saamelaisalueilla järjestettyihin kulttuuri-tapahtumiin. Siidan ovet olivat auki päivittäin ja muodostivat tapaamispai-kan kaikenikäisille. Monet lapset ja nuoret tulivat koulun jälkeen siidaan tekemään käsitöitä kuten hapsuttamaan huiveja, kutomaan pauloja, jopa ompelemaan saamen pukuja.</p>
<p>Siidojen toimintakielinä olivat kaikki kolme Suomessa puhuttua saamen kieltä, inarin-, koltan- ja pohjoissaame ja toiminta perustui jokaisessa sii-dassa  paikalliseen  kulttuuriin.  Pohjoissaamenkieliset  siidat  toimivat  Uts-joella, Enontekiöllö, Inarin kirkonkylässä ja Sodankylän Vuotsossa. Koltan-saamenkielinen siida toimi Sevettijärvellä ja inarinsaamenkielinen Ivalossa. Hankkeen ohjauksesta ja seurannasta vastasi saamelaiskäräjillä työsken-nellyt projektipäällikkö, joka piti tiiviisti yhteyttä siidoihin. Projektipäällik-kö kävi kussakin siidassa kuukausittain. Siidojen ohjaajat saivat yliopisto-tasoista koulutusta monikielisyys-, kielikylpy- ja didaktisissa kysymyksissä. Siidat järjestivät lisäksi kaksikielisyysseminaareja ja keskustelutilaisuuksia, jotka antoivat sekä lasten vanhemmille että ikäihmisille tietoa siitä miksi oman kielen ja perinteen säilyttäminen ja siirtäminen on tärkeää ja mi-ten korkeatasoinen kaksikielisyys on mahdollista saavuttaa. Enontekiön ja Utsjoen siidoissa toimivat kielikylpyryhmät. Kielimestari-oppipoika-mene-telmää, jossa ikäihmiset toimivat häviämässä olevan kielen oppaina, ko-keiltiin Vuotsossa (vrt. raportin luku 3.8.).</p>
<p>Kieli- ja kulttuurisiidojen toimintaan osallistui ensimmäisenä vuonna yh-teensä 331 henkilöä, 76 perhettä, 105 lasta ja 74 ikäihmistä. Toisena toi-mintavuonna toiminnassa oli mukana 307 henkilöä, 73 perhettä, 93 lasta ja 68 ikäihmistä. Toiminnan viimeisenä vuonna toimintaan osallistui 360 henkilöä, 75 perhettä, 123 lasta ja 87 ikäihmistä. Hanke teki yhteistyötä paikallisten  koulujen,  päiväkotien,  kuntien  vanhustyön,  saamelaisalueen koulutuskeskuksen, seurakuntien, ortodoksisen kirkon, saamelaisyhdistys-ten, paliskuntien ja paikallisten hyvinvointihankkeiden kanssa.</p>
<p>Hankkeen päättyessä saamen kielen käytön todettiin lisääntyneen erityi-sesti niiden kohdalla, jotka olivat säännöllisesti käyneet siidassa. Enonte-kiön siidasta tuli nuorille tärkeä vapaa-ajan viettopaikka ja nuorten kes-kenään käyttämä kieli vaihtui hankkeen toisena toimintavuonna saamen kieleksi.  Saamen  kielestä  tuli  kanssakäymisen  kieli  myös  niille  ihmisille, jotka tutustuivat siidassa. Vuotson nuorista ne, jotka kävivät ahkerasti sii-dassa,  kasvoi  sittemmin  korkeatasoisen  kaksikielisiä  aikuisia,  joista  mo-net jatkoivat saamen kielen ja kulttuurin opiskelua yliopistossa. Hankkeen loppuraportissa kerrotaan siidan toiminnan vaikuttaneen jopa joidenkin perheiden kielenkäyttöön sen seurauksena, että perheen ei-saamelainen puoliso  sai  siidasta  tarvitsemansa  tuen  kielen  oppimiseen.  Hankerapor-tin mukaan kaikkien siidan toiminnassa mukana olleiden kohderyhmien oman kulttuurin ja historian tuntemus syveni ja saamen käsityötaidot li-sääntyivät. Lisäksi hanke lisäsi sukupolvien välistä kanssakäymistä yhtei-sön sisällä ja eri paikkakuntien välillä.</p>
<p>Kieli- ja kulttuurisiidat olivat ainoita täysin saamelaisia toimintaympäris-töjä alueellaan sekä kielellisesti että kulttuurisesti ja ne motivoivat ihmisiä laajasti. Hankkeessa luotiin täysin uusi alueellinen toimintamalli saamen kieli- ja kulttuuriperinteen siirtämiseksi uusille sukupolville. Toimintamalli todettiin hyvin sopivaksi nykyajan saamelaisyhteisöön. Huonona puolena pidettiin hankkeen lyhyttä kestoa suhteessa sen laajoihin ja vaativiin ta-voitteisiin.</p>
<p><em type="bold">3.4. Kielâpiervâl/ ǩiõllpieʹss/ giellabeassi – saamen kielipesät Suomessa</em> </p>
<p>Kielipesätoiminnan juuret ovat Uudessa Seelannissa <em type="italic">(Aotearoa),</em> jossa </p>
<p>maan alkuperäiskansa maorit ryhtyi elvyttämään englannin kielen paineessa uhanalaistunutta kieltään 1980-luvun alussa. Maorin kiel-tä osasivat tuolloin enää vanhukset. Maahan perustettiin maorinkielisiä päivähoitopaikkoja, kielen pesiä <em type="italic">(K</em>ō<em type="italic">hanga Reo)</em>, joissa maorin kieltä vielä taitaneet vanhemmat naiset hoitivat lapsia ja siirsivät heille maorin kieltä ja kulttuuria. Toimintaan sai osallistua myös kieltä taitamaton vanhempien sukupolvi, joka oppi kieltä lastensa mukana. Lasten tultua koului-kään vanhemmat vaativat heille maorinkielistä kouluopetusta. Maorinkielinen koulu sai alkunsa, maahan perustettiin kaksikielisiä ja maorinkielisiä koululuokkia sekä kokonaisia maorinkielisiä kouluja. Toiminta laajeni nopeasti ja muutaman vuoden päästä toiminnan alkamisesta kielipesiä oli jo  satoja  ja  kielipesälapsia  ja  maorinkielistä  kouluopetusta  saavia  lapsia tuhansia.  Kielipesät  merkitsivät  alkua  maorin  kielen  elpymiselle.  Kielen käyttö laajeni nopeasti myös mediaan, hallintoon ja muille yhteiskunnan alueille. Maorin kielen puhujia arvioidaan olevan nykyisin noin 100 000 ja kieli  on  saavuttanut  myös  akateemisen  maailman  ja  yliopiston.  Vuonna 2014 Uudessa Seelannissa toimi yhteensä 460 maorinkielistä kielipesää. </p>
<p>Uudessa  Seelannissa  kehitetty  kielipesämenetelmä  on  osoittautunut  tehokkaaksi alkuperäiskansojen ja vähemmistöjen kielten elvyttämisen menetelmäksi. Toiminta on levinnyt mm. Havaijille, jossa havaijinkielinen kie-lipesätoiminta <em type="italic">(Pῡnana Leo)</em> käynnistyi pari vuotta maoreja myöhemmin, vuonna 1984. Saamelaisalueiden lisäksi kielipesätoiminta on levinnyt mm. Viroon  (võrun  kieli)  ja  2000-luvulla  myös  Venäjällä  puhuttuihin  suomalais-ugrilaisiin  kieliin.  Kielipesätoimintaa  tutkiva  Annika  Pasanen  toteaa, että  monilla  alkuperäiskansoilla  ja  vähemmistöryhmillä  on  omakielisiä lastentarharyhmiä, joista ei välttämättä käytetä kielipesä-nimitystä vaikka toiminnan periaate olisikin täysin sama. Toisaalta kielipesäksi nimitetään maailmalla myös monenlaista muuta toimintaa, joka ei kuitenkaan täytä kielipesätoiminnan kriteerejä. </p>
<p>Kielipesä  tarkoittaa  alkuperäiskansan  tai  vähemmistön  kielellä  toimivaa alle kouluikäisten lasten päivähoitopaikkaa, joka toimii varhaisen, täydellisen kielikylvyn <em type="italic">(early total immersion) </em>periaatteella. Kielipesä antaa lapsille kokopäivähoitoa, jossa kaikki toiminta tapahtuu tavoitekielellä. Metodissa käytetään hyväksi lapsen luontaista kykyä oppia helposti useampia kieliä rinnakkain. Periaatteena on, että lastenhoitajat puhuvat lapsille alusta asti yksinomaan  alkuperäis-  tai  vähemmistökieltä,  vaikka  lapset  eivät  alussa ymmärtäisi kieltä lainkaan. Kielipesä on erityinen ympäristö, joka luodaan uhanalaisen kielen siirtämiseksi tilanteessa, jossa kieli ei enää siirry lain-kaan tai riittävästi kodeissa vanhemmilta lapsille. <em type="italic">”Kielipesän tavoitteena on toiminnallinen kaksikielisyys kouluikään mennessä. Yhteisötasolla päämäärä on uhanalaisen kielen siirtyminen sukupolvelta toiselle tilanteessa, jossa kieli ei enää siirry kotona vanhemmilta lapsille.”</em> </p>
<p>Kielipesän toiminnan onnistumisen mahdollistavat periaatteet, joiden mukaan mitään vähemmistökielellä sanottua ei käännetä enemmistökielelle, ei edes toiminnan alussa, jolloin lapset eivät vielä ymmärrä uutta kieltä. Tilanteesta riippuen kielipesään tulee lapsia, jotka voivat jo puhua sujuvasti enemmistökieltä, osata jonkin verran kielipesäkieltä tai lapsia, jotka eivät vielä puhu mitään kieltä. Lapset saavat vapaasti puhua enemmistökieltä ja hoitajat osoittavat lapsille monin tavoin, että he ymmärtävät lasten puhetta. He reagoivat lasten enemmistökieliseen puheeseen, kommentoivat näiden tekemisiä kielipesäkielellä ja osallistuvat leikkeihin. Lasten hoitajien on siten oltava kaksikielisiä. Ajan mittaan hoitajat alkavat rohkaista lapsia vähemmistökielen  käyttöön,  mutta  heitä  ei  missään  vaiheessa  pakoteta siihen.  Kielipesäympäristön  tulee  olla  mahdollisimman  kodinomainen, turvallinen ja läheisen vuorovaikutuksen hoitajien ja lasten välillä pitää olla runsasta.</p>
<p>Kielipesän toiminta koskettaa myös perheitä ja koko kieliyhteisöä. Toiminnan tulee aina perustua paikalliseen motivaatioon ja vanhempien vapaaseen valintaan. Kielipesätoiminta ei voi olla yksittäinen saareke, vaan se liittyy  yleensä  laajempaan  kielenelvyttämisen  kokonaisuuteen.  Näin  on tapahtunut kaikkialla, missä kielipesätoiminta on ollut tuloksellista. Tutkija Marja-Liisa Olthuis, yksi inarinsaamen kielen elvyttämisen keskeisimmistä henkilöistä, sanoo kielipesän merkinneen alkupäätä katkenneen kielensäilyttäjien ketjun uudelleen kokoamisessa.</p>
<p>Kielen  oppimisen  jatkuminen  koulussa  on  tärkeää,  samoin  kuin  se,  että myös perheissä aletaan käyttää enemmän vähemmistökieltä. Tämä edellyttää kaksikielisyyttä koskevan tiedon ja lapsen kielellistä kehitystä kos-kevan tiedon lisäämistä perheissä, jotka voivat huolestua esimerkiksi siitä, että lapsi sekoittaa puheessaan kieliä tai, ettei lapsi ala puhua kieltä vaikka ymmärtää sitä. Vanhemmat tarvitsevat myös lisätietoa ja keskustelua tilanteessa, jossa jotkut sukulaisista tai muu ympäristö suhtautuu negatiivisesti kielipesään tai vähemmistökielen käyttöön. Monia vanhempia askarruttaa myös kysymys siitä kannattaako lasta laittaa kielipesään, jos hän ei kuule kieltä kotona tai, jos tuleva kouluopetus on enemmistökielistä.</p>
<p>Kielipesän työntekijöiltä edellytetään motivaatiota kielen elvyttämiseen ja tietenkin, oman kielen ja kulttuurin arvostamista. Työntekijöillä on hyvä olla  kielellistä  tietoisuutta,  että  he  tiedostavat  kulloinkin  käyttämänsä kielen ja pysyvät johdonmukaisesti ja periksi antamattomasti vähemmistökielessä,  vaikka  enemmistökielen  puhuminen  olisi  paljon  helpompaa. Työntekijöiden on myös hyvä omata perustiedot kaksikielisyydestä, lap-sen  kielen  kehityksestä,  kielipesän  periaatteista  ja  kielipesälle  asetetuista tavoitteista. Lisäksi kielipesätyöntekijöiden olisi hyvä olla kekseliäitä ja luovia  esimerkiksi  vähemmistökieleen  ja  –kulttuuriin  perustuvien  materiaalien  ja  leikkikalujen  hankkimisessa  ja  jopa  valmistamisessa  niitä  itse. Esimerkiksi saamenkielisiä lastenkirjoja ja lasten musiikkia on tarjolla huo-mattavasti vähemmän kuin suomen-, ruotsin- tai norjankielisiä.</p>
<p>Lasten passiivisen kielitaidon kehittyminen kohdekielessä alkaa heti en-simmäisenä kielipesäpäivänä. Lapsi alkaa ensimmäisenä ymmärtää kaikkein useimmin toistuvia sanoja ja fraaseja ja itselle mieluisten asioiden ja esineiden nimiä. Muutamassa viikossa lapsi alkaa ymmärtää tavallisimpia käskyjä, kehotuksia, kieltoja ja kysymyksiä. Muutaman kuukauden jälkeen lapsi ymmärtää tärkeimmän sisällön hoitajan päivittäisestä puheesta. Ina-rinsaamen- ja karjalankielisiä kielipesiä tutkinut Pasanen on huomannut, että lapsi saattaa leimautua vahvasti juuri hoitajien puheeseen niin, ettei muiden vähemmistökielisten ihmisten puheen ymmärtäminen ole aina itsestään selvää.</p>
<p>Aktiivisen kielitaidon kehittyminen on yleensä huomattavasti hitaampaa kuin passiivisen kielitaidon kehittyminen. Yksilölliset erot lasten välillä voivat olla suuria. Jotkut lapset sekoittavat kieliä puheessaan alusta asti run-saasti, toiset taas alkavat puhua kokonaisia lauseita, mutta myöhemmin. Yleensä lapset alkavat melko nopeasti käyttää itsenäisesti tuttuja fraaseja esimerkiksi tervehtimiseen, hyvästelemiseen, kiittämiseen ja kieltämiseen. Mutta voi olla myös lapsia, jotka eivät ensimmäiseen pariin vuoteen sano mitään  vähemmistökielellä.  <em type="italic">”Sen takia sekä hoitajilta että vanhemmilta vaaditaan kosolti kärsivällisyyttä. Lasten kaksikielistyminen on pitkä prosessi, jossa tulee yleensä myös näennäisiä pysähtymisen ja taantumisen kausia.”</em> </p>
<p>Suomessa  kielipesätoimintaa  järjestetään  nykyisin  kaikilla  kolmella  Suomessa  puhutulla  saamen  kielellä.  Ensimmäisenä  kielipesätoiminta  alkoi <em type="bold">koltansaamen kielellä</em> Sevettijärvellä vuonna 1993. Kielipesä <em type="italic">(ǩiõllpieʹss) </em>oli vain puolen vuoden mittainen kokeilu, josta kuitenkin saatiin positiivisia tuloksia, kertoo koltansaamen kielen opettajana toiminut Tiina Sani-la-Aikio. Koltansaamen kieltä pidetään Suomen saamen kielistä kaikkein uhanalaisimpana.  Suomessa  on  noin  600  kolttasaamelaista,  joista  suuri osa  asuu  erityisellä  kolttalaissa  määritellyllä  koltta-alueella  Inarin  kun</p>
<p>nassa Sevettijärven, Nellimin ja Keväjärven kylissä. Suomen lisäksi kolttasaamelaisia asuu Venäjän ja Norjan puolella. Kolttasaamelaisia asutettiin Suomen  puolelle  toisen  maailmansodan  jälkeen.  Sodat  jakoivat  pienen kolttayhteisön kolmeen valtioon ja rikkoivat samalla perinteiset suku- ja kyläyhteisöt, joiden pääkielenä oli vielä koltansaame. Koltansaamen kieli on säilynyt parhaiten Suomessa, jossa kuitenkin useimpien vuoden 1970 jälkeen syntyneiden ensiksi oppima äidinkieli on suomi. 1990-luvulta alkaen on kuitenkin kasvanut muutamia koltansaame-suomi kaksikielisiä lapsia. <em type="italic">”Katkos kielen siirtymisessä sukupolvelta toiselle on aiheuttanut sen, ettei kieli ole kehittynyt suomalaisen yhteiskunnan suuren muutoksen mukana luonnolliseksi, terveeksi ja eläväksi kieleksi (´natural, healthy and living language´) osana vahvaa kolttasaamelaista yhteisöä”, </em></p>
<p>kirjoittaa Sanila-Aikio.</p>
<p><em type="bold">23</em>  Pasanen 2012.<em type="bold">24</em>  Laki 4.2.1995/253, 2 §. </p>
<p>Koltansaamenkielinen kielipesä käynnistyi Sevettijärvellä uudelleen vuonna 1997 ja toiminta jatkui vuoteen 2001 asti. Mukana oli äidinkielenään koltansaamea  puhuvia  ja  äidinkielenään  suomea  puhuvia  kolttasaame-laislapsia sekä äidinkielenään suomea puhuvia suomalaislapsia. Sanila-Aikio kertoo heidän kielitaitonsa olleen kouluun mennessä huomattavasti paremman kuin lasten, jotka eivät olleet olleet kielipesässä. Sevettijärven koulussa osa opetuksesta annettiin koltansaamen kielellä.  <em type="italic">”Opetus voitiin käynnistää aivan eri tasolta kuin aikaisemmin, koska lapset ymmärsivät kaiken heille puhutun.”  </em>Näistä  kielipesälapsista  yksi  suoritti  kouluhistorian  ensimmäisen  koltansaamen  äidinkielen  ylioppilaskokeen  keväällä 2012. Myöhemmin heitä on tullut useampia. </p>
<p>Kielipesätoiminta katkesi vuonna 2001, koska Sevettijärvellä oli vähän alle kouluikäisiä lapsia. Toiminta on jatkunut jälleen Ivalossa vuodesta 2008 ja Sevettijärvellä vuodesta 2010 alkaen. Sanila-Aikion mukaan Ivalon kielipesän avaaminen tapahtui kielen kannalta viime hetkellä. Ivalossa toimiva kielipesä  on  toistaiseksi  ainoa  koltansaamenkielinen  ympäristö  lapsille, jotka asuvat koltta-alueen ulkopuolella. Ivalon kielipesän tilanne on harvinainen, koska sen työntekijöillä on alan koulutus ja he ovat äidinkielisiä. Ivalossa ei toistaiseksi ole pystytty järjestämään koltansaamenkielistä kouluopetusta. Opetusta annetaan äidinkielen ja vieraan kielen oppiaineina perusopetuksessa ja lukiossa. Opettaja- ja oppimateriaalipula koskee Suo-men saamen kielistä kipeimmin koltansaamea.</p>
<p><em type="bold">Inarinsaamelainen yhteisö </em>on tullut tunnetuksi lumivyörymäisesti eden<em type="bold"> </em><em type="italic">(kiel</em>âpiervâl). Kielipesätoiminnan aikaansaamisessa merkit<em type="italic">(Anarâškielâ servi),</em>  joka  perustettiin  yksinomaan  edistämään  inarinsaaneestä kielen elvyttämisestä, jonka tunnetuin muoto lienee juuri inarinsaa-men kielipesätävä rooli oli vuonna 1986 perustetulla inarinsaamen kielen yhdistyksellä men  kielen  käyttöä  ja  asemaa  yhteiskunnassa.  Inarinsaamea  on  puhuttu ainoastaan Suomen puolella, Inarijärven ympäristössä, mikä tarkoittaa sitä, ettei kieliyhteisö ole voinut hyötyä naapurimaissa tehdystä saamen kielityöstä samalla tavalla kuin kolmessa valtiossa puhuttu pohjoissaame. </p>
<p>Yhdistyksen perustaminen merkitsi inarinsaamenkielisen kielenkäyttöympäristön luomista, koska sen säännöissä määrättiin, että yhdistyksen kieli oli inarinsaame ja sen jäseniksi saattoivat liittyä vain inarinsaamen kieltä osaavat henkilöt. Inarinsaamen kieltä puhuvia henkilöitä arvioitiin tuolloin</p>
<p><em type="bold">26</em>  Sama, 3. </p>
<p>olevan noin 450 henkeä. 1940-luvulla syntyneistä inarinsaamelaisten perheiden lapsista lähes kaikki oppivat vielä saamea kotikielenään, 1960-luvulla syntyneistä enää kourallinen. 1970-1990-luvuilla syntyneistä lapsis-ta  aktiivisiksi  kielenpuhujiksi  kasvoi  vain  muutama.  Kielipesätoiminnan alkaessa vuonna 1997 alle 30-vuotiaita aktiivisesti inarinsaamea puhuvia henkilöitä oli neljä tai viisi. Alle kouluikäisiä kielen puhujia ei ollut lainkaan. Noin 30-50-vuotiaita puhujia oli vielä useita kymmeniä, mutta kieltä käytettiin hyvin rajoitetusti, ja suomi oli muodostunut useimpien sosiaalisten verkostojen  kieleksi.  <em type="italic">”Inarinsaamesta oli muutamassa vuosikymmenessä tullut vanhusten kieli.”</em> </p>
<p>Anarâškielâ servi selvitti kielipesätoiminnan mahdollisuuksia 1990-luvun alusta  lähtien,  mutta  vasta  Suomen  Kulttuurirahaston  myönnettyä  1,5 miljoonan  markan  (noin  250.000  euron)  avustuksen  hankkeelle,  se  voitiin  käynnistää  vuonna  1997.  Avustus  takasi  kielipesätoiminnan  viideksi vuodeksi. Inarin kirkonkylään perustettiin inarinsaamen kielipesä ja siihen palkattiin kaksi kokopäiväistä työntekijää. Yhdistys päätti ottaa kielipesään ensisijaisesti kolme vuotta täyttäneitä ja sitä vanhempia lapsia, joiden vanhemmista ainakin toisella oli inarinsaamelaiset sukujuuret. Olthuis toteaa kielipesän työn tulosten olleen erittäin positiivisia heti ensimmäisiltä viideltä vuodelta: <em type="italic">”Kielipesässä pitkään olleiden lasten inarinsaamen taito on erinomainen, ja sitä voidaan pitää äidinkielenomaisena.”</em> Käytännöt ovat myöhempinä vuosina jonkin verran muuttuneet. Kielipesälapsista suurin osa aloittaa nykyään jo 1-vuotiaina ja valintakriteereissä korostetaan vanhempien sitoutumista kielenelvytykseen ja kielellistä tukea  kielipesän  ulkopuolella.  Työntekijöiden  kokemusten  mukaan  kielenomaksumisen kannalta on sitä parempi, mitä pienempänä lapsi tulee kielipesään. Mukana on nykyään myös lapsia, joilla ei ole inarinsaamelaista taustaa. Kielipesän vanhempain illat pidettiin aluksi suomen kielellä, mutta nykyisin niidenkin kielenä on inarinsaame. Lasten vanhemmat ovat vahvasti sitoutuneita inarinsaamen elvyttämiseen. Ensimmäiset heistä kävivät Saamelaisalueen koulutuskeskuksen lukukauden mittaisen inarinsaamen intensiivikurssin keväällä 1999. Useammat ovat hankkineet aktiivisen kielitaidon sen jälkeen järjestetyillä koulutuksilla (ks. luvut 3.7.-3.9.). </p>
<p>Suomen  Kulttuurirahasto  myönsi  Anarâškielâ  serville<em type="italic">  </em>2000-luvulla  vielä kaksi jatkoapurahaa, joiden turvin yhdistys pystyi rakennuttamaan kielipe-sälle oman talon ja jatkamaan kielipesätoimintaa vielä puolella vuodella. </p>
<p><em type="bold">27</em>  Pasanen 2014, 294. </p>
<p>Yhdistys sai avustuksia vielä yksityiseltä säätiöltä, mutta toiminnan jatkuminen  oli  kiinni  rahoituksesta.  Olthuis  kirjoittaa  siitä,  miten  kielipesästä tuli  heittopussi  eri  ministeriöiden  välillä:  kielipesä  tuntui  kuuluvan  sosi-aali- ja terveysministeriön alalle sen takia, että se toimi alle kouluikäisten hoitopaikkana.  Toisaalta  se  tuntui  kuuluvan  opetusministeriön  hallinnonalaan, koska kyseessä oli ensisijaisesti kielen oppiminen. <em type="italic">”Lopputuloksena ministeriökierrosten jälkeen oli se, ettei laki tuntenut kielipesää, ja näin ollen kielipesätoiminta katsottiin valtion taholta vapaaehtoistoiminnaksi, jolle ei tarvinnut myöntää valtion rahoitusta.”</em>  Päivähoitolaki  velvoitti kunnat järjestämään päivähoitoa lapsen äidinkielenä olevalla saamen kielellä. Kielipesälapset eivät osanneet kieltä päivähoitoon tullessaan, joten tämä velvoite ei koskenut heitä. </p>
<p>Anarâškielâ  servin  ylläpitämän  kielipesän  kanssa  samana  vuonna  käynnistyneet  Ivalossa  toiminut  inarinsaamen  ja  Sevettijärvellä  toiminut  koltansaamen  kielipesä  saivat  nelivuotisen  rahoituksen  saamelaiskäräjien johtamasta Saamelaisten kieli- ja kulttuurisiida-hankkeesta, jota rahoitet-tiin EU-ohjelmasta. Ivalon ja Sevettijärven kielipesien toiminnan lakattua EU-rahoituksen loppumisen myötä Anarâškielâ servin ylläpitämä kielipesä Inarin  kirkonkylässä  oli  jonkin  aikaa  ainoa  toimiva  kielipesä  –  ja  senkin tulevaisuus  riippui  rahoituksesta.  <em type="italic"><span type="quote">”Se, kuinka kielen käy, ratkeaa valtion budjetissa”</span>, </em>kirjoitti Olthuis vuonna 2003. </p>
<p>Saamelaiskäräjät rahoitti vuosina 2002-2008 kolmen kielipesän toimintaa saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluiden järjestämiseksi valtion talousarviossa  saamallaan  määrärahalla.  Opetus-  ja  kulttuuriministeriö  on sittemmin  myöntänyt  saamelaiskäräjille  rahoitusta  kielipesätoimintaan, jonka  tasosta  on  kuitenkin  jouduttu  taittamaan  peistä  vuosittain.  Kie</p>
<p>29  Olthuis sama.<em type="bold">30</em>  Laki 19.1.1973/36, saamen kieltä koskeva muutos 11.12.1981/875, 11 § 2 mom. Laki on vuonna 2015 tehdyn muutoksen jälkeen nimeltään Varhaiskasvatuslaki (muutos 8.5.2015/580).<em type="bold">31</em>  Olthuis 2003, 573.<em type="bold">32</em>  Otsikoita Yle Sápmin uutisista: Kansliijahoavddat geahččalit oažžut sámegielat giellabesiide bistevaš ruhtadeami (23.6.2010); Nuortalaččat váillahit bissovaš ruhtadeami giella- ja kulturdoaimmaide (6.5.2011); Giellaáŋgirdeaddji ja vánhemat fuolas giellabesiid ruhtadeamis (16.9.2013); Arhinmäki: Sámi giellabesiide ruđa tihppenváriin (23.9.2013); Sápmelaččat leat dolkan heaibut giellabeasseruđain (8.8.2014); Maiddái OKM hálida seastit giellabesiin (8.8.2014); Sámedikki ságadoalli: Mánát eai leat speallánboalut (11.8.2014); lipesien  toiminnalle  tarvittaisiin  pysyvä  ja  riittävä  rahoitus,  joka  poistaisi  toiminnan  yllä  edelleen  olevan  epävarmuuden.  Saamelaiskäräjät  on </p>
<p>pyrkinyt  vakiinnuttamaan  kielipesien  toiminnan  ja  käynnistämään  uusia kielipesiä saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolelle kaupunkeihin, jossa lasten kasvamismahdollisuudet omaan kieleensä ovat heikoimmat.</p>
<p>Vuonna 2016 toiminnassa on yhteensä 11 saamen kielipesää, joista kol-me inarinsaamen, kaksi koltansaamen ja kuusi pohjoissaamen kielipesää. Inarinsaamen kielipesistä kaksi toimii Inarin kirkonkylässä, joista toinen on tarkoitettu alle 3-vuotiaille ja toinen isommille lapsille. Yksi inarinsaamen kielipesä toimii Ivalossa. Koltansaamen kielipesät toimivat Ivalossa ja Sevettijärvellä. Pohjoissaamen kielipesät toimivat Utsjoella, Karigasniemellä, Sodankylän  Vuotsossa,  Helsingissä,  Oulussa  ja  Rovaniemellä.  Helsingissä toimiva kielipesä aloitti toimintansa vuonna 2013 ja sitä ylläpitää kaupunkisaamelaisten  yhdistys  City  Sámit,  joka  on  saanut  toimintaa  varten erillisen  avustuksen  opetus-  ja  kulttuuriministeriöltä.  Kielipesät  toimivat nykyisin  osana  kuntien  varhaiskasvatustyötä.  Kunnat  saavat  osan  rahoi-tuksesta  saamelaiskäräjien  kautta.  Inarinsaamen  kielipesien  ylläpitäjänä on edelleen Anarâškielâ servi, jolta kunta ostaa inarinsaamenkielisen päivähoidon.</p>
<p>Kaikki inarinsaamenkielisessä kielipesässä Inarin kirkonkylässä olleet lapset  ovat  siirtyneet  inarinsaamenkieliseen  esi-  ja  perusopetukseen,  joka käynnistyi Inarin kirkonkylän koululla syksyllä 2000. Inarinsaamenkielistä opetusta annetaan jo kaikilla perusopetuksen vuosiluokilla. Inarinsaamenkielinen  opetus  on  käynnistynyt  joissakin  oppiaineissa  myös  Ivalon  ala-koulussa syksyllä 2014. Inarinsaamen kielipesissä on vuoteen 2016 mennessä ollut yhteensä jo yli 80 lasta, toisin sanoen kielipesä on kasvattanut yli 80 uutta inarinsaamen kielen puhujaa.</p>
<p>Pohjoissaamenkielinen kielipesä, joka aloitti Sodankylän Vuotsossa vuonna  2007,  on  vaikuttanut  paikallisen  koulun  opetustilanteeseen.  Vuotson koulussa  on  perinteisesti  annettu  vain  saamen  vieraan  kielen  opetusta. Saamenkielinen opetus käynnistyi vuonna 2007. Toinen  saamelaisten  kotiseutualueen  ulkopuolinen  kielipesä  aloitti  toimintansa Oulussa vuoden 2015 alussa. Se toimii samoissa tiloissa Snell-man-Mäntylän päiväkodin pohjoissaamenkielisen päiväkotiryhmän kanssa.  Rovaniemellä  pohjoissaamenkielinen  kielipesä  avattiin  vuoden  2015</p>
<p>33  Kielipesätoimintaan osoitettava rahoitus näyttäisi kasvavan vuoden 2016 syksyllä.  Saamelaiskäräjät  on  selvittänyt  kielipesän  perustamismahdollisuuksia myös muissa kaupungeissa.</p>
<p>Lue lisää inarin- ja koltansaamen kielten tilanteesta ja elvyttämisestä, saamen kielen ja saamenkielisen opetuksen tilanteesta Suomessa sekä kielipesätoiminnasta ja alkuperäiskielten elvyttämisestä Uudessa Seelannissa ja Havaijilla:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.casle.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samimuseum.fi/anaras/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; https://www.youtube.com/watch?feature=player_</p>
<p>embedded&amp;v=e0YcIkUoEhc &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; https://www.youtube.com/watch?v=cGRHBlekfnk &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.saaminuett.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samimuseum.fi/saamjiellem/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.oulu.fi/giellagas/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sogsakk.fi &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.kotus.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samediggi.fi &gt; Toiminta &gt; Koulutus</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.kohanga.ac.nz/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.ahapunanaleo.org/ &gt;</p>
<p><em type="bold">3.5. Elgå/ Svahken Sijte - uusi sukupolvi eteläsaamen kielen puhujia</em> </p>
<p>Eteläsaamen kieltä puhutaan Norjassa ja Ruotsissa. Sillä arvioidaan</p>
<p>olevan kaiken kaikkiaan noin 500-800 puhujaa, jotka asuvat laajalla alueella,  usein  kaukana  toisistaan,  monessa  maakunnassa  ja  kah-dessa  valtiossa.  Saamelaisessa  korkeakoulussa  tutkijaprofessorina toimiva Jon Todal arvioi, että Norjassa on noin 300 hyvän kielitaidon eteläsaamessa omaavaa henkilöä. Ihmisiä, jotka ymmärtävät kieltä, on kuitenkin enemmän. Tilanne on Ruotsissa suunnilleen sama. Eteläsaamen kieltä pidetään yhtenä uhanalaisimmista saamen kielistä. Lapset eivät juurikaan enää opi eteläsaamea kotonaan ja useimmat sujuvan kielitaidon omaavat ovat isovanhempien sukupolvea.</p>
<p>Eteläisimmällä  poronhoitoalueella  Norjan  Hedmarkissa,  Engerdalin  kunnassa  sijaitsevan  Elgån  alueen  saamelaiset  vanhemmat  ja  Elgån  koulu  <em type="italic">(Elgå oppvekstsenter) </em>tekivät  saamelaiskäräjille  aloitteen  eteläsaamen kielen elvyttämis- ja motivointihankkeen käynnistämisestä vuonna 2000. Elgåta voi pitää yhtenä pienistä eteläsaamelaisten keskittymistä. Saamelaiskäräjät  myönsi  hankkeelle  varoja  viidelle  vuodelle.  Hanke  käynnistyi vuonna 2001 ja päättyi vuonna 2006. </p>
<p>Elgån koulussa oli jo pitkään annettu eteläsaamen opetusta toisena kielenä, mutta sen tuloksiin ei oltu tyytyväisiä. Koulukeskuksessa toimi sekä päiväkoti  että  peruskoulu,  jota  kävivät  sekä  saamelaiset  että  norjalaiset oppilaat.  Saamelaisoppilaat  tulivat  kaikki  poronhoitajaperheistä.  Elgån poronhoitoalue,  <em type="italic">Svahken Sijte</em>,  on  Norjan  eteläisin  poronhoitoalue  ja  se sijaitsee  Ruotsin  rajan  tuntumassa  Femund-järven  itäpuolella.  Alueella asuvat  saamelaisperheet  samaistuivat  vahvasti  eteläsaamen  kieleen.  Elgån  hanketta  tutkijana  tukenut,  seurannut  ja  dokumentoinut  Jon  Todal toteaa kuitenkin, että huolimatta vahvasta kieleen samaistumisesta lasten vanhempien sukupolvi omasi enimmäkseen passiivista kielitaitoa eikä eteläsaame ollut enää perheiden arkipäivän kielenä kuin harvoissa tapauksissa.  Eteläsaame  oli  monille  lasten  isovanhemmille  ensiksi  opittu  kieli, mutta  he  eivät  olleet  koskaan  oppineet  lukemaan  eivätkä  kirjoittamaan omaa kieltään. Isovanhempien sukupolvi ei myöskään ollut enää 1960- ja 1970-luvuilla siirtänyt kieltään lapsilleen. Muutamat lasten vanhemmista olivat opiskelleet kieltään aikuisiällä. </p>
<p>Lasten  vanhemmat  halusivat,  että  lapset  voisivat  kasvaa  eteläsaamen kielen  aktiivisiksi  käyttäjiksi  ja  kaksikielisiksi.  Sekä  Norjan  että  Ruotsin puolella oli todettu, etteivät lapset saavuta aktiivista kaksikielisyyttä, jos eteläsaamea opitaan koulussa ainoastaan oppiaineena pari viikkotuntia. Vanhempien tahto oli, että lapset voisivat saavuttaa varhaiskasvatuksen ja koulun  tuella  toiminnallisen,  tasapainoisen  kaksikielisyyden  10-vuotisen oppivelvollisuuskoulun loppuun mennessä. Kaksikielisyyteen kasvaminen määriteltiinkin alkavan hankkeen tavoitteeksi. Tarkoituksena oli, että lapset  voisivat  varhaiskasvatuksen  jälkeen  siirtyä  saamenkieliseen  opetukseen peruskoulussa.</p>
<p>Todal  toteaa,  ettei  kaksikielisyyteen  kasvaminen  ole  koskaan  kuulunut norjalaisen  koulun  perinteisiin  tavoitteisiin  eikä  kouluille  siten  ole  osoitettu  erityisiä  varoja  vahvojen  kaksikielisten  opetusmallien  noudattami-seen.  Sen  takia  saamelaiskäräjien  osoittama  tuki  oli  edellytys  hankkeen toteuttamiselle.  Tukea  tarvittiin  sekä  uusien  työntekijöiden  palkkaamiseen, lisäkoulutuksen järjestämiseen että koulun ulkopuolella tapahtuvien aktiviteettien  rahoittamiseen.  Saamelaiskäräjien  yhtenä  tavoitteena,  sen myöntäessä tukea hankkeelle, oli testata ja luoda opetusmalleja, joita voi-taisiin hyödyntää muissakin päiväkodeissa, kouluissa ja muissakin saamen kielissä.</p>
<p>Sekä Elgån koulu että lasten vanhemmat sitoutuivat hankkeeseen vahvasti ja hankkeen vetäjänä toimi Svahken Sijten alueelta tullut eteläsaamenkielinen Elin Fjellheim. Myös isovanhemmat sitoutuivat hankkeeseen resurssihenkilöinä. Isovanhemmat toivat hankkeeseen merkittävän kielellisen ja kulttuurisen osaamisen, koska heidän alkuperäiskielensä oli eteläsaame ja kaikki olivat kasvaneet porosaamelaisessa kulttuurissa. Norjan Koutokei-nossa  sijaitseva  <em type="italic">Sámi allaskuvla</em>  tarjosi  hankkeen  koko  toiminnan  ajaksi asiantuntija-apua.  Myös  Uppsalan  yliopiston  tutkijat  Ruotsista  ja  Oslon yliopiston tutkijat Norjasta antoivat hankkeelle asiantuntija-apua ajoittain, mm.  konsultoimalla  kaksikielisyyteen  ja  kielikylpyopetukseen  liittyvissä asioissa. </p>
<p>Hanke lähti liikkeelle päiväkodista, jossa lapset oppivat saamea ensin kuulemalla  ja  myöhemmässä  vaiheessa  käyttämällä  kieltä  aktiivisesti.  Malli perustui kommunikatiiviseen kielen oppimisen menetelmään, jota on käy-tetty lukuisissa kaksikielisyyteen tähtäävän kielikylpyopetuksen hankkeissa ympäri maailmaa. Todal toteaa päiväkodissa käytetyn kielenoppimismenetelmän  muistuttavan  eniten  Uuden  Seelannin  <em type="italic">(Aotearoa)  </em>maorien alun perin kehittämää kielipesämenetelmää <em type="italic">(Kōhanga Reo)</em>. Svahken Sijte pystyikin  hyödyntämään  kansainvälistä  verkostoa,  jota  saamelaisorgani-saatiot olivat luoneet jo pitkän aikaa. Vanhemmat tunsivat sekä Kōhanga Reo-liikkeen että Walesissa toteutetun kielipolitiikan jo kauan ennen Elgån hankkeen alkamista. </p>
<p>Elgån koulusta pyrittiin luomaan ympäristö, jossa lapset oppisivat käyttämään eteläsaamea niin paljon kuin mahdollista päiväkodista alkaen. Ensimmäinen  haaste  oli  löytää  eteläsaamenkielisiä  työntekijöitä,  jotka  puhuisivat lapsille saamea koko ajan. Hankkeessa oli tehtävä valintoja, jotka ovat tuttuja monilla muillakin alueilla vastaavissa tilanteissa. Tuliko avoinna olleeseen tehtävään valita muodollisesti pätevä vai hyvän eteläsaamen kielen taidon omaava muodollisesti epäpätevä henkilö? Etusija annettiin jokaisessa tilanteessa hyvän kielitaidon omaaville henkilöille ja mikäli äidinkielistä puhujaa ei ollut saatavissa, tehtävään valittiin hyvän toisen kie-len taidon omaava henkilö.</p>
<p>Toinen hankkeelle asetettu vaatimus oli, että toiminnalla tuli olla selvä saamelainen profiili. Elgåssa saamelainen profiili tarkoitti poronhoitokulttuu-rin, siihen liittyvien perinteisten töiden ja vuodenaikojen mukaisten tehtävien mukaan ottamista toimintaan.</p>
<p>Toiminnalle asetettu kielellinen tavoite, käyttää eteläsaamea kaikessa toi-minnassa ja kaiken aikaa, osoittautui vaikeaksi, mutta helpottui toiminnan edetessä. Saamen kieltä ei ollut mahdollista käyttää joka paikassa, joka hetkenä eikä kaikkien koulukeskuksessa työskennelleiden kanssa. Sen takia hankkeessa määriteltiin joitakin saamenkielisiä domeeneja, kielenkäyttöalueita  tai  -tilanteita,  joissa  johdonmukaisesti  käytettiin  vain  saamea. Yksi  koulun  huoneista  nimettiin  eteläsaamen  huoneeksi.  Huoneessa  sai puhua  vain  eteläsaamea.  Keskiviikkopäivät  vietettiin  läheisellä  tunturilla, jossa tukikohtana oli perinteinen turvekota. Keskiviikkoisin puhuttiin vain saamea. Lisäksi saamenkielisiä tilanteita olivat ruokailut ja erilaiset saamelaiset tapahtumat ja vierailut. Hankkeessa työskenteli myös henkilöitä, jot-ka puhuivat lapsille saamea koko ajan tilanteesta ja paikasta riippumatta.</p>
<p>Hankkeessa luotiin myös mahdollisuus lisätä päiväkodin, koulun ja van-hempien osaamista kaksikielisyyteen kasvamisesta, metodologisista kysymyksistä  ja  strategioista,  joilla  voitiin  vahvistaa  pienen  vähemmistöasemassa  olevan  kielen  käyttöä.  Työntekijät  osallistuivat  seminaareihin  ja kävivät  tutustumassa  muihin  päiväkoteihin  ja  kouluihin,  joissa  käytettiin vähemmistökieliä. Vanhemmille järjestettiin kielikursseja, jotta he voisivat seurata ja tukea lastensa kaksikielisyyteen kasvamista. Monet vanhemmat alkoivat elvyttää omaa kielitaitoaan aktiivisesti. Todal toteaa kuitenkin, että useimmat lapset puhuivat hankkeen loppuvaiheessa eteläsaamea selvästi paremmin kuin vanhempansa.</p>
<p>Lasten kielitaidon kehittymistä arvioitiin hankkeessa säännöllisesti. Arviointia vaikeutti aluksi se, ettei ollut mahdollista tietää minkälaista kielellistä osaamista lapsilta voitiin odottaa. Eteläsaamea varten ei ollut olemassa minkäänlaisia kielitestejä. Hankkeessa valmistettiin oma lomake kielellistä havainnointia varten ja kielitaidon seuraamiseen saatiin systemaattisuutta.</p>
<p>Työntekijät kirjasivat määräajoin kielellisten taitojen kehittymistä. Alussa kirjaukset perustuivat havainnointiin. Lasten kasvaessa tehtiin sanastoon liittyviä  muistiinpanoja  lasten  kanssa  käytyjen  keskustelujen  pohjalta. Hankkeen viimeisenä vuonna lasten puhetta nauhoitettiin kahdessa erilaisessa tilanteessa. Nauhoitukset on sittemmin purettu teksteiksi ja analysoitu.</p>
<p>Hankkeen loppuraportissa todetaan lasten kielitaidossa olevan yksilöllisiä eroja, jotka johtuvat lähinnä heidän ikäjakaumastaan. Lapset ymmärsivät hankkeen päättyessä tavanomaista eteläsaamenkielistä puhetta. He eivät arkailleet  saamen  kielellä  vastaamista,  jos  heille  esitettiin  kysymys  saameksi.  He  pystyivät  myös  ylläpitämään  eteläsaamenkielistä  keskustelua. Lapset puhuivat eteläsaamea tiettyjen aikuisten kanssa. Lasten keskinäisen  kanssakäymisen  kielenä  oli  kuitenkin  norjan  kieli.  Lapset  myös  hallitsivat  eteläsaamen  nominien  ja  pronominien  käytön  ja  osasivat  melko hyvin  taivuttaa  verbejä.  Todal  toteaa  loppuraportissa  lasten  kykenevän käyttämään eteläsaamea kommunikoinnin kielenä, vaikkakin he edelleen puhuivat yksinkertaista kieltä. Lasten asenne eteläsaamen kieltä kohtaan oli positiivinen eivätkä he kokeneet kielen puhumista hankalaksi millään tavalla.</p>
<p>Perusta kaksikielisyyteen kasvamiselle oli luotu, mutta hanke kesti vain viisi  vuotta.  Lapset,  jotka  olivat  mukana  päiväkodin  eteläsaamenkielisessä hankkeessa, ovat saaneet koulussa eteläsaamenkielistä opetusta useissa oppiaineissa.  Saamenkielinen  opetus  jatkuu  huolimatta  siitä,  että  Elgån koulu  lakkautettiin  syksyllä  2012  ja  Svahken  Sijten  lapset  siirtyivät  käy-mään  koulua  Engerdaliin.  Saamen  kielen  käyttöön  liittyviä  erityisiä  domeeneja ylläpidetään myös uudessa koulussa. Esimerkiksi ruokailun yhteydessä Elgån lapset ja nuoret ruokailevat yhdessä ja ruokailun kielenä on eteläsaame.</p>
<p>Pitemmän ajan tavoitteena tulisi Todalin mielestä olla, että lapset, päästessään  oppivelvollisuuskoulusta,  kykenisivät  ilmaisemaan  itseään  yhtä hyvin eteläsaamen ja norjan kielillä. Mahdollisuus noudattaa vahvan kak-sikielisen opetuksen mallia riippuu kuitenkin lisärahoituksesta ja siten poliittisista päätöksentekijöistä. <em type="italic">”On Norjan hallituksen velvollisuus toteuttaa politiikkaa, joka turvaa eteläsaamen kielen säilymisen aktiivisena kielenä tulevaisuudessa.”</em> </p>
<p>Lue lisää eteläsaamen kielen tilanteesta ja kielen elvyttämisestä:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://skuvla.info/skolehist/elga-n.htm &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://saemiensijte.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://sametinget.se/1084 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samer.se/1189 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://modersmal.skolverket.se/samiska/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.hint.no/studietilbud/studier_i_soersamisk_spraak_og_</p>
<p>kultur &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sprakochfolkminnen.se/om-oss/nyheter-och-press/ny</p>
<p>hetsarkiv/nyheter-2014/2014-03-13-minoritetslagen-raddade-sydsamiskan.html &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt;http://www.valentin.uu.se/?tarContentId=302418&amp;rssTar</p>
<p>get=189072&amp;rssTitle=&amp;newsDetailSiteNodeId=61774&amp;newsListSi-teNodeId=52560&amp;showLeadIn=true &gt; .</p>
<p><em type="bold">3.6. Saemesth Dle! Eteläsaamea kielikylpyleireillä</em> </p>
<p>Eteläsaamenkielistä opetusta on vähän ja kieltä opitaan koulussa etu</p>
<p>päässä  ensimmäisen  tai  toisen  kielen  oppiaineena  muutama  viikkotunti.  Eteläsaame  on  ensiksi  opitun  äidinkielen  asemassa  vain harvoilla lapsilla ja nuorilla. Lukuvuonna 2010-2011 Norjan perus-koulussa 19 oppilasta sai eteläsaamenkielistä opetusta. 72 oppilasta sai eteläsaamen  kielen  opetusta  oppiaineena.  Ruotsista  ei  ole  saatavilla</p>
<p>tarkkoja tilastoja, mutta oppilasmäärä on todennäköisesti samaa luokkaa kuin  Norjassa.  Eteläsaamen  alueella  on  kaksi  erityistä  saamelaiskoulua, toinen Tärnabyssa <em type="italic">(Deardná)</em> Ruotsissa ja toinen Hattfjelldalissa<em type="italic"> (</em>Árborde<em type="italic">)</em> Norjassa. </p>
<p><em type="bold">36</em>  Labba 10.11.2010; Kuoljok 9.12.2010; SamS 2012; Fjellgren &amp; Huss 2013; SR Sameradion 26.11.2013.<em type="bold">37</em>  Sámi allaskuvla 2011, 26-27.<em type="bold">38</em>  Hattfjelldalin saamelaiskoulu on toiminut saamen kielten etäopetusta ja kielikylpyleirejä järjestävänä keskuksena. Etäopetus perustuu opetuslakiin, joka mahdollistaa vaihtoehtoiset opetusmenetelmät, mikäli lähiopetuksen järjestäminen ei ole mahdollista. Koulun tulevaisuus on kuitenkin epävarma, koska Norjan valtiopäivät päätti lakkauttaa koulun vuoden 2015 lopussa, &lt; http://www.nrk.no &gt; (9.12.2015). </p>
<p>Tärnabyn  saamelaiskoulussa  pitkään  toiminut  Sigrid  Stångberg  oli  yksi eteläsaamen  opettajista,  jotka  ryhtyivät  luomaan  uudenlaisia  oppimismahdollisuuksia eteläsaamelaisille nuorille. Valtakunnallisten säännösten mukaan  saamelaiskoulu  vastaa  siitä,  että  oppilaat  osaavat  kuuden  ensimmäisen kouluvuoden jälkeen puhua, lukea ja kirjoittaa saamen kieltä. Stångberg piti saamelaiskoulujen kielen opetukselle asetettuja tavoitteita vaikeina saavuttaa tilanteessa, jossa oli puutetta sekä opettajista, oppimateriaaleista että kielenkäyttömahdollisuuksista. Luonnollisia kieliympäris-töjä ei juuri ollut koulun ulkopuolella ja suuri osa aikuisten ikäluokasta ei enää puhunut alkuperäistä kieltään. Tarvittiin tehokkaampia kielen oppimismenetelmiä ja samalla menetelmiä, jotka motivoisivat nuoria eteläsaamen kielen oppimiseen.</p>
<p>Ruotsin  saamelaiskoulujen  hallitus,  <em type="italic">SamS</em>,  käynnisti  lukuvuoden  2008<em type="italic">Saemest Dle!</em> (Puhu saamea!). Hanke käynnistettiin yhteistyössä Norjan Nordlannin lää<em type="italic">(Norlándda fylka/ Nordland fylke)</em> kanssa. Hankkeelle saatiin rahoitus EU-ohjelman Interreg IV A Nord kautta ja se toteutettiin järjestä2009 alussa kolmivuotisen eteläsaamen kielikylpyhankkeen ninhallituksen mällä Ruotsin ja Norjan 11-14-vuotiaille peruskoulussa eteläsaamea oppiville nuorille yhteensä kuusi kielikylpyleiriä, kaksi jokaisena hankevuotena. Leirit järjestettiin vuoroin Ruotsin ja Norjan puolella. SamS oli varautunut noin 20 oppilaaseen, mutta jo osallistumisinnostus yllätti järjestäjät. Lei-reille osallistui yhteensä 40 nuorta, jotka tulivat hyvin laajalta alueelta. </p>
<p>Kielikylpyleirit kestivät viikon kerrallaan. Leirien ohjelmat rakennettiin saamelaisen kulttuurin ja perinteiden ympärille. Teemoina olivat saamelainen musiikki eri muodoissaan, saamelainen kirjallisuus, käsityöperinne, poronhoito, kalastus, saamelaisten historia ja luonnon tuntemus. Leireillä myös urheiltiin  ja  valmistettiin  ruokaa.  Periaatteena  oli,  että  kaiken  toiminnan kielenä oli eteläsaame, jota käyttivät sekä nuoret, että kielikylvyn ohjaajina toimineet kahdeksan opettajaa. Jokaisella leirillä tutustuttiin myös paikal-liseen eteläsaamelaiseen kulttuuriin ja paikallisiin kielen osaajiin. Snåsassa leiriläiset saivat omakielisen opastetun kierroksen alueeseen. Tärnabyssä he tutustuivat saamelaisiin käsityöntekijöihin, jotka kertoivat elämästään ja käsitöistään koululaisille. Idressä leiriläiset saivat kuulla paikallisen kertojamestarin tarinoita omalla kielellään. Patricia Fjellgrenin ja Leena Hussin mielestä valtioiden rajat ylittänyt kieli-työ merkitsi uutta aluevaltausta. Saamenkielisen ympäristön, uuden kieliareenan, syntyminen oli merkittävä kokemus kaikille, koska mahdollisuudet  eteläsaamen  kielen  käyttämiseen  ovat  hyvin  rajalliset.  Oppilaille  oli hauska kokemus olla mukana isossa saman ikäisten eteläsaamenkielisesmuunkin saamen kielen) oppilas on joko yksin tai hyvin pienessä ryhmässä opettajansa kanssa.</p>
<p>Sekä koululaiset, opettajat, että leireille osallistuneet vapaa-ajan ohjaajat kehittivät osaamistaan. Oppilaat olivat uteliaita oppimaan kieltä ja uusia sanoja. Myös sellaiset oppilaat, jotka eivät olleet aiemmin puhuneet saamea alkoivat aktiivisesti käyttää kieltä ja kysyä sanoja opettajilta ja parem-man kielitaidon omaavilta oppilailta.</p>
<p>Oppiminen  kielikylvyssä  oli  kommunikatiivista,  joka  tarkoitti  sitä,  että kieltä opittiin ennen muuta kuuntelemalla, puhumalla, keskustelemalla ja käyttämällä kieltä tekemisen yhteydessä. Kieltä opittiin enemmän omaksumalla kuin opiskelemalla kirjoista tai harjoittelemalla kielioppisääntöjä, vaikka oppituntejakin pidettiin. Nuoret saivat uusia ystäviä koko eteläsaamelaiselta alueelta ja heidän saamelainen identiteettinsä ja samalla motivaationsa kielen oppimiseen vahvistui. Opettajan johtopäätös hankkeen päätyttyä: <em type="italic">”Kielikylpy yhdessä formaalisen opetuksen kanssa johtaa tavoitteeseen – toiminnalliseen kaksikielisyyteen. Tämä on kokemuksemme, mutta keskeytykset ja tauot hidastavat maaliin pääsyä!”</em> </p>
<p>SamS on päättänyt jatkaa kielikylpyleirien järjestämistä säännöllisesti kolmen  vuoden  ajan  ja  laajentanut  toiminnan  koskemaan  kaikkia  kolmea koulussa opetettua saamen kieltä. Vuonna 2014 pohjoissaamen kielikylpyleiri järjestettiin Kiirunan Nikkaluoktassa, luulajansaamen kielikylpyleiri Jokkmokissa ja eteläsaamen kielikylpyleiri Tärnabyssa. Leireille osallistuivat kaikki Ruotsin viiden saamelaiskoulun 5. luokkien oppilaat ja kunnallisissa kouluissa integroitua saamelaisopetusta saavat 5. luokkien oppilaat. Integroitu  saamelaisopetus  on  osa  saamelaiskoulujen  toimintaa.  Se  tarkoittaa saamen kielen ja saamelaisen kulttuurin opetuksen integroimista kunnallisten  peruskoulujen  opetukseen.  SamS  tekee  vuosittain  kuntien kanssa  sopimukset  integroidun  saamelaisopetuksen  järjestämisestä.  Se saa toimintaan valtionavustusta. Lue lisää kielikylpyleireistä ja Ruotsin saamelaiskoulujen toiminnasta:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sameskolstyrelsen.se &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; https://www.youtube.com/user/Sameskolstyrelsen &gt;.</p>
<p><em type="bold">39</em>  Sigrid Stångberg 16.6.2014: &lt; https://www.youtube.com/user/Sameskolstyrelsen &gt;. </p>
<p><em type="bold">3.7. Inarinsaamen kielen täydennyskoulutus – uusi työikäisten kielisukupolvi syntyy</em> </p>
<p>Inarinsaamen  kielipesätoiminta  käynnistyi  vuonna  1997  ja  inarinsaa</p>
<p>menkielinen kouluopetus syksyllä 2000. Molemmat merkitsivät paljon inarinsaamen kielen käytölle ja kielen olemassaololle, mutta ne eivät vielä  taanneet  kielen  elpymisen  jatkumista  eivätkä  kielen  säilymistä  ja  kehittymistä  tulevina  vuosikymmeninä.  Kielipesälapsilla  ja  inarinsaamenkielistä  koulua  käyneillä  lapsilla  ei  ollut  juuri  muita  oman  kielen käyttömahdollisuuksia kuin kielipesä, koulu ja joissakin tapauksissa oma koti. <em type="italic">”Lapset tarvitsivat kieltä sujuvasti puhuvia opettajia, kielipesäopettajia, oppimateriaalin tekijöitä, media-alan osaajia, vapaa-ajan toiminnan ohjaajia jne.”</em> Lasten ja nuorten inarinsaamen kielen pelättiin muuttuvan </p>
<p>passiiviseksi kielitaidoksi muutamassa vuodessa, mikäli kouluopetusta ei kyettäisi  jatkamaan  ylemmille  vuosiluokille,  mikäli  inarinsaamenkielisten lasten määrä jäisi kovin pieneksi ja mikäli kielen käyttö ei tavoittaisi uusia julkisen elämän alueita.</p>
<p>Kielipesien  määrän  kasvattaminen  olisi  lisännyt  inarinsaamenkielisten lasten  määrää.  Inarinsaamenkielisen  opetuksen  lisääminen  olisi  varmistanut kielen kehittymisen jatkumisen ensimmäisten kouluvuosien jälkeen. Molempien toteutumisen esti kuitenkin se, ettei ollut inarinsaamenkielisiä varhaiskasvatuksen työntekijöitä eikä opettajia. Saamelaisalueen koulutuskeskus,  Lapin  kesäyliopisto  ja  <em type="italic">Anarâškielâ servi</em>  järjestivät  1980-  ja 1990-luvuilla aikuisille suunnattuja kielen alkeiskursseja sekä luku- ja kirjoituskursseja inarinsaamea äidinkielenään puhuville. Monet kurssisuunnitelmat kariutuivat opettajapulaan. Aikuisväestölle  suunnattu  inarinsaamen  kielen  intensiivinen  täydennyskoulutus  sai  alkunsa  inarinsaamelaisen  yhteisön  yhteisestä  huolesta  ja halusta sitoutua kielen elvyttämiseen. Varsinaiseksi moottoriksi tähän työhön tuli saamelaisten opetushistorian ensimmäinen inarinsaamen kieles-sä väitellyt Marja-Liisa Olthuis. Hän perusti Anarâškielâ servin yhteyteen tutkimusryhmän, joka ryhtyi suunnittelemaan aikuisväestölle suunnattavan koulutuksen sisältöjä ja menetelmiä, valmistamaan koulutuksessa tarvittavaa  oppimateriaalia,  rekrytoimaan  koulutukseen  sekä  oppilaita  että opettajia ja hankkimaan koulutuksessa tarvittavaa rahoitusta. Yksi ratkais</p>
<p><em type="bold">40</em> Pasanen 2010 ja 2014; Olthuis 2003, 2008 ja 2011; Olthuis et al. 2013; Moilanen 2014.<em type="bold">41</em>  Pasanen 2014, 300. </p>
<p>tavista kysymyksistä oli keitä olivat ne kielen elvyttämiseen sitoutuvat aikuiset, jotka koulutukseen olisi saatava?</p>
<p>Olthuis kertoo työn alkuvaiheista vuonna 2013 Suvi Kivelän ja Tove Skutnabb-Kankaan kanssa julkaisemassaan kirjassa, johon vuosina 2009-2010 toteutuneen koulutushankkeen taustat ja toteutuminen on dokumentoitu. <em type="italic">”Time was a crucial factor in extending the language community; the enlargement had to happen rapidly before the immersed children began to lose their language skills.”</em> Olthuis totesi, ettei aikaa ollut odottaa inarin</p>
<p>saamenkielisten opettajien valmistumista yliopistosta normaalia tietä eli lähettämällä nuoria opettajakoulutukseen ja odottamalla heidän valmistumistaan.  Oulun  yliopistoon  oli  luotu  vuodesta  2001  alkaen  mahdolli-suus suorittaa perus- ja aineopintoja inarinsaamen kielessä, mutta uusia opettajia ei ollut valmistunut. Koska jo kaksi sukupolvea oli menettänyt inarinsaamen kielen, ei 18-25-vuotiaita inarinsaamen puhujia juuri ollut. <em type="italic">”Further, this young generation had the whole world open to them in terms of choosing their future professions, so it was not realistic to hope that this handful of individuals would all want to become school teachers or kindergarten teachers, which was precisely what the AS language programme required.”</em> </p>
<p>Koulutushankkeen käynnistymiseen kului yhteensä kolme vuotta siitä kun ajatus hankkeesta oli syntynyt. Ennen varsinaisen hankkeen käynnistymistä Olthuis järjesti inarinsaamen kielenelvytyskurssin verkossa. Kurssille osallistui useita kielen tutkijoita, joista jotkut toimivat syksyllä 2009 käynnistyneen koulutuksen opettajina. Koulutuksen suunnitellut tutkimusryhmä, johon kuuluivat Olthuisin lisäksi Annika Pasanen ja Irmeli Moilanen, asetti koulutukseen pääsemiselle tiukat kriteerit. Tavoitteena oli saada intensiivikoulutuksen kautta yhden lukuvuoden aikana ei-äidinkielisistä puhujista uusia  kielen  siirtäjiä.  Koulutus  suunnattiin  korkeakoulutetuille  aikuisille, jotka voisivat välittää kieltä eteenpäin työssään. Opiskelijan täytyi jo en-nestään osata vieraita kieliä ja olla sitoutunut alueeseen, mielellään myös inarinsaamen  kieliyhteisöön.  Lisäksi  opiskelijan  piti  olla  riittävän  vanha, jotta kielitaito saatiin ammatissa käyttöön heti, mutta toisaalta riittävän nuori, jotta hänellä oli vielä työvuosia jäljellä ennen eläkeikää. Opiskelijavalintoihin osallistui myös psykologi, jonka avulla varmistuttiin hakijoiden motivaatiosta kielen oppimiseen ja sen hyväksi työskentelemiseen.</p>
<p><em type="bold">43</em>  Olthuis et al. 2013, 8 (lainaus Olthuisin tekstistä).<em type="bold">44</em>  Sama, 9. </p>
<p>Koulutukseen  valittiin  yhteensä  17  aikuisopiskelijaa,  joiden  joukossa  oli mm. opettajia, varhaiskasvatuksen työntekijöitä, toimittajia, pappi ja muiden alojen ammattilaisia. Noin puolet opiskelijoista oli sukujuuriltaan ina-rinsaamelaisia,  puolet  suomalaisia.  Pasanen  pitää  tätä  ei-syntyperäisten integroitumista kieliyhteisöön yhtenä inarinsaamen elpymisen erityispiirteistä ja vahvuuksista. Inarinsaamelaiset ovat toivottaneet tervetulleeksi</p>
<p>jokaisen, joka on halunnut opiskella inarinsaamea ja oppia tuntemaan inarinsaamelaista kulttuuria.</p>
<p>Koulutuksen kestoksi määriteltiin yksi lukuvuosi, koska opiskelijat saivat varmuudella  virkavapautta  varsinaisista  tehtävistään  yhdeksi  vuodeksi. Anarâškielâ servin tutkimusryhmä vastasi hankkeen taloudellisesta ja toi-minnallisesta koordinoinnista sekä opetuksen käytännön järjestelyistä samalla kun se rekrytoi opiskelijat ja kielenopettajat. Oulun yliopiston Giellagas-instituutti suoritti opiskelijavalinnat, järjesti opetuksen ja vastasi siten opetuksen sisällöistä. Teoriaopetuksen osuudet järjestettiin koko ajan samassa Saamelaisalueen koulutuskeskuksen <em type="italic">(Sámi oahpahusguovddáš, SO-GSAKK) </em>tilassa Inarinjärven rannalla<em type="italic">.</em> </p>
<p>Hankkeen koulutusohjelma suunniteltiin huolellisesti, soveltaen muualla maailmassa kehitettyjä kielen elvyttämisen ja oppimisen menetelmiä. Täl-laisia olivat mm. Californiassa käytetty kielimestari-oppilas-ohjelma <em type="italic">(Master-Apprentice programme)</em>, täydellinen kielikylpy <em type="italic">(total immersion)</em>, osit<em type="italic">(partial immersion and bilingual education)</em>, yhteisölähtöiset ohjelmat  <em type="italic">(community-based programmes)</em> ja malli kielen dokumentoimiseen <em type="italic">(a language documentation model). </em>Kou-lutusohjelman tavoitteeksi määriteltiin paikallisen kielen opettaminen toi<em type="italic">(L2 speaking professionals as language transmitters)</em>. Kostainen kielikylpy ja kaksikielinen opetus sena kielenä eri alojen ammattilaisille siten, että he kykenisivät koulutuksen jälkeen käyttämään inarinsaamea työssään ja siirtämään sitä edelleen uusille puhujille ka koulutukseen otetut ammattilaiset tulivat tarvitsemaan työssään ennen muuta kommunikatiivista kielitaitoa, oli kommunikatiivisilla opetusmenetelmillä oltava merkittävä rooli opetuksessa. </p>
<p>Opetuksen laajuudeksi tuli yhteensä 64 opintopistettä ja opiskelijat olivat virallisesti Oulun yliopiston opiskelijoita. Opintojen sisällöissä yhdistettiin</p>
<p><em type="bold">45  </em>Pasanen 2015.<em type="bold">46  </em>Olthuis mainitsee (2013, 35-36) koulutusohjelman rakentamisen tärkeimmiksi lähteiksi seuraavat teokset, jotka on mainittu tämän raportin lähdeluettelossa: Baker 2006, Grenoble &amp; Whaley 2006 ja Hinton 2002. </p>
<p>yliopiston  aineopintoihin  saakka  yltäneitä  teoreettisia  opintoja  ja  yhteisölähtöisia  toiminnallisia  osuuksia.  Koulutusohjelmasta  muotoutui  siten inarinsaamen  erityiseen  tilanteeseen  räätälöity  akateemisen  kielen  ope-tuksen (kuten kielioppi, kirjoittaminen, äänneoppi, kääntäminen, sananmuodostus, kielisuunnittelu ja inarinsaamen murteet) sekä yhteisölähtöisten, kommunikatiivisten ja itsenäisten opintojen kokonaisuus. Itsenäisinä opintoina  valmistui  mm.  kirkollisten  tekstien  ja  virsien  sekä  varhaiskasvatukseen liittyvien tekstien käännöksiä, uusia oppimateriaaleja, artikke-leita inarinsaamenkieliseen aikakauslehteen (Anarâš-lostâ), suomalaisten laulujen käännöksiä ja lyhytfilmejä. Koulutuksen akateemisten opintojen pääopettajana toimi Petter Morottaja, joka on yksi neljästä 1980-luvulla syntyneestä inarinsaamen äidinkielen puhujasta.</p>
<p>Toiminnalliset  osuudet  koostuivat  kielimestariharjoittelusta  (ks.  seuraava  luku),  kulttuurikursseista  ja  kieliharjoittelusta  inarinsaamenkielisissä työpaikoissa.  Työpaikkaharjoittelun  tarkoituksena  oli  kunkin  opiskelijan omaan  alaan  liittyvän  ammattikielen  ja  sanaston  oppiminen.  Kulttuuri-opintojen  kautta  opiskelijat  tutustuivat  mm.  inarinsaamelaisen  kieliyhteisön  jäseniin,  kalastukseen,  poronhoitoon,  perinneruokiin,  käsitöihin, mediaan, Anarâškielâ servin toimintaan sekä inarinsaamelaisten ja heidän kielensä historiaan ja nykytilanteeseen. Arkiaskareiden lomassa (mm. kalastaminen Inarinjärvellä ja käsitöiden tekeminen käytännössä) tapahtu-neet harjoittelujaksot toivat opiskeluun elämänläheisyyttä ja syvällisyyttä ja olivat samalla osoitus inarinsaamelaisen yhteisön laajasta sitoutumisesta ja tuesta hankkeelle. Kulttuurikurssit järjesti Saamelaisalueen koulutuskeskus. Opiskelussa sovellettiin kielikylpymetodia siten, että noin kahden kuukauden kuluttua koulutuksen alkamisesta sekä luokkahuoneessa että harjoittelujaksoilla puhuttiin vain inarinsaamea. Opetus toteutettiin kokonaisuudessaan lähiopetuksena.</p>
<p>Vuoden kestäneen koulutuksen jälkeen inarinsaamelainen yhteisö sai 17 uutta aktiivista kielen puhujaa ja kielen siirtäjää. Monet ovat kysyneet miten se on mahdollista. Uuden kielen oppiminen vuoden aikana vaatii aikuiselta ihmiseltä vahvaa motivaatiota ja sitoutumista. Moilanen erittelee viisi tekijää, jotka selittävät hankkeen tuloksellisuutta:</p>
<p>1) Opiskelijoilla oli riittävästi aikaa valmistautua koulutukseen. Jokainen</p>
<p>ehti  prosessoida  mielessään  suhdettaan  ja  tavoitteitaan  inarinsaamen kieleen ja sitä minkälainen kielen käyttäjä ja kielen siirtäjä hä-nestä tulee;</p>
<p>2) Opiskeluaikainen taloudellinen turva mahdollisti keskittymisen kielen</p>
<p>opiskeluun. Opiskelijat saivat tietää jo vuotta ennen koulutuksen alkamista tulleensa valituiksi, joten aikaa töiden, oman talouden ja per-heasioiden suunnitteluun oli tarpeeksi. Koulutuksen järjestäjä auttoi taloudellisen toimeentulon järjestämisessä ja kartoitti jokaisen opiskelijan lakisääteisen taloudellisen tuen mahdollisuudet. Lisäksi hankkeelle saatiin Suomen Kulttuurirahaston apuraha, jolla toimeentuloa voitiin vielä varmistaa;</p>
<p>3) Opettajat olivat ammattitaitoisia ja opinto-ohjelma oli yksityiskohtai</p>
<p>nen. Opettajilla oli kyky vuorovaikutteisuuteen ja he pystyivät muut-tamaan opetuksen toimintatapoja ja menetelmiä sitä mukaa kun tarvetta ilmeni;</p>
<p>4) Opiskelijoilla oli keskenään hyvä ryhmähenki ja heidän keskinäinen</p>
<p>vuorovaikutuksensa  toimi  saumattomasti.  Tähän  vaikuttivat  myös opintojen alussa psykologin johdolla järjestetty ryhmäytymispäivä ja pitkin opiskeluvuotta järjestetyt palautekeskustelut;</p>
<p>5) Opiskelijaryhmä näkyi ja kuului vuoden aikana Inarissa ja inarinsaa</p>
<p>men  kieliyhteisössä  ja  heille  syntyi  merkityksellisyyden  tunne  siitä, että he ovat osa laajempaa inarinsaamen kielen elvyttämisen prosessia.</p>
<p>Menestystarinan  syntymiseen  vaikutti  varmasti  myös  se,  että  koulutus suunniteltiin huolellisesti, hyvissä ajoin ja suunnitelmien taustalla oli vahva asiantuntemus. Koulutussuunnitelman tekijät perehtyivät muualla maailmassa  kehitettyihin  kielen  elvyttämisen  menetelmiin  ja  sovelsivat  niitä inarinsaamen yhteisöön sopiviksi. Esimerkkinä hyvästä valmistautumises-ta mainittakoon hankkeeseen rekrytoitujen kielimestarien tapaaminen ja valmistaminen tulevaan jo kuukausia ennen kielimestariharjoittelun alkamista. Kielimestareiden rekrytointi ja keskustelut tulevien kielimestareiden kanssa alkoivat jo suunnitteluvaiheessa vuosi ennen koulutuksen käynnistymistä.</p>
<p>Inarinsaamen  kielen  täydennyskoulutushanke  tunnetaan  nykyisin  CASLE-nimellä  sen  saaman  laajan  kansainvälisen  huomion  seurauksena.</p>
<p>Marja-Liisa Olthuisin mukaan koulutus onnistui odotetulla tavalla. <em type="italic"><span type="quote">”Tai oi-keastaan kieliyhteisön kasvu on ollut odotettua nopeampaa”</span>, </em>hän toteaa </p>
<p><em type="bold">48</em>  Complementary Aanar Saami Language Education. </p>
<p>paikallislehti Inarilaisen haastattelussa. CASLE-ohjelman päätyttyä Inarin</p>
<p>koulu sai kolme uutta inarinsaamenkielistä opettajaa ja yläluokkien matematiikan ja lukuaineiden opetus voitiin vastedes antaa inarinsaamen kie-lellä. Inarinsaamen vieraan kielen opetus käynnistyi Ivalossa, samoin kuin aikuisille  tarkoitetut  inarinsaamen  keskustelukerhot  Ivalossa  ja  Nellimissä. Vuosina 2010 ja 2011 perustettiin kaksi uutta inarinsaamen kielipesää, joissa työskentelee CASLE-ohjelmasta valmistununeita opiskelijoita.</p>
<p>Koulutushanke edisti myös inarinsaamen korkea-asteen pääaineopiskelun alkamista  ja  helpotti  Saamelaisalueen  koulutuskeskuksen  inarinsaamen verkkokurssien järjestämistä. Yksi merkittävimmistä CASLE-hankkeen tuloksista lienee se, että aikuisille suunnattu intensiivinen lukuvuoden mit-tainen  kielikoulutus  on  jatkunut  Saamelaisalueen  koulutuskeskuksessa. Inarinsaamen  koulutuksen  pääopettajana  toimii  vuosina  2009-2010  toteutetusta hankkeesta valmistunut Anna Morottaja. Lisäksi koulutuskeskuksessa toimii nykyisin myös vastaava koltansaamen kielen ja –kulttuurin koulutuslinja (ks. luku 3.8.).</p>
<p>CASLE-ohjelma on vaikuttanut myös evankelisluterilaisen kirkon toimintaan.  Saamelaisten  papin,  Tuomo  Huuskon,  valmistuttua  koulutushankkeesta, on inarinsaamesta tullut luonnollinen osa kirkollisia toimituksia ja seurakunnan  toimintaa.  Koulutuksen  aikana  syntyi  lisäksi  inarinsaamenkielinen lauluyhtye Koškepuško (Kuivahauki) ja kokoelma inarinsaameksi käännettyjä populaarimusiikin kappaleita.</p>
<p>Yhtenä  koulutushankkeen  tavoitteista  oli  dokumentoida  inarinsaamelaisten elämää ja kieltä. Yle Sápmin toimittaja Anneli Lappalainen kuvasi hankkeen  aikana  noin  142  tuntia  materiaalia,  joka  on  sittemmin  tallennettu  systemaattisesti  ja  se  on  tulevien  inarinsaamen  kielen  oppijoiden käytettävissä.</p>
<p>Lue lisää inarinsaamen kielen täydennyskoulutushankkeesta 2009-2010:</p>
<p type="listitem">•Complementary Aanar Saami Language Education 2009-2010 &lt;</p>
<p>http://www.casle.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•Lyhytfilmi Uđđasist šoddâm/ Reborn &lt; https://www.youtube.com/</p>
<p>watch?feature=player_embedded&amp;v=e0YcIkUoEhc &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.8. Kielimestarit kielen ja kulttuuritiedon siirtäjinä</em> </p>
<p>Ajatus kielimestareiden käyttämisestä uuden kielen oppimisessa ei</p>
<p>ole uusi. Kielimestareita käyttivät aikoinaan (1800- ja 1900-luvuilla) mm. etelästä saamelaisalueille viranhoitoon tulleet Lapin papit ja kielentutkijat. Kielen oppija ja kielimestari, joka oli yleensä vanhempi ja sujuva äidinkielen puhuja ja joita yhdellä kieltä oppivalla saattoi olla useampia, viettivät paljon aikaa yhdessä. Kielen oppiminen johti joissakin tapauksissa aiemmin dokumentoimattoman kielen ensimmäisiin kirjallisiin tuotoksiin ja ensiaskeleisiin kirjakielen kehittämisessä. Toinen tunnettu kielimestari-oppilas-malli kehitettiin 1990-luvun Kaliforniassa Yhdysvalloissa <em type="italic">(Master-Apprentice programme) </em>elvyttämään alueen pieniä ja uhanalaisia alkuperäiskansojen kieliä, joilla ei ollut kirjakieltä eikä minkäänlaista  virallista  asemaa.  Kalifornialaisten  kehittämä  kielimestarikäytäntö poikkeaa CASLE-hankkeen käytännöistä siinä, että kielen oppiminen tapahtuu alusta alkaen kielimestarin luona eikä kieltä siis osata kielimestarin luokse tultaessa lainkaan. </p>
<p>Saamelaisyhteisön  kielenelvyttämistyössä  kielimestari-oppilas-menetelmä otettiin ensimmäisenä käyttöön edellisessä luvussa kuvatussa inarinsaamen kielen aikuiskoulutushankkeessa. Kielimestariharjoittelu räätälöi-tiin inarinsaamen kieleen ja kieliyhteisöön sopivaksi ja siitä on sittemmin tullut pysyvä osa inarin- ja koltansaamen kielten aikuisopetusta.</p>
<p>Inarinsaamen kielen aikuiskoulutushankkeessa kielimestariharjoittelu aloi-tettiin noin neljän kuukauden kuluttua siitä, kun koulutus oli käynnistynyt. Harjoittelua  edelsivät  siten  neljän  kuukauden  akateemiset  ja  toiminnalliset kokopäiväiset opinnot sekä kahden ensimmäisen opintokuukauden jälkeen toteutettu opetuskielen vaihdos eli siirtyminen inarinsaamen kielikylpyopetukseen. Kaikki opiskelijat olivat jo oppineet käyttämään inarin-saamea arkipäivän keskusteluissa ennen kielimestariharjoittelun alkamista. Kielimestarit ja heidän oppilaansa saattoivat itse päättää tapaamistensa sisällöistä toisin kuin Kaliforniassa kehitetyssä mallissa, jossa tapaamiset suunniteltiin ennalta määriteltyjen keskustelujen pohjalta ja ensimmäiset tapaamiset keskittyivät perussanaston opetteluun, elekieleen ja jopa leik-keihin. <em type="italic">”Vähän samaan tapaan kuin kielipesässä toimitaan.”</em> </p>
<p><em type="bold">50</em>  Hinton 2002; Pasanen 2010 ja 2014; Kalla 2010; Olthuis et al. 2013; Sámediggi (Ruotsi) 2013b. </p>
<p>Inarinsaamen kielimestareina toimi yhteensä 22 henkilöä. Suurin osa heistä  oli  inarinsaamea  äidinkielenään  puhuvia  maallikkomestareita.  Heidän lisäkseen  kielimestareina  toimi  kuusi  kieliammattilaista,  jotka  käyttivät työssään inarinsaamea. Suuri osa kielimestareista ja kaikki opiskelijat kokoontuivat  kerran  ennen  varsinaisten  kielimestaritapaamisten  alkamista. <em type="italic">”Tapaaminen oli jännittävä, kun muutaman kuukauden kieltä harjoitelleet opiskelijat esittäytyivät inarinsaameksi kielimestareilleen”, </em>kirjoittaa </p>
<p>Anne-Marie  Kalla  kielimestariosuutta  koskevassa  hankeraportissa.  Kieli-mestaripäiviä kertyi yhteensä 10-14 opiskelijaa kohti. Kukin vietti yhteistä aikaa kielimestareiden kanssa vähintään 70 tuntia. Useimmiten oppilas tapasi kolmesta viiteen mestaria, eli kävi yhden tai kahden mestarin luona useamman kerran. Kielimestaritapaamisissa oli usein paikalla samaan aikaan kaksi, joskus kolmekin opiskelijaa. Kielimestaritapaamiset  järjestettiin  useimmiten  kielimestareiden  kotona, pihapiirissä  ja  lähiympäristössä.  Tapaamisten  välillä  järjestettiin  yhteisiä tilaisuuksia,  joissa  keskusteltiin  kielimestaripäivien  kulusta.  Lisäksi  mestarit  kutsuttiin  oppilaiden  järjestämiin  inarinsaamenkielisiin  lauluiltoihin, muihin  yhteisiin  tilaisuuksiin  kuten  inarinsaamen  <span type="quote">”kielenelvyttämisen isän”</span> Matti Morottajan kunniatohtoriuden kunniaksi järjestettyihin juhliin ja elokuussa 2010 järjestettyihin opiskelijoiden valmistujaisiin. Kielimesta-reille maksettiin pieni korvaus työstään. Kielimestarit oli perehdytetty tehtäväänsä jo paljon ennen koulutuksen alkamista ja he tiesivät tehtävänsä ja sen, että oppilaiden ollessa kielimestareidensa luona käytettäisiin vain inarinsaamea. Kielimestariosuuksien järjestelijä otti yhteyttä kielimestariin noin viikko ennen kutakin kielimestaripäivää ja oppilas itse vielä muutama päivä ennen tuloaan.</p>
<p>Kielimestariharjoittelussa  tärkeiksi  asioiksi  tulivat  vapaan  ja  spontaanin keskustelun mahdollistaminen sekä kulttuurin ja perinnetiedon välittämi-nen muistelusten ja yhdessä tekemisen kautta. Kielimestariharjoittelussa jokainen  opiskelija  kehitti  kielen  puhumistaitojaan,  laajensi  sanastoaan, ilmaisutapojaan,  oppi  paljon  inarinsaamelaisten  historiasta,  kulttuurista ja perinteistä – ja oppi tuntemaan tämän ajan inarinsaamelaista yhteisöä ja inarinsaamen alueellisia murre-eroja. Käytännössä tämä kaikki tapah-tui  mm.  tekemällä  ja  näyttämällä  oppilaille  perinnetöitä  kuten  käsitöitä, kalastusta,  porohommia,  tekemällä  ja  kokemalla  riekon  ansoja,  opettamalla  miten  inarinsaamen  puku  puetaan  päälle  jne.  Joku  halusi  näyttää opiskelijoille  vanhaa  seitapaikkaa  tai  esitellä  oman  syntymäkotinsa.  Yksi yleisimmistä teemoista oli vanhojen valokuvien katselu, joka toi mieleen monenlaisia tarinoita ja muisteluksia menneistä ajoista. Suvi Kivelä kertoo,</p>
<p><em type="bold">52</em>  Kalla 2010, 1. </p>
<p>että kielimestarit olivat tyytyväisiä voidessaan kertoa muisteluksiaan ´sydämensä kielellä´: <em type="italic">”They had the urge and a strong will to keep their stories alive by telling them to us. We students, the Apprentices, were hungry to hear them.”</em> </p>
<p>Kielimestariharjoittelulla  oli  erityinen  merkitys  opiskelijoille,  joiden  oma tausta ja juuret olivat inarinsaamelaisessa yhteisössä. Monet löysivät ki-elimestariharjoittelun  aikana  puuttuneita  palasia  omaan  henkilöhistoriaansa: <em type="italic">”Visiting AS elders was like putting together a puzzle of my past. I was constantly constructing and exploring my Saami identity through their stories.” </em>Inarinsaamelaisen kieliyhteisön ulkopuolelta tulleet kielen </p>
<p>opiskelijat puolestaan kokivat tulleensa hyväksytyiksi inarinsaamelaiseen yhteisöön, joka arvosti heidän kielen oppimistaan ja pyrkimyksiään siirtää inarinsaame myös uudelle sukupolvelle. Inarinsaamelaisen puolison ja lapset omaaville oli tärkeää saada kielimestareiden avulla enemmän tietoa suvustaan ja läheisistään ja kiinnittyä paremmin osaksi saamelaista yhteisöä.</p>
<p>Kielimestarit olivat myös iloisia voidessaan puhua omaa kieltään uusille ihmisille. Eräs kielimestareista kertoo, ettei vuotta aikaisemmin ajatellut, että edes uskaltaisi enää puhua saamea: <em type="italic">”Nyt kun teidän opiskelijoiden kanssa olen päässyt puhumaan, olen huomannut, että voi kun se on hauskaa, kun pääsee taas käyttämään omaa äidinkieltään. Ja on kyllä muuttunut</em> <em type="italic">minun saamen kielen taitoni.” </em>Yksi opiskelijoista kertoo miten hänen kielimes</p>
<p>tarinsa, kesken tarinan kertomisen vaihtoi aihetta ja yhtäkkiä sanoi miten mukavaa ja melkein kuin ihme on puhua omaa äidinkieltään nuoren nai-sen kanssa eikä aina samojen vanhojen tuttujen kanssa.</p>
<p>Kielimestariharjoittelu  koettiin  yleisesti  kaikkein  merkittävimmäksi  ja  tehokkaimmaksi  osaksi  koulutushanketta.  Muutamat  kielimestareina  toimineista  iäkkäistä  ihmisistä  kertoivat  koulutuksen  jälkeen  tehdyssä haastattelussa  siitä  miten  kielimestarityö  oli  vaikuttanut  heidän  omaan kielitaitoonsa,  kielenkäytön  aktiivisuuteen  ja  rohkeuteen  puhua  jälleen inarinsaamea.  Etenkin  maallikkokielimestarit  kertoivat  oppineensa  itsekin  oppilailta  sekä  uudempia  että  jo  unohtuneita  sanoja  ja  ottaneensa ne sanavarastoonsa. Jotkut heistä ryhtyivät käyttämään kieltä aktiivisesti vuosikymmenten jälkeen. Jotkut heistä, jotka eivät olleet siirtäneet äidinkieltään omille lapsilleen, ryhtyivät nyt puhumaan inarinsaamea kielipesää</p>
<p><em type="bold">53</em>  Olthuis et al. 2013, 87 (lainaus Kivelän tekstistä).<em type="bold">54</em>  Sama, 87 (teksti, jossa Kivelä lainaa inarinsaamelaisen opiskelijan palautetta koulutuksesta). </p>
<p>tai  saamenkielistä  koulua  käyville  lastenlapsilleen.  Yhteensä  kymmenen kielimestaria kertoi käyttävänsä inarinsaamea joidenkin lasten ja nuorten kanssa, jotka olivat etupäässä heidän lapsenlapsiaan.</p>
<p>Kielimestareiden  keski-ikä  oli  66  vuotta  ja  he  olivat  kokeneet  saamelaisen yhteisönsä suomalaistumisen jo lapsuudessaan. Kaikki kielimestareina toimineet  kertoivat  osaavansa  lukea  inarinsaamea  melko  sujuvasti.  Vain harva osasi kuitenkin kirjoittaa äidinkielellään, koska koulu oli ollut täysin suomenkielinen. <em type="italic">”Useat kertovat evakkoajastaan suomalaisessa elinpiirissä. Evakkoaika ja koulun suomalaistava vaikutus asuntolakokemuksineen on tätä sukupolvea yhdistävä kokemus. Kolme mestareista on kokenut ”kielettömänä”, ilman suomen kielen osaamista, kouluun menon”, </em>kirjoittaa Kalla. <em type="italic">”Suurin osa (12) kielimestareista kertoo, että koulussa saamen kielen käyttö kiellettiin, siitä jopa rangaistiin.” </em>Nekin, jotka eivät muista saamen </p>
<p>kielen suoranaista kieltämistä koulussa, kertovat käyttökielensä muuttuneen juuri kouluaikana.</p>
<p>Kielimestariharjoittelun  tavoitteisiin  kuului  vielä  haastattelumenetelmien ja litteroinnin oppiminen. Opiskelijat saivat tarvittavat laitteet ja koulutuksen haastattelujen ja nauhoitusten tekemistä varten. Opiskelijat äänittivät kielimestareiden puhetta ja tallensivat sekä sanastoa, puhetapaa että kult-tuurihistoriaa.  Kielimestariviikkojen  ohjelmaan  kuului  kaksi  kielimestarin luona vietettyä päivää ja kaksi itsenäiseen työhön varattua päivää. Viikon viimeinen  työpäivä  oli  varattu  yhteiseen  palautetapaamiseen.  Itsenäisen työpäivän aikana purettiin tapaamisissa tehtyjä nauhoituksia, kirjoitettiin muistiinpanoja ja suunniteltiin seuraavaa kielimestaritapaamista.</p>
<p>Yksi  kielimestareista  kuvaa  oppilaiden  kielellistä  edistymistä  ja  esittää myös toiveen, joka on sittemmin toteutettu: <em type="italic">”Alussa jotkut uskalsivat heti alkaa puhumaan. Ja toiset eivät heti, mutta sitten syksyllä te puhuitte joka ikinen, uskalsitte radioonkin puhua. Se oli aivan ihme. Oliko vahinko, että näin hyvin onnistui. Kukaan ei keskeyttänyt koko vuonna. - - - Jos näin hyvät tulokset ovat, eikö kannattaisi järjestää joka vuosi tai joka toinen vuosi?”</em> </p>
<p><em type="bold">Ruotsin saamelaiskäräjien vuonna 2010 perustettu saamen kielikeskus </em><em type="italic">(Samiskt språkcentrum Gielejarnge)</em><em type="bold"> </em>alkoi heti käynnistymisensä </p>
<p>jälkeen kehittää menetelmiä saamen kielten elvyttämiseksi. Se käynnisti</p>
<p><em type="bold">57</em>  Kalla 2010, 2. </p>
<p>syksyllä 2011 vuoden mittaisen eteläsaamen kielen kielimestariohjelman pilottihankkeen <em type="italic">(Mentorprogrammet Bihkedæjja)</em>, jota on tarkoitus jatkaa ensimmäisten kokemusten jälkeen. Hankkeen esikuvaksi mainitaan Kalifor-nian alkuperäiskansojen parissa kehitetty kielimestarikäytäntö. Hankkeen tarkoituksena oli lisätä eteläsaamen kielen käyttöä, kielellistä tietoisuutta ja luoda uusia kielenkäyttömahdollisuuksia. Eteläsaame on vakavasti uha<em type="italic"><span type="quote">”Vi står nu inför den sista möjligheten att överföra den språkkunskap som äld-re generationen besitter”</span>, </em>kirjoittaa hankkeen vetäjänä toiminut Patricia Fjellgren. nalainen kieli, äidinkielisten puhujien keski-iän ollessa noin 75 vuotta. </p>
<p>Hankkeessa toimi yhteensä 14 vanhempaa henkilöä, jotka puhuivat ete-läsaamea  äidinkielenään.  He  toimivat  kielimestareina  14:lle  Umeån  yliopiston eteläsaamen kielen opiskelijalle. Kielimestareiden tehtäväksi tuli siirtää  opiskelijoille  puhekieltä,  omaa  murrettaan,  paikallista  historiaa  ja saamelaisia paikannimiä. <em type="italic"><span type="quote">”Vi ser de äldre modersmålstalarna som enormt viktiga resurspersoner och en viktig del i arbetet med att bevara de samiska språken”</span>, </em>sanoo Fjellgren. Kielimestarit olivat kunkin opiskelijan omalta murre- ja kotialueelta. <em type="italic">”Det är viktigt för dem att få lära sig sin dialekt och höra berättelserna från sin hemmiljö.”</em> </p>
<p>Hankkeen tarkoituksena oli järjestää tuleville kielimestareille vain yksi koulutustilaisuus. Ensimmäisessä tapaamisessa kävi kuitenkin ilmi, että tapaamisille oli suurempi tarve. Eteläsaamen alue on valtavan laaja ja kielimestareiksi lupautuneet tulivat alueelta, joka ulottui Jokkmokista Tukholmaan. Eteläsaamen puhujat asuvat kaukana toisistaan ja kielen käyttömahdolli-suuksia on vähän. Monilla oli lisäksi tarve käsitellä oman kielenkäyttönsä historiaa, vaiheita ja kokemuksia. Kielimestareiden ja opiskelijoiden yhteisiä tapaamisia järjestettiin lopulta yhteensä viisi.</p>
<p>Ensimmäisessä tapaamisessa yhtenä teemana esiteltiin samaan aikaan kielimestariohjelman kanssa käynnistynyttä Språkspärr-hanketta (ks. tämän raportin  luku  3.1.).  Keskusteluissa  nousivat  usein  esille  kielimestareiden kokemukset  heidän  lapsuutensa  nomadikouluajoilta.  Monet  kielimes-tareista  kokivat,  että  juuri  nomadikoulu  oli  katkaissut  heidän  kielellisen kehityksensä. Nomadikoulujen opetuskielenä oli ruotsi. Kielimestarit kartoittivat henkilöitä, joiden kanssa he olivat puhuneet eteläsaamea lapsuudessaan  ja  sen  jälkeen.  Useimpien  kokemus  oli,  että  uusia  eteläsaamen</p>
<p><em type="bold">61</em>  Fjellgren raportissa Sámediggi (Ruotsi) 2013b, 8.<em type="bold">62</em>  Fjellgren, &lt; http://sametinget.se/31157 &gt;. </p>
<p>puhekumppaneita oli tullut lapsuuden jälkeen vain harvoja, jos ainuttakaan. <em type="italic">”Det effektivaste sättet att kränka en ung människa är att förbjuda den att tala sitt modersmål.”</em> </p>
<p>Kielimestarit ja opiskelijat, joiden kielitaito vaihteli suuresti, tapasivat säännöllisesti. Tapaamisten kielenä oli aluksi ruotsi, mutta lopussa kielimestarit pitivät yllä saamenkielistä puhetta oppilaiden käyttäessä molempia kieliä. Yhteisenä kokemuksena oli, että hanke päättyi juuri kun kielimestarit ja oppilaat alkoivat löytää yhteisen työskentelytapansa ja toteuttaa kullekin sopivia  pieniä  hankkeita.  Jotkut  ompelivat  eteläsaamelaisen  puvun  tai kutoivat pauloja. Funäsdalenissa toimineet kielimestari-oppilasparit päättivät kokoontua kerran viikossa yhteiseen parin tunnin tapaamiseen. Kah-denkeskiset tapaamiset koettiin korvaamattoman tärkeiksi, mutta uuden kielenkäyttöareenan  luominen  laajemmilla  tapaamisilla  koettiin  myös hyödylliseksi.</p>
<p>Neljäs kaikkien kielimestareiden ja opiskelijoiden yhteinen tilaisuus tuotti tuloksena kielimestareiden yhteisen kirjeen, joka jaettiin mm. medialle. Kirje noteerattiin myös maan hallituksessa. Kielimestarit kirjoittavat: <em type="italic">”Då vi började skolan blev vårt språk förbjudet av den svenska staten, och nu ber samma stat oss om tala det igen. För många av oss har det tagit tid att vänja oss att saemiestidh, tala samiska, igen. </em>Även vi, som är moders-målstalare kan vara ovana.<em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">- - - Tack vare minoritetslagen och förvaltningskommunerna har det sa-miska språket fått en ny chans att överleva i framtiden och till kommande generationer. Genom lagens stöd får vi förståelse att det vi drömt om kan bli verklighet. Men ingen annan än vi själva kan rädda vårt språk. Det är vi samer som själva måste tala vårt språk. - - - Vi antar utmaningen. Vi är beredda att göra det som krävs för att sydsamiskan ska bli ett levande språk, även bland barnd och unga igen. - - - Med denna skrivelse uppmanar vi andra äldre att börja tala vårt språk. Det är vi som har kunskapen och kan vägleda de kommande generationerna precis på samma sätt som våra äldre vägledde oss. Vi saknar den tiden då vårt språk var starkare. Nu är det vi de som är de äldre. Vi får hjälpas åt. Genom mentorprojektet har vi lärt känna de unga. De unga längtar efter äldre som tar ansvar, som inte talar om att allt var bättre förr. Vi, båarasåbpoeh, äldre samer kan inte längre stå vid sidan om och bara se på. Vi som är mentorer axlar vårt ansvar och kommer inte längre vara tysta</em>.<em type="italic">”</em> </p>
<p>Kielimestariohjelma Bihkedæjja kesti vain vuoden, mutta sen aikana saatiin arvokasta kokemusta tulevia vuosia varten. Vuosi koettiin yleisesti liian lyhyeksi ajaksi. Kielen käyttötavat eivät muutu hetkessä, todetaan hanke-raportissa. Olemassa olevat kielikurssit, yliopisto-opinnot ja verkkomateriaalit mahdollistavat kielen opiskelun, mutta kielimestarikäytäntö on yksi harvoista mahdollisuuksista suullisen kielitaidon ja samalla myös kulttuuritiedon oppimiseen. Kielimestariohjelma Bihkedæjjasta saadut kokemukset  herättivät  kiinnostuksen  Norjan  puolella,  jossa  Pohjois-Tröndelagin korkeakoulu ja Snåsassa toimiva eteläsaamen kielikeskus Gïelem nastedh käynnistivät vastaavan kielimestariohjelman vuonna 2013. Lue lisää kielimestarikäytännöistä:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.casle.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se/44505 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se/31157 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se/44509 &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.9. Kielen osaajia saamelaisyhteisön ja työelämän tarpeisiin</em> </p>
<p>Inarinsaamen  kielen  täydennyskoulutushankkeesta  (kuvattu  luvussa</p>
<p>3.7.) saadut hyvät kokemukset johtivat inarin- ja koltansaamen kielten intensiivikoulutuksen alkamiseen osana Saamelaisalueen koulutuskeskuksen <em type="italic">(Sámi oahpahusguovddáš, SOGSAKK)</em> vuosittaista koulutustar-jontaa. Koulutuskeskuksessa on toiminut pohjoissaamen kielen ja –kulttuurin  40  opintoviikon  laajuinen  koulutuslinja  jo  1990-luvulta  lähtien. </p>
<p>Syksyllä  2011,  eli  vuosi  edellä  kuvatun  CASLE-hankkeen  päättymisestä, koulutuskeskuksessa käynnistyi ensimmäinen 40 opintoviikon inarinsaamen kielen ja kulttuurin koulutus. Vastaava koltansaamen kielen ja kult-tuurin koulutus käynnistettiin syksyllä 2012. Kunkin kielen koulutukseen otetaan vuosittain maksimissaan 12 opiskelijaa. Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa on siten mahdollista aikuisiällä elvyttää  heikommin  osattu  äidinkieli  takaisin  arkipäivän  käyttökieleksi  tai</p>
<p><em type="bold">66 </em> Olthuis 2003; Sámi oahpahusguovddáš 2013; Sanila-Aikio 2013; Olthuis et al. 2013, 94, 134-137.<em type="bold">67</em>  Yksi opintoviikko tarkoittaa 28 oppituntia lähiopetusta ja vähintään 12 tuntia oppia saamen kieli aivan uutena kielenä. Saamen kielen elvyttäminen mai<em type="italic">(sámiid ruovttuguovlu)</em>, mutta myös muualla maassa. nitaan oppilaitoksen koulutusstrategiassa erityisesti inarin- ja koltansaamen kielten kohdalla. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen tarkoituksena on lisätä erityisesti saamelaisväestön ammatillista osaamista, järjestää koulutusta lähinnä saamelaisalueen elinkeinoelämän tarpeita varten, edistää alueen työllisyyttä sekä säilyttää ja kehittää saamelaiskulttuuria. Saamen kielen taito ja saamelaisen kulttuurin tuntemus ovat nykyisin merkittäviä työllistymistä edistäviä tekijöitä erityisesti saamelaisten kotiseutualueella </p>
<p>Inarin-,  koltan  ja  pohjoissaamen  koulutuslinjojen  opetussuunnitelmien päälinjat ovat yhteiset, mutta kielten tilanteesta johtuvia erojakin on. Kie-len opintoja on yhteensä 21 opintoviikkoa, saamelaisen kulttuurin opintoja 10 opintoviikkoa ja lisäksi yhteisiä ja vapaasti valittavia opintoja. Pohjoissaamen opinnoissa kulttuuriopintoihin kuuluu mm. sisna-, hopea- puu-, luu- ja sarvityötä. Inarinsaamen opinnoissa kulttuurin kurssit noudattavat CASLE-hankkeen mallia, käsittäen kalastus-, ruoanlaitto- ja mediakurssit sekä kielimestariharjoittelun. Koltansaamen opintoihin liittyvät kulttuurikurssit  ovat  muutoin  samannimiset  kuin  inarinsaamen  opinnoissa,  mutta  lisäksi  opintoihin  kuuluu  kolttasaamelaisen  käsityön,  helmikirjonnan, kurssi.  Kalastus-  ja  ruoanlaittokurssien  sisältö  perustuu  kolttasaamelaiseen kulttuuriin.</p>
<p>Yhteisenä piirteenä kaikilla on siirtyminen saamenkieliseen kielikylpyopetukseen opintojen edetessä. Opetus lähtee liikkeelle alkeista ja opetuskielenä on aluksi suomi. Siirtymisen kielikylpyopetukseen mahdollistaa yh-distelmä akateemisia kieliopintoja, vuorovaikutteisia oppimismenetelmiä ja tekemällä oppimista. Yhteisenä piirteenä kaikkien kolmen kielen koulutuksessa on myös työharjoitteluviikko saamenkielisissä työpaikoissa. Inarin-  ja  koltansaamen  opinnoissa  noudatetaan  lisäksi  CASLE-hankkeessa kehitettyä kielimestari-oppilasharjoittelua. Sen laajuus on inarinsaamessa viisi  ja  koltansaamessa  neljä  opintoviikkoa.  Kielimestariharjoittelu  on  sijoitettu opinto-ohjelmassa vaiheeseen, jossa opiskelijat jo puhuvat kieltä.</p>
<p>Opiskelijat,  joilla  on  edellytykset  osallistua  ylioppilastutkintoon,  voivat suorittaa  saamen  kielen  ja  kulttuurin  koulutuksen  käytyään  inarin-,  koltan- tai pohjoissaamen kielen lyhyen oppimäärän ylioppilaskokeen. Monet pohjoissaamen linjan käyneistä ovat suorittaneet koulutuksen jälkeen myös yleisen kielitutkinnon. Yleisen kielitutkinnon suorittaminen inarin- ja koltansaamen kielissä ei ole vielä ollut mahdollista. Pohjoissaamen kou</p>
<p>lutuksen suorittaminen avaa ovet myös Norjan Koutokeinossa sijaitsevaan Sámi allaskuvlaan, jossa opetuksen, hallinnon ja muun kanssakäymisen </p>
<p>pääkielenä on pohjoissaame.</p>
<p>Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa suoritetut inarin- ja pohjoissaamen kieliopinnot (21 ov) vastaavat pitkälle Oulun yliopiston Giellagas-instituutin saamen kielten perusopintojen tutkintovaatimuksia. Kieliopinnot voi-daan hakemuksesta lukea hyväksi yliopiston saamen kielten opintoihin.</p>
<p>Inarinsaamen  koulutuksen  suoritti  ensimmäisen  kolmen  vuoden  aikana yhteensä  33  opiskelijaa.  Heistä  14  on  työllistynyt  inarinsaamen  kielitai-don ansiosta inarinsaamenkieliseen työpaikkaan. Yhteensä seitsemän valmistuneista on jatkanut inarinsaamen kielen opintoja yliopistossa. Inarinsaamen opettajana Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa toiminut Anna Morottaja  pitää  intensiivistä  kielikoulutusta  merkittävänä  kielen  tulevaisuudelle. <em type="italic"><span type="quote">”Kielen puhujien kasvanut määrä on lisännyt positiivista yhteis-henkeä inarinsaamen kieliyhteisöön”</span>.</em>  Neljän  ensimmäisen  vuosikurssin opiskelijoista reilu puolet on ollut inarinsaamelaisia, vajaa ¼ opiskelijois<em type="italic">”Kieliopinnot vaikuttavat opis-kelijoiden identiteettiin, sopeutumiseen tähän maailmankolkkaan ja työllistymiseen. Monella opiskelijalla kieliopinnoista tulee vedenjakaja, joka jakaa elämän ennen ja jälkeen kielen oppimisen.”</em> Morottaja kertoo, että lähes ta liittyy perheen kautta inarinsaamelaiseen sukuun ja vajaa ¼ on tullut opintoihin saamelaisyhteisön ulkopuolelta. </p>
<p>kaikki opiskelijat ovat saavuttaneet toimivan kielitaidon. <em type="italic">”On myös useita erittäin hyvän kielitaidon saavuttaneita ja enemmän kuin 2/3 opiskelijoista on tänä päivänä aktiivisia inarinsaamen kielen puhujia.”</em> </p>
<p>Morottaja kertoo miten kielimestarit ovat vaikuttaneet myös luokkaopetukseen.  <em type="italic">”Heiltä on tullut selkeä viesti siitä, mikä heidän mielestään on inarinsaamen kielelle ominaista ja mikä tekee tästä kielestä inarinsaamen kielen. Sen takia kielen lausumiseen liittyvä tarkkuus on lisääntynyt opetuksessa. Käytän paljon tunteja ääntämisen ja inarinsaamen kielelle tyypillisen rytmin opettamiseen ja harjoitteluun. Luulen jopa, että tämä työ kantaa hedelmää siten, että inarinsaamen kieliyhteisön sisällä ei ole noussut vastustusta uusia puhujia kohtaan ja vanhemmat ihmiset edelleen alkavat kielimestareiksi.”</em> </p>
<p><em type="bold">69</em>  &lt; http://samas.no/ &gt;. <em type="bold">70  </em>Morottaja A., sähköpostikeskustelu 7.1.2015. </p>
<p>Koltansaamen linjan pääopettajana toiminut Tiina Sanila-Aikio pitää koulutuskeskuksen koltansaamen kielen ja kulttuurin koulutusta toistaiseksi ainoana  tehokkaana  koltansaamen  kielen  elvytystoimena.  <em type="italic">”Koulutuksen suorittaneet opiskelijat ovat aktiivisia kielen käyttäjiä ja tulevia kielen siirtäjiä.”  </em>Sanila-Aikio  kertoo,  että  ensimmäisen  vuosikurssin  suorittaneet </p>
<p>opiskelijat olivat kaikki kolttasaamelaisia, toisen vuosikurssin opiskelijoista kolttasaamelaisia  oli  puolet  ja  kolmannen  vuosikurssin  opiskelijoista  ¾. Opinnoilla on ollut suuri merkitys opiskelijoille. <em type="italic">”Osa on elvyttänyt sukun-sa kielen, täydentänyt ja eheyttänyt itseään, saanut elämälleen täysin uuden suunnan ja työmahdollisuuksia. Monet pystyvät nyt myös siirtämään kieltä omille lapsilleen.” </em>Sanila-Aikio kertoo, että suuri osa opiskelijois</p>
<p>ta on työllistynyt koltansaamen kielitaitonsa ansiosta, mikä näkyy myös koltansaamenkielisten  työpaikkojen  lisääntymisenä,  kielen  kuulumisena ja näkymisenä sekä uusien kielen käyttöareenoiden syntymisenä. <em type="italic">”Kaiken kaikkiaan koltansaamen renesanssin alkamisena.”</em> </p>
<p>Inarinsaamen kielen elvyttäminen lähti liikkeelle kielipesistä vuonna 1997, saavutti peruskoulun vuonna 2000 ja aikuiskoulutuksen vuonna 2009. Viimeisenä tällä koulutiellä on saavutettu yliopisto. Inarinsaamen kielen perusopintojen suorittaminen tuli mahdolliseksi vuonna 2001, jonka jälkeen opintomahdollisuudet ovat jatkuneet aineopintoihin ja syventäviin opintoihin. Ensimmäiset kuusi inarinsaamen pääaineopiskelijaa aloitti opiske-lunsa Oulun yliopiston Giellagas-instituutissa vuonna 2011. Heistä viisi oli CASLE-koulutuksen  suorittaneita  opiskelijoita.  Vuoteen  2014  mennessä inarinsaamea pääaineenaan opiskelleita filosofian maistereita on valmistunut kaksi. Inarinsaamen kielen yliopisto-opetuksen alkamiseen vaikutti erityisesti Marja-Liisa Olthuis, joka väitteli inarinsaamen kielessä vuonna 2007 ja valmisti ensimmäiset inarinsaamen kurssisuunnitelmat ja tutkintovaatimukset.</p>
<p>Koltansaamen kieli tuli yliopistolliseksi oppiaineeksi vuoden 2015 alussa. Koltansaamen opintoihin hyväksyttiin yhteensä 12 opiskelijaa, joista lähes kaikki ovat suorittaneet joko Saamelaisalueen koulutuskeskuksen 40 opintoviikon opinnot tai koltansaamen kielen lukion äidinkielen oppimäärän. Yliopisto-opetuksen alkamiseen vaikutti erityisesti Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa käynnistynyt koltansaamen kielen ja kulttuurin intensii-vikoulutus. Alkuvaiheessa koltansaamen opintoja oli mahdollista suorittaa perusopintojen  verran  (25  ov).  Pääaineopinnot  mahdollistuivat  vuonna 2016. Opinnot järjestetään enimmäkseen verkossa.</p>
<p>Verkko-opetus  ja  Inarin  kirkonkylässä  järjestetty  lähiopetus  ovat  opetuksen  järjestämistapoina  myös  inarinsaamen  yliopisto-opetuksessa. Verkko-opetus ja yliopistokoulutuksen tuominen saamelaisalueelle mah-dollistaa työelämässä mukana olevien opinnot. <em type="italic"><span type="quote">”Because of the language loss, it is to be expected that students will be of working age, as they will not come straight from secondary school”</span>, </em>sanoo Olthuis. </p>
<p>Yliopisto-opintojen mahdollistaminen on tärkeä askel kielten tulevaisuudelle,  koska  akateemisen  koulutuksen  saaneista  kielitaitoisista  ihmisistä on  pulaa  monilla  elämänaloilla.  Yhtenä  tärkeimmistä  mainitaan  opetus. Koltansaamen  kielen  elvyttämisen  keskushenkilö  Tiina  Sanila-Aikio  kertoo, että koltansaamen kieltä on tutkittu paljon, mutta tutkimus on jul-kaistu suurimmaksi osaksi suurilla maailman tai tieteen kielillä, joita kolttasaamelaiset eivät itse ymmärrä. <em type="italic">”Tämän tiedon palauttaminen takaisin on tärkeää, jotta kielityössä voidaan ottaa seuraava askel. Tämän tiedon takaisin saaminen heijastuu heti mm. opetukseen ja oppimateriaalityöhön.”</em> Lue lisää Saamelaisalueen koulutuskeskuksen järjestämästä saamen kielten intensiivikoulutuksesta ja saamen kielten opinnoista Oulun yliopiston Giellagas-instituutissa: </p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sogsakk.fi &gt; koulutustarjonta</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.oulu.fi/giellagas/ &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.10.  Saamen kielikeskukset kielityön ylläpitäjinä ja vauhdittajina</em> </p>
<p>Norjassa ja Ruotsissa toimii yhteensä 14 saamen kielityöhön ja eri</p>
<p>tyisesti saamen kielten elvyttämiseen keskittynyttä kielikeskusta. Kielikeskusten perustaminen liittyy saamen kielen yleistä asemaa koskevien säädösten voimaan tuloon ja saamen kielen hallintoalueiden syntymiseen 1990-luvulla ja laajenemiseen 2000-luvulla (ks. luku 4.1.). Saamen kielen hallintoalueet <em type="italic">(sámegiela hálddašanguovlu) </em>käsittivät molemmissa maissa aluksi pääasiassa pohjoissaamen perinteisiä alueita. Hallintoalueita  on  sittemmin  laajennettu  ja  ne  ulottuvat  sekä  Ruotsissa että Norjassa nykyisin myös etelä- ja luulajansaamen kielten perinteisille alueille. </p>
<p><em type="bold">Norjassa toimivat saamen kielikeskukset</em> Saamen  kielikeskuksia  on  perustettu  Norjassa  kaikkien  kolmen  saamen kielen alueille. Kielikeskuksia ei kuitenkaan ole pohjoissaamen vahvimmil<em type="italic">(Guovdageaidnu/ Kautokeino)</em> ja Karasjoel<em type="italic">(Kárášjohka/Karasjok)</em>. Koutokeinossa ja Karasjoella toimii lukuisia mui-ta merkittäviä saamelaisia laitoksia ja yhteisöjä, joiden kautta on syntynyt mm. huomattava määrä saamenkielisiä työpaikkoja eri aloille. la alueilla kuten Koutokeinossa la </p>
<p>Saamen kielisäännökset, joita kutsutaan usein ´saamen kielilaiksi´ (ks. luku 4.1.), tulivat voimaan vuonna 1992. ´Saamen kielilaissa´ määriteltiin saamen kielen käyttöön liittyviä oikeuksia ja viranomaisia koskevia velvollisuuksia.  Keskeinen  osa  kielisäännöksiä  oli  saamen  kielen  hallintoalueen asettaminen. Lain mukaan saamen ja norjan kielet ovat hallintoalueeseen liittyneissä kunnissa yhdenvertaisessa asemassa ja kunnat ovat virallisesti kaksikielisiä. Viranomaisten tuli lain voimaan tullessa huolehtia siitä, että niillä oli tarvittavaa osaamista ´saamen kielilain´ noudattamiseen. Lain tullessa voimaan vuoden 1992 alussa hallintoalueeseen oli liittynyt viisi kuntaa Finnmarkin ja yksi Tromssan läänistä. Kahdessa hallintoalueeseen liittyneessä kunnassa, Finnmarkin Porsangissa ja Tromssan Kaivuonossa, saamen kielen käyttö oli norjalaistamisen seurauksena loppunut</p>
<p>lähes kokonaan. Saamen kielen hallintoalueeseen liittyminen aiheutti niis-sä aluksi vastustusta ja ristiriitoja. Yleinen ilmapiiri saamen kieltä ja kulttuuria  kohtaan  oli  kuitenkin  muuttunut  ja  nimenomaan  kunnat  ottivat aktiivisen  roolin  saamen  kielen  saattamisessa  takaisin  alueensa  kieleksi. Tehtävä oli haasteellinen, koska suuri osa mainittujen kuntien saamelaisista oli menettänyt alkuperäiskielensä ja saamea äidinkielenään puhuvat olivat jo korkeassa iässä.</p>
<p>Porsangin kuntaan palkattu saamen kielen konsulentti toi ajatuksen saa-men kielikeskuksen perustamisesta Walesista, jonne Sámi allaskuvlalla oli yhteyksiä heti sen aloittaessa toimintansa 1990-luvun alussa. Walesissa</p>
<p>cymrin kielen kielikeskukset ovat keskeisessä roolissa väestön alkuperäisen kielen elvyttämisessä ja palauttamisessa perheiden, lasten päivähoidon,  koulutuksen  ja  paikallisen  yhteisön  kieleksi.  Ajatus  kielikeskuksen perustamisesta kuntaan sai myönteisen vastaanoton ja saamelaiskäräjien saamen  kielen  neuvosto  myönsi  hankkeelle  ensimmäisen  rahoituksen. Kunta ja Porsangin saamelaisyhdistys ryhtyivät yhdessä suunnittelemaan keskusta.  Perustaa  saamen  kielityölle  oli  luotu  jo  kauan  ennen  saamen kielisäännösten voimaan tuloa. Monien muidenkin tulevien kielikeskusten</p>
<p><em type="bold">79 </em> Nygaard et al. 2012; Rasmussen 2013. </p>
<p>perusta oli paikallisten saamelaisyhdistysten toteuttamissa saamen kielen kursseissa ja kielen edistämishankkeissa.</p>
<p>Ensimmäiset saamen kielikeskukset perustettiin vuonna 1994 Porsankiin <em type="italic">(Poršaŋku/  Porsanger)  </em>ja  Kaivuonoon  <em type="italic">(Gáivuotna/ Kåfjord).</em>  Seuraavina kielikeskukset perustettiin Evenesiin <em type="italic">(Evenášši)</em> ja Tiitisvuonoon <em type="italic">(Divttasvuotna/ Tysfjord) </em>vuonna 1999. 2000-luvulla Norjaan on perustettu vielä saamen  kielikeskukset  yhteensä  yhdeksään  kuntaan:  Uuniemen  <em type="italic">(Unjárga/ Nesseby) </em>ja Tenon kuntiin <em type="italic">(Deatnu/ Tana) </em>2002, Tromssaan <em type="italic">(Romsa/ Tromsø) </em>2004, Rörosiin <em type="italic">(Plassje)</em> 2005, Alattioon <em type="italic">(Áltá/ Alta) </em>2006, Levan<em type="italic">(Loabát)</em>  2009,  Snåsaan  <em type="italic">(Snoase)  </em>2011  ja  Röyrvikiin  <em type="italic">(Raavrevijke) </em>vuonna 2013. Uusin kielikeskuksista perustettiin Isovuonoon <em type="italic">(Omasvuot-na/ Storfjord) </em>vuonna 2013 ja se on ainoa monikielinen keskus. Saamen kielen  lisäksi  Isovuonon  kielikeskus  edistää  myös  suomen/kveenikielen asemaa ja käyttöä alueellaan. Saamen kielikeskuksista yhteensä kahdekgeniin  san sijaitsee saamen kielen hallintoalueeseen kuuluvassa kunnassa. </p>
<p>Porsangin ja Kaivuonon saamen kielikeskukset perustettiin osaksi kunnan organisaatiota  ja  samaa  mallia  seurasivat  niiden  jälkeen  myös  Uuniemi, Levangen  ja  Tromssa,  joista  viimeinen  sijaitsee  saamen  kielen  hallintoalueen  ulkopuolella.  Eteläsaamen  kielikeskus  Aajege  Rörosissa  sijaitsee myös saamen kielen hallintoalueen ulkopuolella ja sen taustalla ovat paikallisen kunnan lisäksi myös Etelä-Tröndelagin ja Hedmarkin lääninhallitukset. Muiden kielikeskusten omistuspohja on kirjavampi ja omistajia on useampia. Ainoa säätiöpohjalta toimiva on luulajansaamen keskus Árran <em type="italic">(Árran julevsáme guovdásj)</em>, jossa saamen kielikeskus toimii osana laajempaa luulajan saamen kielen ja kulttuurin keskusta. </p>
<p>Saamen kielikeskukset toimivat alueilla, jotka poikkeavat toisistaan pait-si alueella puhuttujen kielten (pohjois-, etelä- ja luulajansaame, kveenin/ suomen  kieli)  suhteen,  myös  monilla  muilla  tavoilla.  Norjalaistamispolitiikan  seuraukset  tuntuvat  kuitenkin  kaikkialla.  Norjalaistaminen  vaikutti rajuimmin saamen kielen asemaan merisaamelaisten ja eteläsaamen kielen alueilla. Parhaiten norjalaistamisen paineessa selvisi Sisä-Finnmarkissa puhuttu pohjoissaame.</p>
<p>Saamen  kielikeskusten  toimintaa  arvioivassa  tutkimuksessa  (2012)  to</p>
<p>detaan  kielikeskusten  aseman  ja  toimintamahdollisuuksien  vaihtelevan sen  mukaan  minkälaisessa  ympäristössä  ne  toimivat.  Joillakin  paikkakunnilla  kielikeskus  on  kuin  yksinäinen  saamelainen  saareke  norjalaisen ja norjankielisen ympäristön sisällä, jossa on vähän tai ei lainkaan muita saamelaisia  yhteisöjä.  Näissä  paikoissa  saamen  kielikeskus  toimii  usein saamelaisten  kokoontumispaikkana  ja  omakielisenä  olohuoneena,  jossa järjestetään  säännöllisesti  omia  saamenkielisiä  tapaamisia  lapsille,  nuorille,  lapsiperheille  ja  muille  aikuisryhmille.  Joillakin  paikkakunnilla  kielikeskus muodostaa tärkeän osan suuremmasta saamelaisesta ympäristöstä tai instituutiosta, jossa se pystyy hyödyntämään monien muiden saamen kielen taitoa ja kulttuuriosaamista ja saa toimia saamenkielisessä ympäris-tössä. Joillakin paikkakunnilla saamen kielikeskukset toimivat laajasti koko paikallisyhteisöä aktivoivina ja kokoavina paikkoina järjestäen kielikurssien lisäksi mm. erilaisia perinnetapahtumia ja tehden yhteistyötä paikallisen koulun ja päiväkodin kanssa.</p>
<p>Saamen  kielikeskukset  työskentelevät  erilaisista  lähtökohdistaan  huolimatta samojen tavoitteiden eteen. Ne pyrkivät lisäämään saamen kielen käyttöä ja osaamista, saamen kielen ja kulttuurin näkyvyyttä ja kieleen ja kulttuuriin  liittyvää  tietoa  ja  ymmärrystä  alueellaan.  Ne  palvelevat  kun-tia, joiden tavoitteena on kehittyä lain edellyttämään kaksikielisyyteen ja kaksikulttuurisuuteen  toiminnassaan  ja  palveluissaan,  mm.  järjestämällä kieli- ja kulttuurikoulutusta kunnan työntekijöille ja tarjoamalla niille monenlaista  kieleen  ja  kulttuuriin  liittyvää  asiantuntemusta.  Saamen  kielen hallintoalueella sijaitsevien kuntien työntekijöillä on lakiin perustuva oi-keus saamen kielen opiskelemiseen palkallisella virkavapaalla. Tätä mahdollisuutta  on  hyödynnetty  eniten  niissä  kielikeskuksissa,  jotka  toimivat osana kuntien hallintoa.</p>
<p>Monet kielikeskukset tekevät yhteistyötä erityisesti alueensa saamenkielisten  päiväkotien  ja  saamen  kielen  ja  saamenkielistä  opetusta  antavien koulujen kanssa. Tämän raportin luvussa 3.12. esitellään Tenolla toimivan saamen kielikeskuksen, Deanu giellagáddin, hallinnoimaa valtakuntien rajat  ylittänyttä  Utsjoen  <em type="italic">(Ohcejohka)</em>  ja  Sirman  <em type="italic">(Sirbmá)</em>  kuntien  koulu-  ja päiväkotiyhteistyöhanketta  <em type="italic">(OVTTAS!-prošeakta),  </em>jonka  tavoitteena  oli mm. lasten ja nuorten saamen kielen käytön vahvistaminen<em type="italic">. </em>Joillakin alueilla saamen kielikeskuksen työntekijät toimivat saamen kielen opettajina, jos alueella ei ole muita saamen kielen taitoisia opettajia. Jotkut kielikeskukset ovat valmistaneet opetustarjontaa, jota koulut ja päiväkodit voivat sisällyttää  omiin  työsuunnitelmiinsa.  Tällaisia  ovat  mm.  kielikylvyt,  musiikki-, laulu- ja tarinatuokiot, ruokaperinteet ja saamelaisten käsitöiden tekeminen.  Kielikeskukset järjestävät lapsille ja nuorille myös monenlaista  saamen  kielen  käyttöä  tukevaa  vapaa-ajan  toimintaa  kuten  leirejä  ja tapahtumia. Merkittävänä osana joidenkin kielikeskusten toiminnassa on saamen kielen etäopetuksen antaminen peruskoulun ja lukiokoulun oppilaille muualle maahan. Etäopetusmahdollisuuksia on järjestetty myös aikuisväestölle. Monet kielikeskukset julkaisevat saamenkielistä oppimateri-aalia ja muuta saamen kielen käyttöä edistävää materiaalia, joka on usein kirjajulkaisun lisäksi saatavilla myös kielikeskusten verkkosivuilla. </p>
<p>Kielikeskukset  tekevät  myös  näkyväksi  alueensa  saamelaisten  historiaa ja  kulttuuria,  joiden  olemassaolo  alueella  on  norjalaistamisen  aikana  ja seurauksena haluttu monin paikoin joko kieltää tai unohtaa. Useille kielikeskuksille ominainen toimintamuoto on alueen saamen kielen ja kulttuuritiedon dokumentoiminen. Se voi tarkoittaa mm. alueen oman saamen kielen murteen, saamenkielisten paikannimien ja monien muiden paikal-listen elinkeino- ja kulttuuriasioiden, kuten perinteisen pyynti-, käsityö- tai pukuperinteen, dokumentointia ja elvyttämistä. Monilla kielikeskuksilla on yhteyksiä yliopistoihin ja niissä tehtävään tutkimukseen. Kielikeskusten toiminnan perustana ovat kielikurssit. Aikuisille järjestettävistä kielikursseista osa on suunnattu saamea puhuville ihmisille, joilla on puutteita  oman  kielensä  luku-  ja  kirjoitustaidossa.  Kieltä  osaamattomille  aikuisille  järjestetään  paljon  alkeiskursseja.  Monet  kielikeskukset  ovat järjestäneet  alkeista  lähteviä  kursseja  (Davvin  1-4),  jotka  suoritettuaan on ollut mahdollisuus ilmoittautua lukiokoulun C-kielen tutkintoon. Jotkut  kielikeskukset  järjestävät  kielikursseja,  joissa  kielen  oppiminen  tai hiljaisen  kielitaidon  aktivoiminen  yhdistyy  käytännön  töihin,  esimerkiksi saamelaisten  käsitöiden  tekemiseen.  Tämän  raportin  luvussa  3.1.  esitel-lään Uuniemessä, <em type="italic">Isak Saba-keskuksessa</em> kehitettyä erityistä saamen kielikurssia  sellaisille  ihmisille,  joille  mitkään  aiemmat  kielikurssit  eivät  ole sopineet tai tuottaneet toivottua tulosta. </p>
<p>Useat  saamen  kielikeskukset  osallistuivat  vuodesta  2010  alkaen  saamelaiskäräjien ja Sámi allaskuvlan yhteistyössä käynnistämään viisivuotiseen aikuiskoulutusohjelmaan  (SAAL-kurssit),  jonka  tavoitteena  oli  opiskelukelpoisuuden hankkiminen kielen korkeakouluopintoihin. Opinnot oli tar-koitettu kieltä ennestään osaamattomille ja niiden suorittamisesta sai 15 opintopistettä ja saamelaiskäräjien stipendin. Kurssit suorittaneille avautui mahdollisuus jatkaa saamen kielen opintoja Sámi allaskuvlassa tai Tromssan yliopistossa. Kielikeskusten järjestämät saamen kielten kurssit ovat olleet  suosittuja  kautta  vuosien.  SAAL-kurssit  ylittivät  suosiossa  kuitenkin muut järjestetyt kielikurssit sen takia, että niistä sai muodollisen kelpoisuuden kielen korkeakouluopintoihin. <em type="italic">”Giellakurssiide servet ollugat, ja dat čájeha ahte olbmuin lea stuora beroštupmi oahppat giela ja šaddat čeahpes giellageavaheaddjin. Maŋemuš áiggiid kursset, mat addet gelbbolašvuođa, leat ge lokten sámegiela árvvu, ja eatnagat hálidit oažžut giellagelbbolašvuođa, ja maiddái joatkit lohkat sámegiela allaskuvllas.”</em> </p>
<p>Kaikki saamen kielikeskukset saavat toimintansa perusrahoituksen saamelaiskäräjiltä. Saamelaiskäräjien myöntämä tuki on samansuuruinen kaikille kielikeskuksille (602.000 Nkr/ kielikeskus, yhteensä 10.826 milj. Nkr vuon-na  2013)  ja  se  mahdollistaa  yhden  vakituisen  työntekijän  palkkaamisen kuhunkin.  Lisäksi  lähes  kaikki  saamen  kielen  hallintoalueella  sijaitsevat kielikeskukset saavat osan säännöllisestä rahoituksestaan alueensa kunnalta. Saamelaiskäräjät jakaa vuosittain saamen kielen hallintoalueeseen kuuluville kunnille ja lääninhallituksille saamen kielisäännöksiin perustu-van kaksikielisyyden tukemiseen tarkoitetun valtionavustuksen <em type="italic">(guovttegielatvuođa  doarjja)</em>.  Kunnista  valtaosa  ja  kaikki  neljä  hallintoalueeseen kuuluvaa lääniä (ks. luku 4.1.) käyttävät osan kaksikielisyyden tukemiseen saamastaan  valtionavusta  kielikeskusten  toiminnan  tukemiseen.  Lisäksi  kielikeskukset  saavat  saamelaiskäräjiltä  erikseen  haettavia  avustuksia hankkeisiinsa. </p>
<p>Saamen kielikeskuksilla on suuri merkitys saamen kielten elpymiselle paikallisesti. Jotkut kielikeskuksista, kuten eteläsaamen alueella Rörosissa toi-miva Aajege, on ottanut tehtäväkseen saamen kielen edistämisen laajalla kahteen  lääniin  ulottuvalla  alueella.  Useat  muutkin  kielikeskuksista  ovat järjestäneet kielikursseja myös kotikuntansa ulkopuolella, koska kysyntä on ollut suurta, eikä alueella ole ollut muita vastaavia toimijoita. Ainakin kaksi  kielikeskusta,  eteläsaamen  Aajege  ja  luulajansaamen  Árran,  tekee yhteistyötä Tromssan yliopiston saamen kieliteknologian keskuksen <em type="italic">(Sámi giellateknologiija guovddáš) </em>kanssa. Saamen kielikeskusten toimintaa arvioivassa tutkimuksessa kuvataan Por<em type="italic">”Informánttat oaivvildit ahte gielddas lea ollu rievdan dan rájes giellaguovddáš ásahuvvui. Ovdal lei skuvla áidna báiki gos sámegiella gullostalai, dál gullo dat giella ollu eará báikkiin; gávppis, kafeain ja ráđđeviesus. Giellakurssiid bokte leat máŋggas ožžon oahpu sámegielas dahje leat beassan ealáskahttit giela maid leat massán. Guovddáža  doaimmaid  váikkuhussan  namuhit  maid  ahte  olbmuide  lea šaddan nannosit sámi gullevašvuohta</em>.<em type="italic">”</em> sangin kielikeskuksen toiminnan tuloksellisuutta tavalla, joka sopii kuvaukseksi myös muista kielikeskuksista: </p>
<p>  Nygaard et al. 2012, 65.<em type="bold">84</em>  Nygaard et al. 2012, 23. </p>
<p>Saamen  kielen  suhteen  tapahtunutta  asennemuutosta  kuvataan  tutkimuksessa mm. siteeraamalla Kaivuonon kunnan hallinnon ja kunnallispoliitikkojen informantteja: <em type="italic">“- dan [giellaguovddáža] haga ii livčče servodat vel joavdan dan dássái mas dál leat, ahte bures dohkkehit sámivuođa. Álggos eai orron olbmot hálideamen searvat giellahálddašanguvlui, muhto dál leat eanas suohkanássit dohkkehan dan ahte suohkan lea guovttegielalaš, ja mánát ja nuorat atnet hui árvvus iežaset sámi duogáža.”</em> </p>
<p>Uuniemen kunnan informantit sanovat, että kielikeskuksen perustaminen ja kaksikielisyyden tukemiseksi saadut valtionavustukset ovat parasta, mitä saamelaisyhteisölle on tapahtunut viimeisten 30 vuoden aikana. <em type="italic">“Unjárg-ga gielddas lea ollu dáhpáhuvvan, olbmot leat oažžugoahtán giela fas ruovttoluotta ja mii oaidnit ahte sámegiella lea ožžon ođđa ja buori árvvu.”</em> Tromssassa toimivan saamen kielikeskuksen <em type="italic">(Gáisi giellaguovddáš Moskavuonas) </em>merkitys saamen kielen ja merisaamelaisen kulttuurin elvyttämis<em type="italic"><span type="quote">“Doaibma váikkuha dasa ahte sámegiella gullo ja oidno, ja deattuhuvvo earenoamážit dat ahte mánát leat ožžon giela ruovttoluotta (1/3 oassi ohp-piin leat válljen sámegiela skuvllas).”</span></em> työssä on tutkimuksen mukaan ollut suuri koko Moskavuotnan alueella: </p>
<p><em type="bold">Ruotsin saamelaiskäräjien saamen kielikeskus/ Sámi giellaguovddáš Gielejarnge </em>Saamelaiskäräjät  sai  mahdollisuuden  saamen  kielikeskuksen  perustamiseen  Ruotsin  uuden  vähemmistöpolitiikan  seurauksena.  Vuonna  2009 säädettiin uusi kansallisia vähemmistöjä ja niiden kieliä koskeva laki, jonka valmistelussa kiinnitettiin erityistä huomiota eteläsaamen kielen uhanalaiseen asemaan. Saamen kielen hallintoaluetta laajennettiin uudessa </p>
<p>laissa siten, että se tuli ulottumaan myös eteläsaamen perinteisille alueille. Saamelaiskäräjät perusti saamen kielikeskuksen kieli-, kulttuuri- ja viestin-täasioita hoitavan osastonsa yhteyteen vuonna 2010. Sen kaksi toimipistettä sijoitettiin eteläsaamen alueille Östersundiin <em type="italic">(Staare) </em>ja Tärnabyhyn <em type="italic">(Deardná).</em> Keskuksen tehtäväksi tuli kuitenkin työskennellä kaikkien Ruotsissa puhuttujen saamen kielten hyväksi. Kielikeskuksen perustaminen toi jatkuvuutta ja pitkäjänteisyyttä saamen kielityöhön, jota oli aiemmin tehty pääasiassa projekteina. </p>
<p><em type="bold">85</em>  Nygaard et al. 2012, 28.<em type="bold">86</em>  Nygaard et al. 2012, 44.<em type="bold">87</em>  Nygaard et al. 2012, 53. </p>
<p>Saamen kielikeskus Gielejarngen päätehtäväksi tuli edistää saamen kielten käyttöä, kielitietoisuutta ja ennen muuta kielten elvyttämistä. Sen tehtävänä on tarjota saamen kieliin ja kielten elvyttämiseen liittyvää asiantunte-musta, kehittää kielen elvyttämisen menetelmiä ja levittää tietoa saamen kielistä ja siitä, miten kieli on mahdollista palauttaa käyttöön tilanteessa, jossa jo useampi sukupolvi on voinut lakata niitä puhumasta. Sen tulee tehdä yhteistyötä muiden saamelaisyhteisöjen ja organisaatioiden kanssa, tavoitteena yhdistää ja tehostaa saamen kielten elvyttämiseksi tehtävää työtä<em type="italic">.</em> Lisäksi kielikeskuksen tehtäviin kuuluu valmistaa vuosittain raportti saamen kielten tilanteesta Ruotsissa. </p>
<p>Kielikeskukselle asetettu tehtävä on vaativa ja voisi kuvitella, että keskuk-sella olisi mennyt paljon aikaa sopivien työmenetelmien kehittämiseen ja tilanteen kartoittamiseen. Näin ei kuitenkaan käynyt. Kielikeskuksen neljän  ensimmäisen  toimintavuoden  tulokset  osoittavat  sen  työntekijöiden vahvaa asiantuntemusta ja sitoutumista tehtäviinsä. Kielikeskuksessa työskentelee yhteensä neljä henkilöä, jotka edustavat etelä-, luulajan- ja poh-joissaamen kielten osaamista. Kielikeskus käsittelee vuosittaisissa raporteissaan <em type="italic">(Lägesrapport – de samiska språken i Sverige)</em> pohjois-, luulajan- ja eteläsaamen kielten lisäksi myös jo katoamisvaarassa olevien uumajan- ja piitimensaamen  kielten  tilannetta.  Lisäksi  raportit  sisältävät  teemaosioita,  joissa  käsitellään  saamen  kielten  asemaa  ja  käyttöä  monilla  elämän alueilla kuten mediassa, varhaiskasvatuksessa, koulutuksessa, vanhustenhuollossa, musiikin, elokuvan ja kirjallisuuden julkaisutoiminnassa ja uusilla domeeneilla kuten sosiaalisessa mediassa ja kieliteknologian uusissa sovelluksissa. Raporteissa käsitellään myös saamenkielisten paikannimien merkitsemistä yleisiin opasteisiin ja tienviittoihin. Kielikeskuksen valmista-mat raportit ovat hyödyllisiä lähteitä kaikille, jotka haluavat tietää saamen kielten asemasta ja tilanteesta Ruotsissa. </p>
<p>Kielikeskus totesi ensimmäisessä tilanneraportissaan, että saamen kielten tilanne  on  hyvin  akuutti.  <em type="italic">”Vi står inför en språkdöd på många platser i Sápmi. På en del platser finns det endast några få modersmålstalare och dessa är över 60 år exempelvis i det sydsamiska området där kan språkanvändningen variera mycket bland de samiska befolkningen både inom ett område och inom ett län.”</em> Kehittääkseen tehokkaita kielen elvyttämisen menetelmiä, kielikeskus jäsensi saamen kielten käyttäjät seuraavaan neljään ryhmään: </p>
<p>1. he,  joilla  on  vähän  tai  ei  lainkaan  saamen  kielen</p>
<p>taitoa, mutta halua oppia kieli,</p>
<p>2. he,  jotka  ovat  oppineet  kielen  ja  ovat  sekä  kielen</p>
<p>passiivisia että aktiivisia puhujia,</p>
<p>3. he, jotka puhuvat kieltä, mutta eivät osaa kirjoittaa</p>
<p>eivätkä lukea kieltä ja</p>
<p>4. he, joilla on sekä suullinen että kirjallinen kielitaito.</p>
<p>Kielikeskus käynnisti heti toimintansa alussa kaksi eteläsaamen kielen elvyttämishanketta, joita kuvataan tämän raportin luvuissa 3.1. ja 3.8. Luvussa 3.1. kuvattu <span type="quote">”Språkspärr”</span>-hanke perustui huomioon, jonka mukaan monet saamelaiset kävivät saamen kielen kurssin toisensa jälkeen, mutta eivät kuitenkaan alkaneet puhua kieltä. Samaan aikaan monet ei-saame-laiset ryhtyivät puhumaan kieltä yhden kielikurssin jälkeen. <em type="italic">”Här såg man orsaken måste vara djupare än rent lingvistiskt och det måste ligga djupare psykologiska orsaker bakom. Man fann att för många passiva modersmålstalare fanns en så kallad språkspärr.”</em> Järjestetyn <span type="quote">”språkspärr”</span>-kurssin yh</p>
<p>deksi teemaksi ja yhdeksi kielen puhumisen esteiden aiheuttajaksi nousi koulu. <em type="italic">”Det saknas en utbildning i språket och en synliggöring av det samiska språket och den samiska kulturen i skolan.”</em> </p>
<p>Molemmat edellä mainitut eteläsaamen kielen elvyttämishankkeet ja niistä saatu palaute kertovat positiivisesta ilmapiiristä, joka syntyi sen jälkeen kun eteläsaamen alueet tulivat osaksi saamen kielen hallintoaluetta. Mahdollisuudet eteläsaamen kielen oppimiseen ja elvyttämiseen otettiin innostuneesti  vastaan.  Uppsalan  yliopiston  Hugo  Valentin-keskus  on  yksi kielikeskuksen  yhteistyökumppaneista.  Leena  Hussin  johtama  Uppsalan yliopiston tutkimushanke ´<em type="italic">Revitalisering mot alla odds? Sydsamiska i Sverige´ </em>seurasi eteläsaamen kielen tilanteen kehittymistä 2000-luvulla toteu<em type="italic">”Forskningsprojektet om sydsamiskan i Sverige - - - visar att det går att få kraftigt försvagade språk att återfå sitt fäste bland användare. - - - Proje-ktresultaten tyder även på att det finns ett ökande förståelse för språkets betydelse i sydsamiska organisationers verksamhet och utbud.</em> <em type="italic">  Sydsamiska talas av allt fler unga, till stor del tack vare den nya minoritetspolitiken som har börjat träda i kraft under 2000-talet. Det är särskilt lagstiftningen till skydd för nationella minoriteter och minoritetsspråk från 2009 som har haft en gynnsam effekt på sydsamiskan. Många sydsamisk</em>tettujen vähemmistöpoliittisten uudistusten voimaan tulon jälkeen. Tutkimustulokset vahvistivat kielikeskuksen toiminnastaan saaneen palautteen: </p>
<p>  Sámediggi (Ruotsi) 2011, 10. </p>
<p>  Sámediggi (Ruotsi) 2013c, 18. </p>
<p><em type="italic">talande upplever i dag att det har blivit lättare att anv</em>ä<em type="italic">nda sydsamiska, och minoritetspolitiken och de insatser som har genomförts i dess följd har givit nytt hopp till många sydsamer.”</em> </p>
<p>Eteläsaamen alueella toteutettujen hankkeiden lisäksi saamen kielikeskus on järjestänyt mm. pohjois-, etelä- ja luulajan saamen kielikonferensseja, jotka pidettiin asianomaisilla kielillä. Vuonna 2012 järjestettiin työse-minaari  saamen  kieliä  koskevan  tilastotiedon  aikaansaamiseksi.  Saamelaiskoulujen  hallinnon  <em type="italic">(Sámeskuvlastivra/ sameskolstyrelsen)</em>  kanssa  on järjestetty opetushenkilöstölle suunnattuja koulutustilaisuuksia mm. kielikylpyopetuksesta. Kielikeskuksella on myös saamen kielten elvyttämistä tukevaa julkaisutoimintaa. </p>
<p>Toimintansa ensimmäisenä vuonna kielikeskus kokosi saamelaisen tietolaatikon <em type="italic">(kunskapslådan Jågloe), </em>joka jaettiin yhteensä 425:lle päiväkodille ympäri Ruotsia. Tietolaatikkoa jaettiin ensisijaisesti saamen kielen hallin-toalueen  sisällä  toimiville  päiväkodeille,  joiden  kotikunnilla  on  erityinen vastuu  saamelaislasten  omakielisen  päivähoidon  järjestämisestä.  Laatikkoa jaettiin tarpeen mukaan myös hallintoalueen ulkopuolelle. Se sisälsi satuja, pelejä ja lauluja pohjois-, etelä- ja luulajansaamen kielillä ja myös ruotsiksi. Sen tarkoituksena on innostaa pedagogeja aktiiviseen saamen kielityöhön päiväkodeissaan. </p>
<p>Valtakunnallista tehtävää toteuttavan Ruotsin saamelaiskäräjien kielikes-kuksen ensimmäiset toimintavuodet ovat osoittaneet, että saamen kielten elvyttäminen on valtavan laaja työkenttä. Sen takia se on toivonut, että maahan perustettaisiin myös paikallista saamen kielityötä tekeviä kielikeskuksia.</p>
<p><em type="bold">Suomessa </em>ei vielä ole saamen kielikeskuksia, mutta Utsjoen kunnan suunnitelmat saamen kielen ja kulttuurin keskuksen, Áilegas giellasiidan, perustamiseksi etenevät. Kunta on toteuttanut saamen kielikeskushankkeen esiselvitysvaiheen  vuosina  2011-2014  EU-rahaston  tuella.  Hankkeeseen liittyen on kartoitettu saamen kielen käyttöympäristöjä, saamenkielisten palveluiden käyttöä sekä laadittu saamen kielen kehittämisohjelma ja tulevan  saamen  kielen  ja  kulttuurin  keskuksen  liiketoimintasuunnitelma. </p>
<p>Työ jatkuu Euroopan sosiaalirahaston tuella vuosina 2015-2017.</p>
<p>  Uppsala universitet 17.2.2014, &lt; http://www.valentin.uu.se/ &gt;. </p>
<p>Vuonna 2008 perustettu <em type="italic">Kolttakulttuurisäätiö</em> suunnittelee Inarin kunnan Sevettijärvelle  perustettavaa  kolttasaamelaista  kulttuurikeskusta,  jonka toiminnassa koltansaamen kielen edistäminen olisi keskeisellä sijalla. Hankkeen  suunnittelussa  ovat  mukana  maa-  ja  metsätalousministeriö sekä opetus- ja kulttuuriministeriö. </p>
<p>Helsingissä toimiva <em type="italic">City Sámit</em>-yhdistys suunnittelee pääkaupunkiseudulla asuvien saamelaisten omien kielten ja saamelaisen kulttuurin ylläpitämiseksi  ja  saamelaisuuden  näkyvyyden  lisäämiseksi  saamelaista  kulttuurikeskusta. Hankkeen suunnittelua varten on saatu tukea opetus- ja kulttuuriministeriöltä. </p>
<p>Lue lisää Ruotsissa ja Norjassa toimivien saamen kielikeskusten toiminnasta:</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Sámi giellaguovddáš</em> <em type="italic">Gielejarnge</em> , Ruoŧa sámediggi/ Samiskt </p>
<p>språkcentrum Gielejarnge, Sametinget i Sverige, &lt; http://www. sametinget.se &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Aajege saemien giela- jih maahtoejarnge</em>/ Samisk språk- og </p>
<p>kompetansesenter, Plassje/ Røros, &lt; http://www.samisk.no &gt;</p>
<p type="listitem">•Álttá Sámi Giellaguovddáš, Áltá/ Alta, &lt; http://www.altasg.no &gt;</p>
<p type="listitem">•Árran Julevsám<em type="italic">e guovdásj</em>/ Árran Lulesamisk senter, Ájluokta/ </p>
<p>Drag, &lt; http://www.arran.no &gt;</p>
<p type="listitem">•Ástavuona giellagoahtie, Loabát/ Lavangen, &lt; http://www.</p>
<p>lavangen.kommune.no/sme-astavuona-giellagoahtie &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Deanu giellagáddi</em>/ Tana samiske språksenter, Deatnu/ Tana,  </p>
<p>&lt; http://www.seg.deatnu.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Gáisi Giellaguovddáš</em>/ Gáisi språksenter, Moskavuotna Romsa/ </p>
<p>Tromsø, &lt; http://www.tromso.kommune.no &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Gïeleaernie Raavrevijkes</em>/ Det sørsamiske språk- og </p>
<p>kultursenteret i Røyrvik, &lt; https://www.facebook.com/pages/ G%C3%AFeleaernie/470432053032627 &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Gïelem nastedh</em>/ Sørsamisk språksenter, Snoase/ Snåsa,  </p>
<p>&lt; http://gielemnastedh.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Isak Saba Guovddáš</em>/ Isak Saba Senteret, Unjárga/ Nesseby,  &lt; http://www.isaksaba.no &gt; </p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Sámi Giella- ja kulturguovddáš</em>/ Samisk Språk- og Kultursenter, Poršaŋku/ Porsanger, &lt; http://www.porsanger.kommune.no &gt; </p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Sámi Giellaguovddáš</em>/ Samisk Språksenter, Gáivuotna/ Kåfjord, </p>
<p>&lt; http://www.kafjord.kommune.no &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Storfjord Språksenter/ Giellaguovddáš/ Kielikeskus</em>, </p>
<p>Stuorravuotna/ Storfjord, &lt; http://www.spraaksenter.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Várdobáiki Sámi guovddáš</em>/ Sámi senter, Evenášši/ Evenes,  </p>
<p>&lt; http://www.vardobaiki.no/web &gt;</p>
<p>Lue lisää Suomessa vireillä olevista saamen kieli- ja kulttuurikeskushankkeista:</p>
<p type="listitem">•Tä´lvvsijdd - kolttakulttuurikeskus Sevettijärvelle/</p>
<p>Kolttakulttuurisäätiö &lt; http://www.kolttasaamelaiset.fi/ &gt;</p>
<p type="listitem">•Saamelaisten kulttuurikeskus Helsinkiin, City Sámit ry</p>
<p>&lt; http://www.citysamit.net/ &gt;</p>
<p type="listitem">•Saamen kielikeskus Utsjoelle, Utsjoen kunta/ Ohcejoga gielda</p>
<p>&lt; http://www.utsjoki.fi/fi/palvelut/elinkeinotoimi/hankkeet.php &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; https://fi-fi.facebook.com/giellaguovddasohcejohkii &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://ailegas.fi/ailegas-giellasiida/ &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.11.  Saamen kielen opintoja paikasta riippumatta</em> </p>
<p>Etäopetuksesta,  verkkokoulutuksesta,  virtuaaliopetuksesta  –  mitä</p>
<p>nimitystä milloinkin käytetään – on tullut merkittävä tekijä saamen kielten  elvyttämisessä  ja  paikasta  riippumattomien  mahdollisuuk-sien luomisessa saamen kielten opiskeluun. Etäopetus antaa mahdollisuuden  monille  ihmisille,  jotka  eivät  voi  osallistua  kokopäiväiseen koulutukseen tai lähiopetukseen elämäntilanteestaan tai asuinpaikastaan johtuen. <em type="italic">”Etäopetus tasa-arvoistaa pienistä kylistä, saamelaisalueen ulkopuolelta ja jopa ulkomailta olevien opiskelijoiden mahdollisuuksia osallis-tua opintoihin”,  </em>toteavat  saamen  kielten  etäopetusta  Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa  Inarissa  kehittävät  Eeva-Liisa  Rasmus-Moilanen  ja Ellen Pautamo. Saamen kielten etäopetusta järjestävät nykyisin monet yliopistot, korkeakoulut ja toisen asteen oppilaitokset. Lisäksi alalle on tullut myös yksityisiä yrittäjiä. </p>
<p>Saamen kielten etäopetuksen saaminen on mahdollista myös saamelaisten  ydinalueiden  ulkopuolella  asuville  oppivelvollisuusikäisille  lapsille  ja nuorille Norjassa ja Ruotsissa (ks. luku 4.2.). Suomessa opetus- ja kulttuu-riministeriö on alkanut selvittää saamen kielten etäopetuksen mahdollistamista keväällä 2015.</p>
<p>Seuraavassa esitellään kaksi saamen kielten etäopetukseen erikoistunutta koulutuksen järjestäjää, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen virtuaalikoulu Inarissa ja ABC-company/e-skuvla Norjan Karasjoella. Molemmat tarjoavat kaikille avoimia saamen kielten etäkursseja. Saamelaisalueen koulutuskeskus  on  valtion  oppilaitos  ja  ABC-company/e-skuvla  puolestaan yksityinen yritys.</p>
<p>Saamen  kielten  etäopetuksen  kehittäminen  <em type="bold">Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa</em>  <em type="italic">(Sámi oahpahusguovddáš, SOGSAKK)</em>  käynnistyi  vuonna 2004. Etäopetuksesta on muodostunut tärkeä väline oppilaitokselle laissa määritellyn  tehtävän  toteuttamisessa.  Koska  saamenkielisiä  opettajia  ei ole  tarpeeksi  valtakunnallisesti  eikä  edes  saamelaisalueella,  on  etäopetuksen  kehittäminen  merkinnyt  myös  vähien  resurssien  tehokkaampaa käyttämistä. </p>
<p>Pääpaino oppilaitoksen antamassa etäopetuksessa on ollut saamen kielissä. Jonkin verran kursseja on järjestetty myös saamelaisessa kulttuurissa. Kulttuurikursseja on suunnattu mm. opetushenkilöstölle. Kielen oppimi-sessa  pääpaino  on  käytännön  kielitaidon  hankkimisessa,  joka  tarkoittaa opetuksen suunnittelemista siten, että se sisältää paljon puhe- ja keskusteluharjoituksia.  Kommunikatiivinen  oppiminen  on  tehty  mahdolliseksi kehittämällä  opetusmenetelmiä  siten,  että  oppimistilanne  on  ryhmälle yhteinen.  Opiskelijat  ja  opettaja  kokoontuvat  maantieteellisesti  laajalta alueelta yhteiseen virtuaaliluokkaan, josta muodostuu myös erityinen sosiaalinen tila. <em type="italic">”Uskomatonta kuinka voi tuntea kuuluvansa ryhmään, jonka jäseniä ei tapaa eikä tunne. Opiskelu tapahtuu opetuksen sisältöön keskittyen, ei turhia löpinöitä ja kemioita”, </em>kuvaa tilannetta yksi opiskelija<em type="italic">.</em> </p>
<p>Saamelaisalueen  koulutuskeskuksen  järjestämä  etäopetus  sisältää  reaaliaikaisen  kokoontumisen  etäopetusjärjestelmän  (esim.  iLinc  tai  AdobeConnect) virtuaaliluokassa, itsenäistä työskentelyä Moodle-oppimisalustalla sekä erilaisia yhteisöllisiä ja sosiaalisen median työskentelyvälineitä ja</p>
<p>  Lainaus opiskelijapalautteesta: Rasmus-Moilanen 2014, 220. </p>
<p>-tapoja. Virtuaaliluokassa on mahdollista tehdä ryhmä- ja paritöitä, pitää yhteyttä toisiin chatilla, hakea tietoja internetistä, näyttää ja esittää dokumentteja ja oppimiseen liittyviä töitä ja ottaa nopeasti yhteyttä toisiin pikaviestimien avulla. Myös reaaliaikainen videokuva on mahdollinen. Oppimisalusta  toimii  virtuaalisena  koulureppuna.  Opettaja  käyttää  sitä  tiedottamiseen ja jakaa sen kautta opetusmateriaalia. Opetukseen liittyvät tehtävät, töiden palautus ja tentit toteutetaan pääasiassa oppimisalustalla. Lisäksi opetuksessa käytetään hyödyksi sosiaalisen median mahdollisuuk-sia  kuten  yhteisöllisiä  työvälineitä  ja  mobiililaitteita.  Pitkiin  koulutuksiin sisältyy myös lähikokoontumisia, joita pyritään järjestämään sellaisina aikoina, jolloin opiskelijoilla on mahdollisuus osallistua myös saamelaiskulttuuritapahtumiin ja käyttää kieltä arkipäivän kielenkäyttötilanteissa.</p>
<p>Etäoppitunneille  kokoonnutaan  lähiopetuksen  tapaan  sovittuna  aikana, mutta  oppitunteja  on  mahdollista  kuunnella  myös  oppimisalustalle  tallennetuista nauhoitteista. Jos opiskelija ei voi osallistua jokaiselle tunnille, hänellä  on  mahdollisuus  kuunnella  oppitunti  nauhalta  ja  tehdä  itsenäi-sesti tunnin aikana tehdyt ja kotitehtäviksi annetut harjoitukset. Kommunikatiivisen  oppimisen  edellytyksenä  on,  että  opiskelijat  osallistuvat  aktiivisesti oppitunneille ja, että heillä on tunneilla keskustelukumppaneita. Pääsääntönä saamen kielen kursseilla on 80 % läsnäolovelvollisuus, joka on samalla edellytys suorituksen ja todistuksen saamiselle. Kurssilaisten motivaatio  on  yleensä  korkea,  koska  opiskelu  on  vapaaehtoista  eivätkä poissaolot virtuaalioppitunneilta ole siten ongelma. Monet kokevat osallistumisen  helpoksi,  koska  oppitunneille  voi  osallistua  lähes  missä  vain, kotona, työpaikalla ja jopa matkalla ollessa. Itse valittavat opiskeluympäristöt on koettu motivaatiota lisäävinä ja opiskeluun liittyviä suorituspai-neita alentavina tekijöinä.</p>
<p>Etäopetuksen kokonaisuuden rakentamisessa ja opetuksen toimivuuden varmistamisessa tarvitaan yhteistyötä ja ennakkovalmisteluja monien toi-mijoiden kesken. Koulutuksen toteuttajan on huolehdittava etäopetuksen menetelmällisestä kehittämisestä etsimällä parhaita pedagogisia ja didaktisia ratkaisuja verkossa tapahtuvaan opetukseen ja koulutettava opettajia uusien työvälineiden hallintaan. Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa tämä kehittäminen on mahdollistunut erilaisten kehittämishankkeiden ja niihin saadun rahoituksen avulla. Oppituntikohtaisen suunnittelun tekee opettaja, mutta sitä ennen opetuksen toteutusmahdollisuuksia ideoidaan usein koko virtuaalitiimin voimin. Ideointi käsittää menetelmien, oppimisympäristöjen, työvälineiden, tehtävätyyppien ja ohjaustilanteiden suunnittelun. Tausta-ajatuksena opetuksen järjestämisessä on se, että oppimisen Yksi koulutuksen onnistumisen avaintekijä on tekninen tukipalvelu, joka on mukana suunnitteluvaiheesta aina koulutuksen päättymiseen saakka. Ilman tukipalvelua toimiva opettaja jäisi selviämään yksin eteen tulevista tilanteista, mikä voisi merkitä koulutuksen tason laskemista ja jopa epäonnistumista.  Saamelaisalueen  koulutuskeskuksessa  on  otettu  käyttöön toimintamalli, jossa jokainen opiskelija perehdytetään henkilökohtaisesti tekniikkaan,  opetusohjelmiin  ja  verkkoympäristössä  toimimiseen  ennen koulutuksen alkamista ja opiskelukäyttöön tuleva tietokone saatetaan val-miiksi  opetusta  varten.  Ensimmäisellä  etäoppitunnilla  käydään  vielä  yhdessä läpi tärkeimmät tekniset asiat, jonka jälkeen oppilaitoksen tekninen tukihenkilö on kirjautuneena virtuaaliluokkaan oppituntien aikana ja päivystää ollen nopeasti tavoitettavissa koko koulutuksen ajan mikäli teknisiä ongelmia ilmenee.</p>
<p>Mielenkiinto saamen kielten koulutuksiin on ollut suurta ja kursseille on lähes aina ollut enemmän hakijoita kuin opiskelupaikkoja. Saamen kielten perustason koulutukset ovat olleet suosituimpia ja hakijoita on ollut koulutuksesta  riippuen  noin  30-60,  kun  aloituspaikkoja  yhdellä  kurssilla on yleensä 15. Kursseille hakeutuvien määrä osoittaa järjestäjien arvion mukaan todellista tarvetta.</p>
<p>Motiiveja ja syitä kielikoulutukseen hakeutumiseen on monia. Noin puolet saamen  kielten  etäopiskelijoista  on  tullut  saamelaisten  kotiseutualueelta. Saamelaisalueella asuvat työskentelevät pääasiassa palveluammateissa, hoitoalalla, kasvatusalalla, virkamiehinä ja yrittäjinä. Monet tarvitsevat saamen kielen taitoa työssään, toiset haluavat kartuttaa kielitaitoaan saa-melaistaustansa vuoksi ja saamelaista identiteettiä vahvistaakseen, lasten ja perheen kielen käyttöä tukeakseen, sukulaissuhteita ylläpitääkseen tai tullakseen vahvemmin osaksi saamenkielistä ympäristöä. <em type="italic">”Opintoihin hakeutumisen taustalla on vahva saamen kielen elvytyksen ja kieliympäristön vahvistamisen halu.”</em> </p>
<p>Äidinkielenään saamea puhuvien opinnot ovat tähdänneet kirjoitustaidon lisäksi  ammatillisen  pätevyyden  vahvistamiseen  ja  tarvitun  virallisen todistuksen hankkimiseen kielitaidosta. Lisäksi monet, joilla ei ole saamelaista taustaa, haluavat oppia saamen kieltä, koska tarvitsevat sitä työssään tai  vapaa-ajallaan.  Joidenkin  tavoitteena  on  työllistyä  saamelaisalueella. Osa  opiskelijoista  hyödyntää  saamen  kielen  opintoja  muiden  opintojen yhteydessä. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen järjestämät saamen kiel-ten etäopinnot vastaavat Oulun yliopiston antamia saamen vieraan kielen opintoja ja opiskelija voi hakea yliopistolta niiden hyväksi lukemista tutMenetetyn saamen kielen takaisin oppimisesta on tullut yksi tärkeimmistä motiiveista saamen kielten opiskeluun. Opiskelijapalaute, jota kerätään kaikkien kurssien yhteydessä, kertoo paljon asian merkityksestä: <em type="italic">”Asun kaukana saamelaisista sukulaisistani ja kokonaan suomenkielisessä kieliympäristössä, joten arjessa ei ole mahdollisuutta hankkia tai ylläpitää saamen kielitaitoa. 40-luvulla syntynyttä äitiäni on silloisen ajan hengen mukaisesti varjeltu oppimasta saamea, ja tämän vuoksi pidän erityisen tärkeänä oppia kieltä ja säilyttää sen kautta yhteyden sukuuni. Olen opiskellut saamea itsenäisesti, mutta tulokset ovat tietysti vaihtelevia, koska kukaan ei korjaa minua tai vastaa kysymyksiini. Siksi olinkin iloinen huomatessani, että etäopiskelukin on mahdollista.”</em> </p>
<p><em type="italic">”Voin omassa opetuksessani välittää tietoa saamelaisuudesta paremmin kun pystyn lukemaan myös saamenkielisiä tekstejä. Tunnetasolla asia on minulle vielä paljon tärkeämpi. Menetin saamen kielen asuntolavuosina ja koen valtion korjaavan asian, kun voin opiskella kieltä etelässäkin. Tosin esim. pohjoissaamen kursseille oli todella vaikea päästä, koska etusija ilmeisesti annettiin heille, jotka tarvitsevat kieltä työssään päivittäin.”</em> </p>
<p>Opiskelijapalautteesta käy ilmi myös se, että mahdollisuus menetetyn tai saavuttamattomaksi ajatellun kielitaidon hankkimiseen on kielen oppimisen lisäksi myös syvällisesti omaan elämään vaikuttava asia. <em type="italic">”Se on ollut mm. paluuta omille juurille, menneiden suremista, oman identiteetin lä-pikäymistä ja henkistä eheytymistä.” </em>Jotkut kurssi-istunnot ovat olleet järjestäjien  mielestä  kuin  ilman  psykologia  järjestettyjä  terapiaistuntoja, niin suuresta ja merkittävästä asiasta on kysymys. </p>
<p>Saamelaisalueen  koulutuskeskuksen  virtuaalikoulun  lukuvuosiohjelmaan kuuluvat seuraavat kurssit: pohjoissaamen perustaso 10 ov, pohjoissaame keskitaso 10 ov, pohjoissaamen äidinkielisten koulutus 6 ov, inarin- ja koltansaamen peruskurssit 4 ov ja vuosittain vaihtuvat kurssit. Virtuaalikoulu on kymmenvuotisen toimintansa aikana antanut saamen kielten koulutus-ta noin 700 henkilölle. Oppitunteja on pidetty yhteensä noin 10.000. Lisäksi se on kouluttanut opettajia ja vuodesta 2007 alkaen tukenut muiden toteuttamaa saamen kielen etäopetusta huolehtimalla käytön aikaisesta tuesta ja antanut työvälinekoulutusta.</p>
<p><em type="bold">102</em>  Lainaus opiskelijapalautteesta: Rasmus &amp; Pautamo 2011, 3.<em type="bold">103</em>  Sama, 4. </p>
<p><em type="bold">ABC-company/ e-skuvla  </em>on  saamelainen  kustantamo  ja  verkkokoulu, </p>
<p>jonka pääpaikka on Norjan Karasjoella <em type="italic">(Kárášjohka/ Karasjok). </em>Se perus<em type="italic"><span type="quote">“Saamelaiset asuvat niin laajalla alueella, että kaikkien tavoittaminen ei ole muuten mahdollista. Monilla alueilla ei ole opettajia eikä myöskään kurssitarjontaa. Verkko-opetus tuo saamen kielen oppimismahdollisuuden kaikkien halukkaiden ulottuville.”</span> </em>tettiin  vuonna  2000,  jonka  jälkeen  verkkokurssit  pohjoissaamen  kielessä  käynnistyivät  vuonna  2001,  luulajansaamen  kielessä  vuonna  2003  ja eteläsaamen  kielessä  vuonna  2005.  E-skuvlan  perustaja  ja  opettaja  Kirsi Paltto kertoo, että verkkokoulu perustettiin, koska sille oli suuri tarve. </p>
<p>E-skuvla  tuottaa  saamen  kielten  ja  muiden  oppiaineiden  saamenkielisiä digimateriaaleja  ja  opetusohjelmia  verkkoon  ja  tarjoaa  saamen  kielten verkkokursseja  ja  etäopetusta  sekä  aikuisille  että  peruskoulua  ja  lukiokoulua käyville lapsille ja nuorille. E-skuvla on vuoden 2013 alusta alkaen saanut  virallisesti  hyväksytyn  verkkokoulun  statuksen  <em type="italic">(offisielt  godkjent nettskole i Norge), </em>mikä tarkoittaa sitä, että se voi tarjota ilmaisia kursseja myös aikuisille, joille verkkokurssit olivat aiemmin maksullisia. Peruskou-lut ja lukiokoulut voivat sopia e-skuvlan kanssa saamen kielen opetuksen järjestämisestä oppilailleen, joille koulu ei pysty antamaan saamen kielen lähiopetusta. Näitä kouluja on eniten saamen kielen hallintoalueen ulkopuolella. Tämä opetusmahdollisuus perustuu opetuslakiin. </p>
<p>Sekä  aikuisille  että  lukiokoulun  <em type="italic">(joatkkaskuvla/ videregående skole)</em>  ja peruskoulun  <em type="italic">(vuođđoskuvla/  grunnskole)  </em>oppilaille  on  tarjolla  pohjois-, etelä- ja luulajansaamen kursseja. Koululaiskurssit on suunniteltu voimas-sa  olevan  opetussuunnitelman  vaihtoehtoihin  ja  ne  ovat  saamen  kieli  1 (ensimmäisen kielen/ äidinkielen oppiaine), saamen kieli 2 (toisen kielen oppiaine oppilaille, jotka osaavat kieltä jonkin verran aloittaessaan koulun), saamen kieli 3 (oppilaille, jotka aloittavat saamen kielen oppimisen peruskoulussa) ja saamen kieli 4 (oppilaille, jotka aloittavat saamen kielen oppimisen lukiokoulussa). </p>
<p>Aikuisille tarkoitetut kurssit ovat peruskursseja ja tarkoittavat siten toisen tai vieraan kielen opintoja. Tarjolla on myös erillinen pohjoissaamen joh-dantokurssi. Kouluihin annettavilla kursseilla on mukana virtuaaliopettaja. Aikuiset sen sijaan voivat valita tarjonnasta joko itsenäisen ja omatahtisen opiskelun  verkkokurssilla  tai  verkkokurssin,  jolla  myös  opettaja  on  mu</p>
<p><em type="bold">105</em>  Paltto K. 28.11.2014; &lt; http://www.e-skuvla.no/ &gt;. </p>
<p>kana.  Kursseilla,  joilla  opettaja  on  mukana,  käytetään  nettipuhelinta  eli Skypeä ja Google Hangouts-sovellusta, jotka on helppokäyttöisiä ja jokaisen tietokoneen käyttäjän helposti saatavilla. Aikuisille suunnatut kurssit jakaantuvat osioihin, joista kukin vastaa noin 100 tunnin luokkaopetusta.</p>
<p>E-skuvlan  järjestämä  kurssitarjonta  voidaan  jäsentää  neljään  erilaiseen mahdollisuuteen: 1) itsenäiseen opiskeluun verkkokurssilla, 2) itsenäiseen verkko-opiskeluun, jonka tukena on myös opettaja, 3) ryhmäopetukseen verkossa opettajan johdolla ja 4) kursseihin, joilla on sekä opettajan johdolla  toteutettuja  lähiopetusjaksoja  että  nettiopetusta.  Verkkokurssien seuraaminen on mahdollista eri kielten pohjalta, mikä tarkoittaa sitä, että kurssit on suunniteltu saamen kieliä, suomea, ruotsia, norjaa ja englantia puhuville.</p>
<p>Paltto kertoo, että kaikkien kurssien perustana on kommunikatiivinen kielen opiskelu. Kursseilla käytetään paljon interaktiivisia harjoituksia, filmejä, ääntä ja mahdollisuutta puhumisen harjoitteluun. Verkossa olevat interaktiiviset harjoitukset on sovitettu opiskelijan iän mukaan. Lapsille ja aikuisille on tehty omat harjoituksensa. Ryhmäopetus mahdollistaa autenttisen kommunikaation muiden kurssilaisten kanssa, joiden kanssa <em type="italic"><span type="quote">“voi myös ja-kaa alun vaikeudet, kun kieltä ei vielä ole helppo puhua.”</span></em> </p>
<p>Peruskoulun ja lukiokoulun oppilaille annettavassa opetuksessa käytetään sekä digitaalisia että painettuja oppimateriaaleja. E-skuvlan käyttämät op-pimateriaalit on rahoittanut Saamelaiskäräjät ja ne ovat kouluille ilmaisia. Koulut ostavat opetuksen e-skuvlalta etäopetuksen rahoituksesta vastaavalta viranomaiselta saamallaan avustuksella. Pohjoissaamen kielen etäopetuksen resursseja haetaan Finnmarkin lääninhallitukselta <em type="italic">(Finnmárkku fylka/ Finnmark fylke)</em>, luulajan- ja eteläsaamen resursseja Nordlandin lää-ninhallitukselta <em type="italic">(Norlándda fylka/ Nordland fylke).</em> </p>
<p>Saamen  kielen  opetusta  halutessaan  koulu  ottaa  yhteyttä  e-skuvlaan  ja sopii sen kanssa opetuksen tasosta, tuntimäärästä, kokeiden laadinnasta, mahdollisesta  arvosanan  antamisesta  ja  tuntien  ajankohdasta.  E-skuvla laatii  jokaiselle  oppilaalle  erikseen  lukukausisuunnitelman  ja  huolehtii oppimateriaaleista. Koulut saavat oppilailleen tunnukset e-skuvlan verkkosivuilla  oleviin  oppimateriaaleihin.  Koulu  puolestaan  vastaa  siitä,  että oppilaalla  on  käytössään  tietokone,  jolla  voi  käyttää  saamen  kielen  kir-jaimia ja jossa on nettipuhelin. Lisäksi tarvitaan headset, eli kuulokkeet ja mikrofoni.</p>
<p>Saamen kielten opetuksen lisäksi e-skuvla tarjoaa kouluille eri oppiaineisiin eri saamen kielillä toimivia digitaalisia oppimateriaaleja, joita koulut voivat käyttää lisä- tai tukiaineistoina. Nämäkin materiaalit ovat kouluille pääosin ilmaisia ja ne saavat oppilailleen käyttäjätunnukset pyydettäessä.  Joissakin  tapauksissa  koulut  maksavat  digitaalisen  materiaalin  käyttämisestä aiheutuvan palvelinmaksun. Verkkomateriaalien lisäksi e-skuvla on valmistanut älypuhelimiin saamenkielisiä sovelluksia kuten kielipelejä <em type="italic">(esim. Oppa fávru </em>ja<em type="italic"> Giellaspeallu)</em>. Uusimpia mobiilisovelluksia ovat luu-lajansaame-norja  ja  eteläsaame-norja  <em type="italic">(Bágo  </em>ja  <em type="italic">Baakoeh)</em>  äänisanakirjat. Pohjoissaame-norja äänisanakirja on työn alla (2015). </p>
<p>Digitaalisia saamenkielisiä oppimateriaaleja, digitaalisia sanakirjoja, äänel-lisiä kuvasanakirjoja ja lapsille suunnattuja pelillisiä kielisivustoja tarjoavat muutkin  saamelaiset  kustantajat  kuten  Suomen  puolella  toimiva  <em type="italic">e-girji.</em> <em type="italic">net</em> ja Norjan puolella toimivat <em type="italic">Davvi Girji O.S.</em> ja ČálliidLágádus<em type="italic">. </em>Sámi al<em type="italic">Ovttas-aktan-aktesne</em> löytyy  tietoja  painetuista  oppimateriaaleista  ja  linkkejä  eri  valmistajien digitaalisiin oppimateriaaleihin ja filmeihin (nettiosoitteet seuraavassa lislaskuvlan  ylläpitämästä  oppimateriaaliportaalista  tassa). </p>
<p>Lue lisää saamen kielten etä-/verkkokoulutuksesta, tutustu saamenkieli-siin digitaalisiin oppimateriaaleihin, interaktiivisiin pedagogisiin ohjelmiin ja saamen kielten erilaisiin nettisanakirjoihin:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sogsakk.fi/virtuaalikoulu &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.e-skuvla.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://ovttas.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://e-girji.net/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://modersmal.skolverket.se/samiska/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://giellatekno.uit.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://ordbok.sametinget.se/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://clu.uni.no/bildetema/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www4.ur.se/gulahalan/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se/lulesamiska &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se/1084 &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.calliidlagadus.org/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://sajus.davvi.no/ &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.giella.org &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.12.  OVTTAS! Koulu- ja päiväkotiyhteistyötä rajojen yli</em> </p>
<p>Utsjoen kirkonkylä <em type="italic">(Ohcejoga girkosiida) </em>Suomen puolella ja Tenon </p>
<p>kuntaan <em type="italic">(Deanu gielda/ Tana kommune)</em> kuuluva Sirman kylä <em type="italic">(Sirbmá)  </em>Norjan  puolella  ovat  noin  20  kilometrin  päässä  toisistaan sijaitsevia naapurikyliä Tenonlaaksossa. Kylillä ja niissä asuvilla ih<em type="italic">(Sirpmá skuvla) </em>kaikki oppilaat käyvät koulua saamen kielellä.  Utsjokisuun  koulussa  <em type="italic">(Ohcejotnjálmmi skuvla)</em>,  joka  on  Sirman koulua isompi, on sekä saamen- että suomenkielisiä luokkia. Päiväkotien toimintaa ohjaavat kansalliset lait, jotka antavat molemmissa maissa saa-menkielisille lapsille oikeuden omakieliseen päivähoitoon. misillä on paljon yhteistä. Kylät ovat samaa kieli- ja kulttuurialuetta. Sukulaissuhteet,  ympäristö,  Tenojoki  ja  elinkeinot  yhdistävät  ihmisiä,  jotka kuitenkin ovat kahden valtion kansalaisia. Lapset ja nuoret käyvät koulua samalla pohjoissaamen kielellä, mutta koulunkäynti perustuu kahteen eri-laiseen koululainsäädäntöön, opetussuunnitelmakulttuuriin ja oppiainejakoon. Sirman koulun </p>
<p>Utsjokelaisten ja sirmalaisten pitkäaikainen yhteistyö on saanut uusia muotoja 2000-luvun alusta alkaen. 2000-luvun alussa alkanut koulujen yhtei-nen saamelainen taide- ja kulttuuriopetus on kasvanut suunnitelmalliseksi kouluyhteistyöksi, jolla <em type="italic"><span type="quote">“on valtavan myönteinen vaikutus lasten ja nuorten saamen kielen käyttämiseen ja kielitaidon vahvistamiseen”</span>, </em>toteavat An</p>
<p>nukka Hirvasvuopio-Laiti ja Vuokko Hirvonen yhteistyötä koskevassa selvityksessään.<em type="italic"> </em>Yhteistyön alullepanijoina olivat koululaisten vanhemmat ja koulujen opettajat. Yhteistyön kehittäminen uudelle tasolle mahdollistui kahden EU-varoin ja monien tahojen tuella aikaansaadun hankkeen kaut<em type="italic">VTTAS!</em>-hanke<em type="italic"> (Saamelaiskulttuurin opetusta lapsille </em>ta. Ensimmäinen O</p>
<p><em type="italic">ja nuorille/ Sámi kulturoahpahus mánáide ja nuoraide) </em>käynnistyi vuonna 2004 ja kesti vuoden 2007 loppuun asti. Toinen OVTTAS!-hanke <em type="italic">(Saa-men kielen, koulun ja päiväkodin kehittäminen Tenonlaaksossa/</em> <em type="italic">Sámi giella-, skuvla- ja mánáidgárdeovddideapmi Deanuleagis) </em>käynnistyi vuoden 2009 lopulla ja jatkui vuoden 2013 loppuun saakka. </p>
<p><em type="bold">108</em>  Taipale 2012; Hirvasvuopio-Laiti &amp; Hirvonen 2013; Guttorm 6.5.2013 ja 2015; Rasmussen 2.5.2013 a ja b.<em type="bold">109</em>  Hirvasvuopio-Laiti &amp; Hirvonen 2013, 5.<em type="bold">110</em>  Ovttas on pohjoissaamea ja tarkoittaa ´yhdessä´.<em type="bold">111</em>  Hanketta rahoittivat EU-ohjelma Interreg IIIA Davvin Sápmi, Norjan Saame</p>
<p>laiskäräjät, Pohjoiskalottineuvosto, Utsjoen kunta ja Tenon kunnassa toimiva saamen kielikeskus Deanu giellagáddi.</p>
<p>Yhteistyön  tuloksena  kaikki  Sirman  koulun  alaluokkien  (1-7  lk)  oppilaat ja  Utsjokisuun  koulun  alakoulun  (0-6  lk)  saamenkielisessä  opetuksessa olevat oppilaat käyvät edelleen (2016) yhteistä saamenkielistä koulua kahtena päivänä viikossa. Sirman koululaiset tulivat Utsjokisuun kouluun tiistaisin ja Utsjoen koululaiset puolestaan kävivät keskiviikkoisin koulua Sirmassa. Yhteiset koulupäivät alkoivat vuonna 2006 ja ovat jatkuneet siitä lähtien. Opetus on yhteistä saamen kielessä, matematiikassa, ympäristöopissa/ luonnontiedossa ja historiassa. Myös musiikkia ja liikuntaa on opittu yhdessä. Lisäksi Suomen puolen oppilaat ovat joinakin vuosina saaneet yhteistyön ansiosta norjan kielen opetusta ja Norjan puolen oppilaat suomen kielen opetusta.</p>
<p>Yhteistyö on tuonut opetukseen mahdollisuuden hyödyntää koulujen erityisiä vahvuuksia kuten Utsjokisuun aktiivista musiikin opetusta, erityistä musiikkiluokkaa  ja  koulukeskuksen  yhteydessä  olevaa  uimahallia.  Utsjokisuun  koulun  oppilaat  puolestaan  pääsevät  hyötymään  Sirman  koulun hyvästä  pihasta,  leikkipaikoista  ja  jalkapallokentästä.  Sirman  koulun  jo-kaisella oppilaalla on oma tietokone, jota käytetään koulussa joka päivä. Vuonna 2009 käynnistyneen hankkeen varoin pystyttiin omat tietokoneet hankkimaan myös kaikille yhteistyössä mukana olleille Utsjokisuun koulun oppilaille. Yhteistyö monipuolisti ja helpotti myös opettajatilannetta, koska  opettajia  voitiin  käyttää  molemmissa  kouluissa.  Lämmin  kouluateria, joka Suomen kouluissa tarjotaan koulupäivinä kaikille oppilaille, oli uusia asia  Sirman  oppilaille.  Kouluyhteistyön  mukana  myös  sirmalaiset  saivat lämpimän kouluaterian yhteisinä koulupäivinä, mitä Sirman opettajan pitivät erittäin hyvänä asiana. Vuonna 2009 käynnistyneen hankkeen tavoitteiksi asetettiin saamen kielen ja kulttuurin ja Tenonlaakson saamelaisen yhteisön vahvistaminen koulu- ja päiväkotiyhteistyötä kehittämällä. Asiantuntijapedagogina toiminut Sir-man koulun opettaja Sonja Guttorm teki vertailun Suomessa ja Norjassa voimassaolleista opetussuunnitelmista, tavoitteena sovittaa yhteen opetussuunnitelmat  ja  tuoda  koulujen  käyttöön  parhaat  puolet  molempien maiden  opetuksesta.  Yhteisen  opetuksen  oppiaineet  valittiin  siten,  että kummastakin  maasta  tulevat  oppilaat  voivat  noudattaa  heitä  koskevaa opetussuunnitelmaa  ja  saavuttaa  opetukselle  asetetut  tavoitteet.  Opetussuunnitelmatyön  lopullisena  tavoitteena  oli  Tenonlaakson  saamelaisen opetussuunnitelman aikaansaaminen yhteensovittamalla Suomen ja Norjan opetussuunnitelmat soveltuvin osin yhteiseksi opetukseksi, jonka <em type="italic"><span type="quote">“sydän ja sielu on saamen kieli”</span></em>.  </p>
<p>Guttorm laati opettajien avuksi luettelon, josta oli mahdollista tarkistaa, nitelman mukaan kuului oppia. Varsinaisen lisän opetukseen toivat sekä Suomessa että Norjassa valmistetut saamenkieliset oppimateriaalit, jotka saatiin ilmaiseksi molemmista maista. Yhteiseen opetukseen otettiin käyt-töön oppimateriaaleista se osa, jonka katsottiin siihen parhaiten sopivan. Molempien  koulujen  opettajat  kokivat  sekä  oppivansa  että  hyötyvänsä yhteistyöstä. Yhteistyö lisäsi pedagogista osaamista mm. sen kautta, että opettajat saivat mahdollisuuden tutustua erilaisiin opetus- ja työtapoihin ja toisessa maassa tehtyihin oppimateriaaleihin, joita muuten olisi käytetty opetuksessa huomattavasti vähemmän.</p>
<p>Hankkeen loppuvaiheessa, kun kokemuksia yhteisestä opetuksesta oli jo useilta  vuosilta,  Torkel  Rasmussen  valmisti  OVTTAS!-projektin  osahank-keena luonnoksen Tenonlaakson opetussuunnitelmaksi. Johdantotekstissä  todetaan  opetussuunnitelmaselvityksen  osoittavan,  että  yhteinen opetus on mahdollista useimmissa oppiaineissa kaikilla peruskoulun vuosiluokilla. Vaikka oppiaineiden nimet poikkesivatkin toisistaan paljon, voitiin perusta yhteiselle opetukselle löytää opetussisältöjä vertaamalla. Ras-mussen kävi läpi kaikki peruskoulun oppiaineet ja esitti jokaisen kohdalla kummassa maassa käytössä olevaa ainesuunnitelmaa (Suomessa nimeltään  <em type="italic">oppimäärä/ oahppomearri</em>)  kussakin  käytettäisiin  yhteisen  opetuk<em type="italic">(fágaplána)</em>. Tenonlaakson ope-tussuunnitelmaluonnokseen liittyy myös luonnos tuntijaoksi, joka täyttäisi eri oppiaineissa sekä Suomen että Norjan opetussuunnitelmissa määrätyt vähimmäistuntimäärät. Oma haasteensa oli yhtenäistää valtakunnallisten tuntijakomääräysten  eroavaisuudet.  Norjalaisen  koulun  tuntijaossa  op<em type="italic">Duottaraskista </em>ja vastavuoroisesti Suomen puolen Nuorgamin lapsille Tanabrun <em type="italic">(Deanušal-di) Giellavealgu</em>-päiväkodista.  Päiväkoti-  ja  kouluyhteistyö  muodosti  jat<em type="italic">“Myönteistä on, että saamen kielen käyttö lisääntyy, kun Utsjoen lapset ovat yhdessä Sirman lasten kanssa. - - - Muu-tenkin pidän hyvänä asiana, että nämä lapset tutustuvat naapureihinsa, joihin he eivät muutoin olisi tutustuneet. Yhteistyö luo myös paremmat mahdollisuudet saamelaiskulttuuriin rakentuvaan opetukseen, johon otetaan kahden maan opetusjärjestelmistä parhaimmat osat.”</em> sen perustana, johon mahdolliset muutokset tehtäisiin. Joissakin aineissa Suomen ainesuunnitelma oli vaativampi, minkä takia sitä oli hyvä käyttää yhteisen  opetuksen  perustana.  Joissakin  oppiaineissa  taas  Norjan  opetussuunnitelma  oli  suunnattu  paremmin  saamelaisia  ja  monikulttuurisia oppilaita varten ja sisällöt oli sovitettu hyvin saamelaiseen kulttuuriin ja ympäristöön. Näissä oppiaineissa yhteisen opetuksen perustaksi valittiin Norjassa voimassa oleva ainesuunnitelma piaineen laajuus määritellään 60 minuutin mittaisina tunteina, Suomessa taas  opetuksen  vähimmäismäärät  ilmoitetaan  45  minuutin  oppituntien määränä. Kouluyhteistyön rinnalla vuonna 2005 käynnistyi myös Utsjoen ja Tenon kuntien välinen päiväkotiyhteistyö. Se mahdollisti päivähoitopaikan saamisen naapurimaan pohjoissaamenkielisestä päiväkodista, Sirman lapsille väliaikaisten hoitopaikkojen saamisen Utsjoen päiväkoti kumon, joka tuki lasten ja nuorten saamen kielen käyttöä. Saamen kielen käyttämisestä  tuli  luonnollista,  koska  se  oli  kaikille  yhteinen  kieli.  Paine suomen  tai  norjan  kielen  käyttämiseen  leikeissä  ja  lasten  keskinäisessä kanssakäymisessä väheni. Ennakkoluulot toisessa valtiossa asuvia kohtaan vähenivät ja lasten ja nuorten yhteenkuuluvuuden tunne kasvoi. Suomen ja  Norjan  puolella  puhutun  saamen  kielen  eroavaisuudet  joissakin  sanoissa ja sanontatavoissa rikastuttivat lasten kieltä. Kaikki tämä tuki saamelaisuuteen ja omaan kieleen kasvamista, kuten yksi hankeselvitykseen haastateltu  vanhempi  toteaa:  </p>
<p>Helena Guttorm toimi hankkeessa saamelaisen varhaiskasvatuksen asiantuntijana. Hänen tehtävänään oli opastaa päiväkotien työntekijöitä ottamaan huomioon lasten erilaiset kielitaustat ja sovittaa yhteen Norjan ja Suomen puolella käytössä olevia työmenetelmiä. Päiväkotien työntekijöi-den työtä tuettiin laatimalle heille omat kielen elvyttämis- ja vahvistamissuunnitelmat.  Päivittäinen  Utsjoen  ja  Sirman  välinen  päiväkotiyhteistyö kuitenkin päättyi, kun Tenon kunta perusti Sirmaan oman pohjoissaamenkielisen päiväkodin. Sirmassa ongelmaksi oli koettu se, ettei Utsjoelta voitu saada lapsille pysyviä hoitopaikkoja. Guttorm raportoi päivittäisen yh-teistyön päättymisen seurauksista lasten kielen käyttöön. Saamen kielen käyttö lasten välillä, erityisesti leikeissä, väheni välittömästi Sirman lasten siirryttyä  päivähoitoon  kotikyläänsä.  Päiväkotiyhteistyö  jatkuu  kuitenkin yhteisten, noin kerran kuussa pidettävien yhteisten hoitopäivien ja tapahtumien muodossa edelleen.</p>
<p>Hirvasvuopio-Laitin  ja  Hirvosen  selvityksessä  haastateltiin  opettajien  ja vanhempien lisäksi myös yhteisopetuksessa mukana olleita nuoria. Selvityksen mukaan monet Sirman oppilaista olisivat halunneet oppia enem-män suomen kieltä ja muutamat Utsjokisuun oppilaista enemmän norjan kieltä. Selvityksen tekijöiden mukaan saamen kieli tuntui olevan koulukielenä niin itsestäänselvä asia, etteivät oppilaat paljon osanneet arvioida sen käyttämistä  koulussa.  Oppilaat  ovat  tottuneita  siihen,  että  koko  opetus on saameksi. <em type="italic">“Molempien koulujen oppilaat kertovat, että valtakielet kyllä kuuluvat koulujen pihoilla välitunneilla, mutta itse he ovat sitä mieltä, että he käyttävät enimmäkseen saamea koulussa. Utsjokisuun koulun muutaman oppilaan mielestä on helpompi viestiä suomen kielellä kuin saamen kielellä. Sirman oppilailla puolestaan nimenomaan saamen kieli tuntuu olevan selvästi vahvempi kuin norja.”</em> </p>
<p>Paikallinen saamelaisyhdistys <em type="italic">Sámi Siida rs </em> ja OVTTAS!-hanke toteuttivat yhteistyönä myös tutkimuksen, jolla selvitettiin Utsjoen 13-17-vuotiaiden saamenkielisten  nuorten  kielenkäyttöä  perheessä,  koulussa,  vapaa-aika-na, median käytössä sekä lukemisessa ja kirjoittamisessa. Tutkimuksen tulos,  jonka  mukaan  suurin  osa  nuorista  käytti  enemmän  suomen  kuin saamen  kieltä  useimmilla  kielenkäyttöalueilla,  herätti  monet  pohtimaan syitä ja sitä, miten saamen kielen käyttöä voitaisiin vahvistaa. Tutkija Torkel Rasmussen kysyi miksi Tenon puolen nuoret puhuvat enemmän ja parem-min saamea kuin Utsjoen nuoret. Hänen mielestään tilanteelle on useita syitä. Merkittävimmät syyt hän löytää koulusta. Norjan puolen nuoret käyvät yksikielistä saamenkielistä koulua, jonka opetus perustuu saamelaisiin arvoihin, saamelaiseen kulttuuriin ja saamelaiseen opetussuunnitelmaan. Suomen puolen nuoret sen sijaan käyvät suomi-saame-kaksikielistä kou-lua, jonka opetussuunnitelman perustana on suomalainen kulttuuri. </p>
<p>Tilanne  synnytti  ajatuksen  yksityisen,  yksikielisen  saamelaiskoulun  perustamisesta Utsjoen ja Sirman lapsille ja nuorille. Tilanne synnytti myös suunnitelmia  lasten  ja  nuorten  saamen  kielen  käytön  lisäämiseksi  koulussa mm. vahvistamalla koulua saamenkielisenä ympäristönä ja luomalla kaikille oppilaille mahdollisuuksia kasvaa toiminnalliseen ja korkeatasoiseen kaksikielisyyteen. Utsjoen kunnan sivistyslautakunta päätti keväällä 2015 ensimmäisen kielikylpyluokan perustamisesta. Syyslukukauden 2015 käynnistyessä kaikki Utsjokisuun koulun 0-2-luokkien oppilaat tulivat saamenkielisen opetuksen piiriin, toiset saame-suomi-kaksikieliselle kielikylpyluokalle ja toiset kokonaan saamenkieliselle luokalle.</p>
<p>Tulevaisuus näyttää syntyykö Utsjoen-Tenon alueelle uusi saamelaiskoulu vai  muuttuuko  Utsjokisuun  koulu  täysin  saamenkieliseksi  kielikylpyopetuksen jatkuessa yläluokille. Joka tapauksessa toimivat OVTTAS!-hankkeiden  kautta  saadut  kokemukset  ja  Utsjoella  käydyt  keskustelut  tiennäyttäjinä  monille  muille  saamelaisalueille.  Erityisesti  luonnos  tenolaiseksi opetussuunnitelmaksi on arvokas dokumentti ja malli muille raja-alueella toimiville kouluille, joita yhdistävät saamen kieli ja saamelainen kulttuuri.</p>
<p>Utsjoen ja Sirman koulu- ja päiväkotiyhteistyötä pidetään ainutlaatuisena  rajayhteistyön  muotona,  joka  on  huomioitu  mm.  Norjan  hallituksen saamen kielten toimintasuunnitelmassa. Yhteistyön on nähty edistävän</p>
<p>saamenkielistä opetusta ja elvyttävän saamen kieltä ja kulttuuria käytän</p>
<p><em type="bold">117</em>  Taipale 2012.<em type="bold">118</em>  Rasmussen 2012, 2014 ja 2015. </p>
<p>nön tasolla – ja toteuttavan samalla saamelaislasten ja –nuorten oikeutta omaan kieleensä ja kulttuuriinsa.</p>
<p>Lue lisää OVTTAS!-hankkeista ja Utsjoen ja Sirman koulu- ja päiväkotiyhteistyöstä:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.utsjoki.fi/fi/palvelut.php &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.tana.kommune.no/ohcejoga-ja-deanu-gielddaid</p>
<p>skuvla-ja-manaidgardeovttasbarggu.4901287-51331.html &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.seg.deatnu.no/ &gt;.</p>
<p><em type="bold">3.13.  Sámás muinna! Saemesth munnjien! Sámásta mujna! Snakk samisk te´mæ!</em> </p>
<p>Sámás  muinna/  puhu  saamea  minulle  -kampanja  kesti  kaksi  vuot</p>
<p>ta (2013-2015), leviten sosiaalisessa mediassa ja saaden huomiota kaikkialla, missä tuli esille. Kampanja teki saamen kieliä kuuluviksi ja näkyviksi norjalaisessa yhteiskunnassa, mutta vaikutti myös naapurimaissa. Kampanjan käynnisti Norjan Saamelaiskäräjät ja se oli suunnattu ennen muuta nuorille. Sen tavoitteena oli innostaa ja kannustaa käyttämään saamen kieliä kaikkialla: metsässä, kaupassa, kadulla, kylillä, jalkapallokentillä, juhlissa, naapurissa, kotona ja koulussa, sosiaalisessa medi-assa – kaikkialla missä kulloinkin liikutaan. Kampanja omistettiin kaikille nuorille, niille jotka osaavat saamea, niille, jotka osaavat sitä vähän ja myös niille, jotka eivät osaa kieltä.</p>
<p>Saamelaiskäräjät  julisti  kampanjasivustollaan,  että  se  haluaa  vahvistaa, edistää  ja  säilyttää  saamen  kieliä  kaikilla  alueilla.  Se  haluaa,  että  kaikki lapset ja nuoret voivat oppia saamea siellä missä asuvat ja, että heillä on mahdollisuus käyttää omaa saameaan jokapäiväisessä elämässä. <em type="italic">”Saamelaiskäräjät tekee työtä sen eteen, että lapset ja nuoret koko maassa pääsevät </em></p>
<p><em type="bold">121</em>  &lt; http://www.samediggi.no/Samas-muinna &gt; ; Aslaksen 28.11.2014; Council of Europe 2015, 32. </p>
<p><em type="italic">oppimaan saamea koulussa. Haluamme, että yhä useammat oppivat saamea, koska vain sillä tavalla voimme varmistaa, että kieli jatkaa elämäänsä ja, että myös tulevat sukupolvet pääsevät oppimaan saamen kieltä.”</em> Kampanjan tavoitteiksi asetettiin, että saamen kielen käyttö lisääntyy, yhä useammat alkavat puhua kieltä, saamen kieltä käytetään yhä useammilla areenoilla ja yhteyksissä, saamen kieli tulee näkyvämmäksi ja, että yhteiskunnassa lisääntyy ymmärrys sitä kohtaan miksi oma kieli on tärkeä. </p>
<p>Kampanja oli hauska tapa lisätä saamen kielen käyttöä ja vaikuttaa kielenkäyttötapoihin.  Sen  näkyvin  ilmentymä  oli  rintanappi,  jota  painettiin monenlaisina versioina kaikilla Norjassa puhutuilla saamen kielillä ja myös norjaksi. Rintanapin sanoma kaikilla kielillä on yksinkertainen: puhu saa-mea minulle! Lisa Monica Aslaksen, joka esitteli kampanjaa Euroopan neuvoston Inarissa järjestämässä seminaarissa, kertoi miten vieras ihminen oli alkanut puhua hänelle saamea kun hän oli käynyt Altassa ruokakaupassa. <em type="italic">”Mietin ensin, että tunnenko hänet, mutta sitten muistin, että minulla on puserossa Sámás muinna-merkki.”</em> </p>
<p>Sámás muinna-kampanja toimi ennen muuta sosiaalisessa mediassa. Yhtenä  välineenä  oli  instagram  <em type="italic">(#samasmuinna, #saemesthmunnjien, #sa-mastamujna, #snakksamisktemæ), </em>jonka kautta kampanjan nettisivuille lähetettiin satoja kuvia. Kuvat voivat olla mistä vain, ihmisistä, tilanteista, erilaisista ympäristöistä jne., mutta niihin piti sisältyä saamen kieltä, sana tai enemmän. #-merkillä ja kampanjatunnuksella varustetut kuvat ilmestyivät  nopeasti  kampanjasivustolle.  Sosiaalisessa  mediassa  järjestettiin myös  erilaisia  kilpailuja,  joiden  palkintoina  oli  erityisiä  Sámás  muinna  –tunnuksella varustettuja kampanjapipoja. </p>
<p>Saamelaiskäräjät nimesi yhteensä 24 nuorta saamen kielilähettiläiksi <em type="italic">(giel-la ambassadevrrat)</em>.  He  toimivat  saamen  kielen  käyttämisen  esikuvina, </p>
<p><em type="bold">122 </em> &lt; http://www.samediggi.no/Samas-muinna &gt;, alkuperäinen teksti pohjoissaameksi: <em type="italic">”Sámediggi bargá dan ovdii ahte mánát ja nuorat miehtá riikka galget beassat oahppat sámegiela skuvllas. Mii hálidit ahte eanebut galggaše oahppat sámegiela, go dušše dainna lágiin sáhttit mii sihkkarastit ahte giella eallá viidáseappot ja ahte boahtte buolvvat maiddái beasaše oahppat sámegiela.”</em> Huolimatta kampanjan päättymisestä Koutokeinon pääsiäisfestivaaleille 2015, oli kampanjasivusto edelleen auki ja luettavissa tätä raporttia viimeisteltäessä 30.06.2015.<em type="bold">123</em>  Aslaksen 28.11.2014.<em type="bold">124</em>  Instagram on ilmainen kuvien jakopalvelu ja sosiaalinen verkosto, joka aukesi lokakuussa 2010. Palvelun avulla käyttäjät voivat jakaa kuvia, kommentoida toisten käyttäjien kuvia ja tykätä niistä. Palvelun käyttö mobiililaitteilla edellyttää sovelluksen latausta, joka on saatavilla iOS-, Android- ja Windows Phone 8 -käyttöjärjestelmille. </p>
<p>levittivät  tietoa  ja  innostivat  nuoria  käyttämään  omaa  kieltään.  Kielilähettiläät saivat paljon julkisuutta mediassa mm. television ajankohtaisohjelmissa,  radioissa  ja  tavatessaan  tunnettuja  ihmisiä  ja  pyytäessään  hei-tä tukemaan kampanjaa. Kielilähettiläät kävivät kouluissa, tapahtumissa, konferensseissa ja erilaisissa tilaisuuksissa kertomassa kampanjasta ja järjestivät nuorille mm. kielikahvilatapaamisia. Aslaksen kertoo, että kaikkein hauskinta kampanjassa oli kun kielilähettiläät pääsivät tekemään ja julkaisemaan  kampanjalaulun  yhdessä  tunnetun  saamelaisräppäri  <em type="italic">SlinCrazen</em> kanssa (ks. linkki alla). Kielilähettiläät ylläpitivät myös saamenkielistä blogia. Blogiin voi lähettää kirjoituksia jokainen nuori. Ainoa ehto julkaisulle oli, että kirjoitusten kieli oli joku saamen kielistä. </p>
<p>Saamen kielten puhumista ja kirjoittamista helpottamaan ja innostamaan valmistettiin  taskusanakirja,  jonka  sisältö  sovitettiin  nuorille  ja  nuoril</p>
<p>le aikuisille. Kirjaseen koottiin sanoja ja lauseita, joilla nuoret toivotetaan tervetulleiksi puhumaan saamea elämän todellisissa tilanteissa. Kirjanen ei sisällä kielioppia, vaan ainoastaan tarpeellisia sanoja ja lauseita teemoista ensiaskel, ensitapaaminen, koulussa, kotona, ystävien kanssa, luonnossa, juhlassa ja seurustelu. Sanakirjanen oli yksi kampanjatuotteista, joita kaikkia saattoi tilata ilmaiseksi kampanjasivustolta. Muita kampanjatuotteita olivat rintanapit (pinssit) ja rannekkeet, joihin kaikkiin painettiin kampanjan tunnus. Tuotteita tilattaessa valittiin kampanjakieli, jolla varustettuna tuotteet itselleen halusi. Lue lisää Sámás muinna!-kampanjasta:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samediggi.no/Samas-muinna &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.saemiedigkie.no/Saemesth-munnjien &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samedigge.no/Samasta-mujna &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.no/Snakk-samisk-te-mae &gt;</p>
<p type="listitem">•kampanjalaulu &lt; https://samasblogg.wordpress.com/kampanjelat/ &gt;</p>
<p>Lue myös <em type="italic">Giela muitalusat-hankkeesta</em>, jossa on toimijoita Norjan ja Ruotsin puolelta ja jossa nuoret ovat keskeisessä roolissa: </p>
<p type="listitem">•Giela muitalusat/Giela giehto. Det samiska språket – tre generationer</p>
<p>berättar, &lt; http://www.giella.se &gt;</p>
<p><em type="bold">125</em>  Norsk-samisk lommeparlør/ Nordsamisk-sátnegirjjáš/ Lulesamisk-báhkogirjásj/ Sørsamisk-baakoegærjetje. </p>
<p><em type="bold">yhdenvertaisuutta studiossa</em> </p>
<p>Suomen  Yleisradion  saamelaistoimitus,  Yle  Sápmi,  tuottaa  sisältöjä</p>
<p>internetiin,  radioon  ja  televisioon  kaikilla  kolmella  Suomessa  puhutulla saamen kielellä. YLE Sápmi toimii omalla radiokanavallaan yhtenä Ylen uutis- ja ajankohtaistoiminnan alueradioista. Se toimii läheisessä yhteistyössä Norjan ja Ruotsin yleisradioiden saamelaistoimitusten kanssa. Yle Sápmi toteuttaa toiminnassaan saamelaisyhteisöön</p>
<p>kohdistuvaa  julkisen  palvelun  periaatetta,  pyrkien  palvelemaan  kaikenikäistä mediayleisöään sen omilla kielillä, tuottaen lasten-, nuorten-, uutis- ja ajankohtaisohjelmia ja eläen vahvasti mukana oman yhteisönsä arjessa ja juhlassa. Yle Sápmi on tärkein saamelaismedia Suomessa. Erotuksena kaikista  muista  Ylen  alueradioista  Yle  Sápmilla  on  myös  erityistehtävä: saamen kielten, kulttuurin ja identiteetin vahvistaja. Yle Sápmi linjaa tehtävänsä seuraavasti: netti on sen tärkein uutiskanava ja radio tärkein kielenelvytyksen väline. Television kautta se tarjoaa elämyksiä katselijoilleen.</p>
<p>Yle Sápmi on toteuttanut vuodesta 2013 alkaen uudenlaista kielipolitiikkaa toiminnassaan, pyrkien nostamaan inarin- ja koltansaamen kielet tasavertaisempaan asemaan pohjoissaamen kielen kanssa ja parantamaan kielten välistä ymmärtämistä. Tavoitteena on ollut myös nostaa inarin- ja koltansaamen  kielten  statusta  kaikessa  toiminnassa.  Aikaisemmin  inarin-  ja  koltansaamen  kielet  pysyivät  omissa  lähetyksissään  ja  rajatuissa lähetysajoissaan. Vuodesta 2013 lähtien radion suorat aamu- ja iltapäivälähetykset on voitu juontaa millä tahansa saamen kielellä. Uudeksi peri-aatteeksi on muotoutunut se, että mikä tahansa kolmesta saamen kielestä voi  toimia  minkä  tahansa  lähetyksen  juontokielenä.  Lisäksi  käyttöön  on otettu monisaamenkielinen toimintamalli, joka tarkoittaa sitä, että samassa lähetyksessä käytetään useampaa saamen kieltä rinnakkain.</p>
<p>Inarinsaamenkielinen  <em type="italic">Anarâšsaavah  </em>ja  koltansaamenkielinen  <em type="italic">Nuõrttsäämas</em>  ohjelma  ovat  edelleen  olemassa  entiseen  tapaan  myös  itsenäisinä lähetyksinään, joissa oman kieliyhteisön asioihin on mahdollista paneutua syvemmin. Muutoksena aiempaan molemmat lähetetään kuitenkin suori-na lähetyksinä, joilla on haluttu parantaa ohjelmien ajankohtaisuutta. </p>
<p>Yhdenvertaisuutta on rakennettu myös netissä ja TV-uutisissa. Toimituksen  osaamista  on  lisätty  tietoisesti  siten,  että  nettiuutisia  julkaistaan  ja TV-juttuja toimitetaan kaikilla kolmella kielellä. Kaikki toimituksessa työskentelevät on koulutettu radio-osaamisen lisäksi myös nettityöskentelyn ja TV-taitojen hallintaan. Inarin- ja koltansaamenkielillä toimitettujen uu-tisjuttujen  määrä  on  selvästi  lisääntynyt  sekä  televisiossa  että  radiossa. Pohjoismaiseen saamenkieliseen <em type="italic">O</em>đđasat - TV:n uutislähetykseen on toimitettu vuoden aikana 20 koltansaamenkielistä uutista kun niitä aiempina vuosina oli vain muutamia. </p>
<p>Ensimmäinen  vakiolähetys,  jossa  juontaminen  pysyvästi  kahdella  kielellä  otettiin  käyttöön,  oli  vuonna  2012  aloittanut  nuorten  ohjelma  <em type="italic">Sohkaršohkka  </em>(Sokerishokki). Inarin- ja  pohjoissaamenkieliset  juontajat  keskustelevat ja vievät ohjelmaa eteenpäin luontevasti kahdella kielellä, jonka seurauksena  myös  kuuntelijat  ovat  harjaantuneet  ymmärtämään  myös muuta kuin omaa saameaan. Inarin- ja pohjoissaamen lisäksi ohjelmassa on mahdollisimman usein myös koltansaamenkielisiä osioita. </p>
<p>Lasten radio-ohjelma Binna Bánna, jonka ensimmäiset lähetykset kuultiin vuonna 2002, toimitetaan myös kolmella saamen kielellä. Siinä on pohjois-,  inarin-  ja  koltansaamenkielisiä  osia,  joiden  toimittamisessa  lapset ovat aktiivisesti mukana.  Ensimmäinen saamenkielinen lasten TV-ohjelma Unna Junná näki päivänvalon vuonna 2007. Ohjelmaa tehtiin ensimmäi-set vuodet yhteistyössä SVT Sápmin kanssa. Ruotsin puolella tuotetuissa osissa kuultiin myös luulajan- ja eteläsaamea. Vuodesta 2010 alkaen Yle Sápmi on tuottanut ohjelmaa yksin ja sitä tehdään kolmella kielellä, pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</p>
<p>Yle  Sápmin  päällikkö  Pirita  Näkkäläjärven  mukaan  kokemukset  uusista toimintatavoista  ovat  hyviä.  Inarin-  ja  koltansaamenkieliset  työntekijät kokevat, että heidän asemansa työyhteisössä on parantunut. Yle Sápmin yleisö on alkanut ymmärtää aiempaa paremmin myös muita saamen kieliä kuin omaansa. Kritiikkiäkin on luonnollisesti tullut. Jotkut ovat kokeneet pohjoissaamenkielisen palvelun heikenneen. Toimituksen työssä kolmen saamen kielen käyttö rinnakkain samoissa lähetyksissä on kuitenkin muuttunut koko ajan luonnollisemmaksi ja normaalimmaksi tilanteeksi. <em type="italic"><span type="quote">”Miten muuten opimme ymmärtämään toisiamme, jos emme kuule toistemme kieliä”</span></em>, kysyy Näkkäläjärvi. </p>
<p>Lue lisää Yle Sápmin ja naapurimaiden saamelaisradioiden toiminnasta:</p>
<p type="listitem">•YLE Sápmi &lt; http://yle.fi/uutiset/sapmi/ &gt;</p>
<p><em type="bold">3.15.  Sámi Giellagáldu saamen kielten tulevaisuutta rakentamassa</em> </p>
<p>Saamen kielten kehittyminen nopeasti muuttuvassa maailmassa, jos</p>
<p>sa kielten kirjallinen ja julkinen käyttö lisääntyy ja saamen kieliä käy-tetään yhä useammilla elämänalueilla, merkitsee kasvavaa tarvetta kielenhuoltoon,  kielten  kehittämiseen,  kielentutkimukseen  ja  normittamistyöhön.  Tarve  koskee  kaikkia  saamen  kieliä.  1970-luvulla  käynnistynyt pohjoismainen saamen kieliyhteistyö tuli tiensä päähän eikä enää 2000-luvulla vastannut tarkoitustaan. Tarvittiin koordinoitua, jatkuvaa päi-vittäistä yhteistyötä, saamen kielityön saattamista pysyvälle perustalle ja kieliammattilaisten tehtäväksi. Vastauksena saamen kielten tarpeisiin kolmen maan Saamelaiskäräjät ottivat tavoitteekseen yhteisen saamen kielikeskuksen perustamisen, johon koottaisiin kielten paras asiantuntemus, kielenhuolto, normittaminen ja niihin liittyvät palvelutehtävät. Lisäksi kes-kus vahvistaisi saamen kielten keskinäistä kanssakäymistä ja  yhteistyötä ja varmistaisi saamen kielten kehittymisen samaan suuntaan eri maissa.</p>
<p>Suomen,  Norjan  ja  Ruotsin  saamelaiskäräjien  yhteistyöelin  Saamelainen parlamentaarinen neuvosto <em type="italic">(Sámi parlamentáralaš ráđđi) </em>käynnisti vuoden 2013 alussa yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikes<em type="italic">Sámi Giellagáldu </em>(Saamen kielikaltio). Sille annettiin ylin vas<em type="italic">(Romssa fylka/ Troms fylke)</em>, Nordlandin lääninhallitus <em type="italic">(Norlándda fylka/ Nordland fylke)</em> ja lisäkkuksen perustamishankkeen. Hankkeessa käynnistettiin yhteinen saamen kielikeskus, tuu saamen kieliyhteistyöstä, kieliammatillisesta työstä ja kielenkäyttäjille suunnatuista saamen kieliä koskevista kielipalveluista. Sámi Giellagáldua ei sijoitettu fyysisesti yhteen paikkaan vaan sen toiminta järjestettiin Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaiskäräjien välisenä yhteistyönä. Hanketta johti Suomen Saamelaiskäräjät ja sitä rahoittivat EU-ohjelma Interreg IV A Nord Sápmi, Lapin liitto, Tromssan lääninhallitus si  Suomen,  Norjan  ja  Ruotsin  Saamelaiskäräjät.  Hanke  toimi  1,5  vuotta, päättyen kesäkuun 2014 lopussa. </p>
<p>Pohjoismaiden Saamelaiskäräjät pyrkivät saamaan saamen kieliyhteistyölle jatkorahoituksen, koska yhteistyön tarve on ilmeinen. Sámi Giellagáldu</p>
<p><em type="bold">128</em>  SÁFÁ2 -hankkeen johtaja Marko Marjomaalta saadut tiedot: Sámi Giellagáldu organisašuvdna, Sámi Giellagáldu gaskaboddosaš bargoortnet, SÁFÁ2 –prošeavtta čuozáhatjoavku ja ulbmilat, SÁFÁ2 –prošeavtta bohtosat. </p>
<p>ehti  lyhyen  toimintansa  aikana  luoda  toiminta-  ja  asiakaspalvelumallin, jossa saadut tulokset osoittivat paitsi suuren kielityön tarpeen myös pohjoismaisen  yhteistyön  tehokkuuden.  Luomalla  kielityötä  kokopäiväisesti tehneiden kieliammattilaisten yhteisön, jonka kaikki jäsenet toimivat samoin periaattein ja yhteistyössä toistensa kanssa, pystyttiin mm. tuottamaan huomattava määrä uudissanoja ja uutta terminologiaa kaikkiin mukana olleisiin kieliin.</p>
<p>Giellagáldu kokosi yhteistyöhön viittä saamen kieltä, pohjois-, inarin-, koltan-,  etelä-  ja  luulajansaamea,  edustaneet  kielityöntekijät.  Giellagáldun toiminnan viisi saamen kieltä olivat kielet, joita käytetään mm. opetuskielinä ja joita opetetaan oppiaineina Pohjoismaiden kouluissa ja yliopistois-sa.  Kielityöntekijöitä oli yhteensä yhdeksän. Jokaisella projektissa mukana olleella saamen kielellä oli yksi kielityötekijä jokaisesta maasta, jossa kieltä puhutaan: Suomesta inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielityöntekijät, Ruotsista  ja  Norjasta  etelä-,  luulajan-  ja  pohjoissaamen  kielityöntekijät. Jokaista saamen kieltä varten toimi oma asiantuntijajaostonsa, joille kieli-työntekijät valmistelivat käsiteltävät asiat. Kielijaostojen tehtävänä oli tehdä päätökset kielten terminologiaa, normittamista ja paikannimiä koskien. Inarinsaamen jaoston kaikki jäsenet olivat Suomesta, koltansaamen jaostossa oli edustaja myös Venäjän puolelta. Etelä- ja luulajansaamen jaostot koostuivat Norjasta ja Ruotsista nimetyistä edustajista ja pohjoissaamen jaosto Suomesta, Norjasta ja Ruotsista tulleista edustajista.</p>
<p>Kielityöntekijöiden ja jaostojen työn tulokset olivat huikeat. Hankkeen aikana inarinsaameen hyväksyttiin yhteensä 841 uutta sanaa ja kuusi uutta normia, koltansaameen 229 uutta sanaa ja 148 normia, pohjoissaameen 1020 uutta sanaa ja 47 normia, luulajansaameen 438 uutta sanaa ja eteläsaameen 616 uutta sanaa. Hankkeen työntekijät antoivat myös kielenkäyttäjille avointa neuvontaa, jonka tärkeimmät kanavat olivat sähköposti ja  Facebook.  Hankkeen  kohderyhmänä  olivat  kaikki  em.  viiden  saamen kielen  puhujat,  Saamelaiskäräjät  ja  muut  saamen  kielillä  työskentelevät yhteisöt ja organisaatiot, kielenkääntäjät, tulkit, hallinnossa työskentelevät henkilöt  ja  viranomaiset,  jotka  tarvitsevat  saamen  kieltä  toiminnassaan, oppimateriaalin käsikirjoittajat ja kääntäjät, opettajat, toimittajat ja saamen kielikeskusten työntekijät. Kohderyhmä oli hyvin tietoinen uudesta palvelusta ja käytti neuvontapalvelua ahkerasti.</p>
<p>Sámi Giellagáldun hankejohtajana toimiva Marko Marjomaa arvioi tulevan kieliyhteistyön tarpeen suureksi erityisesti seuraavilla aloilla:</p>
<p type="listitem">•kielenhuolto,</p>
<p type="listitem">•terminologiatyö ja kielten normittaminen,</p>
<p type="listitem">•kielenkäyttäjille suunnattu ohjaus, neuvonta ja tiedottaminan,</p>
<p type="listitem">•kieliteknologisten sovellusten kuten saamen kielten kielentarkistusohjelmien edistäminen ja käyttöönotto,</p>
<p type="listitem">•sanakirjatyö,</p>
<p type="listitem">•saamen kielen ja saamenkielinen opetus ja niihin liittyvä oppimateriaalityö,</p>
<p type="listitem">•nimipalvelu, etu- ja sukunimet,</p>
<p type="listitem">•paikannimipalvelu mm. karttatyötä ja tieopasteita varten,</p>
<p type="listitem">•materiaalin ja arkiston kokoaminen kielitieteellistä tutkimusta varten.</p>
<p>Suomen saamelaiskäräjien varapuheenjohtaja Heikki Paltto piti Sámi Giellagáldun  avajaisseminaarissa  helmikuussa  2013  pitämässään  puheessa pohjoismaista kieliyhteistyötä tärkeänä saamelaisyhteisön ja kielten yhtenäisyydelle: <em type="italic">“Pelkonamme on, että saamen kielten terminologia ja sanavarasto kehittyy joka maassa niin erilaiseksi, että kielten puhujat eivät enää ymmärrä toisiaan. Tämän hankkeen tärkeimpänä tavoitteena on estää näin tapahtumasta.”</em> Sámi Giellagáldun toiminta oli pysähdyksissä reilun </p>
<p>vuoden, mutta toiminta jatkuu uutena projektina vuosille 2015-2018 saadun EU-hankerahoituksen turvin.</p>
<p>Lue lisää saamen kieliyhteistyöstä:</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.giella.org &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samediggi.fi &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.sametinget.se &gt;</p>
<p type="listitem">•&lt; http://www.samediggi.no &gt;.</p>
<p>  Paltto 20.2.2013, lainaus käännetty pohjoissaamenkielisen puheen tekstistä:<em type="italic"> ”Ballun namalassii lea, ahte sámegielaid terminologiija ja sátnevuorká šaddá juohke riikkas nu iešguđetláganin, ahte daid hállit eai šat gulahala gaskaneaset. Dán prošeavtta oktan deháleamos ulbmilin lea eastit ná dáhpáhuvvamis.”</em> </p>
<p><em type="bold">4. Saamen kielten elvyttämisen kansalliset raamit</em> </p>
<p>Saamen  kielen  asema  kansallisessa  kielipolitiikassa  näyttää  ensi</p>
<p>katsomalta  samankaltaiselta  Suomessa,  Ruotsissa  ja  Norjassa, koska niissä kaikissa on voimassa saamelaisten kielellisiä oikeuksia turvaava erityinen kielilaki. Norjassa voimassa olevalla <em type="italic">´s</em>aamen kielilailla´ tarkoitetaan saamelaislain 3. lukua, joka liitettiin lakiin sen jo olles-sa voimassa vuonna 1990. Ruotsissa saamelaiset ja saamen kieli kuuluvat vuonna 2009 säädetyn kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskevan lain piiriin. Suomessa on voimassa erillinen, vuonna 2003 uudistettu saamen kielilaki. Yhteistä kielilaeille on, että niissä määritellyt oikeudet ja viranomaisten velvollisuudet on suurelta osin sidottu erityiseen hallinto-alueeseen. Yhteistä kielilaeille on myös se, ettei niissä ole tarkempia säännöksiä koulutuksesta, jota säännellään omalla erityislainsäädännöllään. </p>
<p>Alla  olevaan  karttaan  on  merkitty  saamelaisten  kotiseutualueeseen <em type="italic">(Sá-miid ruovttuguovlu)</em>  Suomessa  ja  saamen  kielen  hallintoalueisiin  <em type="italic">(Sámegiela hálddašanguovlu) </em>Ruotsissa  ja  Norjassa  kuuluvat  kunnat.  Norjan puolella hallintoalueeseen on viimeksi, vuonna 2010, liittynyt <em type="italic">Raavrevijke/</em> <em type="italic">Røyrvik</em> Snåsan pohjoispuolelta, Pohjois-Trøndelagin läänistä eteläsaamen alueelta. Ruotsin puolella hallintoalueeseen liittyi viimeksi, vuonna 2012, <em type="italic">Dorotean kunta/Kraapohken Tjïelte</em>,  joka  sijaitsee  Västerbottenin  läänin etelälaidalla eteläsaamen perinteisellä alueella. </p>
<p><em type="bold">Norjan </em>perustuslakiin lisättiin vuonna 1988 ns. saamelaispykälä (110a §), jonka mukaan valtion viranomaisilla on velvollisuus järjestää olosuhteet sellaisiksi,  että  saamelaisella  kansanryhmällä  on  mahdollisuus  kielensä, kulttuurinsa  ja  yhteiskuntaelämänsä  turvaamiseen  ja  kehittämiseen. </p>
<p>Saamelaisten asema maan alkuperäiskansana vahvistettiin vuonna 1990, jolloin Norja ratifioi ILO:n alkuperäiskansasopimuksen n:o 169. Norjan pe-rustuslaissa ei ole säännöksiä maan virallisista kielistä.</p>
<p><em type="bold">Suomi</em>  tunnusti  saamelaiset  maansa  alkuperäiskansaksi  ensimmäisen kerran  perustuslaissaan  vuonna  1995  ja  sisällytti  vastaavan  säännöksen vuonna 2000 voimaan tulleeseen uuteen perustuslakiin. Perustuslain 17 § 3 momentin mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan. Erotuksena naapurimaista saamelaisten oikeutta yhteiskuntaelämänsä kehittämiseen ei mainita erikseen perustuslain  säännöksessä.  Perustuslain  hallintoa  ja  itsehallintoa  koske-van luvussa 11 (121 § 4 mom.) sen sijaan säädetään saamelaisille kotiseutualueellaan kuuluvasta kieltään ja kulttuuriaan koskevasta itsehallinnosta. Vuonna 1995 säädettiin erillislaki perustuslakiin kirjattua tehtävää toteuttavasta  saamelaisten  itsehallintoelimestä,  saamelaiskäräjistä.  Suomen </p>
<p>virallisesta kaksikielisyydestä säädetään edellä mainitussa perustuslain 17 §:ssä. Sen mukaan Suomen kansalliskielet ovat suomi ja ruotsi.</p>
<p><em type="bold">Ruotsissa </em>saamelaiset mainitaan usein alkuperäiskansaksi epävirallisissa keskusteluissa ja jopa maan hallituksen tiedotustoiminnassa. Kansallisessa lainsäädännössä saamelaiset määritellään kuitenkin kansalliseksi vähemmistöksi  ruotsinsuomalaisten,  meänkieltä  puhuvien  tornionlaaksolaisten, romanien ja juutalaisten rinnalla. Vähemmistöjen oikeudet mainittiin </p>
<p><em type="bold">130</em>  Kartta: Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat/ Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto (Suomi) 2015. Graafinen toteutus Studio Borga/ Minna Saastamoinen.<em type="bold">131</em>  Laki 1988:432 (Norja).<em type="bold">132</em>  Lait 1995/969 ja 1999/731 (Suomi).<em type="bold">133  </em>Laki 1995/974 (Suomi). Saamelaiskäräjälain uudistaminen oli vireillä vuodesta 2012 lähtien, mutta kariutui Eduskunnan käsittelyssä keväällä 2015. </p>
<p>ensimmäisen kerran perustuslaissa vuonna 1976. Vähemmistöjä koskeva säännös muutettiin vuonna 2010 muotoon, jossa saamelaiset mainitaan kansaksi <em type="italic">(det samiska folket) </em>erotuksena muista vähemmistöistä. Voimassa olevan perustuslain säännöksen mukaan saamen kansan ja etnisten, kie<em type="bold"> </em>Erotuklellisten ja uskonnollisten vähemmistöjen mahdollisuuksia säilyttää ja kehittää omaa kulttuuriaan ja yhteiskuntaelämäänsä tulee edistää.</p>
<p>sena naapurimaista saamelaisten oikeutta oman kielensä ylläpitämiseen ja kehittämiseen ei mainita erikseen perustuslain säännöksessä.</p>
<p><em type="bold">4.1. Saamen kielilait</em> </p>
<p>N<em type="bold">orjassa</em>  saamen  kielilain  säätäminen  vuonna  1990  oli  jatkoa </p>
<p>1980-luvun  lopulla  alkaneelle  saamelaisten  oikeusaseman  kehittämiselle,  saamelaiskäräjien  perustamiselle,  perustuslakiin tehdylle muutokselle ja kansainvälisen työjärjestö ILO:n alkupe-räiskansasopimuksen n:o 169:n ratifioimiselle. Kielisäännökset koskivat alun perin ainoastaan perinteisiä pohjoissaamen kielen alueita ja saamen kielen hallintoalueeseen kuului yhteensä kuusi kuntaa. Vuodesta 2006</p>
<p>lähtien hallintoalueeseen on liittynyt myös luulajan- ja eteläsaamen alueilla sijaitsevia kuntia ja läänejä (ks. kartta).</p>
<p>Saamen kielen hallintoalueeseen kuuluu kuntien lisäksi myös neljä Norjan  pohjoisinta  lääniä,  jotka  ovat  Ruijan  lääni  <em type="italic">(Finnmárkku fylka/ Finnmark fylke), </em>Tromssan  lääni  <em type="italic">(Romssa fylka/ Troms fylke), </em>Nordlandin lääni <em type="italic">(Norlándda fylka/ Nordland fylke) </em>ja Pohjois-Tröndelagin lääni <em type="italic">(Davvi-Trøndelága fylka/ Nord-Trøndelag fylke). </em>Kunnat ja läänit voivat hakea uudistus-,  hallinto-  ja  kirkkoministeriöltä  <em type="italic">(Ođasmahttin-,  hálddahus-  ja girkodepartementa)</em>  hyväksymistä  saamen  kielen  hallintoalueeseen.  Ministeriö  päättää  asiasta  kuultuaan  ensin  saamelaiskäräjiä  ja  arvioituaan hallintoalueeseen  liittymisestä  seuraavat  kustannukset.  Hyväksymisestä hallintoalueeseen päättää lopulta valtioneuvosto. </p>
<p><em type="bold">134</em>  Laki 1974:152, muutokset 1976:871 ja 2010:1408 (Ruotsi).<em type="bold">135</em>  Lait 1987:56 ja 1988:432 (Norja). <em type="bold"> </em> Kunnat olivat Karasjoen (<em type="italic">Kárašjohka/ Karasjok</em>), Koutokeinon (<em type="italic">Guovdageaidnu/ Kautokeino</em>), Uuniemen (<em type="italic">Unjárga/ Nesseby</em>), Porsangin (<em type="italic">Porsáŋgu/ Porsangerfjord</em>) Saamen kielilain perustana on periaate saamen ja norjan kielten yhdenvertaisuudesta  (1-5  §).  Saamen  kielilain  säännökset  takaavat  oikeuden saamen  kielen  käyttöön  viranomaisten  kanssa  asioitaessa.  Tällaisia  vi-ranomaisia ovat mm. hallintoviranomaiset, sosiaali- ja terveydenhuollon palvelut sekä oikeuslaitos (tuomioistuimet, poliisi- ja syyttäjäviranomaiset sekä vankilat). Kielten yhdenvertaisuutta voi pitää kuitenkin laissa asetettuna tavoitteena, jonka täydellistä toteutumista estävät monet rajoitukset, mm. paikallishallinnolle annettu laaja harkintavalta. </p>
<p>Kielen elvyttämisen näkökulmasta lain 3-7 § on tärkeä. Sen mukaan saamen kielen hallintoalueella paikallisten ja alueellisten julkisten viranomaisten työntekijöillä on oikeus saada palkallista virkavapautta saamen kielen opiskelemista varten, jos virastossa tai laitoksessa tarvitaan saamen kielen taitoista henkilökuntaa. Työnantaja voi liittää opiskelua koskevaan virkavapauspäätökseen  ehdon,  jonka  mukaan  työntekijä  sitoutuu  työskentelemään  virkavapauden  myöntäneessä  virastossa  tietyn  ajan  kielitaidon hankkimisen jälkeen.</p>
<p>Lain 3-8 §:ssä säädetään yleisellä tasolla oikeudesta saada saamen kielen opetusta. Lain mukaan jokaisella (riippumatta asuinpaikasta tai etniseen ryhmään kuulumisesta) on oikeus saada saamen kielen opetusta. Säännös on  tarkoitettu  turvaamaan  mahdollisuus  saamen  kielen  opetuksen saamiseen niille henkilöille, joilla iän, asuinpaikan tai muun syyn vuoksi ei ole tukenaan muuta siihen oikeuttavaa säännöstä. Säännös täydentää siten opetuslaissa määriteltyjä saamen kielen opetukseen liittyviä oikeuksia.</p>
<p>Norjan Saamelaiskäräjät on velvollinen seuraamaan lain toteutumista ja antamaan vaalikausittain selvityksen saamen kielen tilanteesta maassa (312  §). Saamen kieltä käsitellään Norjan virallisessa kielipolitiikassa  alku-peräiskansan kielenä. Saamen kielen näkyvyyden ja yleisen arvostuksen kannalta tärkeä on myös paikannimilakiin sisältyvä säännös. Saamen kielen  hallintoalueen  kunnat  ovat  velvollisia  merkitsemään  saamenkielisen paikannimen ensimmäisenä kyltteihin, mikäli alueella on käytössä monikielisiä paikannimiä.</p>
<p><em type="bold">Ruotsissa</em> saamen kielen aseman virallistaminen vuonna 1999 liittyi Euroopan  neuvoston  vähemmistösopimusten  ratifioimiseen,  jossa  yh</p>
<p>teydessä saamen kieli, suomen kieli ja meänkieli määriteltiin kansallisik-si vähemmistökieliksi. Maan valtiopäivät hyväksyi kaksi uutta lakia, joista toinen koski saamen kielen käyttämistä ja toinen suomen ja meänkielen käyttämistä viranomaisissa. Kansallisiin vähemmistökieliin liitettiin jon</p>
<p>kin  verran  enemmän  oikeuksia  kuin  muihin  vähemmistökieliin.  Saamen kielilakia sovellettiin neljän pohjoisen kunnan alueella, jotka ovat pohjois- ja luulajansaamen perinteisiä alueita. Seuraava  kielipoliittinen  uudistus  toteutettiin  Ruotsissa  jo  kymmenen vuoden  päästä,  vuonna  2009,  jolloin  aiemmat  vähemmistökielilait  korvattiin  yhdellä  uudella  kansallisia  vähemmistöjä  ja  niiden  kieliä  koskevalla  lailla.  Lain  2  §:ssä  määritellään  juutalaiset,  romanit,  saamelaiset,</p>
<p>ruotsinsuomalaiset  ja  tornionlaaksolaiset  kansallisiksi  vähemmistöiksi ja  suomi,  jiddish,  meänkieli,  romani  chib  ja  saamen  kieli  kansallisiksi vähemmistökieliksi.</p>
<p>Lain 6 §:ssä määritellään suomen, meänkielen ja saamen kielen hallintoalueet, joilla alueilla kunnan tulee tarjota kansallisiin vähemmistöihin kuuluville mm. kokonaan tai osittain omakielistä lasten päivähoitoa <em type="italic">(förskola)</em> ja van<em type="italic">(äldreomsorg).</em> Muilta osin laki turvaa lähinnä kansallisten vähemmistökielten  käyttöä  viranomaisissa  ja  oikeusistuimissa.  Kansallihustenhuoltoa seen vähemmistöön kuuluvalla henkilöllä on oikeus käyttää omaa kieltään asioidessaan kunnan tai valtion viranomaisen kanssa. Hallintoviranomaisella puolestaan on velvollisuus huolehtia siitä, että sen käytössä on vähemmistökielen taitoista henkilökuntaa. Viranomaisen tulee myös informoida kansallisia vähemmistöjä heidän oikeuksistaan, antaa kansallisille vähemmistöille mahdollisuus vaikuttaa itseään koskeviin asioihin ja neu-votella vähemmistöjen edustajien kanssa mahdollisimman paljon. </p>
<p>Saamen kielen hallintoaluetta laajennettiin uudessa vähemmistölaissa 13 kunnalla. Lain tullessa voimaan vuoden 2010 alussa saamen kielen hallintoalueeseen kuului siten yhteensä 17 kuntaa. Kunnille on annettu myös mahdollisuus liittyä hallintoalueeseen vapaaehtoisesti. Maan hallitus päättää vapaaehtoisesta liittymisestä sen jälkeen kun kunta on jättänyt hakemuksensa. Omasta hakemuksesta saamen kielen hallintoalueeseen liittyi vuosina 2010 ja 2012 vielä kaksi kuntaa, jonka jälkeen hallintoalue ulottuu laajasti myös eteläsaamen alueille. Siihen kuuluu vuonna 2015 yhteensä 19 kuntaa ja kolme pohjoisinta maakäräjäkuntaa <em type="italic">(landsting)</em>, Jämtlandin, Norrbottenin ja Västerbottenin läänien maakäräjät. </p>
<p><em type="bold">139</em>  Lait 1999:1175 ja SFS 1999:1176 (Ruotsi).   Kunnat olivat Arjeplog (<em type="italic">Árjjaluovvi</em>), Jellivaara (<em type="italic">Váhčir</em>), Jokkmokk (<em type="italic">Johkamohkki</em>) ja Kiiruna (<em type="italic">Giron</em>). </p>
<p>Kielipoliittisen ilmapiirin muutosta Ruotsissa kuvastaa myös ensimmäisen yleisen kielilain <em type="italic">(språklag) </em>säätäminen samaan aikaan uuden vähemmis<em type="italic">(<span type="quote">”huvudspråk i Sverige”</span></em>)  ja  koko  yhteiskunnan  yhteisenä  kielenä  ja säätelee  maan  pääkielen  ja  muiden  kielten  käyttöä  ja  suhdetta.  Laki  sitölain  kanssa.  Kielilaki  vahvistaa  ruotsin  kielen  asemaa  maan  pääkie-lenä  sältää säännöksen myös opetukseen liittyvistä kielioikeuksista (14 §). Sen mukaan jokaisella maassa asuvalla tulee olla mahdollisuus oppia, kehittää ja  käyttää  ruotsin  kieltä.  Samalla  tavoin  kansalliseen  vähemmistöön kuuluvalle henkilölle tulee antaa mahdollisuus oppia, kehittää ja käyttää vähemmistökieltään. Yleisen kielilain säätäminen kuvastaa ennen muuta huolta, jonka englannin kielen aseman vahvistuminen ruotsalaisessa yhteiskunnassa aiheuttaa. </p>
<p><em type="bold">Suomessa  </em>saamen  kielilain  valmistelu  aloitettiin  jo  1980-luvun  alussa. Saamelaiskäräjiä  edeltäneen  saamelaisvaltuuskunnan  <em type="italic">(Sámi Parlamenta 1973-1995)  </em>tavoitteena  oli  turvata  saamelaisten  kielioikeudet  hallitus<em type="italic">laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa</em> valmisteltiin kuitenkin hallitusmuodosta  erillään.  Laki  saamen  kielen  käyttämisestä  viranomaimuotoon kirjattuina perusoikeuksina. Perusoikeusuudistuksen pitkittyessä sissa  tuli  voimaan  samanaikaisesti  Norjan  saamelaislakiin  sisällytettyjen kielisäännösten  kanssa  vuonna  1992.  Laki  turvasi  lähinnä  oman  kielen käyttöä hallintoviranomaisissa ja julkisissa kokouksissa ja perustui pitkälle tulkkaukseen,  kääntämiseen  ja  saamenkielisten  asiakirjatekstien  määrän kasvattamiseen. </p>
<p>Uudistettu, vuonna 2004 voimaan tullut saamen kielilaki <em type="italic">(Sámi giellaláh-ka) </em>pyrkii tekemään saamen kielen käyttämisen viranomaisissa luonnollisemmaksi viranomaisten saamen kielen taitoa lisäämällä. Saamen kielilaki  uudistettiin  vuonna  2003  samanaikaisesti  yleisen  kielilain  kanssa, </p>
<p>joka on Suomen kansalliskieliä, suomea ja ruotsia, koskeva yleislaki. Sillä turvataan suomen- ja ruotsinkielisen väestön kielelliset oikeudet perus-tuslaissa edellytetyllä tavalla, mutta lakiin sisältyy viittauksia myös saamen kieltä koskevaan lainsäädäntöön. Yleinen kielilaki toteuttaa perustuslaissa säädettyä  periaatetta  Suomen  virallisesta  kaksikielisyydestä  ja  kansalliskielten, suomen ja ruotsin, yhdenvertaisuudesta. Saamen kielilaki tuli voimaan vuoden 2004 alussa ja sitä sovelletaan (pääasiassa) saamelaisten kotiseutualueella <em type="italic">(sámiid ruovttuguovlu)</em>, jossa lain voimaantulon  jälkeen  on  sijainnut  Suomen  ainoa  virallisesti  nelikielinen </p>
<p><em type="bold">142</em>  Laki 2009:600 (Ruotsi).<em type="bold">143</em>  Laki 1991/516 (Suomi). </p>
<p>kunta, Inari <em type="italic">(Anár pohjois-, Aanaar inarin- ja Aanar koltansaameksi).</em> Sen alueella  puhutaan  kaikkia  Suomen  kolmea  saamen  kieltä.  Saamelaisten kotiseutualueesta säädetään saamelaiskäräjälaissa. Saamelaiskäräjälaki tai saamen kielilaki ei sisällä säännöstä, jonka perusteella kunta voisi hakea liittymistä saamelaisten kotiseutualueeseen. Kuntien  lisäksi  saamen  kielilakia  sovelletaan  niissä  valtion  piiri-,  paikallis- tai aluehallinnon viranomaisissa, joiden virka-alueeseen saamelaisten kotiseutualueen kunnat kokonaan tai osittain kuuluvat. Lisäksi lakia sovelletaan saamelaishallinnossa ja useissa valtion keskushallinnon viranomaisissa, kansaneläkelaitoksessa (KELA), maatalousyrittäjien eläkelaitoksessa, poronhoidon  hallinnossa  sekä  evankelis-luterilaisen  ja  ortodoksisen  kirkon saamelaisaluetta koskevassa toiminnassa. Lain tavoitteena on taata saamelaisille oikeus oikeudenmukaiseen oikeudenkäyntiin ja hyvään hallintoon kielestä riippumatta. Viranomaisten tulee toteuttaa saamelaisten kielelliset oikeudet ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota. Laki koskee kaikkia Suomessa puhuttuja saamen kieliä: pohjois-, inarin- ja koltansaamea. </p>
<p>Saamelaisten  kotiseutualueella  sijaitsevissa  valtion  tai  kuntien  virastoissa tai toimipisteissa asioidessaan saamelaisella on lain mukainen oikeus valintansa mukaan käyttää suomen tai saamen kieltä. Oikeus käyttää saa-men kieltä koskee myös erilaisten toimielinten kokouksiin osallistumista. Lain  piiriin  kuuluvien  viranomaisten  ilmoitusten,  kuulutusten,  tiedotteiden ja opasteiden tulee olla myös saamenkielisinä. Saamelaisten kotiseutualueen  viranomaisten  velvollisuus  on  edistää  toiminnassaan  saamen kielen  käyttämistä.  Laki  sisältää  myös  säännökset  oikeudesta  tulkkauk-seen,  asiakirjakäännöksiin  ja  oikeudesta  ilmoittaa  saamen  äidinkieleksi väestötietojärjestelmään.</p>
<p>Lain  mukaan  saamelaisten  kotiseutualueen  valtiollisten  ja  kunnallisten viranomaisten on henkilöstöä palkatessaan huolehdittava siitä, että kussakin virastossa pystytään palvelemaan asiakkaita myös saamen kielellä. Viranomaisen tulee myös koulutusta järjestämällä tai muulla tavalla huolehtia siitä, että sen henkilöstöllä on tehtäviensä edellyttämä saamen kie-len taito. Lain piiriin kuuluvien viranomaisten virkamiehillä on oikeus palkalliseen virkavapauteen saamen kielen taidon hankkimista varten.</p>
<p>  Laki 1995/974, 4 §. Saamelaisten kotiseutualueeseen kuuluvat Inarin kunnan lisäksi Enontekiön(<em type="italic">Enodaga gielda)</em> ja Utsjoen (<em type="italic">Ohcejoga gielda</em>) kunnat sekä Laissa säädetään myös saamelaiskäräjille erityisesti kuuluvista tehtävistä. Laki  velvoittaa  saamelaiskäräjiä  antamaan  vaalikausittain  kertomuksen saamen  kielilain  soveltamisesta,  saamelaisten  kielellisten  oikeuksien  to-teutumisesta  ja  kieliolojen  kehityksestä.  Klemetti  Näkkäläjärven  vuonna 2008 valmisteleman ensimmäisen seurantaraportin mukaan lain toteutta<em type="italic">(sámegiela doaimmahat) </em>vastaa mm.  saamen  kielilain  edellyttämien  asiakirjakäännösten  toimittamisesta viranomaisille, työskentelee saamen kielen aseman parantamiseksi yhteismisessa oli suuria puutteita. Saamelaiskäräjien saamen kielen toimisto kunnassa ja valvoo saamen kielilain noudattamista. Saamen kielen toimis-to vastaa myös tämän raportin luvussa 3.15. kuvatun Sámi Giellagáldun hallinnollisista tehtävistä. </p>
<p><em type="bold">4.2. Saamen kielet varhaiskasvatuksessa ja koulutuksessa</em> </p>
<p><em type="bold">Varhaiskasvatus </em>(0-5 v)Suomessa saamenkielinen varhaiskasvatus jakautuu 1) lakisääteiseen </p>
<p>saamenkielisten lasten äidinkieliseen päivähoitoon, joka on velvoittavaa koko maassa ja 2) saamen kieliä elvyttävään saamen kielipe-sätoimintaan,  jota  Saamelaiskäräjät  rahoittaa  OKM:ltä  saamansa erityisen valtionavustuksen turvin. Kunnat maksavat osan kuluista. Norjan  päiväkotilain  <em type="italic">(mánáidgárdeláhka/ barnehageloven)</em>  mukaan  saa<em type="italic">(förskola) </em>osittain tai kokonaan saamen kiemelaisalueiden  kunnat  vastaavat  siitä,  että  saamelaislasten  päivähoito järjestetään saamen kielen ja kulttuurin perustalta. Muiden kuntien tulee järjestää saamelaislasten päivähoito siten, että saamelaislapset voivat kehittää kieltään ja kulttuuriaan. Ruotsissa kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskeva laki velvoittaa  saamen  kielen  hallintoalueeseen  kuuluvat  kunnat  järjestämään saamelaislasten päivähoitoa lellä. </p>
<p><em type="bold">147</em>  Näkkäläjärvi 2008.<em type="bold">148 </em> Laki 1973/36, muutokset 1981/875 ja 2015/580 (Suomi); Laki 2005:64 (Norja); <em type="bold">Peruskoulu, lukio ja ammatillinen koulutus</em> <em type="italic">Suomen</em> perusopetuslain mukaan saamen kieli voi olla perusopetuksen opetuskieli.  Saamelaisten  kotiseutualueella  asuvien  saamen  kieltä  osaavien oppilaiden opetus tulee lain mukaan antaa pääosin saamen kielellä. Saamen kieltä opetetaan myös äidinkielen ja kirjallisuuden oppiaineena, johon  liittyy  suomen  tai  ruotsin  kielen  opetus  erityisen  saamenkielisille sovitetun oppimäärän mukaan. Saamen kieltä voidaan opettaa myös perusopetuksen  alaluokilla  alkavana  pitkänä  vieraana  kielenä  ja  yläluokilla alkavana lyhyenä vieraana kielenä. Saamen kieli voi olla myös kielikylpyopetuksen kieli. </p>
<p>6-vuotiaiden esiopetus säädettiin kaikkia velvoittavaksi vuonna 2014 perusopetuslakiin tehdyllä muutoksella. Esiopetuksen saamen kieltä koskevat säännökset ovat samat kuin perusopetuksessa (1-9 lk).</p>
<p>Saamelaisten  kotiseutualueella  opetuksen  toteutumisen  ja  kehittämisen mahdollistaa  saamelaisten  kotiseutualueen  kuntien  saama  erityinen  ra-hoitus. Kunnat saavat noin 100 %:n rahoituksen saamen kielen ja saamenkielisestä opetuksesta aiheutuviin opettajien palkkamenoihin.</p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella voidaan antaa perusopetusta täydentävää, opetushallituksen erikseen rahoittamaa saamen kielen opetusta, jos saamen kieli on oppilaan äidinkieli tai perheen muu kieli. Tämän opetuksen  järjestäjät  voivat  saada  valtionavustusta  kahden  viikkotunnin opetukseen.  Saamen  kielten  oppilaita  kotiseutualueen  ulkopuolella  on hyvin vähän. Saamen kielten etäopetusta hyödynnetään vähän ja satun-naisesti. Sitä koskevaa erityistä järjestelyä tai rahoitusta ei toistaiseksi ole (2016).</p>
<p>Saamelaisopetuksessa  noudatetaan  kansallisia  Perusopetuksen  opetus-suunnitelman  perusteita  (2014).  Kunnat  hyväksyvät  erillisen  paikallisen opetussuunnitelman  saamenkielistä  opetusta  varten.  Saamelaisten  opetuksen erityisenä tavoitteena on tukea oppilaiden kasvamista kieleensä, kulttuuriinsa ja yhteisöönsä sekä antaa heille mahdollisuus omaksua saamelainen kulttuuriperintö.</p>
<p><em type="bold">149</em>  Lait 1998/628 (esiopetuksen velvoittavuutta koskeva muutos 2014/1040), 1998/629, 1998/630, 2009/1705, 2010/252 (Suomi); Laki 2010:800, muutokset Saamen kieli voi olla lukiossa ja ammatillisessa koulutuksessa opetuskielenä, mutta sitä koskevaa velvoitetta ei ole. Saamen kieli voi olla lukiossa äidinkielen  ja  kirjallisuuden  oppiaine,  perusopetuksessa  aloitettu  pitkän vieraan kielen ja lukiossa alkavan lyhyen vieraan kielen oppiaine. Saamen äidinkielen ja lyhyen vieraan kielen kokeet on mahdollista suorittaa ylioppilastutkinnossa kaikkien kolmen saamen kielen osalta. Muilta osin ylioppilastutkinto on suomen- tai ruotsinkielinen. Saamen kieltä voi oppia äidinkielen oppiaineena myös ammatillisessa koulutuksessa. </p>
<p>Inarissa sijaitseva Saamelaisalueen koulutuskeskus (<em type="italic">Sámi oahpahusguovddáš</em>) antaa raportissa edellä kuvattujen (ks. luvut 3.9. ja 3.11) saamen kielten intensiivikoulutusten ja virtuaalikurssien lisäksi ammatillista peruskou-lutusta  useilla  aloilla.  Saamelaiseen  kulttuuriin  läheisimmin  liittyvät  sen luontaistalouslinja, poronhoitajan ammattitutkintoon johtava koulutus ja saamen käsityön artesaanikoulutus. Koulutuskeskus on valtion oppilaitos ja sitä varten on säädetty oma laki. Oppilaitoksen opetuskielet ovat suomi ja saame. </p>
<p><em type="italic">Ruotsin </em>peruskoulussa on kolme erilaista saamelaisopetuksen vaihtoeh<em type="bold">1)</em> Saamelaislapsilla on mahdollisuus suorittaa oppivelvollisuutta eri<em type="italic">(S</em>ámeskuvlastivra/  <em type="italic">Sameskolstyrelsen/SamS).</em>  Saamelaiskoulutoa. tyisissä saamelaiskouluissa, joita on yhteensä viisi ja jotka ovat osa yleistä koululaitosta. Saamelaiskoulujen antama opetus vastaa peruskoulun vuosiluokkien 1-6 opetusta. Saamelaiskouluista vastaa valtio ja niillä on oma hallinto  </p>
<p>jen tulee antaa opetusta sekä saamen että ruotsin kielillä. Saamelaiskouluissa opetetaan pohjois-, luulajan- ja eteläsaamen kieliä.</p>
<p>Saamelaiskoulujen yhteydessä toimivat myös saamelaiset päiväkodit <em type="italic">(ovdaskuvla/</em>  förskola)  ja  esikoululuokat  <em type="italic">(ovdaskuvlaluohkká/  förskoleklass)</em>. Lisäksi koulut järjestävät koulupäivän jälkeistä vapaa-ajan toimintaa <em type="italic">(fritidshemmet).</em>  Saamelaiskouluissa  noudatetaan  kansallista  opetussuunni<em type="italic">(funktionellt tvåspråkig). </em>Jokaisen saatelmaa, johon saamelaiskoululle asetetut erityiset tehtävät on kirjoitettu lisäyksinä. Saamelaiskoulu vastaa opetussuunnitelman mukaan siitä, että jokainen sen käynyt oppilas osaa puhua, lukea ja kirjoittaa saamen kieltä ja on toiminnallisesti kaksikielinen melaiskoulun  käyneen  oppilaan  tulee  opetussuunnitelman  mukaan  olla tietoinen alkuperäiskansa saamelaisten kulttuurista, kielestä, uskonnosta ja historiasta. </p>
<p><em type="bold">151</em>  &lt; http://www.sameskolstyrelsen.se &gt; <em type="bold">2) </em>Integroitu saamelaisopetus (<em type="italic">integrerejuvvon sámeoahpahus/ integrerad samisk undervisning) </em>kuuluu myös SamSin tehtäviin. Se voi tehdä kunnallisen peruskoulun kanssa sopimuksen saamelaisen kulttuurin ja saamen kielen opetuksen integroimisesta koulun opetukseen. Integroitu saamelaisopetus toimii usein yläluokilla jatkona saamelaiskoulun opetukselle. </p>
<p><em type="bold">3)</em> Saamen kieltä voi oppia myös äidinkielen <em type="italic">(eatnigiella/ modersmål) </em>op-piaineena. Äidinkielellä viitataan Ruotsin koulussa vähemmistöjen kieliin. Äidinkielen opetuksen saamisen ehtona oli aiemmin, että kielen tuli olla kodin kanssakäymisen kieli ja, että oppilaalla tuli olla kielen perustaidot. Tilanne muuttui vuonna 2015 ja saamen kielen oppiminen alkeista lähtien tulee mahdolliseksi koululakiin tehdyn muutoksen seurauksena. Koulu on edelleen  velvollinen  järjestämään  äidinkielen  opetusta  vain,  mikäli  sillä on ollut käytettävissään sopiva opettaja. Opettajan puuttuminen on ollut usein esteenä äidinkielen opetuksen järjestämiselle. Tilanteen odotetaan muuttuvan vuodesta 2015 alkaen. Koulut voivat vastedes pyytää saamen kielen etäopetusta saamelaiskouluista, mikäli niillä ei ole käytettävissään sopivaa opettajaa. </p>
<p>Lukiokouluissa  (=  yleinen  ja  ammatillinen  linja)  opiskelevalla  on  oikeus saamen äidinkielen opetukseen mikäli opiskelija osaa kieltä ennestään hy-vin <em type="italic">(goda förkunskaper). </em>Ruotsin lukiokouluista Jokkmokissa sijaitsevassa Bokenskolassa on erityinen saamelainen lukiovaihtoehto. </p>
<p><em type="italic">Norjan</em> opetuslain saamen kielen opetusta koskevat säännökset on kirjoi<em type="italic">(joatkkaskuvla/ videregående skole)</em>  koskevat  säännökset.  Jokaitettu oikeuksiksi. Opetuslaki käsittää sekä peruskoulua että sen jälkeistä koulua  sella  saamen  kielen  hallintoalueella  koulua  käyvällä  oppilaalla  taustastaan riippumatta on oikeus saada sekä saamen kielen että saamenkielistä opetusta.  Jokaisella  saamelaisalueiden  ulkopuolella  asuvalla  saamelaisoppilaalla on oikeus saada saamen kielen opetusta. Jos koulussa ei ole mahdollisuutta  lähiopetukseen,  opetus  voidaan  järjestää  vaihtoehtoisin tavoin, esimerkiksi etäopetuksena. Saamenkielinen opetus saamelaisalueiden ulkopuolella on mahdollista tietyin ehdoin. Saamelaisalueen kunta voi päättää saamen kielen opettamisesta kaikille yhteisenä oppiaineena. </p>
<p>Saamen kieltä voidaan opettaa opetussuunnitelmassa määriteltyjen vaihtoehtojen mukaan. Ne ovat saamen kieli 1 (ensimmäinen kieli/ äidinkielen oppiaine), saamen kieli 2 (toisen kielen oppiaine oppilaille, jotka osaavat kieltä jonkin verran aloittaessaan koulun), saamen kieli 3 (oppilaille, jotka aloittavat  saamen  kielen  oppimisen  peruskoulussa)  ja  saamen  kieli  4 (oppilaille, jotka aloittavat saamen kielen oppimisen lukiokoulussa). Kai-kissa saamen kielen hallintoalueella sijaitsevissa kouluissa ja myös muualla maassa annetussa saamelaisopetuksessa noudatetaan valtakunnallista saamelaista  opetussuunnitelmaa  <em type="italic">(Máhttolokten 06S). </em>Saamelaiset  kulttuurisisällöt, historia ja arvot on kirjoitettu sisään opetussuunnitelmaan, joka muutoin noudattaa norjalaisen koulun oppiainejakoa. Saamen kielen, saamenkielisen  yhteiskuntaopin  ja  luonnontiedon  opetussuunnitelmat uudistettiin vuonna 2013. </p>
<p>Saamen kieli on opetuskielenä saamelaisissa lukiokouluissa (= yleinen ja ammatillinen  linja)  Karasjoella  ja  Koutokeinossa.  Saamen  kieltä  voidaan opettaa 1. ja 2. kielenä. Lukiokoulussa on erityisiä saamelaisia linjavaihtoehtoja.</p>
<p><em type="italic">Saamen kielten etäopetus. Norjassa</em> saamen kielten etäopetusta alettiin kehittää  1990-luvun  puolivälissä.  Etäopetusmahdollisuuksien  luomisella on  pyritty  varmistamaan  erityisesti  saamelaisten  ydinalueiden  ulkopuolella asuvien saamelaisoppilaiden mahdollisuus oman kielen oppimiseen. Vaihtoehtoiset opetustavat kuten etäopetus mahdollistettiin vuonna 1998 voimaan  tulleessa  opetuslaissa.  Saamen  kielten  etäopetuksen  järjestämiseksi on osoitettu erityinen rahoitus ja luotu kutakin saamen kieltä (etelä-, luulajan- ja pohjoissaame) varten oma etäopetuksen verkostonsa. </p>
<p>Eteläsaamen alueella saamen kielen etäopetusta järjestävät Rörosissa toimiva saamen kielikeskus <em type="italic">Aajege, </em>Snåsan saamelaiskoulu <em type="italic">(Snåasa sámeskuvla)</em>, Brekkenin koulu ja Hattfjelldalissa <em type="italic">(Árborde)</em> toimiva saamelaiskoulu <em type="italic">(Gaske-Nøørjen Saemien skovle). </em>Hattfjelldalin saamelaiskoulu, joka toimi aiemmin lähiopetusta antavana asuntolakouluna, on sittemmin keskitty<em type="italic">(Divttasvuotna/ Tysfjord)</em> toimiva luulajan<em type="italic">(Árran julevsáme guovdásj). </em>Pohjois-saamen  etäopetusta  annetaan  lukuisista  Finnmarkin  alueen  kouluista. Saamen  kielten  etäopetusta  täydentää  usein  saamenkielinen  kielikylpynyt  yksinomaan  saamen  kielten  etäopetukseen  ja  eteläsaamen  kielikylpyleirien  järjestämiseen.  Luulajan  saamen  alueella  etäopetusta  antavat Bodøn koulu ja Tiitisvuonossa saamelainen kieli- ja kulttuurikeskus opetus muissa oppiaineissa. </p>
<p>Nordlandin lääninhallitus <em type="italic">(Fylkesmannen i Nordland) </em>on saanut valtiolta varoja etäopettajien kouluttamiseen. Lisäksi monet opettajat ovat saaneet koulutuksen  neljän  kunnan  perustaman  nettikoulun  <em type="italic">(Norsk Nettskole) </em></p>
<p>kautta. Valtion talousarviossa on osoitettu varoja saamen kielten etäope-tuksessa tarvittavien digitaalisten resurssien ja oppimateriaalien kehittämiseen. Norjan opetushallitus <em type="italic">(Oahpahusdirektoráhtta/ Utdanningsdirektoratet)  </em>on  mahdollistanut  saamen  kielten  etäopetuksen  tarjoamisen </p>
<p>myös naapurimaihin.</p>
<p><em type="bold">101</em> </p>
<p><em type="italic">Ruotsin </em>opetuslakiin kirjattiin ensimmäiset etäopetusta <em type="italic">(fjärrundervisning)</em> koskevat säännökset kesällä 2015. Sitä ennen mm. saamen kielen etäope<em type="italic">(Árborde)</em> saamelaiskoulu, joka on erikoistunut etäopetukseen, on antanut etelä- ja pohjoissaamen kielten etäopetusta joihinkin Ruotsin kouluihin. Etäopetus on lukuvuoden 2015-2016 alusta alkaen mahdollista mm. saamen kielten äidinkielen opetuksessa sellaisiin kouluihin,  joilla  ei  ole  saatavilla  pätevää  saamen  kielen  opettajaa.  Kou<em type="italic">(skolhuvudman) </em>voi tehdä valtion kanssa sopimuksen etäopetuksesta. SamS, joka on valtion kouluina toimivien saamelaiskou<em type="italic">”I denna lag avses med fjärrundervisning: interaktiv undervisning som bedrivs med informations- och kommunikationsteknik där elever och lärare är åtskilda i rum men inte i tid.”</em>  Määritelmällä  haluttiin  erot<em type="italic">fjärrundervisning</em>´ toisesta etäopetuksen muodosta, jota hallituksen koululakimuutosta  koskevassa  esityksessä  kutsutaan  nimellä  ´<em type="italic">distansundervisning</em>´. Viimeksi mainitulla viitataan verkossa tapahtuvaan itsenäiseen opiskeluun, jossa opettaja ja oppilas eivät kohtaa reaaliajassa. Koululakiin tehty muutos edellyttää, että opetusta vastaanottavassa koulussa on läsnä myös oppilaita avustava ohjaaja. tusta on annettu pienessä mitassa erityisluvalla ja kokeiluna. Norjan puolella toimiva Hattfelldalin lutuksen järjestäjä lujen hallintoelin, voi jatkossa sopia saamen kielten etäopetuksen järjestämisestä muihin kouluihin. Opetuslaissa määritellään etäopetus seuraavasti:  taa ´</p>
<p><em type="italic">Suomessa </em>perusopetuslaki edellyttää, että oppivelvollisten opetus on lähiopetusta. Etäopetus on mahdollista siten mm. lukioissa ja aikuiskoulutuksessa. Perusopetuslain näkökulmasta etäopetukseksi ei kuitenkaan katsota sellaista video- tai tietokonevälitteistä opetusta, jota oppilaat seuraavat koulussa  ja  jossa  oppilaiden  oma  opettaja  tai  turvallisuudesta  vastaava henkilö on mukana. Suomessa ei siten puhutakaan etäopetuksesta vaan etäyhteyksiä käyttävästä opetuksesta. </p>
<p><em type="bold">154</em>  &lt; http://norsknettskole.pedit.no/web/ &gt; <em type="bold">155</em>  &lt; http://www.udir.no/ &gt; Saamen kielen opetuksen kannalta tilanne on ongelmallinen, koska saamelaisoppilaista  valtaosa  (arviolta  65-70  %)  asuu  ja  käy  koulua  alueilla, joilla  saamen  kielen  lähiopetus  ei  ole  mahdollista  mm.  opettajan  puut-tumisen  takia.  Saamelaisten  kotiseutualueen  ulkopuolisilla  koulutuksen järjestäjillä ei ole lakiin perustuvaa velvollisuutta saamen kielen opetuksen järjestämiseen.  Perusopetusta  täydentävään  saamen  kielen  opetukseen saatava  valtionavustus  ei  myöskään  ole  riittävä  sekä  etäopettajan  että omassa koulussa etätunnin valvojana toimivan henkilön palkkaamiseen. </p>
<p>Saamen kielten etäopetusta on jo pitkään annettu muutamalle saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella koulua käyvälle lukiolaiselle vuosittain. Opetus on järjestetty saamelaisten kotiseutualueen lukioista. Uutena toi-mintana eLukio alkoi tarjota pohjoissaamen lukiokursseja syksyllä 2014.</p>
<p>Aikuiskoulutuksen alueella saamen kielten etäopetuksen verkkopedagogiikka ja teknisiä ratkaisuja on kehittänyt Saamelaisalueen koulutuskeskus, joka on järjestänyt aikuisväestölle suunnattuja verkkokursseja yli kymmenen vuoden ajan (ks. luku 3.11.). Koulutuskeskuksesta annettu laki ei toistaiseksi mahdollista saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen antamista perusopetuksen oppilaille.</p>
<p>Saamelaiskäräjät on jo pitkään tehnyt opetus- ja kulttuuriministeriölle esityksiä saamen kielten etäopetuksen mahdollistamiseksi opetuksen rahoitus- ja toiminnallisessa lainsäädännössä. Myös ministeriölle vuonna 2012 raporttinsa  jättänyt  saamen  kielen  elvyttämisen  toimenpideohjelmaa valmistellut  työryhmä  esitti  etäyhteyksiä  hyödyntävän  opetuksen  kehittämistä turvaamaan erityisesti saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella annettava saamen kielen opetus. Ministeriö käynnisti keväällä 2015 selvitystyön, jonka tarkoituksena on tehdä saamen kielten etäopetus mahdol-liseksi.</p>
<p>Nykyisen  tilanteen  nähdään  loukkaavan  saamelaisille  alkuperäiskansana perustuslaissa turvattua oikeutta omaan kieleensä ja kulttuuriinsa. Saame-laiskäräjät on katsonut nykyisen tilanteen johtavan siihen, että saamea äidinkielenään puhuvat kotiseutualueen ulkopuolella asuvat lapset ja nuoret jäävät luku- ja kirjoitustaidottomiksi omassa kielessään. Vielä useammat saamelaislapset ja –nuoret menettävät kokonaan mahdollisuuden oppia ja elvyttää sukujensa alkuperäiskieltä.</p>
<p><em type="bold">103</em> </p>
<p>Saamen kielten etäyhteyksiä käyttävää opetusta on kuitenkin annettu viime vuosina pienelle ryhmälle perusopetuksen oppilaita, koska muita vaihtoehtoja ei ole ollut. Rovaniemen kaupunki on ostanut opetusta Saamelai-salueen koulutuskeskukselta ja opetus järjestettiin lukuvuonna 2014-2015 oppilaiden  kotona  koulupäivän  jälkeen.  Etäopetusta  on  annettu  myös muutamaan muuhun kaupunkiin ja paineet etäopetuksen mahdollistamiseksi ovat selvästi kasvaneet.</p>
<p><em type="bold">Aikuiskoulutus</em> Ruotsin Jokkmokissa sijaitseva saamelaisten koulutuskeskus <em type="italic">(Sámij åhpadusguovdásj/ Samernas utbildningscentrum)</em> antaa ammatillista ja aikuiskoulutusta  mm.  saamelaisessa  käsityössä.  Lisäksi  se  järjestää  eritasoista saamen kielikoulutusta lähi- ja etäopetuksena ja tekee yhteistyötä yliopistojen ja Norjan Koutokeinossa sijaitsevan Sámi allaskuvlan kanssa. </p>
<p>Suomen Inarissa sijaitseva Saamelaisalueen koulutuskeskus (<em type="italic">Sámi oahpahusguovddáš</em>) järjestää  aikuisille suunnattua saamen kielen ja kulttuurin (mm. käsityön) koulutusta lyhytkursseina, verkkokursseina ja lähiopetuksena eri puolilla saamelaisaluetta ja myös muualla maassa. Koulutuskeskus tekee yhteistyötä Oulun ja Lapin yliopistojen ja Koutokeinossa sijaitsevan Sámi allaskuvlan kanssa ja tuo korkeaa koulutusta saamelaisalueelle. </p>
<p><em type="bold">Yliopistot ja korkeakoulut</em> <em type="italic">Suomessa</em>  saamen  kieltä  voi  opiskella  kolmessa  yliopistossa.  Oulun </p>
<p>yliopiston  Giellagas-instituutilla  <em type="italic">(Oulu universitehta Giellagas-instituhtta/ University of Oulu) </em>on valtakunnallinen erityistehtävä kaikkien kolmen saamen kielen ja saamelaisen kulttuurin ylimmästä opetuksesta ja tutkimuksesta. Inarin- ja pohjoissaamen kielet voivat olla opiskelijan pää- tai sivuaineina.  Koltansaamen  kielen  opiskelumahdollisuus  avautui  vuonna 2015 ja tilanne on kehittymässä muiden saamen kielten kanssa samaan suuntaan. Inarin- ja koltansaamen opinnot on suunniteltu kielen elvyttämisen näkökulmasta ja jatkoksi 2010-luvulla alkaneelle kielen intensiiviselle  aikuiskoulutukselle.  Kielen  elvyttämisen  näkökulma  tarkoittaa  mm. sitä,  että  pääaineopintoihin  voivat  äidinkielisten  tai  äidinkielen  omaisen kielitaidon omaavien lisäksi hakeutua myös kieltä osaamattomat opiskelijat. Opintoihin sisältyy myös kielen revitalisaatioon liittyviä opintojaksoja, käytännön kielityötä ja kielimestariharjoittelua. </p>
<p><em type="bold">159</em>  &lt; http://www.samernas.se/ &gt;; &lt; http://www.sogsakk.fi &gt;; Laki 2010/252 (Suomi). </p>
<p>Kielen lisäksi Giellagaksessa voi opiskella pää- tai sivuaineena saamelaista kulttuuria. Giellagaksesta valmistuu siten filosofian kandidaatteja, maistereita ja tohtoreita, joiden pääaineena on joko saamen kieli tai saamelainen kulttuuri. Saamen kielten opinnot voivat liittyä myös opettajaopintoihin, joka tarkoittaa mahdollisuutta valmistua saamen kielen aineenopettajaksi, eri oppiaineiden saamenkieliseksi aineenopettajaksi tai saamenkieliseksi luokanopettajaksi. Saamen kieliä voi opiskella Giellagaksessa äidinkielen tai vieraan kielen opintoina. Laitoksessa on sekä saamen kielen että saa-melaisen kulttuurin professuurit. Oulun yliopisto on Suomen yliopistoista ainoa, jossa on mahdollista opiskella saamen kieltä äidinkielen tasolla pääaineena. Se on myös ainoa yliopisto, jossa on erityinen saamen kielen aineenopettajan koulutuslinja.</p>
<p><em type="italic">Lapin yliopistossa</em> <em type="italic">(Lappi universitehtta/ University of Lapland) </em>on mahdol-lista suorittaa äidinkielisille (äidinkielen oppimäärän lukiossa suorittaneille tai vastaavat tiedot omaaville) suunnattuja pohjoissaamen kielen perusopintoja 25 ov, jotka voi liittää mm. luokanopettajan tutkintoon ja siten erikoistua saamenkieliseksi luokanopettajaksi. Opiskelijat, joiden äidinkieli ei ole saame, voivat suorittaa saamen kieliopintoja yliopiston kielikeskuk-sessa. Kasvatustieteiden tiedekunnan yhteydessä on saamen kielen lehtorin virka, johon kuuluu sekä tutkimus- että opetustyötä. Lapin yliopiston saamentutkimus liittyy kestävän kehityksen, oikeuden ja oikeudenmukaisuuden  strategiseen  painoalaan,  jonka  erityisinä  tutkimuskohteina  ovat alkuperäiskansoihin  liittyvät  teemat.  Lapin  yliopistolla  on  valtakunnalli-nen erityistehtävä saamelaisoikeuden ja saamelaisuuteen liittyvän yhteiskuntatieteellisen tutkimuksen osalta. Yliopistolla on saamen tutkimuksen apulaisprofessuuri  ja  kaksi  tutkijan  virkaa.  Arktisessa  keskuksessa  toimii saamelaisen  erikoistutkijan  johtama  alkuperäiskansojen  ja  saamen  tutkimuksen toimisto. Yliopisto antaa saamelaisuutta ja alkuperäiskansaky-symyksiä käsittelevää tai sivuavaa opetusta useissa oppiaineissa kaikissa tiedekunnissa. Syksystä 2015 alkaen yliopisto tarjoaa kaikille avointa saamentutkimuksen sivuainekokonaisuutta (25 ov). </p>
<p><em type="italic">Helsingin yliopistossa</em> <em type="italic">(Helssega universitehtta/ University of Helsinki) </em>on mahdollista opiskella saamen kielten erilliskursseja humanistisessa tiede<em type="italic">Ruotsissa  </em>saamen  kieltä  voi  opiskella  Uumajan  ja  Uppsalan  yliopistois<em type="italic">(Upmi universitehtta/ Umeå universitet) </em>on kunnassa suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen yhteydessä. Yliopistossa toimii monitieteinen saamentutkimuksen opintokokonaisuus. Saamentutkimuksen oppiaine voi olla sekä pääaine että sivuaine humanististen tieteiden  kandidaatin  ja  maisterin  tutkinnoissa.  Yliopistolla  on  saamen kielen lehtoraatti. Yliopisto perusti alkuperäiskansatutkimuksen professa.  Uumajan  yliopistossa  </p>
<p><em type="bold">105</em> </p>
<p>mahdollista opiskella pohjois-, luulajan- ja eteläsaamen kieliä ja saame-laista kulttuuria. Sekä kielen että kulttuurin opinnot voivat olla pääaineena kandidaatin, maisterin ja tohtorin tutkinnoissa. Kieliopintoihin kuuluu myös  kurssi  saamen  kielen  elvyttämisopintoja  <em type="italic">(samiska språkrevitaliseringsstudier).</em> Kurssi käsittelee uhanalaisen kielen elvyttämisen metodeja ja strategioita erityisesti saamen kielen ja alkuperäiskansan näkökulmas-ta.<em type="italic">  </em>Uumajan  yliopistossa  on  monitieteinen  saamen  tutkimuksen  keskus <em type="italic">(Centrum för samisk forskning/ Cesam – Vaartoe). </em>CeSam-Vaartoe toimii saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen kulttuureita, yhteiskuntia, historiaa ja kieliä koskevan tutkimuksen keskuksena. </p>
<p>Uumajan yliopistolle annettiin vuonna 2012 erityistehtävä käynnistää saamen  äidinkielen  opettajien  koulutus  yläasteilla  ja  lukiokouluissa  annettavaa  opetusta  varten.  Koulutuksen  oli  määrä  käynnistyä  syksyllä  2015, mutta  käynnistyminen  on  epävarmaa.  Saamen  äidinkielen  opettajan virkoja ei toistaiseksi ole yläkouluissa ja lukiokouluissa. Yliopisto sai mahdollisuuden myös lisä- ja täydennyskoulutuksen antamiseen jo opettajan tehtävissä toimiville. Mahdollisuutta hyödyntävät mm. saamelaiskouluissa opettajan tehtävää hoitavat ja muutamat kunnallisissa kouluissa saamea äidinkielenä opettavat henkilöt. Uudistukset liittyvät Ruotsin uuteen vä-hemmistöpolitiikkaan, joka pyrkii mm. lisäämään kansallisten vähemmistökielten  opetusta.  Saamen  kielten  opintoja  ei  voi  sisällyttää  Ruotsissa annettavaan varsinaiseen opettajatutkintoon. Saamenkielisiä luokanopettajia, joita tarvittaisiin erityisesti saamelaiskouluissa, ei kouluteta Ruotsissa. Muutamat saamelaiskoulujen opettajat ovat suorittaneet opettajatut-kintonsa Sámi allaskuvlassa Norjan Koutokeinossa.</p>
<p>Uppsalan  yliopistossa  <em type="italic">(Uppsala universitet) </em>voi  suorittaa  pohjoissaamen kielen opintoja, joita järjestää modernien kielten laitos <em type="italic">(Institutionen för moderna språk). </em>Opinnot  liittyvät  muiden  suomalais-ugrilaisten  kielten opetuksen ja tutkimuksen kokonaisuuteen. Yliopiston Hugo Valentin kes<em type="italic">(Hugo Valentin Centrum)</em> on jo pitkään tehnyt kielisosiologista tutkikus musta liittyen saamen ja muiden vähemmistökielten käyttöön, asemaan ja elvyttämiseen. </p>
<p><em type="bold">163</em>  &lt; http://www.umu.se/ &gt;; &lt; http://www.cesam.umu.se/ &gt;; &lt; http://www.valentin.uu.se/ &gt;; &lt; http://www.moderna.uu.se/ &gt;. </p>
<p><em type="italic">Norjassa</em><em type="italic"> </em>saamen kielten ja saamelaisen kulttuurin korkean opetuksen </p>
<p>sekä  saamen  tutkimuksen  keskuspaikkoina  voi  pitää  Koutokeinossa  sijaitsevaa  Sámi  allaskuvlaa  <em type="italic">(Samisk høgskole/ Sámi University College) </em>ja Tromssan yliopiston saamen tutkimuksen keskusta <em type="italic">(Universitetet i Tromsø, Senter for samiske studier/ Sámi dutkamiid guovddáš, Sesam). </em></p>
<p>Saamelainen korkeakoulu, <em type="italic">Sámi allaskuvla</em>, on perustettu vuonna 1989 ja se on maailman ainoa korkeakoulu, jossa saamen kieli (pohjoissaame) on koko oppilaitoksen pääasiallinen opetus- ja hallintokieli. Sámi allaskuvla on  toimintansa  alusta  alkaen  antanut  saamen  kielen,  lastentarhanopet<em type="italic">(lohkanbadjeoahppu), </em>joihin valmistavia opintoja ovat järjestäneet saamen kielikeskukset (ks. luku 3.10.). Yhteiskuntatieteellisten, alkuperäiskansafi<em type="italic">(Sámi journalistihka mastergráda álgoálbmot perspektiivvas).</em> Opiskelijat viimeksi mainittuun tulevat Pohjoismaiden ja Euroopan maiden lisäksi ympäri maailmaa. taja-  ja  opettajakoulutusta.  Saamen  kielessä  ja  kirjallisuudessa  on  vuodesta 2009 alkaen voinut suorittaa maisteriopinnot. Saamen kielessä voi lisäksi  suorittaa  erilaisia  erityiskursseja,  mm.  saamen  lukukausiopinnot losofian,  journalistiikan  ja  käsityön/  designin  opetuksen  perustana  ovat saamelainen  kulttuuri,  saamelaisyhteisö,  perinteinen  tieto,  saamen  kieli ja alkuperäiskansojen tietojärjestelmät. Keväällä 2015 Sámi allaskuvlassa käynnistyi englanninkielinen saamelaisen journalistiikan maisteriohjelma alkuperäiskansan näkökulmasta </p>
<p>Sámi  allaskuvlassa  on  professuurit  saamen  kielessä,  saamelaisessa  käsityössä, saamelaisessa kirjallisuudessa ja koulututkimuksessa sekä pedagogiikassa. Pohjoismainen saamelaisinstituutti <em type="italic">(Sámi Instituhtta)</em> yhdistettiin Sámi allaskuvlaan sen tutkimusyksiköksi vuonna 2005.<em type="italic"> </em>Sámi allaskuvlassa tehdään  saamelaisuuteen  liittyvää  tutkimusta  useilla  tieteenaloilla.  Kor<em type="italic">(WINHEC, World Indigenous Nations Higher Education Concortium)</em> ja kehittää tutkimustoimintaansa osana kansainvälistä alkukeakoulu on mukana kansainvälisessä alkuperäiskansojen korkean koulutuksen yhteisössä peräiskansatutkimusta. </p>
<p>Tromssan  yliopisto  <em type="italic">(Universitetet I Tromsø) </em>on  maailman  pohjoisin  yli-opisto. Se on suuntautunut vahvasti sekä saamen tutkimukseen että alkuperäiskansatutkimukseen  ja  näitä  koskevaan  korkeaan  koulutukseen. Yliopistossa on mahdollista suorittaa saamen ja alkuperäiskansatutkimukseen liittyviä maisteriopintoja mm. hallinto- ja oikeustieteissä, kasvatustie</p>
<p><em type="bold">165</em>  &lt; http://samas.no/ &gt;; &lt; http://sa.uit.no/om/enhet/forsiden?p_dimension_id=88182 &gt;; &lt; http://www.uin.no/ &gt;; &lt; http://www.hint.no/ &gt; </p>
<p><em type="bold">107</em> </p>
<p>teissä, kirjallisuustieteessä ja kielitieteessä. Yliopistossa on saamen kielen, saamelaisen kirjallisuuden ja saamelaishistorian professuurit. Yliopistossa on erityinen useilla tieteenaloilla tehtävää saamen tutkimusta johtava ja yhdistävä  saamen  tutkimuksen  keskus  <em type="italic">(Senter for samiske studier/ Sámi dutkamiid guovddáš, Sesam)</em>, joka on hallinnollisesti sijoitettu humanistis<em type="italic">(Fakultet for humaniora, samfunnsvitenskap og lærerutdanning).</em> Saamen tutkimuksen keskuksen toiminta-alueena on koko yliopisto. ten  tieteiden,  yhteiskuntatieteiden  ja  opettajakoulutuksen  tiedekuntaan </p>
<p>Nordlandin  yliopistossa  <em type="italic">(Universitetet i Nordland, Bodø)</em>  on  mahdollista suorittaa luulajan saamen kielen opintoja Bachelor-tasolla. Luulajan saa<em type="italic">(Høgskolen i Nord Trøndelag, Steinkjer)</em> on mahdollista opiskella eteläsaamen kieltä ja kulttuuria ja opinnot on suunnattu erityisesti opetustyötä tekeville. men opinnot on suunnattu erityisesti opettajaksi opiskeleville. Pohjois-Trøndelagin korkeakoulussa </p>
<p>Opetusministeriö <em type="italic">(Máhttodepartementa/ Kunnskapsdepartementet) </em>asetti vuonna 2010 erityisen opettajakoulutusalueen saamelaisen opettajakoulu<em type="italic">(rápmaplána sámi oahpaheaddjeoahpuid várás)</em>.  Peruskoulun  opettajien  koulutussuunnitelma perustuu Norjan uuteen opettajakoulutukseen, jossa on mahdollista erituksen kehittämistä varten. Alueeseen kuuluvat saamelainen korkeakoulu, Finnmarkin korkeakoulu Altassa, Tromssan yliopisto, Nordlandin yliopisto ja Pohjois-Tröndelagin korkeakoulu. Sekä saamelaista lastentarhanopettajakoulutusta että saamenkielistä opettajakoulutusta varten on hyväksytty erityinen  valtakunnallinen  koulutussuunnitelma  koistua 1-7 tai 5-10 luokkien opetukseen. Saamelaista opettajakoulutusta varten on hyväksytty erillinen opettajakoulutuslakia toteuttava asetus. Opettajakoulutuksen  muuttamista  viisivuotiseksi  maisterikoulutukseksi vuodesta 2017 alkaen suunnitellaan. </p>
<p><em type="bold">4.3. Saamen kielten elvyttäminen hallitusten esityslistalla</em> </p>
<p>S<em type="bold">uomi.  </em>Saamelaiskäräjät  esitti  toukokuussa  2009  opetusministe</p>
<p>ri Henna Virkkuselle saamen kielen elvyttämisohjelman laatimista, koska  kaikki  kolme  Suomessa  puhuttua  saamen  kieltä,  erityisesti koltan-  ja  inarinsaame,  ovat  vakavasti  uhanalaisia.  Valtioneuvosto sisällytti  saamen  kielen  elvyttämisohjelman  samana  vuonna  antamaansa  selontekoon  Suomen  ihmisoikeuspolitiikasta  ja  esitys  sai  tukea  mm. Eduskunnan perustuslakiovaliokunnalta. Eduskunta hyväksyi ihmisoikeusselonteosta antamassaan kannanotossa seuraavan lausuman: <em type="italic">”Eduskunta edellyttää, että hallitus ryhtyy tehostettuihin toimenpiteisiin saamen kielen elvyttämiseksi. Erityistä huomiota on kiinnitettävä uhanalaisten inarinsaamen ja koltansaamen säilymisen turvaamiseen.”</em> </p>
<p>Opetus-  ja  kulttuuriministeriö  asetti  24.9.2010  työryhmän,  jonka  tehtä-väksi määriteltiin 1) arvioida saamen kielten tilannetta ja sen parantamiseksi tehtyjä toimenpiteitä kaikkien kolmen Suomessa puhutun saamen kielen osalta ja 2) arviointiin perustuen laatia ehdotus kokonaisvaltaiseksi ja  pitkäjänteiseksi  saamen  kielen  elvyttämisohjelmaksi.  Työryhmän  työtä ohjaamaan ja seuraamaan asetettiin laaja yhteiskunnan eri osa-alueita edustanut ohjausryhmä. Työryhmä luovutti ehdotuksensa saamen kielen elvyttämisen toimenpideohjelmaksi vuoden 2012 alussa. Ohjelman toteutumisen seurannasta vastaa opetus- ja kulttuuriministeriö. Toimenpideohjelma  sisältää  yhteensä  30  toimenpide-ehdotusta,  joiden taustalla on työryhmän raportissaan tekemä arvio saamen kielten tilanteesta Suomessa. Toimenpideohjelmalla on tarkoitus vahvistaa saamenkielistä  varhaiskasvatusta  ja  kielipesätoimintaa,  kehittää  saamen  kielen opetusta koko maassa, parantaa saamen kielen asemaa ylioppilastutkinnossa, luoda suunnitelmallinen kielenelvytysväylä perusopetukseen sekä lisätä viranomaisten ja julkisyhteisöjen saamen kielen käyttöä. Toimenpiteitä on tarkoitus kohdistaa myös pätevän varhaiskasvatus- ja opetushenkilöstön määrän lisäämiseen sekä saamen kielen huollon, tallentamisen ja tutkimuksen parantamiseen. Ehdotetuilla toimenpiteillä on tarkoitus vahvistaa saamelaisen taiteen ja kulttuurin tukea sekä järjestöjen kielityötä. Lisäksi työryhmä esittää kolttasaamelaisen kieli- ja kulttuurikeskuksen perustamista Sevettijärvelle ja saamelaisten kohtaamispaikan perustamista pääkaupunkiseudulle.</p>
<p>Pääministeri Jyrki Kataisen hallituksen aloittaessa toimintansa kesällä 2011, hallituksen ohjelmaan kirjattiin: <em type="italic">”Toteutetaan saamen kielen elvyttämisohjelman toimenpiteet ja turvataan tähän tarvittavat resurssit. Tavoitteena on luoda pysyvä toimintamalli saamen kielen elvyttämiseksi yhteistyössä opetus- ja kulttuuriministeriön kanssa.”</em> Pääministeri Alexander Stubbin </p>
<p><em type="bold">109</em> </p>
<p>johtama hallitus vahvisti periaatepäätöksellään kesällä 2014 saamen kielen elvyttämisen toimenpideohjelman toteuttamisen ja asetti eri toimenpiteille aikataulut ja vastuuviranomaiset. Periaatepäätös sisältää yhteensä 20  toimenpidettä.  Pääministeri  Juha  Sipilän  hallituksen  ohjelmassa (2015) saamen kielen elvyttämisen toimenpideohjelmaa ei mainita, mutta edellisen hallituksen tekemä periaatepäätös on voimassa ja joidenkin toimenpideohjelmaan sisältyvien asioiden valmistelu on käynnistetty eri viranomaisissa.</p>
<p>Saamen  kielen  elvyttämisen  toimenpideohjelman  toteuttaminen  Suomessa  on  siten  kesken  ja  odottaa  useiden  viranomaisten  selvityksiä  ja rahoituspäätöksiä.    Saamelaiskäräjät  on  kritisoinut  asian  hidasta  etene-mistä ja sitä, ettei toimenpideohjelman toteuttamista varten ole osoitettu tarpeeksi  resursseja.  Saamenkielisen  oppimateriaalin  valmistamiseksi</p>
<p>valtion talousarviossa osoitettuja varoja on kuitenkin lisätty 2010-luvulla. Lisäksi Saamelaiskäräjät on voinut toteuttaa saamen kielikylpyopetusta koskevan  koulutushankkeen  (2015)  saamelaisopetuksen  henkilöstölle  ja edistää saamen kielipesien perustamista myös kotiseutualueen ulkopuolella. Syksyllä 2016 julkistettu valtiovarainministeriön esitys vuoden 2017 talousarvioksi lupaa korotusta saamelaisten kielipesätoiminnan valtionavustukseen. Saamelaiskäräjät sai vuonna 2015 myös varoja kolmella saamen  kielellä  toimivan  saamelaisen  varhaiskasvatuksen  materiaalipankin perustamiseen. Syksyllä 2016 käynnistyi saamelainen lastentarhanopettajien koulutushanke Oulun yliopiston ja Saamelaisalueen koulutuskeskuksen yhteistyönä.</p>
<p>Saamen  kielen  elvyttämisen  toimenpideohjelmaa  toteuttavat  myös  City Sámit-yhdistyksen  saamat  valtionavustukset  pohjoissaamenkielisen  kielipesän  toimintaan  Helsingissä  ja  Saamen  talo-hankkeen  suunnitteluun pääkaupunkiseudulle.  Kolttakulttuurisäätiö  on  saanut  Lapin  ELY-keskukselta  rahoituksen  Sevettijärvelle  suunnitellun  kolttakulttuurikeskuksen tilatarpeiden  selvittämiseen.  Pysyvää  rahoitusta  sekä  lainsäädäntömuutoksia edellyttävät ehdotukset odottavat edelleen toteuttamistaan.</p>
<p><em type="bold">168</em>  Suomen valtioneuvosto 22.6.2011, 25.<em type="bold">169</em>  Suomen valtioneuvosto 3.7.2014. </p>
<p>Suomessa ei ole samanlaista kuntien ja aluehallinnon kaksikielisyyden kehittämiseen ja ylläpitämiseen tarkoitettua rahoitusta kuten naapurimaissa Ruotsissa ja Norjassa. Saamen kielilain piiriin kuuluvat viranomaiset voivat vuosittain hakea oikeusministeriöltä valtionavustusta saamen kielilain toteuttamisesta aiheutuneisiin kustannuksiin kuten tulkkaukseen ja asiakirjojen kääntämiseen. Valtionavustuksen kokonaismäärä, joka jaetaan useille viranomaisille hakemuksesta, on jo pitkään ollut 120.000 euroa/vuosi. Oikeusministeriön tietojen mukaan viranomaiset hakevat vuosittain noin kolme  kertaa  enemmän  valtionavustusta  kuin  sitä  on  jaossa.  Saamen</p>
<p>kielilain toteuttamiseksi osoitettu valtionavustus ei myöskään ole mahdollistanut saamen kielilaissa säädettyä valtion virkamiestä koskevaa oikeutta (muita  virkamiehiä  koskevaa  mahdollisuutta)  saada  palkallista  virkava-pautta viranhoidossa tarpeellisen saamen kielen taidon hankkimiseksi. Saamen kielilain toimivuutta ja saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumista on alettu selvittää sekä saamelaiskäräjillä että oikeusministeriössä vuonna 2015.</p>
<p><em type="bold">Ruotsi.</em>  Saamen  ja  muiden  kansallisiksi  vähemmistökieliksi  lainsää<em type="italic">(revitalisering)  </em>on  nousdännössä  määriteltyjen  kielten  elvyttäminen  sut  Ruotsin  hallituksen  esityslistalle  1990-luvulta  lähtien.  Kansallisten vähemmistökielten  aseman  virallistamiseen  (ks.  luku  4.1.)  liittyen  maas-sa  on  tuotettu  kymmenittäin  erilaisia  viranomaisselvityksiä  ja  raportteja kielten tilanteesta, kehittämistarpeista, kielenvaihdoksen pysäyttämisestä ja uhanalaisten kielten elvyttämisestä. Kansallisten vähemmistökielten elvyttämisestä on tullut yksi maan hallituksen uuden vähemmistöpolitiikan kulmakivistä, vaikka kielten elvyttämistä ei mainitakaan suoraan vuonna 2009 säädetyissä uusissa laeissa. </p>
<p>Vuoden  1999  saamen,  suomen  ja  meänkieltä  koskevien  lakien</p>
<p>säätäminen liittyi Euroopan neuvoston vähemmistösopimusten ratifioi-miseen. Lainsäädännön tuli toteuttaa sopimuksissa annettuja sitoumuksia.  Sopimuksiin liittymisen seurauksena syntyi naapurimaihin verrattuna  valtaisa  kansalaiskeskustelu  kansallisten  vähemmistöjen  kielellisistä oikeuksista, niiden kokemasta syrjinnästä ja mahdollisuuksista erityisesti omakieliseen  lasten  päivähoitoon,  vanhusten  huoltoon  ja  omien  kielten opetukseen.</p>
<p><em type="bold">173</em>  YLE Sápmi 3.6.2015.<em type="bold">174</em>  Laki 2003/1086, 25 § (Suomi).<em type="bold">175</em>  Lait 2009:600 ja 2009:724; asetus 2010:21 (Ruotsi). </p>
<p><em type="bold">111</em> </p>
<p>Euroopan  neuvosto  kritisoi  Ruotsia  jokaisella  sopimusten  seurantakierroksella siitä, ettei sopimuksia noudatettu eivätkä vähemmistöjen oikeudet toteutuneet sopimusten edellyttämällä tavalla. Esimerkkinä mainitta-koon saamen (ja muiden kansallisten vähemmistökielten) opetus, jonka toteuttaminen  oli  jätetty  kuntien  vastuulle  sekä  toiminnallisesti  että  taloudellisesti.  Kunnat  olivat  usein  vastahakoisia  vähemmistökielisten  palveluiden  järjestämisessä.  Opetuslaki  velvoitti  ne  järjestämään  kansallisen vähemmistökielen opetusta vain tapauksissa, että niillä oli saatavilla sopiva opettaja ja, että oppilaalla oli jo kielen perustaidot. Muiden kuin kansallisten vähemmistökielten opetuksen järjestämisessä edellytettiin lisäksi,  että  opetettavan  kielen  tuli  olla  oppilaan  kotona  kanssakäymisen kieli. Äidinkielen opetuksesta, jolla Ruotsissa tarkoitetaan ainoastaan vähemmistöjen omien kielten opetusta, puuttuivat sekä opettajat että oppi-materiaali eikä vähemmistökielten opettajakoulutusta järjestetty lainkaan. Saamen osalta kritiikkiä esitettiin myös siitä, että vuonna 1999 säädetty laki  jätti  eteläsaamen  perinteiset  alueet  ja  suuren  osan  luulajansaamen perinteisistä alueista saamen kielen hallintoalueen ulkopuolelle.</p>
<p>Kritiikki  johti  Ruotsin  valmistelemaan  uutta  vähemmistöpolitiikkaa. 2000-luvun ensimmäisellä vuosikymmenellä tehtiin useita laajoja selvityksiä, joista kaksi maan hallituksen alaisuudessa. Uuden vähemmistöpo</p>
<p>litiikan linjat määriteltiin hallituksen kansallisten vähemmistöjen asemaa koskevassa strategiassa vuonna 2008. Strategia oli laaja asiakirja ja sisälsi hallituksen esitykset uudesta vähemmistöpolitiikasta. Sen päätavoitteiksi määriteltiin kansallisten vähemmistöjen kokeman syrjinnän poistaminen, Euroopan neuvoston sopimusten parempi toteuttaminen, kansallisten vähemmistöjen vallan ja vaikutusmahdollisuuksien lisääminen sekä kansal-listen vähemmistökielten säilymisen edistäminen.</p>
<p>Valtiopäivien  hyväksyttyä  hallituksen  vähemmistöpoliittisen  strategian, säädettiin  uusi  laki,  jolla  kansallisen  vähemmistökielen  aseman  saivat myös  jiddish  ja  romani  chib.  Vuonna  1999  säädetyt  saamen,  suomen ja meänkieltä koskeneet lait kumottiin ja korvattiin kaikkia kansallisia vähemmistöjä koskevalla yhdellä lailla. Lain valmistelussa tuotiin erityisesti esille  kansallisten  vähemmistöjen  kokema  ankara  assimilaatiopolitiikka, kielten  nykyinen  uhanalaisuus  ja  niiden  tarve  suojeluun,  elvyttämiseen ja  uusien  kielenkäyttäjien  kasvattamiseen.  Merkittävimpänä  uuden  lain säännöksistä  pidetään  laajojen  kansallisten  vähemmistökielten  hallin</p>
<p><em type="bold">178</em>  SOU 2005:40 ja 2006:19.<em type="bold">179</em>  Sveriges Regering 2008.<em type="bold">180</em>  Juutalaiset ja romanit määriteltiin kansallisiksi vähemmistöiksi jo vuonna 1999, toalueiden  määrittelemistä.  Saamen  kielen  hallintoaluetta  laajennettiin etelä- ja luulajansaamen alueille, joilla viranomaisten tulee mm. järjestää osittain tai kokonaan saamenkielistä lasten päivähoitoa ja saamenkielistä vanhustenhoitoa (ks. luku 4.1.). </p>
<p>Saamen  kielten  elvyttämisen  näkökulmasta  merkittävä  tulos  uuden vähemmistöpolitiikan toteuttamisesta oli saamen kielityön vahvistaminen saamelaiskäräjien toiminnassa. Saamelaiskäräjät sai mahdollisuuden käytännön kielenelvytystyötä tekevän saamen kielikeskuksen perustamiseen vuonna 2010. Saamen kielikeskus (<em type="italic">Samiskt språkcentrum)</em> sijoitettiin kahteen  toimipisteeseen  eteläsaamen  perinteiselle  alueelle  (ks.  luku  3.10.). Hallituksen  vähemmistöpoliittisessa  strategiassa  pidetään  saamen  kieli-keskuksen perustamista myös luulajan- ja pohjoissaamen alueille tarpeellisena. </p>
<p>Saamelaiskäräjille osoitettiin myös uusia viranomaistehtäviä vähemmistö-lain tullessa voimaan. Sen tehtäväksi tuli yhdessä Tukholman lääninhallituksen  kanssa  seurata  ja  raportoida  vuosittain  kansallisia  vähemmistöjä koskevan  politiikan  toteutumisesta  maan  hallitukselle.  Saamelaiskäräjät valvoo vähemmistölain toteuttamista ja valtion talousarviossa vähemmistöpoliittisiin  tarkoituksiin  osoitettujen  varojen  käyttöä  kunnissa  saamen kielten osalta. Vuotta 2013 koskevasta raportista selviää mm. että 32 % saamen kielen hallintoalueen kunnista täytti lain vaatimuksen kokonaan tai osittain saamenkielisestä lasten päivähoidosta. Raportti osoittaa myös, että 54 % saamen äidinkielen opetukseen oikeutetuista ja opetusta pyytäneistä lapsista ja nuorista sai lukuvuonna 2012-2013 saamen opetusta.</p>
<p>Saamelaiskäräjät sai tehtäväkseen myös vastata kansallisia vähemmistöjä ruotsalaisessa  yhteiskunnassa  näkyväksi  tekevän  internet-sivuston  <em type="italic">(www.minoritet.se)  </em>toimittamisesta  ja  ylläpidosta.  Sivuston  tehtävänä  on  lisäksi  toimia  tiedotuskanavana  kaikkia  kansallisia  vähemmistöjä  koskevissa asioissa. </p>
<p>Saamelaiskäräjät hallinnoi vuonna 2013 yhteensä noin 14 miljoonan kruunun saamen kielen edistämistarkoituksiin osoitettua budjettia. Osa valtionavustuksesta käytettiin oman hallinnon vähemmistöpoliittisten tehtävien hoitamiseen. Valtionavustuksella tuettiin myös saamelaisorganisaatioiden kielityötä, <em type="italic">minoritet.se-</em>sivuston ylläpitämiseen ja kehittämiseen käytettiin </p>
<p><em type="bold">181</em>  Ks. Länsstyrelsen i Stockholms län &amp; Sámediggi/ Sametinget 2011-2014. </p>
<p><em type="bold">113</em> </p>
<p>1,3 milj. kruunua. Saamelaiskoulujen hallinnolle <em type="italic">(SamS) </em>myönnettiin 1 milj. kruunun  rahoitus  integroidun  saamelaisopetuksen  lisäämiseksi.  Saamen kielikeskuksen toimintaan käytettiin 6 milj. kruunua, jolla kielikeskus ra-hoitti  mm.  eteläsaamen  kielikonferenssin  järjestämistä,  <em type="italic">Språkspärr-</em>  ja kielimestari-  hankkeita  (ks.  luvut  3.1.  ja  3.10.),  saamen  kieliteknologian kehittämistä ja SamSin järjestämiä kielikylpyleirejä, paikannimityötä, nuorisotyötä ja kurssitoimintaa. Yksityisillä ihmisillä ja erilaisilla yhteisöillä on mahdollisuus hakea saamelaiskäräjiltä tukea aikuisväestön saamen kielen luku- ja kirjoitustaidon hankkimiseksi järjestettäviin hankkeisiin. </p>
<p>Suurimman osan (noin 66 milj. kr vuonna 2013) valtion talousarviossa uuden vähemmistöpolitiikan toteuttamiseksi osoitetuista varoista Saamelais-käräjät ja Tukholman lääninhallitus jakoivat valtionavustuksina vähemmistökielten hallintoalueiden kunnille. Maakäräjille jaettiin valtionavustuksina yhteensä noin 2,5 milj. kruunua. Saamelaiskäräjien ja Tukholman lääninhallituksen lisäksi Kielen ja kansanperinteen tutkimuslaitos <em type="italic">(Institutet för språk och folkminnen)</em>  myöntää  avustuksia  kansallisten  vähemmistöjen kieliä  elvyttäville  hankkeille.  Vuonna  2013  yhteensä  kahdeksan  saamen kielihanketta sai avustusta yhteensä 832.000 kruunua. </p>
<p>Vähemmistölain tullessa voimaan vuonna 2010, valtion talousarviossa va-rattiin 80 milj. kruunua uuden vähemmistöpolitiikan toteuttamiseen. Vuoden  2015  budjetissa  vähemmistöpoliittisiin  tarkoituksiin  oli  varattu  103 milj. kruunua. Kuntien saaman tuen perustuki on 660.000 kruunua, jota korotetaan asukasmäärän ja kansallisten vähemmistökielten määrän mukaan. Useampaan kuin yhteen vähemmistökielen hallintoalueeseen kuu-luvat kunnat saavat 500.000 kruunun lisän. Maakäräjien valtionavustus on 250.000 kruunua kullekin.</p>
<p><em type="bold">Norja.  </em>Norjan  hallitus  ilmoitti  saamelaispoliittisessa  tiedonannossaan vuonna  2008  käynnistävänsä  erityisen  toimenpideohjelman  saamen </p>
<p>kielten  tulevaisuuden  turvaamiseksi.  Kolmen  saamen  kielen,  erityisesti luulajan- ja eteläsaamen, tilanne todettiin herkäksi. Myös maasta jo lähes kokonaan kadonneiden koltan- ja piitimensaamen kielten tilanne haluttiin nostaa esille. Hallitus hyväksyi vuonna 2009 laajan, yhteistyössä saamelais</p>
<p><em type="bold">183</em>  &lt; http://www.lansstyrelsen.se/stockholm/Sv/manniska-och-samhalle/nationella-minoriteter/ &gt; <em type="bold">184</em>  Bargo- ja searvadahttindepartemeanta/ Arbeids- og inkluderingsdepartementet 30.5.2008. Norjan hallitus antaa kerran jokaisen vaalikauden aikana Suurkäräjille (par-lamentille) laajan saamelaispoliittisen tiedonannon, joka sisältää hallituksen linjausten käräjien kanssa valmistellun saamen kielten toimintasuunnitelman <em type="italic">(Sámegielaid doaibmaplána/ Handlingsplan for samiske språk). </em>Toimintasuunnitelman toteuttamisajaksi määriteltiin seuraavat viisi vuotta. Suunnitelman seurantaraportit,  jotka  myös  valmisteltiin  yhteistyössä  saamelaiskäräjien kanssa, julkaistiin vuosina 2011 ja 2013. Hankkeen loppuraporttia ei ole </p>
<p>julkaistu tämän raportin valmistuessa (2015).</p>
<p>Työministeri Dag Terje Andersen toteaa vuonna 2009 julkaistun toimintasuunnitelman johdannossa, että hallitus asettaa suunnitelmalla perustan laajoille  ja  pitkäaikaisille  toimille,  joihin  useat  ministeriöt  ovat  sitoutuneet. Jokaisella ministeriöllä, joka on kirjattu suunnitelmaan hyväksytyn</p>
<p>toimenpiteen vastaavaksi viranomaiseksi, on vastuu toimenpiteen toteut-tamisesta ja rahoittamisesta. Toimintasuunnitelman poliittiseksi perustaksi todetaan hallituksen omaksuma saamelaispolitiikka ja hallituksen muotoilema kokonaisvaltainen kielipolitiikka, joiden tavoitteena on mm. turvata saamen kielen, kulttuurin ja yhteiskuntaelämän tulevaisuus Norjassa. Toimintasuunnitelman oikeudelliseksi perustaksi määritellään Norjan ratifioi-mat kansainväliset sopimukset, maan perustuslain 110a § , saamelaislaki sekä opetus- ja päiväkotilaki.</p>
<p>Toimintasuunnitelman tavoitteet ja yhteensä 66 tuettavaa toimenpidettä jäsennetään kolmeen pääalueeseen:</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Oppia/ Oahppat</em> - vahvistaa pohjois-, luulajan- ja eteläsaamen kielen </p>
<p>ja -kielistä opetusta kaikilla tasoilla. Näiden kielten tulee säilyä elävinä kielinä ja siirtyä uusille sukupolville.</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Käyttää/ Geavahit</em> – parantaa saamenkielistä tarjontaa </p>
<p>viranomaisissa ja julkisissa palveluissa kaikilla yhteiskunnan osaalueilla. Saamen kieliä tulee voida käyttää kaikilla yhteiskunnan aloilla.</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Nähdä/ Oaidnit - </em>lisätä saamen kielten julkista näkyvyyttä. Saamen </p>
<p>kielten tulee näkyä norjalaisessa yhteiskunnassa.</p>
<p>Saamen  kielten  toimintasuunnitelman  toteuttamiseksi  osoitettujen  varojen  määrää  on  vaikea  yksiselitteisesti  arvioida,  koska  rahoitusta  on myönnetty monille eri tahoille ja useiden ministeriöiden talousarvioista.</p>
<p><em type="bold">185</em>  Bargo- ja searvadahttindepartemeanta/ Arbeids- og inkluderingsdepartementet 2009; Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta/ Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet  2011; Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta/ Forny-ings-, administrasjons- og kirkedepartementet &amp; Sámediggi/ Sametinget 2013. </p>
<p><em type="bold">115</em> </p>
<p>Joka  tapauksessa  on  selvää,  että  ohjelma  on  lisännyt  saamen  kielityön rahoitusta useilla kymmenillä miljoonilla kruunuilla. Hallitus ilmoittaa mm. vuoden 2011 talousarviota koskevassa lehdistötiedotteessaan lisänneen-sä  saamen  kielten  toimintasuunnitelman  kolmen  ensimmäisen  vuoden (2009 – 2011) aikana saamen kielityöhön suunnattua rahoitusta yhteensä 23 milj. kruunua. Nämä varat tulivat lisänä eri ministeriöiden talousarvioissa osoitetulle saamen kieliä (mm. saamenkielisiä palveluita) koskevalle rahoitukselle.</p>
<p>Osa  toimenpiteistä  ja  niitä  koskevasta  rahoituksesta  on  suunnattu  paikallisiin  ja  alueellisiin  kielihankkeisiin,  kuten  esimerkiksi  Nordlandin  ja Pohjois-Tröndelagin lääninhallitusten kautta etelä- ja luulajansaamen kie-lihankkeille (mm. tässä raportissa luvuissa 3.5. ja 3.6. kuvatuille hankkeille). Myös Utsjoen ja Sirman kouluyhteistyöhanke Ovttas! on saanut tukea Norjan valtion talousarviosta (ks. raportin luku 3.12.). Sámi allaskuvla on saanut rahoitusta mm. opettajakoulutuksensa uudistamiseen ja koulutuksen rekrytointikampanjoihin. Sámi allaskuvla ja saamelaiskäräjät toteutti-vat  myös  viisivuotisen  aikuisväestölle  suunnatun  korkea-asteen  saamen kielen  opintoihin  pätevöittäneen  rekrytointiohjelman  (ks.  raportin  luku 3.10.).</p>
<p>Yksi merkittävistä rahoituksen saajista on Tromssan yliopiston saamen kieliteknologian keskus, joka on saanut rahoitusta mm. nettisanakirjatyöhön ja <em type="italic">Divvun</em> –hankkeelle, jossa on kehitetty oikeinkirjoitusohjelmia, kielentarkistusohjelmia ja pedagogisia ohjelmia useille saamen kielille. Saamen kielten käyttöä ja näkyvyyttä sekä saamelaisen kulttuurin tuntemusta on tuettu mm. kirkon, poliisin, oikeus- ja vankilalaitoksen, työ- ja verohallinnon toiminnassa, sosiaali- ja terveystoimessa ja paikannimityössä. Hankkeiden rahoitusta on jatkettu myös saamen kielten toimintasuunnitelman varsinaisen voimassaoloajan jälkeen. </p>
<p>Valtiopäivien perustaman, yhteensä 75 miljoonan kruunun saamelaisrahaston <em type="italic">(Sámeálbmotfoanda) </em>tuottoja päätettiin ottaa käyttöön vuodesta 2008 alkaen. Saamelaiskäräjät, joka hallinnoi rahastosta syntyneitä korkotuloja, päätti käyttää rahaston tuottoja erityisesti saamen kieli- ja perinnetietohankkeisiin,  saamenkielisen  kirjallisuuden  tukemiseen  ja  korkea-asteen stipendeihin. Rahasto on perustettu korvauksena norjalaistamispolitiikan saamelaisyhteisölle aiheuttamista vahingoista. Vuonna 2015 rahaston varoja käytettiin yhteensä 5,2 miljoonaa kruunua. </p>
<p><em type="bold">187</em>  Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta/ Fornyings-, administrasjons- og Saamen kielten toimintasuunnitelmaan liittyen on toteutettu mm. seuraavat uudistukset: </p>
<p type="listitem">•Sámi  allaskuvlan  vuonna  2007  perustama  saamen  lukutaitokeskus</p>
<p><em type="italic">(Sámi lohkanguovddáš) </em>on  tullut  pysyvän  talousarviorahoituksen piiriin ja voinut perustaa eteläsaamen kielen kehittämistä edistävän osaston Engerdaliin. Lukutaitokeskuksen tehtävänä on edistää ennen muuta  saamen  kielten  luku-  ja  kirjoitustaitoa  sekä  osallistua  tehtä-väänsä koskevaan tutkimustoimintaan. </p>
<p type="listitem">• Vuonna 2010 tuli voimaan käytäntö, jonka mukaan lastentarhan- tai</p>
<p>luokanopettajan tutkintoa suorittavilta opiskelijoilta, jotka suorittavat vähintään 60 opintopistettä saamen kielessä, vähennetään enintään 50.000 kruunua opintolainasta. Käytäntö on voimassa edelleen.</p>
<p type="listitem">•Opettajille  on  luotu  mahdollisuus  opiskella  saamen  kieltä  palkalli</p>
<p>sesti. Ensimmäisinä vuosina tämä mahdollisuus koski neljässä poh-joisimmassa läänissä työskennelleitä peruskoulun opettajia. Syksystä 2015 alkaen mahdollisuutta on laajennettu koko maahan ja se koskee nyt  sekä  peruskoulun  että  lukiokoulun  opettajia.  Tarkoitusta  varten on osoitettu varat valtion talousarviossa.</p>
<p type="listitem">•<em type="italic">Ovttas/Aktan/Aktesne</em> –niminen saamelaiskäräjien projekti, jonka ai</p>
<p>kana kehitettiin saamenkielisen oppimateriaalin portaali internetiin ja lisättiin erityisesti digitaalisen oppimateriaalin määrää, päättyi vuonna 2013 ja siirtyi samalla pysyväksi toimintamuodoksi saamen lukutaitokeskukseen Sámi allaskuvlaan.</p>
<p>Suurinta osaa saamen kielityöhön osoitetuista varoista hallinnoi saamelaiskäräjät. Sen kielityöhön käyttämät varat kasvoivat vuodesta 2012 vuo-teen 2014 noin 15 miljoonaa kruunua, noin 65,5 miljoonasta kruunusta noin 81 miljoonaan kruunuun. Suurimman osan saamen kielen edistämiseksi tarkoitetuista varoista saamelaiskäräjät jakaa saamen kielen hallintoalueen kunnille ja lääneille. Ne saavat valtionavustusta saamelaiskäräjien kanssa  tehtyjen  yhteistyösopimusten  perusteella.  Yhteistyösopimukset koskevat  kuntien  ja  läänien  toimenpiteitä  saamen  kielilain  edellyttämän kaksikielisyyden  ylläpitämiseksi  ja  lisäksi  myös  erityisiä  saamen  kielen käyttöä edistäviä hankkeita. Kuntien ja läänien kaksikielisyyden ylläpitämiseksi  saamien  valtionavustusten  yhteenlaskettu  summa  vuonna  2014 oli 48,429 milj. Nkr.</p>
<p><em type="bold">117</em> </p>
<p>Toiseksi suurimman osan saamen kielen edistämiseksi tarkoitetuista varoista  saamelaiskäräjät  jakaa  saamen  kielikeskuksille  niiden  perusrahoituksena. Summa on yli kaksinkertaistunut vuodesta 2012 alkaen, osittain seurauksena kolmen uuden saamen kielikeskuksen perustamisesta vuonna  2013.  Kielikeskuksille  myönnetyn  rahoituksen  yhteenlaskettu  summa vuonna 2014 oli noin 14 milj. kruunua. Lisäksi saamelaiskäräjät rahoittaa erikseen  haettavia  saamen  kielten  edistämishankkeita,  kielikampanjoita, vanhuksille suunnattuja luku- ja kirjoitusapuhankkeita ja jakaa stipende-jä kaikille saamen kieltä lukiokoulussa opiskeleville. Viimeksi mainittuihin stipendeihin käytettiin vuonna 2014 yhteensä kolme miljoonaa kruunua. Saamelaiskäräjien mukaan stipendit ovat lisänneet saamen kielten opiskelua ja saamen kielten opiskelijaluvut nousseet kaikkien kielivaihtoehtojen osalta.</p>
<p>Saamelaiskäräjät  esitti  vuonna  2012  valmistuneeseen  kielipoliittiseen tiedonantoonsa  <em type="italic">(Sámediggedieđáhus  sámegiela  birra)  </em>liittyen  saamen kielisäännösten  uudistamista.  Kunnallis-  ja  uudistusministeriö  asetti vuonna  2013  asiantuntijalautakunnan,  jonka  tehtävänä  on  selvittää  uudistustarpeet saamen kieliä koskevassa lainsäädännössä ja yhteiskunnan eri osa-alueiden käytännöissä. Lautakunnan on määrä saada esityksensä valmiiksi keväällä 2016. </p>
<p><em type="bold">190</em>  Sámediggi (Norja) 5.12.2013, 22-36.<em type="bold">191</em>  Sámediggi 2012 (Norja). </p>
<p><em type="bold">tiedämme nyt</em> </p>
<p type="listitem">•S<em type="italic">aamen kielet ovat uhanalaisuudestaan huolimatta edelleen myös en-siksi opittuja äidinkieliä. Se luo hyvän perustan kielten elvyttämiselle </em></p>
<p><em type="italic">ja merkitsee sitä, että saamelaisyhteisössä on paljon kielellistä osaamista ja mahdollisia kielimestareita. Kielimestari löytyy usein lähempää kuin osaa ajatellakaan!</em> </p>
<p type="listitem">•K<em type="italic">ielen elvyttäminen on tuloksellista silloin, kun motivaatio ja tavoitteet </em></p>
<p><em type="italic">ovat kohdallaan. Kielen elvyttäminen edellyttää sitoutumista, tietoisuutta omista kielenkäyttötavoista sekä kielen oppimiseen ja käyttämiseen liittyvää päättäväisyyttä. Mitä laajemmin koko kieliyhteisö sitoutuu kielen elvytystyöhön, sitä paremmat ovat tulokset.</em> </p>
<p type="listitem">•R<em type="italic">atkaisevimmat päätökset saamen kielten tulevaisuudesta tehdään </em></p>
<p><em type="italic">kodeissa ja perheissä, joissa päätetään lapsille puhuttavasta kielestä/ puhuttavista kielistä sekä varhaiskasvatuksen ja kouluopetuksen kielestä. Siksi vanhemmat tarvitsevat runsaasti perusteltua tietoa kaksikielisyy-teen kasvamisesta ja kielivalintojensa pitkälle tulevaisuuteen ulottuvista vaikutuksista.</em> </p>
<p type="listitem">•Y<em type="italic">hteiskunnallisessa päätöksenteossa puolestaan ratkaistaan luodaan</em></p>
<p><em type="italic">ko saamen kielelle katkeamaton tie varhaiskasvatuksesta oppivelvol-lisuuskouluun ja korkeammille asteille ja onko opetus kaikkien saavutettavissa. Yhteiskunnallisessa päätöksenteossa ratkaistaan myös kuinka paljon ja millä julkisen elämän alueilla saamen kieltä on mahdollista käyttää. Siksi on tärkeää, että päätöksentekoon osallistuu myös saamen kieliä puhuvia ja saamen kielitilanteita ymmärtäviä ihmisiä. </em></p>
<p type="listitem">•S<em type="italic">aamen kielitilannetta kuvaa usein kielenvaihdoksen kierteessä olemi</em></p>
<p><em type="italic">nen. ”Koska ei ole opettajia, kieltä ei voi opettaa koulussa. Opettajia ei ole, koska heitä ei kouluteta. Opettajia ei kouluteta, koska ei ole opetusta. Opetusta ei ole, koska ei ole oppilaita. Oppilaita ei ole, koska ei ole ope-tusta. Oppimateriaalia ei ole, koska ei ole tekijöitä, ei opettajia, ei oppilaita, ei opetusta jne.” Monet esimerkit osoittavat, että kielenvaihdoksen kierre on mahdollista katkaista jostakin kohdasta. Kun se on yhdestä kohdasta katkaistu, aukeaa seuraavakin solmu ja syntyy positiivinen kierre </em></p>
<p type="listitem">•M<em type="italic">onisaamenkielinen kommunikointimalli lisää saamen kielen käyt</em></p>
<p><em type="italic">tömahdollisuuksia ja kielellistä pääomaa, koska eri saamen kieliä puhuvat oppivat ymmärtämään toistensa kieliä. Monisaamenkielinen kommunikointimalli vähentää kielten välistä eriarvoisuutta ja vaikuttaa kielenkäyttötapoihin. Samalla se tekee saamen kieliä näkyvämmiksi ja kuuluvammiksi. </em></p>
<p type="listitem">•S<em type="italic">aamen kielen käyttömahdollisuuksia on kaikkialla vähän, koska eläm-me maiden pääkielten ja englannin dominoimissa yhteiskunnissa. </em></p>
<p><em type="italic">Saamenkielisiä ympäristöjä on mahdollista luoda perustamalla saamenkielisiä ´olohuoneita´, tapaamispaikkoja tai sopimalla, että tietyissä tiloissa tai tilanteissa käytetään vain saamen kieltä. Monilla saamelaisyhteisöillä on hyviä kokemuksia tietoisesti luoduista saamenkielisistä yhteisöistä, tiloista ja tilanteista.</em> </p>
<p type="listitem">•K<em type="italic">ielen elvyttäminen voi muuttaa elämää monella tavalla. Se avaa </em></p>
<p><em type="italic">yhteyksiä muihin saamen kieliyhteisöihin, naapurimaihin, oman suvun historiaan, saamenkieliseen kirjallisuuteen, musiikkiin ja perintei-siin. Kielen elvyttäminen avaa uusia työmahdollisuuksia. Lisäksi kielen elvyttäminen tervehdyttää koko yhteisöä, purkaen vanhoja traumoja ja ajatustapoja. Kielen elvyttämisen rinnalla myös perinnetaidot kuten käsityö-, tarina- ja musiikkiperinne saavat usein uuden elämän. Ja, kuten monilla alueilla on tapahtunut, kielen elvyttäminen tuo mukanaan uutta kulttuuria: uutta saamenkielistä kirjallisuutta, musiikkia ja taidetta.</em> </p>
<p type="listitem">•J<em type="italic">atkuvuus ja pysyvät rakenteet ovat tärkeitä saamen kielityössä. Kie</em></p>
<p><em type="italic">lityö ei saisi olla vain väliaikainen projekti, joka päättyy kun tavoite on saavutettu. Assimilaatiota ja kielenvaihdosta aiheuttavat tekijät eivät ole hävinneet minnekään projektin jälkeen. Tämän takia pienten uhanalaisten kielten puhujat ovat yleensä kielitietoisempia kuin yksikieliset suurempien kielten puhujat, joille oma kieli ja sen käyttömahdollisuudet ovat itsestäänselvyyksiä. </em></p>
<p type="listitem">•S<em type="italic">aamen kielten uhanalaistuminen ja puhujayhteisöjen pienuus tarkoit-taa sitä, että kielen siirtyminen sukupolvelta toiselle on varmistettava </em></p>
<p><em type="italic">jokaisessa polvessa yhä uudestaan. Varhaiskasvatuksella ja koululla on tässä työssä erityisen suuri merkitys.</em> </p>
</body></document>