<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamen kieliteko –palkinnon perustelut</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>265</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1707&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gielladahku_2011_perustelut-su-da-an-nu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Saamen kieliteko –palkinnon peruStelut </em></p>
<p>Saamen kieliteko -palkinnon tarkoitus on antaa tunnustusta saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä</p>
<p>Suomessa.</p>
<p>Saamen kieliteko -palkinto myönnetään Enontekiön kunnan ryhmäperhepäiväkoti</p>
<p>Miessille seuraavin perustein:</p>
<p>Ryhmäperhepäiväkoti Miessi on ansiokkaasti toteuttanut toiminnassaan saamelais-ten kielellisiä oikeuksia ja edistänyt saamen kielen asemaa ja sen säilymistä. Ryh-mäperhepäiväkoti Miessi on esimerkki siitä, miten pienillä resursseilla ja pitkäjän-teisellä työllä voidaan saada aikaan merkittäviä tekoja saamen kielen säilymiseksi.</p>
<p>Ryhmäperhepäiväkoti Miessi on toiminut Enontekiöllä 10 vuotta ja sinä aika-na Miessi on hoitanut vuosien varrella lähes 40 saamelaislasta. Enontekiön kunta kuuluu saamelaisten kotiseutualueeseen ja kunnassa saamenkielinen väestö on pienenä vähemmistönä. Miessin hoitokielenä on saamenkieli ja hoitohenkilöstön äidinkieli on saamen kieli.</p>
<p>Saamen kielten tulevaisuuden turvaamiselle on tärkeää, että saamelaislapset saa-vat saamenkielistä päivähoitoa ja lisäksi päivähoito perustuu saamelaiskulttuurin arvoille. Lasten kanssa työskenneltäessä on erittäin tärkeää systemaattisesti käyt-tää saamen kieltä valtakielen vahvasta asemasta huolimatta. Miessin henkilökun-ta on onnistunut tässä tehtävässä esimerkillisesti, sillä henkilöstö on sitoutunut tehtäväänsä. Tällä hoitohenkilöstön sitoutumisella omaan työhönsä sekä vahvalla saamenkielen- ja kulttuurin monipuolisella ja joustavalla osaamisella on toteutettu kaikkien saamelaislasten kielellisiä oikeuksia, myös niiden saamelaislasten, joiden saamen kielentaito on ollut heikompi. Pitkäjänteisellä työllä on ollut merkitystä saamen kielen säilymiselle, joka taas näkyy siinä, että peruskouluun on tullut vuo-sittain saamenkielisiä oppilaita, jotka opiskelevat saamenkieltä tai saamenkielellä.</p>
<p>Saamen kieliteko -palkinnon tarkoitus on kannustaa palkinnon saajaa paran-tamaan entisestään saamen kielen eteen tehtävää työtä ja kannustaa kaikkia Enon-tekiön kunnan ja muita viranomaisia parantamaan saamen kielen asemaa. Saamen kieliteko -palkinnon myötä Enontekiön kunnan vastuu saamenkielisten palvelujen edistämisestä ja kehittämisestä kasvaa.</p>
<p>Saamelaiskäräjät toivoo palkinnon kannustavan Enontekiön kuntaa parantamaan saamen kielen aseman edistämistä kunnan kaikilla osa-alueilla ja myös muita vi-ranomaisia parantamaan saamenkielisiä palveluja.</p>
</body></document>
