<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Tanssi - säännöt Nuori Kulttuuri tapahtuman mukaan</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>362</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=13&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="njuolggadusat.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Tanssi - säännöt Nuori Kulttuuri tapahtuman mukaan </em></p>
<p><em type="bold">Ikäsarjat ja rajoitukset Hetassa Saamelaisnuorten taidetapahtumassa: </em>1. 6- 9 –vuotiaat (vuosina 1999-2002 syntyneet) 2. 10-15 –vuotiaat (vuosina 1993-1998 syntyneet) 3. 16-20 –vuotiaat (vuosina 1988-1992 syntyneet) - Soolo- ja ryhmätanssit osallistuvat samaan sarjaan. - Ryhmän jäsenistä 1/3 voi poiketa ikäsarjasta. Poikkeaman suuruutta vuosissa ei rajoiteta. </p>
<p><em type="bold">Lajit </em>1. katutanssit (street, break ym.) 2. nykytanssi 3. baletti 4. jazz- ja showtanssi, steppi, disco 5. etniset tanssit (kansantanssi, flamenco, karakteri ym.) - Teosten enimmäispituus on 6 minuuttia. - Tanssin ammatillisessa koulutuksessa (toinen aste, amk tai teatterikor-keakoulu) opiskelevat eivät voi osallistua tapahtumaan. Valtakunnalli-seen tapahtumaan sama ryhmä voi osallistua vain yhdellä esityksellä.- Yksittäinen nuori voi osallistua useampaan esitykseen, kunhan <em type="italic">ryhmäs- </em><em type="italic">sä </em>on 2/3 osaa <em type="italic">uusia </em>esiintyjiä. - Lisätietoja Kuopion </p>
<p><em type="bold">MOVES </em>-tapahtumasta: http://iis.kuopio.fi/moves/ </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">GIRJI </em>1. Girjji fádda ii leat ráddjejuvvon, muhto dat galgá guoskat juogaláhkái sámi eal-limii ja kultuvrii. 2. Bábergirjji siidomearri dahje sturrodat ii leat ráddjejuvvon 3. Girjji oažžu ráhkadit ovttasbargun dahje okto 4. Girjjis ožžot leat čállosat, govat, čuovgagovat, musihkka... Geavat fantasiija! 5. CD-girji ráhkaduvvo dihtoriin. Geavat buot teknihkalaš vejolašvuođaid ja prográmmaid mat dihtoris gávdnojit. Oza ideaid maid interneahtas ja girjerád-josis. 6. Sihke báber- ja CDgirjjit leat oaidnin láhkái Heahtás 27.3.2008 sierra čájáhusjanjas. </p>
<p xml:lang="sme">Girjji dahkki/ dahkkijoavku gárvvista ieš 1-2 A4 dahje 1 A3 siiddu sturrosaš reklá-ma dahje ovdanbuktima báhpára ala (vejolaččat govain/govaiguin ja teavsttain).</p>
<p xml:lang="sme">Rekláma biddjojuvvo oidnosii čájáhuslanjas ovttas. Reklámas galget leat oanehaččat čuovvovaš dieđut: girjji namma ja hábmi, sisdoallu, girjedahkkit/ girječállit ja govaid etc. ráhkadeaddjit.</p>
<p><em type="bold">KIRJA </em>1. Kirjan aihetta ei ole rajoitettu, mutta sen tulee liittyä jotenkin saamelaiseen elä-mään ja kulttuuriin. 2. Paperikirjan sivumäärää tai kokoa ei ole rajoitettu. 3. Kirjan voi valmistaa ryhmätyönä tai yksin. 4. Kirjassa saa olla kirjoituksia, kuvia, valokuvia, musiikkia... Käytä mielikuvitusta! 5. CD-kirja tehdään tietokoneella. Käytä kaikkia tekniikan mahdollisuuksia ja oh-jelmia, joita koneelta löytyy! Etsi ideoita myös internetistä ja kirjastosta. 6. Sekä pareri- että CD-kirjat ovat yleisön nähtävillä Hetan tapahtumassa näytte-lyhuoneessa 27.3.2008. </p>
<p>Kirjan tekijä/ tekjjäryhmä valmistaa itse 1-2 A4:n tai 1 A3:n suuruisen mainoksen tai esittelyn paperille (mahdollisesti kuvien ja tekstien kera). Mainos laitetaan esil-le kirjojen näyttelytilaan. Mainoksessa tulee olla lyhyesti seuraavat tiedot: kirjan nimi ja muoto, sisältö, kirjan tekijä/ tekijät sekä kuvien etc. tekijät.</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">LASSEDIEĐUT/ LISÄTIETOJA: </em><em type="bold">anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi </em><em type="bold">čuovo/ seuraa: </em>www.samediggi.fi <em type="bold">BURES BOAHTIN/ TERVETULOA! </em></p>
</body></document>
