<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tulevaisuusseminaari Inarissa 20.1.2016</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>224</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2755&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="saamsem200116_psaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fkv"><em type="bold">SAAMELAISTEN SOSIAALI- JA TERVEYSPALVELUJEN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TULEVAISUUSSEMINAARI INARISSA 20.1.2016 </em></p>
<p>Saamelaiskäräjät, Lapin liiton Lapin Sote-Savotta –hanke, Lapin yliopisto, Poske ja Lapin sairaanhoitopiiri järjestävät saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tulevaisuusseminaarin 20.1.2016 Inarissa, Sajoksessa.</p>
<p>Seminaarin tarkoituksena on antaa osallistujille kuvaa muuttuvasta sosiaali- ja terveyspalveluiden kentästä Suomessa sekä tulevaisuusnäkökulmaa saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluiden järjestämiseksi ja kehittämiseksi. Seminaaria voi seurata streamin kautta osoitteessa www.sogku.fi/live</p>
<p>Tilaisuuden kielet ovat pohjoissaame ja suomi. Tilaisuudessa on tulkkaus. Ilmoittautuminen: <em type="bold">15.1.2016 mennessä </em>(paikalle tulijat) Lisätietoja antaa: Pia Ruotsala, Saamelaiskärä jät, pia.ruotsala@samediggi.fi tel. 010 839 3106 <em type="bold">PÄIVÄN OHJELMA </em>Seminaarin puheenjohtajana toimii Pia Ruotsala, Saamelaiskäräjät. <em type="bold">8.30–8.50 AAMUKAHVI JA ILMOITTAUTUMINEN SAJOKSEN AULASSA 8.50–9.00 TERVETULOA SEMINAARIIN! </em><em type="italic">Pia Ruotsala, hallintopäällikkö, Saamelaiskäräjät </em><em type="bold">9.00 - 9.40 SAAMENKIELISTEN SOSIAALI- JA TERVEYSPALVELUJEN TURVAAMINEN JA KEHITTÄMINEN SOTEUUDISTUKSESSA </em><em type="italic">Sosiaali- ja terveysministeriö (edustaja ilmoitetaan myöhemmin) </em>Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">9.50 – 10.05 TULEVAISUUDEN PALVELUT SAAMELAISTEN KULTTUURI-ITSEHALLINNON JA PERUSOIKEUKSIEN NÄKÖKULMASTA </em><em type="italic">Tiina Sanila-Aikio, puheenjohtaja, Saamelaiskäräjät </em>Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">10.10 – 10.30 KEHITTÄMISEN, TIEDONTUOTANNON JA OSAAMISEN TULEVAT RAKENTEET </em><em type="italic">Kaisa Kostamo-Pääkkö, kehitysjohtaja, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus </em>Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">10.35 – 10.55 SAAMELAISET HYVINVOINTIKERTOMUKSESSA JA -PALVELUTUTKIMUKSESSA </em></p>
<p><em type="italic">Lydia Heikkilä, tutkija, Lapin yliopisto </em></p>
<p>Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">11.00 – 11.20 LAPIN SOTE-SAVOTAN KUULUMISIA </em>Tommi Lepojärvi, projektijohtaja, Lapin Sote-Savotta -hanke, Lapin liitto <em type="bold">11.20 – 11.40 SAAMENKIELISET PALVELUT OSANA SOTEVALMISTELUA LAPISSA </em>Perusterveydenhuollon yksikkö, Lapin sairaanhoitopiiri (edustaja ilmoitetaan myöhemmin) Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">11.45 – 12.00 SOTEUUDISTUS JA TULEVAISUUDEN PALVELUT JÄRJESTÖN NÄKÖKULMASTA </em><em type="italic">Ristenrauna Magga, sosiaalineuvos, SámiSoster ry </em></p>
<p>Keskustelua ja kysymyksiä <em type="bold">12.00–12.45 LOUNAS </em>(omakustanteinen) </p>
</body></document>
