<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><wordcount>216</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=905&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="saannot_2009_pohjoiss.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saannot_2009_inarinsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saannot2009_koltta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="spa">Tiedote 5.2.2009 1 (1)</p>
<p>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</p>
<p xml:lang="sma">Lehtolantie 1</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="fao">FIN-99870 Inari</p>
<p xml:lang="smn">Fax. +358 (0)10 839 3130 www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhus – Säminuorâi taaiđâtábáhtus – Sää´mnuõri čeä´ppvuõđpei´vv Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009 </em></p>
<p><em type="bold">SÄÄNNÖT </em>: <em type="italic">TEATTERI </em>: Vuotson teatteritapahtumassa ei ole ikäsarjoja, vaan 4 sarjaa lajeittain valtakunnallisen tapahtuman säännöillä: 1. puheteatteri 2. musiikkiteatteri 3. improvisaatio 4. muut (nukke- ja katuteatterit, performance-esitykset, stand up ja non-verbaalit esi-tykset). </p>
<p>Vuotson tapahtumassa esitysten suositeltu kesto: 5-20 minuuttia. Lappeenrantaan valittua esitystä voidaan vielä hioa ja kestoa pidentää. Nuori Kulttuuri –tapahtuman saamelaiskiintiö on tänä vuonna 1 esitys, jonka pituus voi olla 15-60 min. (www.nuorikulttuuri.fi ). Ilmoittautumiset tulee toimittaa viimeistään <em type="bold">2.3.2009 </em>. Pieniltä kouluilta enintään 2 esitystä, isoilta enintään 3 esitystä. </p>
<p><em type="italic">ELOKUVA </em>: Tapahtumaan voidaan lähettää vuosina 2006-2009 tehtyjä lyhytelokuvia, joissa suurin osa tekijöistä on nuoria tai lapsia. Elokuvissa tulee käyttää saamen kieltä. Elokuvissa esiintyvien lasten ja nuorten vanhemmilta tulee pyytää kirjalliset luvat elokuvien esittämistä varten julkisesti Vuotsossa. Esitys on opetustyötä ja tapahtuu kouluajalla. Lupa koskee vain tätä tapahtumaa 26.3.2009. Elokuvia ei kilpailuteta, vaan Vuotsossa pidetään MINIFESTIVAALI. </p>
<p>Elokuvien oltava viimeistään perjantaina 13.3.2009 Saamelaiskäräjien toimistossa Lehtolantie 1, 99870 Inari. Tapahtuman järjestäjä katsoo kaikki elokuvat ja pidättää oikeuden päättää mitkä filmit esitetään. Joillekin voidaan myös antaa kannustuspalkintoja! Lisätietoja antaa tapahtuman koordinoija Anni Näkkäläjärvi puh. 010-839 3117 telefax: 010-839 3130 e-mail: anni.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
</body></document>
