<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Saamelaisnuorten taidetapahtuma</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <wordcount>424</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=250&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sanuortaidrapoarta2006.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>23.  päivänä.  Saamelaiskäräjät  toimi  tapahtuman pääjärjestäjänä.  Inarin  kunta  tarjosi  kaikille  vie-raille  ilmaisen  kouluruuan  ja  huolehti  myöskin  sii-voustöistä  juhlan  jälkeen.  Sámi  Soster  -yhdistys auttoi  keittiössä,  ja  Inarin  peruskoulun  kasiluok-kalaiset  pitivät  buffettia.  Paikallinen  porotila  oli keittänyt tapahtumaan lihakeittoa, jota saattoi ostaa. Äänitekniikan  hoitivat  opettajat  Pena  Pennanen  ja Heimo Roininen sekä ysiluokkalainen Oula Guttorm. Ulla Isotalo Saamelaiskäräjiltä suunnitteli tapahtuman julisteen ja osallistumistodituksen. Yhteistyö onnistui hyvin.</p>
    <p>Valtakunnalliseen Taikalamppu -verkostoon kuuluvan  Lapin  lastenkulttuurikeskusverkoston toiminta  käynnistettiin    symbolisesti  taikalampun sytyttämisellä    Saamelaiskäräjien  lastenkulttuuri-projektin vetäjän Petra Maggan johdolla.</p>
    <p>Saamelaiskäräjät oli järjestänyt kuljetukset Enontekiön, Inarin,  Utsjoen  ja  Vuotson  kouluilta.  Tapahtumassa ei  peritty  osallistumis-  eikä  pääsy-maksuja. Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutukuntien tapahtumien kanssa, joten siellä valittiin saamelaisnuorten  edustaja  valtakunnalliseen  Nuori Kulttuuri  -katselmukseen,  tänä  vuonna  Seinäjoelle nuorten  teatteripäiville  19-21.5.  Opetusministeriö osoitti  näiden  kahden  tapahtuman  kuluihin  13  000 euron määrärahan.</p>
    <p>rehtori  Yrjö  Mustan  lisäksi  opettajat  Elle-Maaret Tervaniemi, Seija Magga, Inker-Ánne Magga ja Miina Seurujärvi  sekä  Anni  Näkkäläjärvi  (koordinointi) Saamelaiskäräjien sihteeristöstä. Tapahtumaan oli  kutsuttu  kaikki  saamelaislapset-  ja  nuoret  sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat.  Osallistuminen  oli  mahdollista  myös  koulujen ulkopuolella  toimiville  nuorille.  Saamelaismusiikin opetuksen  edistämisprojektin  projektityöntekijä Anna  Näkkäläjärvi  ja  Inarin  peruskoulun  oppilas Henna  Lehtola  juonsivat  tapahtuman  pohjois-  ja inarinsaamen kielillä.</p>
    <p xml:lang="fkv"><em type="bold">LAJIT JA TAVOITTEET</em> </p>
    <p>Saamelaisnuorten taidetapahtuman  päätavoitteena on antaa nuorille haasteita omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös  muille  ja  saada  innostavaa  palautetta  tästä työstä.  Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on  ollut  aina  myös  lasten  ja  nuorten  saamen  kielen taidon  ja  saamelaisen  identiteetin  vahvistaminen.  Lisäksi  tapahtuma  tukee  merkittävällä  tavalla oppilaiden,  opettajien  ja  vanhempien  yhteistyötä. Vuoden  pääteemana  oli  teatteri,  ja  sivuteemana lisäksi perinteinen saamelainen tarinankerronta, joka on  hyvin  lähellä  teatteriteemaa.  Tänä  vuonna  lajeja jouduttiin  supistamaan  melko  ahtaiden  esitystilojen takia.</p>
    <p>joista  suurin  osa  kuului  ns.  puheteatteriin.  Lavalle nousi  yhteensä  n.  160  nuorta.  Puheteatterin  lisäksi nähtiin  niin  ulkoilma-  ja  nukketeatteria  kuin  tanssi- ja musiikkiteatteriakin. Kaikki esitykset kuten koko tapahtumakin olivat saamenkielisiä.   Yleisöä ja tapahtumaan osallistujia oli edellisvuosien tapaan  arviolta  350  henkeä.    Sali  oli  täysi  koko  ta-pahtuman  ajan.    Saamen  kielen  ja  saamenkieliseen opetukseen  osallistuvien  oppilaiden  lukumäärään verrattuna  taidetapahtumaan  osallistuneiden  luku-määrä  oli  hyvin  korkea.  Tapahtumasta  enemmän internetissä sivuilla: http://www.samediggi.fi/tapahtumat/DIEDAHUStiedote230306.doc sekä http://www.peda.net/veraja/saame/saamelaiskarajat/daiddadahpahus</p>
    <p xml:lang="est"><em type="bold">TUOMARIT</em> </p>
    <p>Tapahtuman  tuomareiden  sihteerinä  toimi  Saame-laiskäräjien vs. kulttuurisihteeri Marjukka Helander. Tuomareina olivat:Saamelaisten  kirjailijoiden  yhdistyksen  puheen-johtaja,  kirjailija  Rauna  Paadar-Leivo;  ohjaaja  ja teatteritaiteen  maisteri  Pauliina  Feodoroff;  Saame virtuaalikoulu  -projektin  koordinaattori,  opettaja  ja muusikko  Eeva-Liisa  Rasmus  sekä  nuori  joikaaja, tämän vuoden abiturientti Inka-Máret Gaup-Juuso.</p>
    <p>Kaikille osallistujille jaettiin  osallistumistodistukset.   Rahapalkintoina jaettiin 120, 100 ja 70 euroa I, II ja III palkintoina sekä lisäksi kaksi erikoismainintaa.  Tarinaperinne-lajiin osallistumisen vähäisyyden takia tuomarit päättivät yhdistää sarjat.</p>
    <p>
      <em type="italic">’Eai doivojuvvon mánát’ oli valmistautunut lähte-mään Seinäjoelle klo 18.00, mutta matka peruuntui, sillä yksi joukosta, Jussa, oli menehtynyt onnetto-muudessa edellisenä yönä. </em>
    </p>
  </body>
</document>
