<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Östersundin sairaala (Östersunds sjukhus) - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/omoss/informationpaandrasprak/suomifinska/ostersundinsairaalaostersundssjukhus.4.603682d013ae38e6d09af.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="staarenskiemtjegaetieostersundssjukhus.4.60018e7312debfe732b80009729.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="swe">Östersundin sairaala (Östersunds sjukhus)</p>
<p>Käyntiaika: Käyntiaikamme on päivittäin kello 11.00—19.00. Käynti muina aikoina on mahdollista sovittaessa asiasta osaston henkilökunnan kanssa. Kukat: Voimakkaalta tuoksuvia kukkia ei saa tuoda sairaalaan. Allergiatapauksissa ei sallita mitään kukkia. Vältä myös voimakkaita parfyymejä vieraillessasi. Arvoesineet ja käteinen: Sairaala ei vastaa arvoesineistä. Ota mukaan vain välttämättömimmät tavarat ja pyydä omaisia viemään arvoesineet kotiin, jos olet tullut sairaalaan akuutin tilanteen seurauksena. Yhteydenotot puhelimitse: Tavoitteemme on omistaa mahdollisimman paljon aikaa potilaidemme hoitoon, joten toivomme, että osaston ja omaisten välinen yhteydenpito tapahtuu yhden henkilön kautta. Oma sairaus (vatsatauti/talvioksennustauti): Jos sinulla tai jollakulla, jonka kanssa olet ollut läheisessä yhteydessä, on ollut vatsatauti, talvioksennustauti tai vastaavia ruoansulatuskanavan oireita edellisen kolmen vuorokauden aikana, pyydämme pidättäytymään vierailusta, koska tartunnalla sairaalapotilaisiin voi olla huomattavia vaikutuksia. Jos tulet sairaalaan potilaaksi, on tärkeää, että kerrot mahdollisesta tartuntavaarasta, jotta voimme ryhtyä varotoimiin. </p>
<p><em type="italic">Sairaalan osastot, yksiköt ja vastaanotot </em>(ruotsiksi) </p>
<p><em type="italic">Yhteystiedot: </em>Osoite:Östersunds sjukhus 831 83 Östersund Näytä kartalla Aukioloajat:Päivittäin klo 6.00—22.00 Puhelinvaihde:063 153 000 </p>
</body></document>
