<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Potilaslautakunnan kanslia (Patientnämndens kansli) - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>720</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/omoss/informationpaandrasprak/suomifinska/potilaslautakunnankansliapatientnamndenskansli.4.603682d013ae38e6d09c7.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="patientemoenehtsenkanslijepatientnamndenskansli.4.60018e7312debfe732b80009797.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="swe">Potilaslautakunnan kanslia (Patientnämndens kansli)</p>
<p><em type="italic">Potilaana tai omaisena voit kääntyä potilaslautakunnan puoleen, jos sinulla on näkemyksiä </em>maakäräjäkunnassa harjoitettavasta terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta läänin kaikissa kunnissa harjoitettavasta terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta yksityisillä hoitopalvelujen tarjoajilla, joilla on hoitosopimus maakäräjäkunnan kanssa hammashuollosta, josta Jämtlandin läänin maakäräjäkunta vastaa. <em type="italic">Onko sinulla mielipiteitä hoidosta? </em>Hoidossa sinun pitäisi kohdata asiantuntemusta, huolenpitoa, ammattimaista vastuullisuutta sekä asianmukaista kohtelua. Lisäksi sinun pitäisi saada tarvitsemasi tiedot, jotta voit neuvotella hoidostasi ja kuntoutuksestasi. Se on sinun oikeutesi potilaana. Lapsilla on tietenkin näiltä osin samat oikeudet kuin aikuisilla. </p>
<p type="title">Hoito on sinua varten</p>
<p><em type="italic">Keskustele ensi sijassa henkilökunnan kanssa </em>Jos mietit jotain seikkaa tai jos et ole tyytyväinen saamaasi hoitoon tai kohteluun, keskustele ensi sijassa hoidostasi suoraan vastaavan henkilökunnan tai toiminnasta vastaavan esimiehen kanssa. Heidän tehtävänään on auttaa sinua. He kuulevat mielellään, mikä mielestäsi on hyvin tai ei niin kovin hyvin. Väärinkäsitykset voi toisinaan olla paras selvittää suoraan asianosaisten työntekijöiden kanssa. <em type="italic">Lisäapua potilaslautakunnan kansliasta </em>Jos et pysty selvittämään ongelmaa hoidosta vastuussa olevan tahon kanssa, voit kääntyä potilaslautakunnan puoleen ja esittää kysymyksiä, kritiikkiä ja näkemyksiä. <em type="italic">Mitä tapahtuu, kun otat yhteyden potilaslautakunnan kansliaan? </em>Kun käännyt potilaslautakunnan kanslian puoleen, saat yhteyden selvitysmieheen, joka antaa neuvoja ja tietoja käytettävissä olevista mahdollisuuksista ja oikeuksista. Selvitysmies ei ryhdy mihinkään toimiin ilman sinun hyväksyntääsi, ja häntä koskevat samat vaitiolomääräykset kuin muitakin terveydenhuollon ja sairaanhoidon työntekijöitä. Halutessasi voit pysytellä nimettömänä. Potilaslautakunnan kanslian palveluiden käyttäminen on maksutonta. </p>
<p>Selvitysmiesten tehtäviin kuuluu muun muassa: tehdä töitä potilaan oikeuksien ja yksityisyyden huomioimiseksi käsitellä saapuneita valituksia, esitettyjä ideoita ja ehdotuksia, jotta kaikkien hoitoa voidaan parantaa tehdä selvityksiä ja potilaan niin toivoessa auttaa häntä saamaan yhteys oikeaan viranomaiseen tiedottaa potilas- ja lääkevakuutuksista.</p>
<p>Potilaslautakunnan kanslian tehtäviin kuuluu myös määrätä tukihenkilö henkilölle, joka on päätynyt pakkohoitoon psykiatrista pakkohoitoa koskevan lain (LPT), oikeuspsykiatrista hoitoa koskevan lain (LRV) ja tartuntatautilain mukaisesti. Lisätietoja eri ilmoituksista on kohdassa Patientsäkerhet (Potilasturvallisuus)</p>
<p type="title">Potilaslautakunnan kanslia</p>
<p type="listitem">Potilaana tai omaisena voit kääntyä potilaslautakunnan puoleen, jos sinulla on näkemyksiä</p>
<p type="listitem">maakäräjäkunnassa harjoitettavasta terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta</p>
<p type="listitem">läänin kaikissa kunnissa harjoitettavasta terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta</p>
<p type="listitem">terveydenhuollosta ja sairaanhoidosta yksityisillä hoitopalvelujen tarjoajilla, joilla on hoitosopimus maakäräjäkunnan kanssa</p>
<p type="listitem">hammashuollosta, josta Jämtlandin läänin maakäräjäkunta vastaa.</p>
<p type="title">Onko sinulla mielipiteitä hoidosta?</p>
<p><em type="italic">Hoito on sinua varten </em>Hoidossa sinun pitäisi kohdata asiantuntemusta, huolenpitoa, ammattimaista vastuullisuutta sekä asianmukaista kohtelua. Lisäksi sinun pitäisi saada tarvitsemasi tiedot, jotta voit neuvotella hoidostasi ja kuntoutuksestasi. Se on sinun oikeutesi potilaana. Lapsilla on tietenkin näiltä osin samat oikeudet kuin aikuisilla. <em type="italic">Yhteystiedot </em>Selvitysmies Puh. 063 147 558 Puh. 063 147 546 Selvitysmies ja kansliapäällikkö Puh. 063 147 560 </p>
<p>Sähköposti: patientnamnd@jll.se </p>
<p>Faksi: 063 147 670 <em type="italic">Keskustele ensi sijassa henkilökunnan kanssa </em>Jos mietit jotain seikkaa tai jos et ole tyytyväinen saamaasi hoitoon tai kohteluun, keskustele ensi sijassa hoidostasi suoraan vastaavan henkilökunnan tai toiminnasta vastaavan esimiehen kanssa. Heidän tehtävänään on auttaa sinua. He kuulevat mielellään, mikä mielestäsi on hyvin tai ei niin kovin hyvin. Väärinkäsitykset voi toisinaan olla paras selvittää suoraan asianosaisten työntekijöiden kanssa. </p>
<p><em type="italic">Lisäapua potilaslautakunnan kansliasta </em>Jos et pysty selvittämään ongelmaa hoidosta vastuussa olevan tahon kanssa, voit kääntyä potilaslautakunnan puoleen ja esittää kysymyksiä, kritiikkiä ja näkemyksiä. </p>
<p>Jos haluat saada yhteyden Jämtlandin läänin potilaslautakuntaan suullisesti, voit soittaa oikealla olevassa kentässä näkyvään puhelinnumeroon. Voit myös lähettää potilaslautakunnalle sähköpostia osoitteeseen patientnamnd@jll.se, niin me otamme sinuun yhteyden.</p>
<p>Jos haluat lähettää kirjallisen ilmoituksen, voit käyttää tätä lomaketta: Jos sinulla on hoitoon liittyviä ongelmia (pdf, 273.7 kB)  (ruotsiksi)</p>
<p>Jos rupeat potilaan edustajaksi, kyseisen henkilön täytyy allekirjoittaa valtakirja, jonka edustaja tämän jälkeen lähettää yhdessä ilmoituksen kanssa:</p>
<p>Valtakirja (pdf, 173 kB)  (ruotsiksi)</p>
<p>Mitä tapahtuu, kun otat yhteyden potilaslautakunnan kansliaan? Kun käännyt potilaslautakunnan kanslian puoleen, saat yhteyden selvitysmieheen, joka antaa neuvoja ja tietoja käytettävissä olevista mahdollisuuksista ja oikeuksista. Selvitysmies ei ryhdy mihinkään toimiin ilman sinun hyväksyntääsi, ja häntä koskevat samat vaitiolomääräykset kuin muitakin terveydenhuollon ja sairaanhoidon työntekijöitä. Halutessasi voit pysytellä nimettömänä. Potilaslautakunnan kanslian palveluiden käyttäminen on maksutonta.</p>
<p type="listitem">Selvitysmiesten tehtäviin kuuluu muun muassa:</p>
<p type="listitem">tehdä töitä potilaan oikeuksien ja yksityisyyden huomioimiseksi</p>
<p type="listitem">käsitellä saapuneita valituksia, esitettyjä ideoita ja ehdotuksia, jotta kaikkien hoitoa voidaan parantaa</p>
<p type="listitem">tehdä selvityksiä ja potilaan niin toivoessa auttaa häntä saamaan yhteys oikeaan viranomaiseen</p>
<p type="listitem">tiedottaa potilas- ja lääkevakuutuksista.</p>
<p>Potilaslautakunnan kanslian tehtäviin kuuluu myös määrätä tukihenkilö henkilölle, joka on päätynyt pakkohoitoon psykiatrista pakkohoitoa koskevan lain (LPT), oikeuspsykiatrista hoitoa koskevan lain (LRV) ja tartuntatautilain mukaisesti.</p>
<p>Lisätietoja eri ilmoituksista on kohdassa Patientsäkerhet (Potilasturvallisuus)</p>
<p><em type="italic">Mina vårdkontakter </em>Nyt voit saada turvallisesti yhteyden potilaslautakuntaan Internetin kautta. Sinun tarvitsee vain luoda itsellesi käyttäjätili Mina vårdkontakter -palveluun. Halutessasi voit myös valita tekstiviesti- tai sähköposti-ilmoituksen, niin saat tietää, kun sinulle on vastattu. Lisätietoja palvelusta saat ylhäällä oikealla olevan linkin kautta. </p>
</body></document>
