<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Suomi / Finska - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>225</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/omoss/informationpaandrasprak/suomifinska.4.603682d013ae38e6d0973.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="aarjelsaemiesame.4.2aadf39312b10c5ae348000147.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Suomi / Finska</p>
<p type="title">Tervetuloa Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan sivustolle</p>
<p><em type="italic">www.jll.se on Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan virallinen verkkosivusto. Sivuston tarkoitus on tarjota palveluja, tukea demokratiaa sekä markkinoida Jämtlandin läänin maakäräjäkuntaa. </em></p>
<p>1. heinäkuuta 2009 alkaen Ruotsissa on ollut voimassa kielilaki (SFS 2009:600), jonka piiriin maakäräjäkunta kuuluu ja jossa ilmoitetaan, että Ruotsissa on viisi vähemmistökieltä: saame, suomi, meänkieli, jiddiš ja romanin kieli. Laissa mainitaan, että julkishallinnolla on erityisvastuu kansallisten vähemmistökielten suojaamisessa ja edistämisessä. Jämtlandin lääni on lisäksi eteläsaamen hallintoalue kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskevan lain (SFS 2009:724) mukaisesti. Lisäksi hallitus on laatinut kansallisen strategian, jossa määritetään työ kansallisten vähemmistöjen vahvistamiseksi.</p>
<p>Jämtlandin läänin maakäräjäkunta on perustanut neuvotteluryhmän, jossa nykyvaiheessa käydään keskustelua lähinnä paliskuntien ja saamelaisyhdistysten kanssa, mutta maakäräjäkunta etsii tähän ryhmään myös muiden kansallisten vähemmistöjen edustajia. Osa neuvotteluryhmän työstä on panostaa maakäräjäkunnan verkkosivustolla olevan aineiston kääntämiseen kansallisille vähemmistökielille.</p>
<p type="listitem">Vähemmistökielilaki Tammikuussa 2010 tuli voimaan kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskeva uusi laki. Siinä on muun muassa määräyksiä oikeudesta käyttää vähemmistökieliä hallintoviranomaisten luona ja tuomioistuimissa sekä tietyistä velvoitteista esikoulussa ja vanhustenhuollossa. Tietyt Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan toiminnan osat luetaan hallintoviranomaiseksi seuraavien lainsäädäntöjen mukaisesti:</p>
<p type="listitem">Hammashuoltolaki</p>
<p type="listitem">Hammashuoltoasetus</p>
<p type="listitem">Terveydenhuoltolaki</p>
<p type="listitem">Yleisestä vakuutuksesta annettu laki</p>
<p type="listitem">Asetus hammashuollon hinnastosta</p>
<p type="listitem">Laki tietyille toimintarajoitteisille annettavasta tuesta ja palveluista</p>
<p type="listitem">Tartuntatautilaki</p>
<p type="listitem">Psykiatrista pakkohoitoa koskeva laki</p>
<p type="listitem">Laki vierailujen rajoittamisesta tietyn pakkohoidon yhteydessä</p>
<p><em type="italic">Linkkejä: </em>Kielineuvosto — vähemmistökielistä (ruotsiksi) Laki vähemmistökielistä (ruotsiksi) Laki vähemmistökielistä (suomeksi/meänkielellä) </p>
<p><em type="italic">Kysymyksiin vastaa: </em>Anna Ebenmark , moninaisuusstrategi, 063 147 632 tai 070 259 0255 </p>
</body></document>
