<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2009_kulttuuripalkinto.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saameksi rokkaava SomBy-yhtye saa Saamelaiskäräjiltä tunnustuksen kulttuuriteosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat rockmusihkkajoavku SomBy oažžu dovddastusa Sámedikkis kulturdagus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät palkitsee SomBy-yhtyeen, joka soittaa saamenkielistä rock-musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bálkkaša SomBy-joavkku, mii čuojaha sámegielat rock-musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri- ja liikuntaministeri Stefan Wallin ja Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Jouni Ilmari Jomppanen ojensivat 3 500 eu ron suuruisen tunnustuksen saamelaisnuorten konferenssissa Saariselällä 16.10.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja valástallanministtar Stefan Wallin ja Sámedikki kulturlávdegotti ságajođiheaddji Jouni Ilmari Jomppanen geigiiga 3 500 euro sturrosaš dovddastusa SomByi sámenuoraid konferean ssas Suoločielggis 16.10.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta palkitsee SomBy-yhtyeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi bálkkaša SomBy-joavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta toteaa yhtyeen edistävän musiikillaan luovaa saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi gávnnaha, ahte joavku duvdá musihkain kreatiivva sámekultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ansaitsemallaan huomiolla yhtye on edistänyt saamen kieltä sekä sen tunnettavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ánssášuvvon fuopmášumiin joavku lea ovddidan sámegiela ja dan dovdama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtye toimii lisäksi kannustavana esimerkkinä muille saamelaisnuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku doaibmá lassin movttiidahtti ovdamearkan eará sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna kulttuurilautakunta haluaa jakaa tunnustusta erityisesti nuorille saamelaisille musiikintekijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi kulturlávdegoddi háliida addit dovddastusa erenomážit nuorra sápmelaš musihkkariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SomBy-yhtyeen muodostavat lahjakkaat musiikintekijät, jotka edistävät saamelaista nuortenkulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SomBy-joavku čohkiida čeahpes musihkkariin, geat ovddidit sápmelaš nuoraidkultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisellä kokoonpanolla bändi on soittanut marraskuusta 2007 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá čoahkkáibijuin bändi lea čuojahan skábmamánus 2007 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtyeessä soittavat M iira Suomi – laulu, M illa Pulska – koskettimet, Oula Guttorm – kitara, Juho Kiviniemi – basso ja Unna-M aari Pulska – rummut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkus loaiddastit M iira Suomi – lávlun, M illa Pulska – guoskkahančuojanasat, Oula Guttorm – gitárra, Juho Kiviniemi – bássa ja Unna-M aari Pulska – trumbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtyeen jäsenet näyttävät esimerkillään, että musiikin tuottaminen sekä saamelaiskulttuurin edistäminen ovat mahdollisia yhtyeen jäsenten pitkistä välimatkoista huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku nuorat duođaštit ovdamearkkain, ahte musihka ráhkadeapmi ja sámekultuvrra ovddideapmi leat vejolaččat joavkku nuoraid guhkes mátkkiin fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M illa opiskelee musiikkia Rovaniemellä, M iira on lukiossa Sodankylässä ja Unna-M aari opiskelee Oulun musiikkilukiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M illa studere musihka Roavvenjárggas, M iira lea logahagas Soađegilis ja Unna-M aari studere Oulu musihkkalogahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oula asuu Inarissa ja Juho Ivalossa, molemmat käyvät Ivalon lukiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oula ássá Anáris ja Juho Avvilis, guktot vázziba Avvila logahaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bändi solmi levytyssopimuksen Tuupa Records Oy:n kanssa helmikuussa 2008 ja EP " Čáhppes Lasttat " ilmestyi 24.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bändi dagai skearruráhkadansoahpamuša Tuupa Records Oy:in guovvamánus 2008 ja EP " Čáhppes Lasttat " almmustuvai 24.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtye jatkaa saamenkielisen musiikin tuottamista, ja uusi julkaisu on jo tekeillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku joatká sámegielat musihka buvttadeami, ja ođđa skearru lea jo barggu vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoonpano on myös aikaisemmin saanut tunnustusta, sillä se oli vuoden 2009 Sámi Grand Prixin voittaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáibidju lea maiddái ovdal ožžon dovddastusa, dasgo dat lei jagi 2009 Sámi Grand Prix vuoiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun palkinto luovutettiin Kautokeinossa, Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu bálkkašupmi luohpaduvvui Guovdageainnus, Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi yhtye on tehnyt lukuisia keikkoja ympäri Pohjoismaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin joavku lea bargan máŋggaid čuojahanmátkkiid birra Davviriikkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta on vuoden 2009 kesäkuussa antanut myös toisen tunnustuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi lea jagi 2009 geassemánus addán maiddái nuppi dovddastusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuritunnustus annettiin Helena Valkeapäälle ja Anni-M arja Valkeapäälle pitkäaikaisesta saamenkielisestä kirkollisesta musiikkityöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdovddastus addui Helena Valkeapääi ja Anni-M arja Valkeapääi guhkálaš sámegielat kirkolaš musihkkabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnustus ojennettiin saamelaisten ekumeenisten kirkkopäivien yhteydessä Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddastus geigejuvvui sámi ekumenalaš kirkobeivviid oktavuođas Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>S aamelaiskäräjien palkitsee vuonna 2009 kulttuuriteosta SomBy-yhtyeen jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggi bálkkaša jagi 2009 kulturdagus S omBy-joavkku lahtuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
