<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>juuriSta ValmiStettu kannellinen juurikori, leipäVati ja Sokerikko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vettiin ráhkaduVVon Veaddegore lohkiin, láibelihtti ja Sohkarlihtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuret kaivetaan maasta heti roudan sulettua ja niitä voidaan kaivaa siihen asti kun taas syksyl-lä maa jäätyy ja tulee routa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veattit roggojuvvojit eatnamis dalán go doallu lea suddan ja daid sáhttá roggat dassážii, go eana fas galbmá čakčat ja šaddá doallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paras aika puhdistaa juuret on nila-aika, silloin kun suopursu kukkii, silloin puhdistaminen on helpompaa ja ”luonto auttaa” puhdistamistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus áigi buhtistit vettiid lea njallaáigi, dallego guohcarássi lieđđu, dalle buhtisteapmi lea álkit ja ”luondu veahkeha” buhtistanbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työvälineinä ovat kuokka, puukko, reiʹitetty luu tai sarvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoneavvun leat guohkki, buvku, ráigojuvvon dákti dahje čoarvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Reiʹitetty luu on tehty poron sääriluusta samoin kun kudonnassa käytettävä naskali.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráigojuvvon dákti lea ráhkaduvvon bohcco čuožžamasas dego gođđimis geavahuvvon soairuge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhdistetut juuret kuivataan ja säilytetään kuivas-sa ja varjoisassa paikassa esimerkiksi aitassa pienissä kerissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtistuvvon veattit goikaduvvojit ja seailluhuvvojit goike ja itkos sajis ovdamearkan áittis smávva nođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työstäessä juuret notkistetaan kuumassa vedessä ja kude halkaistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávdnedettiin veattit sodjalahttojuvvojit báhkka čázis ja gođa luddejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukijuuri on pyöreä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duvddaveaddi lea jorbbas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukijuurta liikuttamalla saadaan työlle haluttu muoto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duvddaveatti lihkahemiin oažžu duodjái háliduvvon hámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kudonnassa käytetään työvälineenä poronluusta valmistettua naskalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gođđimis adno-juvvo bargoneavvun bohccodávttis ráhkaduvvon soairu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni puukko on hyvä apu juurien halkaisun alussa, mutta sen jälkeen juurien halkaiseminen tehdään käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva buvkkoš lea buorre veahkki vettiid luddemii álggos, muhto dan maŋŋá veattit luddejuvvojit gieđaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ viimeistellään parkkivedessä värjäten ja lopuksi voidellaan öljyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji báidnojuvvo ostočáziin ja loahpas dat vel vuoiddaduvvo oljjuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Teksti Matleena Fofonoff)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Teaksta Matleena Fofonoff)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
