<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kielipesatiedote2012.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunta hyväksyi valtion vuoden 2012 talousarviossa erillisen määrärahan saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaan saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeaivvit dohkkehii stáhta jagi 2012 bušeahtas sierramearreruđa sámiid kultur- ja giellabeassedoibmii sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoitus kanavoituu saamelaiskäräjien kautta toimintaa järjestäville tahoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeapmi juhkkojuvvo sámedikki bokte doaimma ordnejeaddji surggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myönsi saamelaiskäräjille valtionavustuksena 350 000 euroa inarinsaamen, koltansaamen ja pohjoissaamen kielipesätoimintaan sekä 150 000 euroa saamelaislasten ja – nuorten kieltä elvyttävään toimintaan (kielipesä- ja kielikylpykerhotoiminta).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeria mieđihii sámediggái stáhtadoarjjan 350 000 euro anárašgiela, nuortalašgiela ja davvisámegiela giellabeassedoibmii sihke 150 000 euro sámemánáid ja – nuoraid giela ealáskahtti doibmii (giellabeasse- ja giellalávgunriekkesdoaibma).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on kielellisen vähemmistön tai alkuperäiskansan lapsille tarkoitettu hoitopaikka, jossa kaikki toiminta tapahtuu alusta asti pelkästään saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi lea gielalaš uhcitloguálbmoga dahje eamiálbmoga mánáide oaivvilduvvon dikšobáiki, gos buot doaibma dáhpáhuvvá álggu rájes dušše beare sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta toteutetaan järjestämällä alle kouluikäisille lapsille saamenkielistä päivähoitoa tai avointa varhaiskasvatustoimintaa sekä koululaisille iltapäivätoimintaa kielikylpymenetelmää käyttäen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma čađahuvvo nu ahte lágiduvvo vuollái skuvlaahkásaš mánáide sámegielat beaivedikšu dahje rabas árrabajásgeassindoaibma sihke skuvlalaččaide veaigebeaidoaibma giellalávgunmetoda geavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieltä ja kulttuuria elvyttävä kerhotoiminta toteutetaan järjestämällä alle kouluikäisille lapsille ja koululaisille muutamana päivänä viikossa saamelaiskulttuuriin pohjautuvaa toimintaa kielikylpymenetelmää käyttäen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ja – kultuvrra ealáskahtti riekkesdoaibma čađahuvvo nu ahte lágiduvvo vuollái skuvlaahkásaš mánáide ja skuvlalaččaide muhtun beaivve vahkus sámekultuvrii vuođđuduvvi doaibma giellalávgunmetoda geavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus vahvisti kokouksessaan 2.2.2012 avustusten käyttösuunnitelmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra nannii čoahkkimisttis 2.2.2012 doarjagiid geavahanplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielipesä- ja kielikylpykerhotoiminnan valtionavustukset vuonna 2012: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid giellabeasse-ja giellalávgunriekkesdoaimma stáhtadoarjagat jagis 2012: 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielipesä, Ivalo 58 085 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela giellabeassi, Avvil 58 085 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
