<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sajos_postimerkki_09_01_2012.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos saa oman postimerkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos oažžu iežas poastamearkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postimerkkivuosi 2012 käynnistyy neljän julkaisun sarjalla 23. tammikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poastamearkajahki 2012 álgá njealji olggosaddima ráidduin ođđajagemánu 23. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään avattavaa saamelaiskulttuurikeskus Sajosta juhlistetaan omalla pienoisarkilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne rahppon sámekulturguovddáš Sajos ávvuduvvo iežas smávvaárkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut tammikuun merkit liittyvät Word Design Capital Helsinki 2012 - hankkeeseen, Helene Schjerfbeckin 150-vuotissyntymäpäivään ja perinteiseen ystävänpäivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagemánu eará mearkkat laktásit Word Design Capital Helsinki 2012-fidnui, Helene Schjerfbeck 150-jagi riegádanbeaivái ja árbevirolaš ustibabeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjapiirros antoi m erkille m uodon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđotevnnet attii m erkii hám i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljän postimerkin Saamelaiskulttuuria - pienoisarkki on saanut erikoisen muotonsa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen pohjapiirroksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealji poastamearkka Sámekultuvra-smávvaárka lea ožžon erenomáš hámi sámekulturguovddáš Sajosa vuođđotevnnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään Inarissa Juutuanjoen rannalla avattava Sajos tulee olemaan Suomen saamelaisten hallinnon ja kulttuurin keskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne Anáris Juvdujoga gáttis rahppon Sajos boahtá leat Suoma sámiid hálddahusa ja kultuvrra guovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on jatkossa myös tapahtumatalo, kongressikeskus ja kokouspaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea boahttevuođas maiddái dáhpáhusdállu, kongreassaguovddáš ja čoahkkinbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuria - merkkiarkki on suunniteltu täysin pohjoisin voimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvra-mearkaárka lea plánejuvvon ollásit lappilaš fámuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkin kuvitus on saamelaistaiteilija Merja Aletta Ranttilan käsialaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkka govaid lea ráhkadan sámedáiddár Merja Aletta Ranttila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkin taitosta vastaa lappilainen Markku Virtanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkka máhccumis vástida lappilaš Markku Virtanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarrapostimerkkipaperille painetun merkkiarkin pohjakuvio muistuttaa nahkaa, merkin keskelle on kuvattu noitarumpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liibmapoastamearkabáhpárii prentejuvvon mearkaárkka vuođđogovva muittuha náhki, mearkka guovdu lea govviduvvon meavrresgárri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkin kuviot esittävät kolmea saamelaista naisjumalaa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkka govain leat golbma sámi nissonipmila. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juksahkka suojelee metsästäjiä ja varjelee poikalapsia koko elämän ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juksáhkka suodjala meahcásteaddjiid ja várjala gándamánáid olles eallima áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarahkka on naisia ja tyttölapsia kohdusta alkaen suojeleva syntymisen säätelijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáráhkka lea nissoniid ja nieidamánáid goaŧu rájes suodjaleaddji, riegádeami ráđđejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uksahkka on kodin jumala, joka suojelee ihmisten asumista sekä eläinten ja lintujen pesiä ”, Merja Aletta Ranttila kuvailee teostaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uksáhkka lea ruovttu ipmil, mii várjala olbmuid ássama ja maiddái ealliid ja lottiid besiid ", Merja Aletta Ranttila govvida barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisjumalien ja noitarummun lisäksi merkkiarkkiin on kuvattu noita, porokylä, poroja ja laavuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonipmiliid ja meavrresgári lassin mearkaárkii leat govviduvvon noaidi, siida, bohccot ja lávut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itse tarrapostimerkkien muodot mukailevat tunturien muotoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš liibmapoastamearkka hámit čuvodit duoddariid hámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuria-pienoisarkissa on neljä 1. luokan postimerkkiä, arkin painosmäärä on 300 000 kappaletta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvra-smávvaárkkas leat njealje 1. luohká poastamearkka, árkka preanttusmearri lea 300 000 stuhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seitsemän uutta suunnittelijaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čieža ođđa plánejeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Designpääkaupunkivuotta juhlistava Future City - postimerkkivihko esittelee seitsemän uutta postimerkkisuunnittelijaa, jotka palkittiin keväällä 2011 internetissä järjestetyssä kaikille avoimessa suunnittelukilpailussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Word Design Capital Helsinki 2012-fidnui gulavaš Future City - poastamearkagihppagis muitaluvvo čieža ođđa poastamearkaplánejeaddjis, geat bálkkašuvvojedje giđđat 2011 interneahtas lágiduvvon buohkaide rabas plánengilvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailussa palkitut kahdeksan työtä olivat Chloe Chapeaublancin Future City, Sini Henttosen Onnela, Katja Hynnisen Citykani, Daniel Kallström in Kaupungin liike, Ville Korhosen Asenne, Elias Ollilan Tulevaisuus rohkeana sekä Varpu Kankaan kaksi työtä Color Power ja Mix.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvus bálkkašuvvon gávcci barggu ledje Chloe Chapeaublanc Future City, Sini Henttonen Onnela, Katja Hynninen Citykani, Daniel Kallström Kaupungin liike, Ville Korhonen Asenne, Elias Ollila Tulevaisuus rohkeana sihke Varpu Kangas guokte barggu Color Power ja Mix.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkiin kilpailuun osallistuneisiin töihin voi tutustua kilpailusivustolla: w w w. futurecity.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvui oasálastán buot bargguide sáhttá oahpásmuvvat gilvosiidduin: w w w. futurecity.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelutoimisto Kokoro &amp; Moi on viimeistellyt palkitut kilpailutyöt postimerkeiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánendoaimmahat Kokoro &amp; Moi lea hábmen bálkkašuvvon gilvobargguid poastamearkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Schjerfbeckin neljä teosta postimerkkiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Schjerfbeck njealje barggu poastamerkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Helene Schjerfbeckin (1862–1946) syntymästä on vuonna 2012 kulunut 150 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár Helene Schjerfbeck (1862-1946) riegádeamis lea jagi 2012 gollan 150 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlan kunniaksi julkaistavassa neljän merkin tarravihkossa esitellään hänen teoksiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealji mearkka gihppagis, mii olggosaddo ávvudeami gudnin, ovdanbuktojit su duojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teresa Moorhousen suunnittelemaan vihkoon mukaan tulevat työt ovat Kansakoulutyttö II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teresa Moorhouse plánen gihppagii fárrui boahtán barggut leat Kansakoulutyttö II.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Vihreät omenat ja samppanjalasi, Mustataustainen omakuva ja Silkkikenkä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, Vihreät omenat ja samppanjalasi, Mustataustainen omakuva ja Silkkikenkä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi vuoden ystävänpäiväpostimerkit on suunnitellut Ruotsissa asuva suomalainen kuvittaja Päivi Unenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtta sym bola ustitvuhtii Boahtte jagi ustibabeaivvepoastamearkkaid lea plánen Ruoŧas ássi suopmelaš govvideaddji Päivi Unenge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuuden merkin Sydän ystävälle - tarrapienoisarkin kuvaaiheissa vilahtelevat pikkutytöt, linnut, saippuakuplat, lemmikit ja pääosassa ovat tietysti sydämet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa mearkka Sydän ystävälle-smávvaárkka govain givdnjot nieiddažat, lottit, sáibbobulljarasat, jiellahat ja váldooasis leat dieđusge váimmut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
