<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_grand_prix_tiedote_suom1.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote 17.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđahus 17.1.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2014 Julkaisuvapaa heti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžu almmustahttit dalán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Grand Prix</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Grand Prix on vuodesta 1990 lähtien järjestetty saamelainen laulu- ja joikukilpailu, johon osallistuu saamelaismusiikin taitajia niin Norjasta, Ruotsista, Suomesta kuin Venäjältäkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix lea sámi lávlun- ja juoigangilvu, mii lea lágiduvvon jagi 1990 rájes. Gilvui oassálastet sámemusihka dáiddárat nu Norggas, Ruoŧas, Suomas go Ruoššasge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailu järjestetään Norjan Kautokeinossa pääsiäisen aikaan ja sen järjestelyistä vastaa Samisk musikfestival–järjestö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvu lágiduvvo Norgga Guovdageainnus beassážiid áigge ja dan ordnemiin vástida Samiskmusikfestival–searvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Grand Prix – kilpailussa on kaksi eri sarjaa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix –gilvvus leat guokte sierra luohká;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>perinteisen säestyksettömän musiikin sarja sekä laulusarja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árbevirolaš musihkka almmá čuojaldahttima sihke lávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sami Grand Prix perinteisen säestyksettömän musiikin eli niin kutsutun joikuosion karsinnat järjestetään tänä vuonna Norjan lisäksi myös Suomessa, Ruotsissa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix árbevirolaš musihka (almmá čuojaldahttima) dahjege nu gohčoduvvon juoiganoasi rátkkagilvvohallamat lágiduvvojit dán jagi Norgga lassin maid Suomas, Ruoŧas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisesta maasta yksi joikaaja saa paikan Sámi Grand Prix- finaalissa, jonka lisäksi tuomaristo valitsee finaaliin määräaikaan ilmoittautuneista 6 joikaajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtege riikkas okta juoigi oažžu báikki Sámi Grand Prix- finálas, man lassin duopmárat válljejit finálai 6 juoigi dain, geat leat almmuhan iežaset mearreáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisaika Sámi Grand Prix- kilpailuun päättyy 26.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanáigi Sámi Grand Prix- gilvui nohká 26.1.2014 dmu 23.59. Almmuheami oktavuođas gilvaleaddji doaimmaha juryi čájánasa gilvobihtástis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen osakilpailun voittaja lähettää kilpailukappaleensa osakilpailun jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma oassegilvvu vuoiti sádde gilvobihtás oassegilvvu maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus avustaa osakilpailun voittajaa joikutallenteen äänittämisessä ja lähettämisessä sekä kaikissa kilpailuun liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš veahkeha oassegilvvu vuoiti luođi vurkemis dahjege báddemis ja vurkejuvvon luođi sáddemis sihke buot gilvui guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun finaali järjestetään Bakteharjissa Kautokeinossa pääsiäislauantaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu finála lágiduvvo Báktehárjjis Guovdageainnus beassášlávvardaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sami Grand Prix joikuosion Suomen osakilpailun säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix juoiganoasi Suoma oassegilvvu njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Kilpailu järjestetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 6.2. 2014 klo: 19.30 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Gilvu lágiduvvo Anáris, Sámekulturguovddáš Sajosis 6.2.2014 dmu 19.30 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Kilpailuun suositellaan ilmoittautumaan etukäteen, mutta kilpailuun voi myös ilmoittautua paikan päällä klo: 16.00 - 18.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Gilvui ávžžuhuvvo almmuhit ovddalgihtii, muhto gilvui sáhttá maid almmuhit báikki alde dmu 16.00-18.00 gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Kilpailijan tulee esittää karsinnassa 2 - 4 joikua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Gilvaleaddji galgá juoigat rátkkagilvvus 2-4 luođi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Joikukilpailuun voi osallistua myös Inarinsaamelaisella livđellä sekä kolttasaamelaisella leu´ddilla o Kilpailuun osallistuminen edellyttää vähintään 16 vuoden ikää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Juoigangilvui sáhttá oassálastit maid anáraš livdein sihke nuortalaš leu´ddiin o Gilvui oassálasti galgá leat uhcimustá 16-jahkásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Joikuosiossa ei käytetä instrumentteja o Plagiaatteja ei hyväksytä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Juoiganoasis eai geavahuvvo instrumeanttat o Plagiáhtat eai dohkkehuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Kilpailijan tai järjestäjän ei tarvitse ilmoittaa osakilpailussa esitettäviä joikuja etukäteen o Tuomaristo koostuu kolmesta mutta vähintään kahdesta joiun asiantuntijasta, joista yksi toimii tuomariston</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Gilvaleaddji dahje lágideaddji ii dárbbaš almmuhit oassegilvvu luđiid ovddalgihtii o Duopmárat leat golbma, main uhcimustá guovttis galgaba leat juoigama áššedovdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtajana o Tuomaristo arvioi esiintyjän sopivuutta osallistua Kautokeinossa järjestettävään Sami Grand Prixin joikufinaaliin o Voittajan lisäksi tuomaristo valitsee henkilöt 2. ja 3. sijalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Duopmárat árvvoštallet loaiddasteaddji heivvolašvuođa oassálastit Sámi Grand Prix -juoiganfinálai Guovdageainnus o Vuoiti lassin duopmárat válljejit olbmuid 2. ja 3. sadjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Jos voittaja on estynyt osallistumasta Kautokeinossa järjestettävään joikufinaaliin tai ei toimita joikunäytettä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Jos vuoiti lea eastašuvvan oassálastimis Guovdageainnu juoiganfinálai dahje ii doaimmat čájánasa luođistis válljenjuryi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valitsijajurylle ennakkoon, edustajaksi valitaan osakilpailussa toiseksi sijoittunut kilpailija o Palkintona on paikka Sami Grand Prixin joikukilpailun finaalista sekä festivaalipassi Kautokeinon pääsiäisfestivaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddalgihtii, ovddasteaddjin válljejuvvo oassegilvvus nubbin boahtán gilvaleaddji o Bálkkašupmin lea báiki Sámi Grand Prix -juoigangilvvu finálas sihke festiválapássa Guovdageainnu beassášfestiválai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Sámi Grand Prix korvaa osakilpailussa karsiutuneen finalistin matkustus -ja yöpymiskustannukset o Tämän lisäksi voittaja kutsutaan esiintymään elokuussa Inarissa järjestettävään Ijahis idja 2014- alkuperäiskansojen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Sámi Grand Prix buhtte oassegilvvus olggobeallái báhcán finalistta mátke -ja idjadangoluid o Dasa lassin vuoiti bovdejuvvo loaiddastit borgemánus Anárii Ijahisidja 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>musiikkitapahtumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-eamiálbmogiid musihkkadáhpáhussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Grand Prix 2014 Säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Grand Prix 2014 njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Ikäraja Sami Grand Prixin osallistumiseen on 16 vuotta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Ahkerádjá Sámi Grand Prix -gilvui oassálastimii lea 16 jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Joikuosioissa ei käytetä instrumentteja o Plagiaatteja ei hyväksytä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Juoiganoasis eai geavahuvvo instrumeanttat o Plagiáhtat eai dohkkehuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Osallistumiskappaletta ei saa olla julkaistu ennen o Kaikki finaaliesitykset äänitestataan etukäteen sekä julkaistaan myöhemmin Sámi Grand Prix- levyllä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Oassálastinbihttá ii oaččo leat almmustahtton ovdal o Buot finálabihtát jietnatestejuvvojit ovddalgihtii sihke almmustahttojit maŋŋá Sámi Grand Prix -skearrus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Sami Grand Prixin joikufinaalin voittaja saa 20.000 NOK palkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Sámi Grand Prix –juoiganfinála vuoiti oažžu 20.000 NOK bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi Samisk musikkfestival kutsuu voittajan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Samiskmusikkfestival bovde vuoiti doallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pitämään joikukonsertin Kautokeinossa seuraavan vuoden kiirastorstaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juoigankonseartta Guovdageainnus čuovvovaš jagi skilleduorastaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikukonsertista saatava esiintymispalkkio on 30.000 NOK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigankonseartta loaiddastanbálká lea 30.000 NOK.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Sami Grand Prix:in joikufinaalin 2. sijan palkintona on 7500 NOK ja 3. sijalla 3000 NOK Lisätiedot ja ilmoittautumiset Suomen osakilpailuun:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o Sámi Grand Prix -juoiganfinála 2. saji bálkkašupmin lea 7500 NOK ja 3. saji 3000 NOK Lassediehtu ja almmuheamit Suoma oassegilvui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
