<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_alke_080709.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on lausunut alueiden kehittämislaista (Alke) Työ- ja elinkeinoministeriölle 7.7.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea cealkán guovlluid ovddidanlágas (Alke / Alueiden kehittämislaki) Bargo- ja ealáhusministeriijai 7.7.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on esittänyt lukuisia huomioita Alke-lakiin ja pitää lakiehdotusta puutteellisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea buktán ovdan moanaid fuomášumiid guovlluid ovddidanláhkii ja atná láhkaevttohusa váilevažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien näkökulman mukaan lakiehdotus ei vähennä byrokratiaa eikä huomioi saamelaisten perustuslaillista kulttuuri-itsehallintoa ja Vanhasen II hallituksen hallitusohjelman linjausta saamelaisen kulttuuri-itsehallinnon turvaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mielde láhkaevttohus ii geahpet byrokratiija iige váldde vuhtii vuođđolágas leahkki sámiid kulturiešráđđema iige Vanhanen II ráđđehusa ráđđehusprográmma linjema sámiid kulturiešráđđema dorvvasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alke-laki liittyy Alku-hankkeeseen (aluehallinnon kehittämishanke) ja sen tarkoituksena on ohjata alueiden kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluid ovddidanláhka (Alke-láhka) gullá Alku-fidnui (guovlohálddahusa ovddidanbargu) ja dan dárkkuhussan lea stivret guovlluid ovdánumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alke-laki lisää maakunnan liittojen valtaa ja siirtää tehtäviä nykyisiltä lääninhallituksilta maakuntien liitoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluid ovddidanláhka lasiha eanangottiid lihtuid válddi ja sirdá bargguid dálá leanaráđđehusain eanangottiid lihtuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakiehdotus lisäisi maakuntien liittojen ohjausvaltaa aluehallintovirastoihin ja ministeriöihin, koska maakuntasuunnitelma ja sen toteuttamissuunnitelma ohjaisivat valtion aluehallintovirastoja ja rahoituksen jakoa ja toisi maakuntien liitot vaikuttamaan aluehallintovirastojen strategiseen ohjaukseen ja tulosneuvotteluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohus lasihivččii eanangottiid lihtuid stivrenválddi guovlohálddahusvirgedoaimmahagaide ja ministeriijaide, das go eanangotteplána ja dan ollašuhttinplána stivrešedje stáhta guovlohálddahusvirgedoaimmahagaid ja ruhtadeami juohkima ja buvttášii eanangottiid lihtuid váikkuhit guovlohálddahusvirgedoaimmahagaid strategalaš stivremii ja boađusráđđádallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M aakuntaohjelma ja sen toteuttamissuunnitelma olisivat osa maakunnan liiton ja valtion aluehallintoviranomaisten ohjaus- ja suunnitteluprosessia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanangotteprográmma ja dan ollašuhttinplána livčče eanangotti lihtu ja stáhta guovlluhálddahusvirgeoapmahaččaid stivren- ja plánenprosessa oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M aakuntien liitot ovat kunnallisia kuntayhtymiä, joiden edustuksellisuus päätetään kunnallisvaalien tuloksen perusteella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanangottiid lihtut leat gielddaid gieldaovttastumit, maid ovddastus mearriduvvo gieldaválggaid bohtosa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M aakuntien liitoilla on jo nykyisin suuri valta aluekehittämisestä maakuntakaavoitusprosessissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanangottiid lihtuin lea jo dál stuorra váldi guovlluovdánahttimis eanangottelávvaproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotettujen tehtävien siirto asettaa selkeitä uhkia toiminnan riippumattomuudelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon bargguid sirdin bidjá čielga áitagiid doaimmaid sorjjasmeahttunvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On syytä pohtia maakuntien liittojen aluekehitystehtävien kasvaessa voidaanko maakuntien liittojen toimintaa tarkastella kunnallisen itsehallinnon periaatteiden kautta, koska lainsäädäntöhankkeiden myötä maakuntien liittojen toiminnassa on piirteitä sekä kuntayhtymätoiminnasta että valtion aluehallintaviranomaistehtävistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sivva guorahallat eanangottiid lihtuid guovlluovddidanbargguid stuorodettiin sáhttágo eanangottiid lihtuid doaibmama geahččat gielddaid iešráđđema vuođđojurdagiid čađa, das go láhkaásahusáigumušaid mielde eanangottiid lihtuid doaimmain leat mihtilmasvuođat sihke gieldaovttastupmedoaimmain ja stáhta guovlluidhálddašaneiseváldebargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakiehdotus esittää maakunnan yhteistyöryhmille (M YR) uusia tehtäviä aluetason strategisena linjauksia tekevänä sekä kansallista aluepolitiikkaan yhteen sovittavana elimenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohus evttoha eanangotti oktasašbargojoavkkuide (M YR. / EOJ) ođđa bargguid guovlodási strategalaš orgánan, mii dahkká linjemiid sihke doaibmá oktiiheiveheaddjin riikka guovlopolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät näkee ongelmallisena M YR:in tehtävien lisäämisen suhteessa saamelaisten kulttuuri-itsehallintoon ja aluehallintoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná problémalažžan EOJ bargguid lasiheami sámiid kulturiešráđđema ja guovlohálddahusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M YR nimitetään maakuntahallituksen päätöksellä ja se kokoaa edustajia eri viranomaisista ja järjestöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EOJ nammaduvvo eanangottehálddahusa mearrádusa vuođul ja dat čohkke ovddasteaddjiid ieš guđege eiseválddiin ja servviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M YR ei ole suoraan vastuullinen millekään elimelle, vaan ohjaa päätöksillään useiden eri viranomaisten toimintaa ja rahanjakoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EOJ:s ii leat ovddasvástideapmi njuolga mange orgánai, muhto dat stivre mearrádusainis guin máŋggaid sierra virgeoapmahaččaid doaibmama ja ruhtajuogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M YR:in lisääntyneet tehtävät voivat olla ristiriidassa saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanangotti oktasašbargojoavkkuide lassánan barggut sáhttet leat ruossalasvuođas sámiid kulturiešráđđejumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylipäätään, M YR:ille ja maakuntien liitoille esitetään osittain päällekkäisiä tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalohkái eanangotti oktasašbargojoavkkuide ja eanagottiid lihtuide evttohuvvojit muhtun muddui badjálas barggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä lisää byrokratiaa eikä kevennä aluehallintoa hallitusohjelman tavoitteiden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lasiha byrokratiija iige geahpet guovlohálddahusa, nugo ráđđehusprográmma mihttomeriin oaivvilduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien näkökulmasta Alkella on vaikutuksia saamelaisten perusoikeuksiin ja niiden toteutumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mielde guovlluid ovddidanlágas leat váikkuhusat sápmelaččaid vuođđovuoigatvuođaide ja daid ollašuvvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys lisää maakunnan liittojen aluepoliittista ohjaus- ja kehittämisvaltaa saamelaisten kulttuuri-itsehallintoa käsittävälle alueelle ollen ristiriidassa saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon ja alkuperäiskansa-aseman kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus lasiha eanangotti lihtuid guovlopolitihkalaš stivren- ja ovddidanválddi sámiid kulturiešráđđemii gulli suorgái ja lea ná ruossalasvuođas sámiid kulturiešráđđejumiin ja eamiálbmotsajádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutuessaan Alke voi heikentää saamelaista kulttuuriitsehallintoa ja estää sen dynaamisen kehittymisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollašuvadettiin guovlluid ovddidanláhka sáhttá fuonidit sámiid kulturiešráđđema ja eastá dan dynámalaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa huomioida, että välillisesti Alke-lainsäädäntö lisää kuntien valtaa ja kehittää aluepolitiikkaa kuntajohtoiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida váldit vuhtii, ahte guovlluid ovddidanláhkaásahus lasiha mohki bokte gielddaid válddi ja ovddida guovlopolitihka gielddaid hovdema vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää, että saamelaisten kotiseutualueen aluekehitystehtävät tulee siirtää kokonaisuudessaan Saamelaiskäräjien tehtäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha, ahte sápmelaččaid ruovttuguovllu guovlluovddidanbarggut galget sirdojuvvot oppalohkái Sámedikki bargun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
