<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_mu_sapmi_2030.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UUSI KIRJA: Minun Sápmi vuonna 2030 Minun Sápmi vuonna 2030 - kirjoituskilpailuun osallistuneiden lasten ja nuorten tekstit on koottu kirjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OĐĐA GIRJI: Mu Sápmi jagi 2030 Mu Sápmi jagi 2030 - čállingilvui oassálastán mánáid ja nuoraid teavsttat leat čohkkejuvvon girjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoituksissa lapset ja nuoret esittävät näkemyksiään tai toiveitaan tulevaisuudesta, siitä minkälaisessa maailmassa saamelaiset elävät 20 vuoden kuluttua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállosiin mánát ja nuorat ovdanbuktet iežaset oainnuid dahje sávaldagaid boahttevuođa birra, das makkár máilmmis sámit ellet 20 jagi geažes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjassa kaikki tekstit ovat yhdellä Suomessa puhutuista saamenkielistä (inarin-, koltan-, ja pohjoissaame) ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis buot teavsttat leat ovttain Suomas hállon sámegielain (anáraš-, nuortalaš-, ja davvisámegiella) ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus ja nuorisolautakunta-hanke on julkaissut lasten ja nuorten tekstit jaettaviksi kirjoittajille, saamelaislapsille ja nuorille, ja niille yhteistyötahoille, jotka työskentelevät lasten ja nuorten asioiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš ja nuoraidlavdegoddi – prošekta almmustahttá mánáid ja nuoraid teavsttaid čálliide, sámemánáide ja nuoraide, ja daidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>niina.siltala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttasbargoguimmiide, geat barget mánáid ja nuoraid áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
