<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_hallitusohjelma.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi hallitusohjelma tukee saamelaiskulttuuria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ haldâttâsohjelm tuárju sämikulttuur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina julkistettiin Kataisen I hallituksen hallitusohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi adelui olgos Katainen I haldâttâs haldâttâsohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma on historiallinen saamelaisten kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm lii historjállâš sämmilij tááhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäistä kertaa hallitusohjelmassa asetetaan tavoitteeksi saamelaiskulttuurin ja saamelaisten oikeuksien kokonaisvaltainen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuu keerdi haldâttâsohjelmist lii asâttum ulmen sämikulttuur já sämmilij vuoigâdvuođâi olesváládlâš ovedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuri osa saamelaiskäräjien tämän vaalikauden keskeisistä tavoitteista kirjautui hallitusohjelmaan. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuorrâ uási sämitige taan vaaljâpaje tehálumosijn uulmijn láá kirjejum haldâttâsohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen hyvin tyytyväinen hallitusohjelman keskeisiin linjauksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Lam uáli tuđâvâš haldâttâsohjelm kuávdášlâš linjiimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa tuetaan niin saamen kieltä, perinteistä tietoa, kielenelvytysohjelmaa ja kehitetään saamelaista kulttuuriitsehallintoa ”, kertoo saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi, joka osallistui myös saamelaiskäräjien edustajana hallitusneuvotteluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm tuárju nuuvt sämikielâ, ärbivuáválii tiäđu, kielâiäláskittemohjelm já oovded säämi kulttuurjiešmeridem ”, muštâl sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi, kote uásálistij še sämitige ovdâsteijen haldâttâsráđádâlmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa asetetaan tavoitteeksi ILO 169-sopimuksen ratifiointi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelmist asâttuvvoo ulmen ILO 169-sopâmuš ratifisistem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ILO 169 sopimuksen ratifiointi on ollut Suomen tavoitteena pitkään, koskaan aiemmin asiasta ei ole kirjattu hallitusohjelmassa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ ILO 169-sopâmuš ratifisistem lii lamaš Suomâ ulmen jo kuhháá, te kuássin ovdeláá äšši ij lah kirjejum haldâttâsohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelman tavoite tukee pohjoismaisen saamelaissopimuksen jatkoneuvotteluja ” näkee puheenjohtaja Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Haldâttâsohjelm ulme tuárju tave-eennâmlii sämisopâmuš jotkâráđádâlmijd ” uáiná saavâjođetteijee Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tekemät esitykset maankäytön ohjausjärjestelmän uudistamiseksi kirjautuivat myös hallitusohjelmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige toohâm iävtuttâsah eennâmkevttim stivrimvuáháduv uđâsmitmân šoddii meid kirjejuđ haldâttâsohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus sitoutuu kehittämään maankäyttöä ohjaavaa lainsäädäntöä selkiyttämällä ja osallistumalla alkuperäiskansoja koskevaan kansainväliseen yhteistyöhön alkuperäiskansojen tosiasiallisen suojelun vahvistamiseksi. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs čoonnâs ovdediđ eennâmkevttim stivrejeijee lahâasâttâs čielgâsmitmáin já uásálistmáin algâaalmugijd kyeskee aalmugijkoskâsii oovtâstpaargon algâaalmugij tuođâlii suojâlem naanoodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linjaus tukee myös biodiversiteettisopimuksen artikla 8(j):n toimeenpanoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Linjim tuárju meiddei biodiversiteetsopâmuš artikla 8(j) olášuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Artikla 8(j)-työryhmän loppuraportissa esitetään maankäyttöä ohjaavan lainsäädännön kehittämistä ” taustoittaa Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Artikla 8(j)-pargojuávkku loppâraportistis iävtut eennâmkevttim stivrejeijee lahâasâttâs ovdedem ” čielgee Näkkäläjärvi ääši tuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa sitoudutaan vahvistamaan porotalouden kehittämistä ja joustavoittamaan porotalouden vahingonkorvausjärjestelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm čoonnâs nanodiđ puásuituálu ovdedem já njyebžilittiđ puásuituálu vaahâgsajanmäksimvuáháduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastuksen osalta hallitusohjelmassa sitoudutaan toteuttamaan tarvittavat toimenpiteet vaelluskalakantojen suojelemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástus uásild haldâttâsohjelm čoonnâs olášuttiđ tárbulijd tooimâid vajâldeijee kyelinaalij suoijâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien aloitteesta Suomessa valmistellaan parhaillaan esitystä saamen kielten elvyttämisohjelmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige algust láá tääl Suomâst valmâštâlmin iävtuttâs sämikielâi iäláskittemohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys ohjelmaksi valmistuu kuluvan vuoden lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs ohjelmân valmâštuvá taan ive loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa sitoudutaan toteuttamaan saamen kielten elvyttämisohjelma, sen resursointi ja luomaan pysyvä toimintamalli saamen kielten elvyttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm čoonnâs olášuttiđ sämikielâi iäláskittemohjelm, ton resurssistem já läjidiđ pissoo toimâmmyenster sämikielâi iäláskitmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellisistä oikeuksista linjataan hallitusohjelmassa laajemminkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm linjee säämi kielâlijd vuoigâdvuođâid vijđásubbooht-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus sitoutuu turvaamaan sosiaali- ja terveyspalveluita saamen kielellä ja laatimaan kansallinen kielistrategia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs čoonnâs turviđ sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâid sämikielân já rähtiđ aalmuglii kielâstrategia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Strategiassa ja kehittämisessä kiinnitetään erityistä huomiota saamen, romanikielen sekä viittomakielen asemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Strategiast já oovdedmist kiddejuvvoo eromâš huámášume sämikielâ, romanikielâ sehe seevvimkielâ sajattâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa sitoudutaan uudistamaan kansallinen biodiversiteettistrategia, kestävän kehityksen ohjelma ja toteuttamaan uhanalaisten luontotyyppien toimintasuunnitelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm čoonnâs uđâsmittiđ aalmuglii biodiversiteetstrategia, pištee ovdánem ohjelm já olášuttiđ uhkevulážij luándutiijpâi toimâvuávám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biodiversiteettistrategian toimeenpanossa sitoudutaan turvaamaan saamelainen kulttuurinen tapa ja perinne käyttää luontoa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Biodiversiteetstrategia olášutmist čoonnâs haldâttâs turviđ säämi kulttuurlii vyevi já äärbi kevttiđ luándu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin tarpeita tuetaan näillä linjauksilla kokonaisvaltaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Sämikulttuur táárbuid haldâttâs tuárju tai linjiimijguin olesváldálávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallisen kestävän kehityksen strategian osana on oma saamelainen kestävän kehityksen strategia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglii pištee ovdánem strategia uássin lii sämmilij jieijâs pištee ovdánem strategia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen artikla 8(j)-työryhmä on tehnyt kattavan esityksen uuden biodiversiteettistrategian saamelaiskulttuuria koskeviksi toimenpiteiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâš artikla 8(j)-pargojuávkku lii ráhtám vijđes iävtuttâs uđđâ biodiversiteetstrategian sämikulttuur kyeskee toimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhanalaisten luontotyyppien toimintasuunnitelmassa on sitouduttu selvittämään mahdollisuuksia uudistaa poronhoitolakia, sen toimeenpanoa sekä poronhoidon tukimuotoja siten, että niillä voitaisiin parantaa uhanalaisten ja silmälläpidettävien luontotyyppien tilaa ja toteuttaa samalla biodiversiteettisopimuksen alkuperäiskansoja koskevia velvoitteita (artiklat 8 j ja 10 c).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uhkevulážij luándutiijpâi toimâvuáváámist lii haldâttâs čonâsâm čielgiđ máhđulâšvuođâid uđâsmittiđ puásuituálulaavâ, ton olášuttem sehe puásuituálu toorjâhaamijd nuuvt, et toiguin puávtáččij pyerediđ uhkevuálážij já čalmeestanettettee luándutiijpâi tile já siämmást olášuttiđ biodiversiteetsopâmuš algâaalmugijd kyeskee kenigâsvuođâid (artiklah 8j já 10 c).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linjaukset ovat saamelaiskulttuurin ja saamelaisporonhoidon kannalta todella hyviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Linjiimeh láá sämikulttuur já sämmilâšpuásuituálu tááhust tuođâi pyereh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tehnyt ja tekee edelleen lujasti töitä näiden strategioiden ja ohjelmien valmistelemiseksi ja toimeenpanemiseksi ” Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii porgâm já parga ain-uv korrâsávt pargo tai strategiai já ohjelmij valmâštâlmân já olášutmân ” Näkkäläjärvi muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa on huomioitu saamelaiskäräjien tekemät esitykset saamelaisen kulttuuriitsehallinnon kehittämiseksi ja sen resursoimiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelmist láá valdum vuotân sämitige toohâm iävtuttâsah säämi kulttuurjiešmeridem oovdedmân já ton resurssistmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa sitoudutaan kehittämään saamelaista kulttuuri-itsehallintoa ja sen toimintaedellytyksiä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm čoonnâs ovdediđ säämi kulttuurjiešmeridem já ton toimâmiävtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on todella tärkeä linjaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Taat lii tuođâi tehálâš linjim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelma tulee tuomaan lisää mahdollisuuksia saamelaiskäräjille ja kirjausten toteutuminen edellyttää vahvaa saamelaiskäräjien panosta ” Näkkäläjärvi näkee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm šadda pyehtiđ lase máhđulâšvuođâid sämitiigán já kirjiimij olášuttem váátá noonâ sämitige resussistem ” Näkkäläjärvi uáiná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasiat tulevat olemaan esillä hallitusohjelman toimeenpanossa laajemminkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiääših šaddeh leđe uáinusist haldâttâsohjelm olášutmist vijđásubbooht-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus laatii vaalikauden aikana ihmisoikeuspoliittisen toimintaohjelman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs ráhtá vaaljâpaje ääigi olmoošvuogâdvuođâpoolitlâš toimâohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuspoliittisessa toimintaohjelmassa tullaan käsittelemään myös saamelaisten oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmoošvuogâdvuođâpoolitlâš toimâohjelmist šaddeh kieđâvuššâmnáál meid sämmilij vuoigâdvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa on linjattu myös Metsähallituslain asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelmist lii linjejum meiddei Meccihaldâttâslaavâ sajattâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus tullaan säilyttämään kokonaisuutena. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Metsähaldâttâs šadda siäiluđ oleslâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa sitoudutaan myös huolehtimaan alempiasteisen tieverkon kunnosta maaseutuelinkeinojen ja metsätalouden toimintaedellytykset turvaavalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“ Haldâttâsohjelm čoonnâs meid anneeđ huolâ vyeleebtásásii maađijviärmáduv oornigist táálunkuávluiäláttâsâi já meccituálu toimâmiävtui torvejeijee vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linjaus on tärkeä ja tukee erityisesti Nellimin tien perusparannusta, koska tie on tärkeä kolttasaamelaisten elinkeinoille ” sanoo Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Linjim lii tehálâš já tuárju eromâšávt Njeellim maađij vuáđupyeredem, ko maađij lii tehálâš nuorttâsämmilij iäláttâssáid ” iätá Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelma Internetissä http://www.valtioneuvosto.fi/tiedostot/julkinen/hallitusneuvottelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm Interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Artikla 8(j)-työryhmän loppuraportti www.samediggi.fi/art8j</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Artikla 8(j)-pargojuávhu loppâraapoort.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi, klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi, 050</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
