<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_09012008_anaras.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma pidetään Enontekiön Hetassa 27.3.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus tuálloo Iänuduv Hettaast 27.3.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallinen teema on TANSSI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš teema lii TANSSÂ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisenä saamelaisena lajina on KIRJA, jonka luokka tai ryhmä tekee yhdessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâš sämmilâš šlaaijân lii KIRJE, mon luokka tâi juávkku ráhtá oovtâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan voi tehdä myös yksin jos haluaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje puáhtá rähtiđ meiddei ohtuunis jis haalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla perinteinen paperikirja, tai tietokoneella valmistettu CD-kirja, joka esitetään Taide-tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot puáhtá leđe ärbivuáválâš pävirkirje, tâi tiäturáin rahtum CD-kirje, mii oovdânpuáhtoo Taai-dâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan koon ja sivumäärän voi päättää itse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje stuáruduv já sijđomere puáhtá jieš meridiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>CD-kirjan tekemisessä voi hyödyntää kaikkia tekniikan hienouksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>CD-kirje rähtimist puáhtá ávhástâllâđ puohâin tekniik fijnoduvâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan teema on vapaa, mutta aiheen tulee jotenkin liittyä Saamenmaahan tai saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje teema lii rijjâ, mutâ fáddá kalga mahtnii lohtâsiđ Sáámán tâi sämmilâšsiärvádâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat tulee toimittaa Saamelaiskäräjille Inariin viimeistään viikolla 12, ennen pääsiäis-tä !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd kalga toimâttiđ Sämitiigán Anarân májemustáá ohhoost 12, ovdil pessijái !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2009 pääteemana on teatteri, ja saamelaisena lajina silloin tulee olemaan elokuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2009 válduteeman on teatter, já sämmilâš šlááijân šadda talle leđe elleekove.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvan tekemiseen tarvittavaa koulutusta tarjoaa Saamelaislasten media-kirjeitä maailman lapsille – projekti, joka järjestää saamelaisalueen lapsille ja nuorille vähintään 6 koulutustilaisuutta vuosina 2008-2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekove rähtimân tárbulâš škovliittâs fáálá Sämipárnái mediareeivah maailm párnáid – proojeekt, mii uárnee sämikuávlu párnáid já nuoráid ucemustáá 6 škovlimtilálâšvuođâ iivijn 2008-2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja aiheesta tulee kouluille myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh ääšist puátih škovláid maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
