<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Pallas - Yllästunturin aktiviteetit - Luontoon.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>752</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.luontoon.fi/pallas-yllastunturi/aktiviteetit?inheritRedirect=true</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="activities_6.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="aktivitehtat_3.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Siirry sisältöön</p>
<p>Avaa Valikko</p>
<list><p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
<p type="listitem">Davvisámegiella</p>
<p type="listitem">中文</p>
<p type="listitem">По-русски</p>
</list><p type="title">Pallas-Yllästunturi</p>
<list><p type="listitem">Ajankohtaista</p>
<p type="listitem">Aktiviteetit <list><p type="listitem">Vapaaehtoistoiminta</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Historia</p>
<p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Luonto</p>
<p type="listitem">Nähtävyydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reitit</p>
<p type="listitem">Yleisimmät kysymykset</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><p type="title">Retkikohteet</p>
<list><p type="listitem">Kansallispuistot</p>
<p type="listitem">Maailmanperintökohteet</p>
<p type="listitem">Retkeilyalueet</p>
<p type="listitem">Erämaa-alueet</p>
<p type="listitem">Muut luontokohteet</p>
<p type="listitem">Luontokeskukset</p>
<p type="listitem">Vaellusreitit</p>
<p type="listitem">Historiakohteet</p>
<p type="listitem">Tuvat</p>
<p type="listitem">Esteettömät kohteet</p>
</list><list><p type="listitem">Etelä-Konnevesi</p>
<p type="listitem">Helvetinjärvi</p>
<p type="listitem">Hiidenportti</p>
<p type="listitem">Isojärvi</p>
<p type="listitem">Itäinen Suomenlahti</p>
<p type="listitem">Kauhaneva - Pohjankangas</p>
<p type="listitem">Koli</p>
<p type="listitem">Kolovesi</p>
<p type="listitem">Kurjenrahka</p>
<p type="listitem">Lauhanvuori</p>
<p type="listitem">Leivonmäki</p>
<p type="listitem">Lemmenjoki</p>
<p type="listitem">Liesjärvi</p>
<p type="listitem">Linnansaari</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Pallas-Yllästunturi</p>
<p type="listitem">Patvinsuo</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Petkeljärvi</p>
<p type="listitem">Puurijärvi ja Isosuo</p>
<p type="listitem">Pyhä-Häkki</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Päijänne</p>
<p type="listitem">Repovesi</p>
<p type="listitem">Riisitunturi</p>
<p type="listitem">Rokua</p>
<p type="listitem">Saaristomeri</p>
<p type="listitem">Salamajärvi</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Selkämeri</p>
<p type="listitem">Sipoonkorpi</p>
<p type="listitem">Syöte</p>
<p type="listitem">Tammisaaren saaristo</p>
<p type="listitem">Teijo</p>
<p type="listitem">Tiilikkajärvi</p>
<p type="listitem">Torronsuo</p>
<p type="listitem">Urho Kekkosen kansallispuisto</p>
<p type="listitem">Valkmusa</p>
</list><list><p type="listitem">Ajankohtaista</p>
<p type="listitem">Aktiviteetit</p>
<p type="listitem">Historia</p>
<p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Luonto</p>
<p type="listitem">Nähtävyydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reitit</p>
<p type="listitem">Yleisimmät kysymykset</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><list><p type="listitem">Vapaaehtoistoiminta</p>
</list><p>Pallas-Yllästunturin sivut</p>
<p type="title">Pallas-Yllästunturi</p>
<list><p type="listitem">Ajankohtaista</p>
<p type="listitem">Aktiviteetit <list><p type="listitem">Vapaaehtoistoiminta</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Historia</p>
<p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Luonto</p>
<p type="listitem">Nähtävyydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reitit</p>
<p type="listitem">Yleisimmät kysymykset</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><p type="title">Pallas-Yllästunturin aktiviteetit</p>
<p>Nauti Euroopan puhtaimmasta tunturi-ilmasta kaikin tavoin. Kiipeä keroille. Liiku ja lepää sen mukaan, mitä kehosi juuri nyt tarvitsee.</p>
<p>Kansallispuiston joissain osissa liikkuminen on rajoitettua tiettynä vuodenaikana. Tarkistathan asian ennen retkelle lähtöä.</p>
<p type="title">Hiihto</p>
<p>Kansallispuiston tunturimaastot ovat kuin luodut murtomaahiihtoon. Alueella on merkittyjä hiihtoreittejä yhteensä noin 500 km. Osa laduista on erämaalatuja, joiden pohjana on vain huoltokelkkojen jälki. Kansallispuiston kauniit tunturit soveltuvat laduttominakin retkihiihtoon.</p>
<p type="title">Vaellus</p>
<p>Vaellusreiteistä suosituin on vuonna 1934 perustettu Hetta–Pallas-reitti (55 km), josta on tullut vaellusmaailman klassikko. Tunturi-Lapin taival yhdistää kansallispuistoa ympäröivät kylät ja matkailukeskukset toisiinsa reitistöksi, jota voi kulkea niin omatoimisesti patikoiden kuin yhteistyöyrittäjien palveluihin tukeutuen.</p>
<p>Päiväpatikointiin on tarjolla merkittyjä reittejä yhteensä noin 350 km. Kansallispuiston luontopolut ovat useimmiten helppokulkuisia, ja niiden varrella tutustut tunturialueen luontoon.</p>
<p type="title">Maastopyöräily</p>
<p>Ylläksen alueella on useita merkittyjä maastopyöräilyreittejä, kuten uusi Ylläs - Levi -reitti. Ympärivuorokautinen valoisuus, mahtavat maisemat ja pitkät, polveilevat reitit takaavat unohtumattoman elämyksen. Lue lisää pyöräilystä kansallispuistossa ja Ylläksellä (www.yllas.fi).</p>
<p type="title">Muut aktiviteetit</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Geokätköily: </em>Pallas–Yllästuntureiden alueella on lukuisia geokätköjä. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kalastus: </em>Kansallispuiston alueella voi kalastaa monissa vesissä. Tutustu ensin kalastussääntöihin (www.eraluvat.fi) </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Laskettelu: </em>Pallas-Yllästuntureiden kupeilla on Tunturi-Lapin hienoimmat laskettelumaastot. Eniten rinteitä on Ylläksellä. Pallastunturit tarjoavat luonnonrinteitä ja maastot liitovarjoiluun ja leijahiihtoon. Hetan Jyppyrävaaralta löytyy hiihtohissi ja pulkkamäki aivan Tunturi-Lapin luontokeskuksen vierestä.  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Lintujen tarkkailu: </em>Tunturi-Lapissa olet kiirunoiden, kapustarintojen, keräkurmitsojen, pulmusten ja tunturikihujen kotikartanoilla. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Luontokeskukset: </em>Pallastunturin luontokeskus, Tunturi-Lapin luontokeskus ja Yllästunturin luontokeskus Kellokas tarjoavat syventäviä elämyksiä tunturiketjun luonnosta, kulttuureista, arjesta ja historiasta. Luontokeskuksista löydät luontopuodit, luvat, näyttelyt ja opastuksen. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Luontopolut: </em>Viikko ei riitä kansallispuiston kaikkien 18 luontopolun kiertämiseen. Tänne on pakko tulla uudestaan! Lue lisää </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Marjastus ja sienestys: </em>Harvassa mustikkapaikassa voi seistä suorana niin kuin tunturinrinteessä. Rinnesoilta voit poimia kypsiä hilloja patikoinnin lomassa. Sienimaista joudut kilpailemaan vain porojen kanssa. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Melonta ja soutu: </em>Tornion–Muonionjoki eli Väylä ja Ounasjoki ovat olleet Tunturi-Lapin valtateitä, joista nykyisin nauttivat niin kalastajat ja melojat kuin veneilijät. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Nähtävyydet ja näköalat: </em>Missäpä on sen hienompia näkymiä kuin kansallismaisemien Tunturi-Lapissa? </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Tapahtumat: </em>Tarjolla luontotietoa, näyttelyitä, kulttuuria ja retkiä. Lue lisää </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Uinti: </em>Tunturijärvet tarjoavat erikoisia nautintoja kesällä ja avannot talvella. Virallista uimarantaa ei kuitenkaan ole. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Vapaaehtoistoiminta: </em>Suuri kansallispuisto kaipaa jatkuvasti huolehtivia käsipareja. Tule mukaan vapaaehtoistyöhön tuvilla, reiteillä ja tunturissa. </p>
</list><p type="title">Yhteistyötahojen palveluja</p>
<p>Pallas-Yllästunturin kansallispuiston kupeella toimivat yhteistyötahot tarjoavat kaikkea hotelli- ja mökkimajoituksesta pitkiin vaelluksiin, melontaan, koiravaljakkoajeluihin, elämysratsastuksiin, hemmotteluhoitoihin, hiihtokouluun, retkeilyvälineiden vuokraukseen ja kuljetuksiin.</p>
<p type="title">Retkiehdotuksia</p>
<p type="title">Talven retkiehdotukset</p>
<p><em type="italic">½ päivää: </em>Tutustu johonkin kolmesta luontokeskuksesta ja lumikenkäile läheinen talvipolku. </p>
<p><em type="italic">1 päivä: </em>Lumikenkäile keroille. </p>
<p><em type="italic">2 päivää: </em>Kylästä kylään -hiihto onnistuu niin Ounas-, Pallas- kuin Yllästuntureilla. </p>
<p><em type="italic">3 päivää: </em>Talvinen valokuvausloma voi tuottaa revontuli- ja kuutamokuvia tai hienoja auringon punastuttamien pilvien ja tykkypuiden koristamia tunturikuvia. </p>
<p type="title">Kevään retkiehdotukset</p>
<p><em type="italic">½ päivää: </em>Nauti kevätauringosta huolletuilla laduilla. </p>
<p><em type="italic">1 päivä: </em>Lähde oikealle hiihtoretkelle tunturituvalle ja ota kahvipannu ja makkarat matkaan. </p>
<p><em type="italic">2 päivää: </em>Pilki ja hiihdä järvien jäillä ja nauti auringosta ja tunturimaisemista! Käy luontokeskusten luontoilloissa. </p>
<p><em type="italic">3 päivää: </em>Lepää ja nauti yhteistyöyrittäjien palveluista tunturiretkien lomassa. Kokeile vaihteeksi koiravaljakolla tai porolla ajelua ja elämysratsastusta. Hiihtovaellus autiotuvalta toiselle ei sekään ole huono vaihtoehto! </p>
<p type="title">Kesän retkiehdotukset</p>
<p><em type="italic">½ päivää: </em>Patikoi luontopolku. </p>
<p><em type="italic">1 päivä: </em>Kipua tunturiin ja patikoi mukava päivämatka kahvitarpeet eväsrepussa. Hengitä syvään! </p>
<p><em type="italic">2 päivää: </em>Hyppää pyörän selkää ja polkaise tunturin kautta kylästä kylään. Anna yrittäjän huolehtia sinulle pehmeä peti, herkkuateria ja kyyti kamppeille. </p>
<p><em type="italic">3 päivää: </em>Jos oikea vaellus autiotupiin tukeutuen ei kiehdo, tutustu joka päivä eri kohteeseen. Patikoi tänään Varkaankuruun ja Kiirunankiepille, huomenna Teuravuomalla ja ylihuomenna Pyhäjärveltä Aakenustunturille. </p>
<p type="title">Syksyn retkiehdotukset</p>
<p><em type="italic">½ päivää: </em>Tutustu Tunturi-Lapin luontokeskukseen ja Jyppyrän näköalakukkulaan. </p>
<p><em type="italic">1 päivä: </em>Hyppää venekyytiin Ounasjärven yli ja patikoi Pyhäkerolle. </p>
<p><em type="italic">2 päivää: </em>Patikoi Hetasta Ketomellaan ja yövy siinä välissä Sioskurussa tai Pahakurussa. Kovakuntoinen ehtii patikoimaan Hannukurun kautta Vuontisjärvelle Kyrön kylään. </p>
<p><em type="italic">3 päivää: </em>Syksy on parasta aikaa kylästä kylään -retkeilylle. Voit olla varma mukavasta yöpaikasta, hyvistä ruuista, paikallisten ihmisten tapaamisesta ja patikoinnin mukavuudesta ilman kantamuksia. </p>
<list><p type="listitem">Aakenuksen Pyhäjärven kalastuslupa</p>
</list><p type="title">Kalastonhoitomaksu 2016</p>
<p>Valtion kalastuksenhoitomaksu ja läänikohtaiset maksut yhdistyivät kalastonhoitomaksuksi (julkaisut.metsa.fi, pdf 4.6 MB).</p>
<p>© Metsähallitus 2017</p>
<list/><p>Jaa tämä sivu</p>
<p>Avaa Valikko</p>
</body></document>