<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Inarin kirkonkylän venesatama - Luontoon.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>690</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.luontoon.fi/inarijarvimelojille/reittiselostus/inarikirkonkylanvenesatama?inheritRedirect=true</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="inariharbour_inheritredirect=true.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="anaragirkosiiddafanas.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="aanaarmarkkankarbishaamman.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Siirry sisältöön</p>
<p>Avaa Valikko</p>
<list><p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
<p type="listitem">Davvisámegiella</p>
<p type="listitem">中文</p>
<p type="listitem">По-русски</p>
</list><p type="title">Inarijärvi melojille</p>
<list><p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reittiselostus <list><p type="listitem">Inarin kirkonkylän venesatama</p>
<p type="listitem">Nanguniemen venesatama</p>
<p type="listitem">Nellimin venesatamasta</p>
<p type="listitem">Partakon suunnasta</p>
<p type="listitem">Veskoniemen venesatama</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Vaativuus</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><p type="title">Retkikohteet</p>
<list><p type="listitem">Kansallispuistot</p>
<p type="listitem">Maailmanperintökohteet</p>
<p type="listitem">Retkeilyalueet</p>
<p type="listitem">Erämaa-alueet</p>
<p type="listitem">Muut luontokohteet</p>
<p type="listitem">Luontokeskukset</p>
<p type="listitem">Vaellusreitit</p>
<p type="listitem">Historiakohteet</p>
<p type="listitem">Tuvat</p>
<p type="listitem">Esteettömät kohteet</p>
</list><list><p type="listitem">Björkö-Panike 12,5 km</p>
<p type="listitem">Herajärven kierros 30 - 61 km</p>
<p type="listitem">Hetta - Pallas 55 km</p>
<p type="listitem">Hossan vesireitit</p>
<p type="listitem">Inarijärvi melojille</p>
<p type="listitem">Inarin alueen vesireitit</p>
<p type="listitem">Itärajan kesäretkeilyreitti</p>
<p type="listitem">Kalottireitti 800 km</p>
<p type="listitem">Karhunkierros 82 km</p>
<p type="listitem">Kevon reitti 63 km</p>
<p type="listitem">Nuorttin retkeilyreitti 40 km</p>
<p type="listitem">Petranpolku 45 km</p>
<p type="listitem">Peuran polku 115 km</p>
<p type="listitem">Pieni Karhunkierros 12 km</p>
<p type="listitem">Piilolan polku 35 km</p>
<p type="listitem">Poronpolku 30 km</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto reitti 45 km</p>
<p type="listitem">Ruijanpolku 35 km</p>
<p type="listitem">Ruostejärvi - Liesjärven kansallispuisto 24 km</p>
<p type="listitem">Ruostejärvi - Saari 14 km</p>
<p type="listitem">Sevettijärvi - Pulmanki 60 - 70 km</p>
<p type="listitem">Simojoen melontareitti 178 km</p>
<p type="listitem">Taitajan taival 31 km</p>
<p type="listitem">Tapion taival 20 km</p>
<p type="listitem">Virvatulten polku 19 km</p>
</list><list><p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reittiselostus</p>
<p type="listitem">Vaativuus</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><list><p type="listitem">Inarin kirkonkylän venesatama</p>
<p type="listitem">Nanguniemen venesatama</p>
<p type="listitem">Nellimin venesatamasta</p>
<p type="listitem">Partakon suunnasta</p>
<p type="listitem">Veskoniemen venesatama</p>
</list><p>Melontareitin sivut</p>
<p type="title">Inarijärvi melojille</p>
<list><p type="listitem">Kartat ja kulkuyhteydet</p>
<p type="listitem">Ohjeet ja säännöt</p>
<p type="listitem">Palvelut</p>
<p type="listitem">Reittiselostus <list><p type="listitem">Inarin kirkonkylän venesatama</p>
<p type="listitem">Nanguniemen venesatama</p>
<p type="listitem">Nellimin venesatamasta</p>
<p type="listitem">Partakon suunnasta</p>
<p type="listitem">Veskoniemen venesatama</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Vaativuus</p>
<p type="listitem">Lisätietoja</p>
</list><p type="title">Inarin kirkonkylän venesatama</p>
<p type="title">Pahtaniemen päiväreitti</p>
<p>Retkelle tulee matkaa noin kuusi kilometriä melottaessa myötätuuliosuus suoraan ja vastatuuliosuus rantoja pitkin. Reitti on varsin avoin tuulille. Pahtaniemen jyrkän kallion päältä näkyy kauas Inarijärvelle. Paluumatkalla edessä on Inarin kirkonkylä ja sen takana nousee mahtava Otsamotunturi. Mitään palveluita Pahtaniemessä ei ole, eikä myöskään reitin varrella.</p>
<p type="title">Kartat</p>
<p type="title">Sähköiset kartat</p>
<p type="title">Ukon reitti</p>
<p>Reitin varrella ei ole majoituspaikkoja, joten oma teltta on välttämätön. Heti lähdettäessä Inarin venesatamasta on vastassa Juutuanvuono. Se on varsin avoin vesialue, ja silloin kun tuuli tulee idästä, tuuli nostaa helposti kovankin aallokon. Saaret eivät juuri tarjoa suojaa. Vuonon pohjoisrantaa meloen tullaan ensimmäiseen kohteeseen, Pielpavuonon tulistelukodalle. Matkaa kodalle on seitsemän kilometria. Pielpavuonosta lähtee merkitty polku Pielpajärven erämaakirkolle. Pielpavuonon pohjukka on sopiva paikka jäädä yöksi. Huomattava on, että vuonon länsilaita heti lahden pohjukasta lähtien on yksityismaata. Pielpavuonosta matka jatkuu kohti Hautuumaasaaria. Niitä on kaksi. Ensimmäisenä tulee vastaan Pielpaniemen kupeessa sijaitseva Vanha Hautuumaasaari. Sinne on matkaa 3,5 kilometriä. Retki suuntautuu itäkoilliseen kohti toista Hautuumaasaarta, jonne on matkaa neljä kilometriä. Saarelle on tunnusomaista punertavat rantahietikot, ja niiden takana nouseva ikimetsä ja sen hämäryys. Maihinnousu saarille ja siellä kävely on sallittua, mutta tulenteko, leiriytyminen ja hautamuistomerkkien keräily sekä kaivaminen on kiellettyä niin kuin muillakin hautausmailla. Hautausmaasaarelta on enää kilometrin melonta Ukonsaareen. Korkea kalliosaari näkyy kauas joka suuntaan, ja siitä on tullutkin yksi Inarin kunnan Inarijärven tunnuksista. Saaressa on laituri ja portaat vievät jyrkästi nousevan kalliosaaren huipulle. Sieltä aukeaa hyvät näkymät Inarijärvelle. Saaren kasvillisuus kuluu erittäin helposti, joten kulkijoiden tulee pysyä heille tarkoitetuilla alueilla. Saaressa ei ole tulipaikkaa eikä muutakaan taukopaikan palveluita. Ukonsaari on retken kääntöpiste. Sieltä voi palata takaisin Inarin venesatamaan, jolloin paluumatkaa kertyy linnuntietä 12 kilometriä.</p>
<p type="title">Saaristoreitti</p>
<p>Jatkettaessa matkaa Ukonsaarelta itään seuraavana etappina on Suovasaaren veneilytukikohta. Sinne on matkaa 7 kilometriä ja reittiehdotus menee lukuisten saarten lomitse. Petäjäsaaren veneilytukikohtaan on noin 11 kilometriä Suovasaarelta kierrettäessä Leviä Petäjäsaari myötäpäivään. Matka kulkee läpi saariston, jota monet pitävät Inarijärven kauneimpana.</p>
<p>Takaisin kohti Suovasaarta reittiehdotus menee etelän kautta, 9 kilometrin melomisen jälkeen. Jatkettaessa sieltä etelään kannattaa valita merikarttaan merkitty rantaväylä, joka kulkee Korkiasaaren eteläpuolitse. Tätä tietä matkaa Inarin venesatamaan tulee noin 17 kilometriä.</p>
<p>Koko reittiehdotus on pituudeltaan noin 60 kilometriä. Siihen tulee varata neljä päivää. Jos joutuu pitämään tuulta, viideskään päivä ei ole pahitteeksi.</p>
<p type="title">Kartat</p>
<p type="title">Sähköiset kartat</p>
<p type="title">Inarin kirkonkylä – Partakko</p>
<p>Tämä reittiehdotus kulkee Suovasaareeen saakka kuten Saaristoreitti. Ensimmäisen päivän etapin pituudeksi tulee 17 kilometriä. Tämä osuus on varsin avoin tuulille. Suovasaaresta matka jatkuu koilliseen kohti Kahkusaaren veneilytukikohtaa. Lukuisat saaret suojaavat tuulilta. Pääsaaret ja Viimassaari kierretään tuulten mukaan joko länsi- tai itäpuolelta. Päiväetapin pituus on 16–20 kilometriä reittivalinnan mukaan. Kahkusaaren jälkeen voi suunnata Kotalahteen ja päättää retken sinne. Matkaa Kotalahteen on vain 9 kilometriä. Pitempi vaihtoehto on jatkaa matkaa Partakkoon järven pohjoisrantaa seuraillen. Huomattava on, että tämä osuus on varsin avoin etelästä puhaltaville tuulille. Retken voi päättää Käyräniemeen, jossa on veneelaskuluiska. Etapin pituus on lyhyimmillään 21 kilometriä. Retken kokonaispituus on noin 50 kilometriä. Siihen tulee aikaa varata ainakin kolme päivää.</p>
<p>© Metsähallitus 2017</p>
<list/><p>Jaa tämä sivu</p>
<p>Avaa Valikko</p>
</body></document>