<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisopetus kotiseutualueen ulkopuolella</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Ulla" lastname="Aikio-Puoskari" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2008</year><wordcount>6847</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1211&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="skuvlenraportaweb.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="kal">1. Alkusanat</p>
<p>S <em type="italic">aamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta </em>asetti kokouksessaan 12.4.20061 väliaikaisen työryhmän tehtävänään selvittää saamelaisopetuksen tilannetta ja valmistella ehdotuksia saamelaisopetuksen kehittämiseksi saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella2. Saamen kielen opetus saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella on 1990luvulta lähtien noussut kipeäksi ongelmaksi, jonka ratkaisemiseksi lukuisat kotiseutualueen ulkopuolella asuvat ja sinne muuttaneet saamelaisvanhemmat ovat pyytäneet saamelaiskäräjien apua. Vanhemmat ovat huolissaan lastensa saamen kielen taidosta, tulevaisuudesta, yhteyksistä saamelaisyhteisöön ja heidän saamelaisesta identiteetistään. Lisäksi he ovat huolestuneita saamen kielen ja kulttuurin tulevaisuudesta ja niiden siirtymisestä uusille suku polville. </p>
<p>Saamen kielen opetuksen järjestäminen perusopetus ja lukioikäisille saamelais lapsille ja nuorille on ollut kotiseutualueen ulkopuolella asuvien vanhempien minimivaatimus. Jotkut vanhemmat ovat toivoneet myös saamenkielisen opetuksen järjestämistä. Vanhempien pyynnöt ja vaatimukset ovat kuitenkin törmänneet kouluissa ja kouluvirastoissa monen laisiin muureihin. Saamen kielen opetus on tuntematon ja marginaalinen asia kotiseutualueen ulkopuolella. Rehtorit ja kouluviranomaiset eivät ole aiemmin kohdanneet saamen kielen opetukseen liittyviä kysymyksiä ja vaatimuksia. Jotkut vanhemmista ovat pyytäneet neuvoja myös <em type="italic">opetushallituksesta </em>ja <em type="italic">opetusministeriöstä </em>. Tilanne on usein johtanut luopumiseen, koska vanhemmat ovat tunteneet itsensä voimattomiksi asian edessä. Hämmennystä on myös aiheuttanut saamen kielen rinnastuminen opetushallinnon määräyksissä ja ohjeissa maahanmuuttajien kieliin. </p>
<p>Saamelaiskäräjien koulutus ja oppimateriaalilautakunta päätti tarttua asiaan asettamalla työryhmän selvittämään saamen opetuksen tilannetta ja mahdollisuuksia muualla kuin kotiseutualueella. Työryhmä päätti heti toimintansa alussa ryhtyä kokeiluluontoisesti konkreettisiin toimiin opetuksen kehittämiseksi ja toimi läheisessä yhteistyössä <em type="italic">Saamelais-alueen koulutuskeskuksen (Sámi oahpahusguovddáš) Saame virtuaalikoulu </em>7hankkeen kanssa. Saamelaiskäräjillä ei kuitenkaan ollut käytettävissään varoja saamelaisopetuksen tiedotus tai kehittämistehtäviin. Koulutus ja oppimateriaalilautakunnalla oli (ja on edelleen) käytettävissään ainoastaan saamenkielisen oppimateriaalin valmistamiseen osoitettu valtionavustus, jota ei ollut mahdollista käyttää tähän tarkoitukseen. Saamelaiskäräjien yleisillä toimintavaroilla voitiin kuitenkin palkata luokanopettaja </p>
<p>Rauna Rahko yhdeksi kuukaudeksi kesällä 2007 kokoamaan tietoja eri puolilla Suomea annetusta saamen kielen opetuksesta. Opetusta on annettu pienessä mitassa 1980luvun lopusta lähtien muutamalla paikkakunnalla. Rahkon tehtävänä oli myös koota kokemuksia ja tietoja, joita saatiin Saame virtuaalikoulu hankkeen kanssa tehdystä yhteistyöstä.</p>
<p>Tässä raportissa käytettävällä käsitteellä <em type="italic">´saamelaisopetus´ </em>tarkoitetaan saamen kielissä ja saamen kielillä annettavaa opetusta. Käsitteellä <em type="italic">´saa-men kieli </em>´ tarkoitetaan kaikkia kolmea Suomessa puhuttua ja Suomen kouluissa opetettua saamen kieltä: inarin<em type="italic">endangered languages´). </em>Unescon luokittelun mukaan inarin<em type="italic">(severely endangered languages). </em>, koltan ja pohjoissaamea. Viimeksi mainittu on saamen kielistä suurin ja sen asema opetuksessa on muita saamen kieliä vahvempi. Kaikki kolme saamen kieltä kuuluvat kansainvälisten luokitusten mukaan maailman uhanalaisten kielten joukkoon (esim. www.unesco.org ´  ja koltansaamen kielet kuuluvat vakavasti uhanalaisten kielten joukkoon </p>
<p>Työryhmän puheenjohtajana toimi <em type="italic">Petra Magga </em>, jäseninä E <em type="italic">llen Näkkälä -järvi, Rauna Rahko </em>ja <em type="italic">Eeva-Liisa Rasmus </em>ja sihteerinä <em type="italic">Ulla Aikio- </em></p>
<p><em type="italic">Puoskari. </em>Työryhmä on hoitanut tehtäväänsä pääasiassa sähköpostitse. </p>
<p>Varsinaisia kokouksia se on pitänyt kolme. Työryhmä jättää selvityksensä toimenpideehdotuksineen saamelaiskäräjille ja toivoo, että selvityksessä julkaistuista tiedoista on hyötyä myös valtakunnallisille kouluhallinnon viranomaisille sekä kuntien ja kaupunkien opetusasioista päättäville.</p>
<p>Inarissa marraskuussa 2008</p>
<p>Työryhmän puolesta</p>
<p>Petra Magga <em type="italic">puheenjohtaja </em></p>
<p>Ulla AikioPuoskari <em type="italic">koulutussihteeri </em>2. Saamelaisväestön määrä kotiseutualueen ulkopuolella </p>
<p>Tarpeet saamen kielen opetuksen järjestämiseksi kotiseutualueen ulkopuolella ovat kasvaneet sitä mukaa kun saamelaisväestön muuttoliike kasvu keskuksiin ja kaupunkeihin on lisääntynyt. Saamelaisväestön lukumäärää osoittavat tiedot päivitetään joka neljäs vuosi saamelaiskäräjävaalien (vuoteen 1995 asti saamelaisvaltuuskunnan vaalien) yhteydessä.</p>
<p>Uusimmat tilastotiedot ovat vuodelta 2007 (ks. liite 1 raportin lopussa).</p>
<p>Tilastot osoittavat saamelaisväestön ja äänioikeutettujen saamelaisten määrän yli kaksinkertaistuneen ensimmäisistä saamelaisvaaleista, vuodesta 1972 lähtien (kuva 1). Kotiseutualueen ulkopuolella asuvien osuus koko saamelaisväestöstä on kaksinkertaistunut vuosien 1983 ja 2007 välillä. Vuonna 1983 saamelaisväestön kokonaismäärä oli noin 5700 henkeä, joista reilut 1800 (noin 30 %) asui kotiseutualueen ulkopuolella. Kotiseutu alueen ulkopuolella asuvien osuus on ohittanut kotiseutualueella asuvien lukumäärän 2000luvun alussa (kuva 2).</p>
<p><em type="bold">Kuva 1. </em>Äänioikeutettujen lukumäärä saamelaisvaltuuskunnan ja saamelais-käräjien vaaleissa 1972–2007.9 </p>
<p><em type="bold">Kuva 2. </em>Suomen saamelaisväestön määrä saamelaisten kotiseutualueella ja muualla maassa 1983–2007. </p>
<p>Muuttoliike on voimistunut 1990luvun puolivälin jälkeen ja tilastot osoittavat muuttajien olevan useimmiten parhaassa työiässä olevia henkilöitä ja lapsiperheitä. Tilastojen mukaan vuonna 2003, jolloin saamelaisväestön kokonaismääräksi ilmoitettiin vajaat 8000 henkilöä, jo noin 70 % alle 10vuotiaista lapsista ja 62 % alle 45vuotiaista saamelaisista asui saame laisten kotiseutualueen ulkopuolella. Vuoden 2007 tilastoissa prosenttiosuudet ovat kasvaneet hieman. 11–17vuotiaista saamelaisnuorista kotiseutualueen ulkopuolella asuu noin 59 % ja 18–24vuotiaista reilut 60 %. Saamelaisvästön kokonaismäärä vuoden 2007 laskennan mukaan on 9350 henkeä (ks. liite 1).</p>
<p>Vuoden 2007 saamelaiskäräjävaalien yhteydessä koottujen tilastojen mukaan saamelaisia asuu yhteensä noin 230 kunnassa. Saamelaisten kotiseutu alueen ulkopuolisia saamelaisasutuksen keskittymiä ovat Rovaniemi, Oulu ja sen lähialueet sekä Helsinki ja sen lähialueet. Pääkaupungissa ja sen naapurikunnissa asuu lähes 1000 saamelaista (Espoo, Helsinki,</p>
<p>Vantaa, Kirkkonummi, Järvenpää, Kerava, Kauniainen, Tuusula), Oulussa ja sen lähialueilla (Oulu, Oulunsalo, Kempele, Lumijoki, Liminka, Tyrnävä, Muhos, Ylikiiminki, Kiiminki, Haukipudas, Hailuoto) noin 600 saamelaista. Rovaniemen kaupungin alueella asuu noin 550 saamelaista,</p>
<p>Tampereella ja sen lähialueilla noin 150, Kemi–Tornioalueella noin 110 ja Turun kaupungissa vajaat 100 saamelaista. Saamelaisalueen ulkopuolella, mutta kuitenkin Lapin läänin alueella asuu yhteensä noin 1200 saamelaista. Lapin läänin alueella asuu siten yli 50 % saamelaisväestöstä.</p>
<p>Kotiseutualueen prosenttiosuutta väestöstä vähentävät vielä ulkomailla, yhteensä noin 20 maassa, asuvat Suomen saamelaiset. Suurin osa heistä asuu Ruotsissa ja Norjassa, osa niiden saamelaisalueilla.</p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueella poismuutto näkyy mm. perusopetus ikäisten lasten ja nuorten määrän laskuna. Perusopetuksen oppilasmäärät ovat laskeneet kaikissa saamelaisten kotiseutualueen kunnissa tuntuvasti 1990luvun puolivälistä alkaen. Ikäluokkien pienenemisen seurauksena saamelaisalueen kunnat ovat lakkauttaneet 1990luvulla yhteensä neljä ja 2000luvun aikana yhteensä kuusi kyläkoulua, joissa kaikissa (yhtä lukuunottamatta) annettiin saamen kielen ja/tai saamenkielistä opetusta3 .</p>
<p>Maan ainoa saamelaisenemmistöinen kunta Utsjoki on menettänyt 1990luvun puolivälin jälkeen asukkaistaan noin 10 %. Samalla perusopetus ikäisten lasten määrä kunnassa on laskenut noin 26 %. Utsjoen väki luku ei ole vähentynyt enää kahtena viimeisenä vuonna.4 3. Saamelaisopetuksen voimassaolevat mahdollisuudet – lainsäädäntö ja viranomaismääräykset</p>
<p>Lainsäädäntö ja opetussuunnitelman perusteet5 Saamen kieli voi nykyisten säännösten mukaan olla perusopetuksen ja lukion opetuskieli, äidinkielen oppiaine ja vieraan kielen oppiaine. Äidinkielen opetukseen liittyy lisäksi suomen kielen opetus, joka tarkoittaa äidin kielen oppituntien jakamista saamen ja suomen kielten kesken. Vieraan kielen opetus tarkoittaa perusopetuksen alemmilla vuosiluokilla alkavaa vapaaehtoista ainetta (A2, toinen vieras kieli), jonka opetus jatkuu vuosiluokilla 7–9 valinnaisena aineena. Lisäksi perusopetuksen opetussuunnitelman perusteissa on määritelty oppimäärä myös lyhyen vieraan kielen opetusta varten (B2), jonka opetusta annetaan vuosiluokilla 8–9.</p>
<p>Lukiossa saamen kielen opiskelua on mahdollista jatkaa äidinkielenä, perus opetuksen vuosiluokilla 1–6 alkaneena pitkänä vieraana kielenä (Akieli ) tai perusopetuksen vuosiluokilla 7–9 alkaneena lyhyenä vieraana kielenä (B2). Saame voi olla myös lukiossa alkava lyhyt vieras kieli (B3). Lukiolainsäädäntö mahdollistaa periaatteessa myös saamenkielisen opetuksen. Käytännössä saamen kieli on kuitenkin lukiossa lähes poikkeuksetta oppiaine, eikä opetuskieli. Ylioppilastutkinnossa on mahdollista suorittaa saamen kielessä äidinkielen ja vieraan kielen koe. Toistaiseksi äidinkielen koetta ei ole ollut mahdollista suorittaa koltansaamen kielessä. Ylioppilaskirjoituksissa saamen vieraan kielen kokeeseen osallistuvat suorittavat saman kokeen, riippumatta siitä ovatko he opiskelleet kieltä pitkän vai lyhyen oppimäärän mukaan.</p>
<p>Perusopetuslain, lukiolain ja ammatillista koulutusta koskevan lain saamen kielen asemaa koskevat säännökset ovat lähellä toisiaan6. Poikkeuksen muodostaa perusopetuslain 10 §, joka velvoittaa saamelaisalueen kunnat antamaan saamen kieltä osaavien oppilaiden opetuksen pääosin saamen kielellä. Opetuskieltä koskeva perusopetuslain 10 § on samalla ainoa säännös, joka yksiselitteisesti turvaa saamelaisoppilaan oikeutta omaan kieleensä.</p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella annettavasta saamen kielen opetuksesta ei ole säännöksiä opetuslaeissa. Opetusta on kuitenkin ollut mahdollista antaa opetusministeriön erillisen päätöksen perusteella. Saamen kielen opetus saatettiin vuonna 1995 samojen määräysten alaisiksi kuin maahanmuuttajien omien kielten opetus. Opetusministeriön päätös7 ”maahanmuuttajien sekä saamenkielisten, romanikielisten ja vieraskielisten oppilaiden täydentävään opetukseen peruskoulussa ja lukiossa myönnettävän valtionavustuksen perusteista” korvasi aiemmin voimassa olleen päätöksen8 ylimääräisen valtionavustuksen myöntämisestä maahanmuuttajien tukiopetukseen peruskoulussa ja lukiossa.</p>
<p>Voimassa oleva säännös on vuodelta 20079. Sen mukaan (3 §, 1 mom) oppilaitoksissa, joissa ei järjestetä perusopetuslain 12 §:ssä ja lukiolain 8 §:ssä tarkoitettua äidinkielen opetusta saamenkielisille, romanikielisille ja vieras kielisille oppilaille, voidaan suorittaa avustusta ao. asetuksen mukaan. Säännöksen mukaan (3 §, 2–3 mom):”Valtionavustusta suoritetaan enintään 2,5 opetustunnista viikossa opetusryhmää kohti. Avustuksen saamisen ehtona on, että asianomaisen kielen opetusryhmään on kuulunut lukukauden alussa vähintään neljä oppilasta tai kurssimuotoisessa opetuksessa kurssin alkaessa siihen osallistuu vähintään neljä oppilasta tai opiskelijaa.</p>
<p>Samassa opetusryhmässä voi olla asianomaista kieltä äidinkielenään tai muutoin tätä kieltä kotonaan puhuvia oppilaita ja ulkomailta muuttaneita suomalaisoppilaita. Samassa opetusryhmässä voi niin ikään olla oppilaita eri vuosiluokilta ja eri kouluista sekä myös esiopetusta perusopetuksessa saavia oppilaita.”</p>
<p>Vuonna 1998 toteutettu koulutuksen lainsäädännön kokonaisuudistus merkitsi parannuksia saamelaisopetuksen asemaan saamelaisten kotiseutu alueella. Toiminnallisista säännöksistä merkittävimmäksi on osoittautunut perusopetuslain opetuskieltä koskeva 10 §. Se on turvannut saamenkielisen opetuksen säilymisen ikäluokkien pienenemisestä huolimatta (ks. kuva 3). Muutoksilla opetuksen resurssisäännöksiin on kuitenkin ollut toiminnallisia säännöksiä suurempi ohjaava vaikutus saamelaisopetuksen toteutumiseen.</p>
<p>Opetuksen resurssit Vuoden 1999 alusta lähtien voimassa ollut laki opetus ja kulttuuritoimen rahoituksesta10 on turvannut saamelaisopetuksen järjestämisen perusedel lytykset saamelaisten kotiseutualueen kunnissa. Ikäluokkien pieneneminen kotiseutualueella on nähtävissä laskevana linjana myös saamelaisopetuksen tilastoissa (ks. kuva 4), mutta suurta romahdusta ei ole tapahtunut. Ilman erityisrahoitusta opetustilanne olisi nykyistä heikompi. Saamelaisopetusta koskeva erityisrahoitus on osoittautunut kannustimeksi, jonka perusteella kuntien saama valtionavustuksen määrä kasvaa tai laskee sen mukaan miten paljon ne lisäävät tai vähentävät saamen kielen ja saamenkielistä opetusta.</p>
<p>Opetus ja kulttuuritoimen rahoituksesta annetun lain 43 § (2.mom) mukaan ”Saamelaisten kotiseutualueen kunnille sekä muille mainitulla alueella toimiville koulutuksen järjestäjille myönnetään vuosittain valtionavustusta saamenkielisestä ja saamen kielen opetuksesta perus opetuksessa, lukiossa ja ammatillisessa koulutuksessa aiheutuviin kustannuksiin valtioneuvoston vahvistamien perusteiden mukaisesti. Valtionavustukset yhteenlaskettuina vastaavat mainittuun opetukseen tarvittavan opetushenkilöstön palkkaamisesta aiheutuvia keskimääräisiä kustannuksia.”</p>
<p>Valtioneuvoston päätöksen11 mukaan oppilasryhmän keskimääräisen koon kunnan sisällä on oltava vähintään kolme (3). Saamelaisten kotiseutu alueen kuntien saamelaisopetusta varten saama valtionavustus on ollut vuosina 2002–2006 keskimäärin 1.2 miljoonaa euroa/vuosi. Erityisrahoituksen seurauksena saamelaisopetus ei ole enää aiempien vuosikymmenten tavoin joutunut kilpailemaan rahoituksesta muiden kunnallisten palveluiden kanssa.</p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella annettavaa saamen kielen opetusta varten kunnan on vuodesta 2007 alkaen ollut mahdollista saada valtionavustusta enintään 2,5 viikkotunnin täydentävää opetusta varten (vuoteen 2006 saakka kahden viikkotunnin opetusta varten). Opetushallitus asettaa vuosittain haettavaksi opetusministeriön asetuksessa (ks. edellä) säädetyn opetuksen valtionavustukset. Opetushallituksen tiedotteen12 mukaan ”maahanmuuttajien oman äidinkielen, saamen kielen ja romanikielen opetuksen   ” erillisen valtionavustuksen laskennallisena kustannuksena opetustuntia kohti pidetään 22 e. Opetusministeri <em type="italic">Antti </em></p>
<p><em type="italic">Kalliomäen </em>ilmoittaman tiedon mukaan13 kotiseutualueen ulkopuolella annettua saamen kielen opetusta varten myönnettiin valtionavustusta vuonna 2005 yhteensä 3.943 euroa. Opetushallituksesta saadun tiedon mukaan14 vastaavat summat vuosilta 2006 ja 2007 olivat 4.616 ja 5.032 euroa. Avustusta ovat saaneet Oulu, Rovaniemi (vuonna 2005 myös </p>
<p>Rova niemen maalaiskunta) ja vuodesta 2006 alkaen myös Tampereen kaupunki.</p>
<p>Saamelaisopetuksen erityisiin resursseihin kuuluvat myös Saamelaiskäräjien valmistamat oppimateriaalit, jotka jaetaan kouluille ilmaiseksi koulutus ja oppimateriaalilautakunnan linjauksen mukaan. Saamelaiskäräjät saa vuosittain valtion talousarvion kautta saamenkielisen oppimateriaalin valmistamista varten tarkoitetun valtionavustuksen. Oppimateriaalimääräraha on pysynyt noin 250.000 euron tasolla vuodesta 1993 lähtien (ks. liite 2). Samaan aikaan materiaalitarpeet ja valmistuskustannukset ovat kohonneet tuntuvasti. Saamelaiskäräjien päätöksellä jakaa valtion rahoituksella julkaistu oppimateriaali ilmaiseksi kouluille (esiopetus, perusopetus, lukiokoulutus, ammatillinen peruskoulutus) on haluttu osaltaan helpottaa saamen kielen ja saamenkielisen opetuksen järjestämismahdollisuuksia kunnissa, joiden talous on kireällä ja jotka ovat vuodesta toiseen pyrkineet löytämään uusia säästökohteita talousarvioistaan. Oppimateriaa lin ilmaisjakelu on osoittautunut onnistuneeksi ratkaisuksi.</p>
<p>Saamen kielen rinnastuminen maahanmuuttajien kieliin Edellä kuvatun opetusministeriön asetuksen (aiemmin päätöksen) tarkka noudattaminen saamen opetusta järjestäneissä kaupungeissa on johtanut erikoisiin tilanteisiin. Esimerkkeinä sellaisista mainittakoon Helsingin kaupungin opetusviraston maaliskuussa 2007 haettavaksi julistama maahanmuuttajien äidinkielen opettajan osapäiväinen tehtävä, opetettavana kielenä saamen kieli15. Hakuilmoituksessa kuvattiin haettavaksi julistettua tehtävää mm. seuraavin sanoin:”Haemme saamen kielen opettajaa, mikäli saamen kielen opetusta haluava ryhmä muodostuu.</p>
<p>Maahanmuuttajien äidinkielen opettajan tehtävänä on opettaa maahanmuuttajataustaisille oppilaille heidän äidinkieltään tai kotona puhuttua kieltä. Opetuksen tavoitteena on saada oppilaat kiinnostumaan omasta äidinkielestään, käyttämään ja kehittämään äidinkielen taitojaan sekä arvostamaan omaa taustaansa ja kulttuuriaan. Opetusryhmässä voi olla myös suomalaisia oppilaita, jotka ovat hankkineet ulkomailla vieraan kielen taidon. Opetuksessa noudatetaan kunnallisia opetussuunnitelmia.</p>
<p>Opetukseen osallistuminen on vapaaehtoista ja sitä annetaan kaksi tuntia viikossa. Opetus järjestetään koulupäivän alussa tai lopussa tai iltapäivä tai iltaopetuksena. Osa tehtävistä on sivutoimisia.</p>
<p>Opetusryhmän oppilaat voivat olla useasta eri koulusta ja tiedoiltaan ja taidoiltaan eritasoisia. Opettajan tulee kyetä opetuksen ennakkosuunnitteluun ja eriyttämiseen.</p>
<p>Päätoiminen opettaja opettaa useissa eri kouluissa ja hän voi joutua siirtymään koulusta toiseen saman päivän aikana. Opettajalta toivotaan siten joustavuutta. Myös suomalaisen koulujärjestelmän tuntemus ja riittävän hyvä suomen kielen taito katsotaan eduksi.”</p>
<p>Kaupungin opetusvirasto poisti työpaikkailmoituksen kuvatussa muodossa verkkopalvelusivultaan sen jälkeen kun saamen kielen asemaan maahan muuttajakielenä kiinnitettiin erityistä huomiota.</p>
<p>Edellisen kaltaisia esimerkkejä löytyy myös muista kaupungeista, mm.</p>
<p>Tampereelta, jossa saamen kieli esiintyy säännönmukaisesti samalla listalla maahanmuuttajakielten kanssa16. Liitteenä 4 (lopussa) opetushallituksen vuonna 2004 hyväksymän opetussuunnitelman perusteiden ohjetta seuraava, saamen kielen oppilaan keväällä 2007 saama ”Todistus osallistumisesta maahanmuuttajien äidinkielen (saamen kielen) opetukseen”. 174. Saamen kielen opetus saamelaisten koti - seutu alueen ulkopuolella 1987–2008</p>
<p>Vapaaehtoisen saamen kielen opetus alkoi kahdella paikkakunnalla, Helsingissä ja Sodankylän kirkonkylässä, 1980luvun lopussa. Rovaniemen kaupungissa opetus aloitettiin syksyllä 1991. Helsingin opetus katkesi kahdeksan lukuvuoden jälkeen. Rovaniemellä ja Sodankylässä opetusta on annettu katkeamatta opetuksen alusta saakka. Oulussa ja sen lähialueil la opetus aloitettiin 2000luvun alussa. Saamen opetusta antavien koulujen/ paikkakuntien määrä on vähitellen kasvanut 2000luvulla, mutta opetukseen osallistuvien oppilaiden määrä on edelleenkin hyvin pieni ja opetuksen jatkuvuus epävarmaa. Opetusta ei ole onnistuttu aikaansaamaan kaikilla paikkakunnilla, joilla siihen olisi ollut tarvetta eikä kaikille sitä pyytäneille oppilaille. (Ks. liite 3)</p>
<p type="listitem">Yhteisenä piirteenä kotiseutualueen ulkopuolella annetussa opetuksessa ovat olleet seuraavat:</p>
<p type="listitem">opetuksen aloittaminen kerhomuotoisena,</p>
<p type="listitem">epävarmuus opetuksen jatkuvuudesta,</p>
<p type="listitem">vaikeudet sovittaa saamen kielen tunteja lukujärjestyksiin,</p>
<p type="listitem">saamen tunnit ovat lisänneet oppilaan kokonaistuntimäärää ja sijoitettu yleensä muun koulupäivän jälkeen,</p>
<p type="listitem">oppiaineen epäselvä status, koska se ei ole voinut olla selvästi äidinkielen eikä vieraan kielen oppiaine,</p>
<p type="listitem">opetussuunnitelmallisten ohjeiden puuttuminen ja pienestä tuntimäärästä seurannut mahdottomuus saamen kielen oppimäärien seuraamiseen,</p>
<p type="listitem">opetukseen osallistuvien oppilaiden kuljetukseen ja siitä aiheutuviin kustannuksiin liittyvät ongelmat,</p>
<p type="listitem">varojen puuttuminen kunnollisen tiedottamisen järjestämiseltä ja siitä seuranneet opetuksen saavutettavuusongelmat,</p>
<p type="listitem">pienet ja heterogeeniset oppilasryhmät, joihin on osallistunut oppilaita useilta vuosiluokilta ja eri kouluista,</p>
<p type="listitem">oppilaiden heterogeeninen kielitausta (äidinkieli, passiivinen kieli, kieltä osaamattomuus),</p>
<p type="listitem">opettaja ja oppimateriaalipula,</p>
<p type="listitem">tiedonpuute, joka on koskenut sekä opetusta järjestäneitä kouluja, opetushallinnon viranomaisia että saamelaisia vanhempia,</p>
<p type="listitem">opetuksen antaminen ainoastaan pohjoissaamen kielessä; koltan ja inarinsaamen opetusta on annettu vain yksittäistapauksissa virtuaalisesti,</p>
<p type="listitem">opetuksen rinnastuminen maahanmuuttajakielissä annettuun opetukseen vuodesta 1995 alkaen,</p>
<p type="listitem">kirjava käytäntö oppilaiden saamen kielen opetuksesta saamissa todistuksissa.</p>
<p>Yhteenveto saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamen kielen opetusta saaneiden oppilaiden määristä vuosina 1987–2008 on koottu kuvaan 5. Kuvassa ovat mukana myös Sodankylän kirkonkylän oppilaat, koska kirkonkylä sijaitsee saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</p>
<p>Sodan kylän kunta kuuluu kuitenkin saamelaisten kotiseutualueen kuntien joukkoon ja on kokonaisuudessaan saamelaisopetusta koskevan erityisrahoituksen piirissä. Kuvaan 6 on koottu saamelaisten kotiseutualueen kuntien (=saamelaisopetuksen erityisen rahoituksen) ulkopuolella saamen kielen opetusta saaneiden oppilaiden määrät vuosina 1987–2008.</p>
<p><em type="bold">Kuva 5. </em>Saamen kielen opetusta perusopetuksessa ja lukiossa saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saaneet oppilaat 1987–2008.19 </p>
<p><em type="bold">Kuva 6. </em>Saamen kielen opetusta perusopetuksessa ja lukiossa saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saaneet oppilaat 1987–2008. </p>
<p>Sodankylä saamelaisalueen rajalla Saamelaisten kotiseutualueen raja kulkee Sodankylän kunnan halki. Kunnan pohjoisin osa, Lapin paliskunnan alue eli Vuotson kylän seutu, kuuluu viralliseen saamelaisten kotiseutualueeseen. Saamen kielen opetus alkoi Vuotson koulussa samaan aikaan muiden kotiseutualueen koulujen kanssa peruskoulun tulon myötä 1970luvulla. Kotiseutualueen ulkopuolella sijaitsevassa kirkonkylässä opetus aloitettiin syksyllä 1987 kerhomuotoisena. Seuranneina vuosina opetusta annettiin työpajaopetuksena.</p>
<p>Opetuksen asema saatiin pysyvämmälle perustalle vuonna 1996, jolloin kunta palkkasi kokoaikaisen saamen kielen tuntiopettajan hoitamaan kielen opetusta koko kunnan alueella. Vuodesta 1997 alkaen saamea on voinut opiskella pitkänä vieraana kielenä (A2). Sodankylän lukiossa saamen kielen opetus aloitettiin syksyllä 1996. Ensimmäinen ylioppilaskokelas suoritti saamen kielen kokeen keväällä 1998.</p>
<p>Vuoden 1999 alussa voimaanastuneeseen saamelaisopetuksen erityiseen rahoitukseen perustuen kunta perusti 2000luvun alussa kiertävän saamen kielen lehtorin viran. Sen seurauksena saamen kielen opetuksen asema on vähitellen vakiintumassa, vaikka oppilasmäärä onkin vielä pieni verrattaessa sitä alueella asuvaan saamelaisväestön määrään (ks. liitteet 1 ja 3). Saamen kieltä on opetettu kirkonkylän kouluissa (joinakin vuosina myös joissakin kyläkouluissa) vapaaehtoisena ja valinnaisena vieraan kielen oppiaineena (A2, B2). Kirkonkylän alueella ei ole annettu äidinkielen eikä saamenkielistä opetusta.</p>
<p>Helsinki ja pääkaupunkiseutu Pääkaupunkiseudulla toimi 1980luvun loppupuolella ja 1990luvun alussa saamen kielen opetusryhmä, jossa oli oppilaita peruskoulun alimmilta luokilta lukiolaisiin. Opetuksen käynnistymiseen vaikuttivat ennen muuta <em type="italic">City Sámit </em>yhdistyksessä toimineet aktiiviset vanhemmat. Yhdistys osallistui alkuvuosina opetuksesta aiheutuneisiin kustannuksiin. Opetusryhmä kokoontui Malminkartanon koululla, jonne vanhemmat ja opettaja kuljettivat muilta kouluilta tulevat oppilaat. Opetus järjestettiin muun koulupäivän jälkeen kerran viikossa vapaaehtoisena oppiaineena. Saamen opetus jäi aluksi erityisten valtionavustusten ulkopuolelle ja juuri tämän opetusryhmän aloittaminen vaikutti siihen, että saamen kieli liitettiin maahanmuuttajien kielten opetusta koskevaan valtionavustusmääräykseen. Valtionavustuksen saaminen tätä kautta oli siten aikanaan edistysaskel, joka tuli turvaamaan saamen kielen opetusta. Opetus katkesi kahdeksan vuoden jälkeen. </p>
<p>Opetusryhmän perustamisen viime vuosien aikana on estänyt em. opetusministeriön asetuksen edellyttämä neljän oppilaan minimivaatimus.</p>
<p>Kielen opetusta pyytäneitä oppilaita olisi ollut, mutta heidän kokoamisensa yhteen ryhmään eri puolilta kaupunkia ja pääkaupunkiseutua on osoittautunut vaikeaksi. Yksi Helsingin seudun perusopetuksen oppilas ja yksi lukiolainen on saanut virtuaalisesti kielen opetusta Inarin kunnasta.</p>
<p>Helsingin saamelaiset ovat toistuvasti pyytäneet saamelaiskäräjien apua opetuksen ja sitä koskevan tiedotuksen järjestämiseksi.</p>
<p>Pääkaupunkiseudun tilanne tullee muuttumaan lähivuosina. Yhä useammat Helsingissä ja pääkaupunkiseudulla asuvat pienten lasten vanhemmat puhuvat lapsilleen omaa alkuperäiskieltään. Lisäksi monet vanhemmat, jotka eivät ole kyenneet siirtämään alkuperäistä kieltään lapsilleen, toivovat saavansa lapsilleen saamen kielen kouluopetusta. City Sámit ry. ja alle kouluikäisten lasten vanhemmat ovat toimineet aktiivisesti alle kouluikäisille tarkoitetun saamenkielisen kerho tai kielipesätoiminnan/ päivähoidon aikaansaamiseksi. Toiminta on käynnistetty useana vuonna, mutta se on kohdannut monenlaisia vaikeuksia. Lasten kokoaminen yhteen paikkaan pitkien välimatkojen päästä on ollut hankalaa. Saamen kielen taitoisia opettajia on ollut vaikea löytää. Opettajan löydyttyäkin, ongelmiksi ovat nousseet palkkaus, matkakustannukset ja puutteellisiksi koetut työolot.17</p>
<p>Oulun seutu18 Oulun seudulla (kaupunki ja lähialueet) saamen kielen opetus aloitettiin vuonna 2000. Opetukseen on sen alusta alkaen osallistunut äidinkielenään saamea puhuvia ja saamea vieraana kielenä oppivia saamelaisoppilaita. Opetusryhmiä ja tuntiopettajia on jo useana vuonna ollut kaksi.</p>
<p>Lisäksi muutama oppilas on saanut virtuaaliopetusta Inarin kunnasta.</p>
<p>Kuluvana lukuvuonna (2008–2009) yksi lukion opiskelija saa äidinkielen opetuksen virtuaalisesti Inarista. Oppilaiden määrä on noussut alkamisvuotensa (2000) neljästä oppilaasta vähän toiselle kymmenelle. Opetuksen alkamiseen vaikuttivat <em type="italic">Oulu Sámit </em><em type="italic">Giellagas </em>yhdistys ja aktiiviset saamelaisvanhemmat. Oulun yliopiston instituutti on saamen kielen korkean opetuksen ja tutkimuksen valtakunnallista erityistehtävää toteuttava laitos, jonka seurauksena kaupungilla ei ole ollut vaikeuksia löytää saamen kielen taitoisia opettajia tuntiopetustehtäviin. Lisäksi useiden saamelaisten vanhempien työskentely tai opiskelu yliopistolla ja sitä seuraava muiden kaupunkien saamelaisia tiiviimpi yhteysverkko on edesauttanut opetuksen jatkuvuutta ja opettajien löytymistä. </p>
<p>Oulu Sámit ry. ja saamelaiset vanhemmat ovat tehneet tiivistä yhteistyötä kaupungin kouluviraston ja lähikuntien kanssa. Yhteistyön tuloksena vuonna 2005 valmistettiin saamen kielen ja kulttuurin opetusta koskeva osio kaupungin perusopetusta koskevaan opetussuunnitelmaan. Opetuksen asema on kuitenkin edelleen epävarmalla pohjalla. Kaupungissa asuvien saamelaisten määrään verrattuna saamen kielen opetusta saavien oppilaiden määrä on pieni ja opetuksen jatkuvuus edellyttää lasten ja nuorten vanhemmilta jokavuotista työtä. Oulu Sámit ry. on kirjelmöinyt useaan otteeseen saamelaiskäräjille ja pyytänyt sitä vaikuttamaan koulutuspoliittisiin päättäjiin kotiseutualueen ulkopuolella asuvien saamelaislasten ja nuorten oman kielen opetuksen turvaamiseksi.</p>
<p>Rovaniemi19 Saamen kielen opetus alkoi Rovaniemellä kerhomuotoisena 1990luvun alussa vanhempien aloitteesta. Aluksi opetusta oli yksi viikkotunti. Tuntien pitopaikkana on alusta saakka toiminut Lapin yliopiston harjoittelukoulu, joka on sijaintinsa ja koulun johdon myönteisen asenteen takia ollut suotuisin paikka. Harjoittelukoulu on toiminut opetusta koordinoivana ja palkkaa maksavana kouluna ja kustantanut myös tarvitut oppimateriaalit.</p>
<p>Vuoden 1996 alusta saakka saamen kielen opetusta on annettu kaksi viikkotuntia. Opetuksessa on ollut oppilaita perusopetuksen kaikilta vuosiluokilta. Saamea lukiossa opiskelleet ovat suorittaneet kielen kursseja saamelaisalueen opettajille virtuaalisesti tai itsenäisinä etäopiskelijoina ja saaneet tarvittaessa lisäohjausta Rovaniemellä toimivalta opettajalta. Ensimmäinen saamen kieltä Rovaniemellä alusta saakka opiskellut suoritti saamen kielen ylioppilaskokeen keväällä 2003.</p>
<p>Rovaniemen kaupunki on saanut valtionavustusta saamen kielen opetukseen opetusministeriön asetuksen20 (aiemmin päätöksen) perusteella.</p>
<p>Vuodesta 1999 lähtien saamen kielen opetus on liitetty kaupungin A2kielten opetukseen, joka on mahdollistanut kunnallisen koulukuljetuksen järjestämisen ja lukujärjestykseen sidotut oppitunnit. Rovaniemen kaupungin ja maalaiskunnan kuntaliitoksen seurauksena kaikki saamen kieltä opiskelevat ovat toistaiseksi kunnallisen koulukuljetuksen piirissä. Saamen kielen opetukseen on osallistunut 5–27 oppilasta vuosittain ja oppilasmäärän ylittäessä 12 ryhmä on puolitettu. Kuluvana lukuvuonna (2008–2009) oppilasmäärä on alimmillaan (yhteensä kuusi oppilasta) ja saamen kielen opetus on vaarassa loppua kokonaan nyt opetusta saavien oppilaiden päästessä perusopetuksesta.</p>
<p>A2kielten opetusta koskevien kaupungin päätösten21 ja opetusministeriön asetukseen sisältyvän säännöksen <span type="quote">”Oman äidinkielen opetuksen valtionavustus”</span>22 samanaikainen noudattaminen on johtanut tilanteeseen, jossa saamen kielen opetuksen jatkuminen näyttää mahdottomalta. Koulutuslautakunnan keväällä 2008 tekemän päätöksen mukaan A2kielten opetukseen osallistuville oppilaille ei enää järjestetä kuljetuksia koulujen välillä ja A2kielen ryhmän perustamisen minimioppilasmäärä on 15 oppilasta. Lautakunnan päätöksen mukaan minimioppilasmäärässä voidaan kuitenkin saamen kielen kohdalla joustaa. Päätös on jo ensimmäisenä toteuttamisvuotenaan (2008) johtanut A2kielten opetusta saavien oppilaiden kokonaismäärän tuntuvaan vähenemiseen (49 %). Saamen kielen opetukseen ei otettu uusia oppilaita. Lisäksi opetusministeriön valtionavustuksen saamista koskevan asetuksen 3 §:n (ks. edellä) noudattaminen on johtanut saamen kielen opetusta haluavien oppilaiden etnisen taustan selvittämiseen. Saamelaisten kotiseutualueella tällaista etnistä valintaa ei ole.</p>
<p>Tampere23 Saamen kielen lähiopetus (2 tuntia viikossa) alkoi Tampereen perusopetuksessa syksyllä 2006. Opetus on <span type="quote">“perusopetusta täydentävää”</span> pohjoissaamen kielen opetusta ja se on järjestetty Tampereen keskustan Aleksanterin koulussa, jossa koulun tietokoneluokka/ kirjasto on toiminut opetustilana. Opetus on oppilaille vapaaehtoista ja se on järjestetty koulupäivän päätteeksi iltapäivällä kerran viikossa. Kuluvana lukuvuonna (2008–2009) oppilaat ovat ensimmäisestä luokasta seitsemännelle luokalle ja kaikki eri vuosiluokilla. Ryhmä on sekä ikäjakaumansa että kielitaidon tason kannalta erittäin heterogeeninen. Saame on kahden oppilaan äidinkieli, kolme muuta oppivat sitä uutena kielenä, mistä huolimatta saamea ei voi pitää heillekään vieraana kielenä. Ensimmäisenä vuonna opettajana toimi saamenkielinen lukion opiskelija, syksystä 2007 lähtien tuntiopettajana on toiminut koulutuksen saanut saamen kielen opettaja. Opetussuunnitelma saamen kielen opetusta varten on valmistumassa opetusviraston ja vanhempien yhteistyönä.</p>
<p>Lukuvuonna 2006–2007 Tampereella oli yhteensä seitsemän saamen kielen oppilasta, joista viisi Aleksanterin koululla järjestetyssä vapaaehtoisen kielen opetuksessa. Kaksi lukion opiskelijaa sai vieraan kielen opetuksen</p>
<p>Inarin kunnan opettajalta virtuaalisesti. Lukuvuonna 2007–2008 oppilasmäärä oli edelleen seitsemän, kuuden oppilaan ollessa perusopetuksessa ja yhden lukiolaisen saadessa verkkoopetusta Inarin kunnasta. Kuluvana lukuvuonna perusopetuksen saamen oppilaita on yhteensä viisi, lisäksi</p>
<p>Tampereen naapurikunnassa Orivedellä yksi lukiolainen saa saamen opetusta virtuaalisesti Inarin kunnasta.</p>
<p>Saamelaisten vanhempien ja kaupungin opetusviraston yhteistyö on ollut luontevaa ja kaupunki on pyrkinyt parhaansa mukaan järjestämään edellytykset opetukselle. Saamelaiset vanhemmat ovat kuitenkin vierastaneet saamen kielen rinnastumista kaupungissa opetettaviin suuriin maahanmuuttajakieliin kuten esimerkiksi arabiaan, espanjaan, englantiin ja punjabiin.24 5. Saamelaisopetuksen kokonaisuus</p>
<p>Kotiseutualueella annettu perusopetus 2004–2007 Opetustilanteessa on nähtävissä sekä edistystä, että huolestuttavia piirteitä.</p>
<p>Edistysaskeleina voidaan pitää 1) saamenkielisen opetuksen laajenemista kattamaan entistä useampia oppiaineita, 2) opetusta on 2000luvun alusta alkaen annettu kaikilla kolmella saamen kielellä ja 3) syksystä 2007 alkaen saamenkielistä opetusta annetaan kaikissa kotiseutualueen kunnissa.</p>
<p><em type="italic">Inarinsaamenkielinen opetus </em>on lisääntynyt hieman. <em type="italic">Koltansaamenkieli-nen opetus </em>on katkeamassa ja kielen opetustilanne hälyttävä. Koltansaa<em type="italic">Pohjoissaamenkielistä opetusta </em>saavien oppilaiden määrä on kasmenkielistä opetusta annetaan vain muutamalle oppilaalle (lukuvuonna 2007–2008 kahdelle), eikä kouluun ole enää tulossa koltansaamenkielisiä lapsia. vanut hieman. Saamenkielinen opetus vähenee (kaikilla saamen kielillä) tuntuvasti ylemmille vuosiluokille tultaessa. Opettajatilanne on heikentynyt 2000 luvulla. Opettajapula koskee kipeimmin inarin ja koltansaamen kieliä ja kaikilla kolmella saamen kielellä annettavaa aineopetusta. </p>
<p>Enontekiön kunnassa <em type="italic">saamenkielistä opetusta </em>saavien oppilaiden määrä on kasvanut hieman (20&gt;23), Inarin kunnassa pysynyt samana (57) ja Utsjoen kunnassa kasvanut hieman (62&gt;64). Sodankylän Vuotsossa saamenkielinen opetus aloitettiin ensimmäistä kertaa syksyllä 2007 kahdelle oppilaalle. </p>
<p><em type="italic">Saamen kielen aineopetusta </em>saavien oppilaiden määrä on laskenut Enontekiöllä 28 (87–59) ja Utsjoella 7 (28–21). Inarissa kielen oppilasmäärä on kasvanut 14 (111&gt;125) ja Sodankylässä 5 (54&gt;59). Kokonaisuudessaan koti seutualueen peruskouluissa saamen kieltä ja saamen kielellä oppivien oppilaiden määrä on vuosien 2004–2007 välillä vähentynyt 36 (439&gt;403). </p>
<p>Kotiseutualueen lukiot 2004–2007 <em type="italic">Saamenkielistä opetusta </em>annetaan vain Utsjoen saamelaislukiossa, yhteensä seitsemälle opiskelijalle (muutos +0). Opetus on epävarmalla pohjalla opettajapulan ja suomenkielisen ylioppilastutkinnon takia. Monet perusopetusta saamen kielellä saaneet oppilaat vaihtavat opetuskielensä jo ennen lukioopintoja varmistaakseen selviytymisensä ylioppilastutkinnossa. </p>
<p>Saamen kielen koe on mahdollista suorittaa ylioppilastutkinnossa. Inarin ja pohjoissaamen kielissä on ollut mahdollista suorittaa äidinkielen tai vieraan kielen koe, koltansaamen kielessä ainoastaan vieraan kielen koe.</p>
<p>Ensimmäiset kolme koltansaamen ylioppilaskoetta suoritettiin keväällä 2005. Saamen kielen ja saamenkielistä opetusta kotiseutualueen kuntien lukioissa saavien opiskelijoiden määrä on pienentynyt vuosina 2004–2007 11 (61&gt;50).</p>
<p>Kotiseutualueen ulkopuolella Kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saamen kielen opetusta saaneiden oppilaiden määrä nousi syksyn 2004 20:stä oppilaasta 37 oppilaaseen syksyyn 2007 mennessä, joista 30 perusopetusikäistä ja seitsemän lukiolaista. Yhtä inarinsaamen oppilasta lukuunottamatta opetettava kieli on ollut pohjoissaame. Kotiseutualueen ulkopuolella ei ole saamenkielistä opetusta. Kuluvana lukuvuonna (2008–2009) kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saamea opetetaan yhteensä 27 oppilaalle, joista 21 on perusopetuksessa lähiopetusta saavia oppilaita ja kuusi verkkoopetusta Inarista saavia lukion opiskelijoita. Lukion opiskelijoista yksi suorittaa saamen äidinkielen kursseja. Ks. liite 3.26 6. Työryhmän käytännön toimet ja Saame virtuaalikoulu -hanke</p>
<p>Työryhmän työ alkoi vuoden 2006 kesän alussa. Seuraavan kouluvuoden alkuun oli aikaa vain kaksi kuukautta, mistä huolimatta työryhmä päätti pyrkiä käynnistämään saamen kielen verkkoopetusta kotiseutualueen ulkopuolelle. Vanhempien verkostoa, sähköpostiyhteyksiä ja tiedotusvälineitä avuksi käyttäen se pyrki tavoittamaan saamen opetusta lapsilleen haluavia perheitä eri puolilta Suomea. Vanhemmille toimitettiin tiedote</p>
<p>Saamelaiskäräjien ja Saamelaisalueen koulutuskeskuksen <em type="italic">Saame virtuaa-likoulu </em>hankkeen tavoitteesta saada aikaan kielen opetusta perusopetuksen ja lukion oppilaille. Perimmäisenä tavoitteena oli saattaa virtuaaliopetus pysyvälle pohjalle ja jatkuvaksi toiminnaksi ja siten turvata oman kielen opetus myös kotiseutualueen ulkopuolella asuville. </p>
<p>Heti työn alussa kävi selväksi, että yhteistyöhön tarvittiin mukaan myös joku saamelaisalueen kunnista, koska koulutuskeskukselle annettu opetuksen järjestämislupa ei koskenut perusopetusta. Opetusta organisoimassa oli siten kaksi toimijaa, saamelaiskäräjät ja saamelaisalueen koulutuskeskus, joilla molemmilla oli pyrkimys opetustilanteen edistämiseen, mutta kummallakaan ei ollut toimivaltaa eikä taloudellisia tai henkilöresursseja asiassa. Inarin kunta suhtautui myönteisti verkkoopetuksen järjestämiseen ja opetus saatiin kuitenkin käyntiin, vaikka kunnalla olisi ollut tarve käyttää omat opettajaresurssinsa kokonaan oman kunnan oppilaiden opetukseen. Kesän aikana ja vielä kouluvuoden alkaessakin työryhmä sai yhteydenottoja vanhemmilta ja opetusta saatiin järjestettyä Inarin kunnan opettajien kautta yhteensä 13 oppilaalle, joka oli noin puolet siitä oppilasmäärästä, jolle vanhemmat olivat pyytäneet opetusta.</p>
<p>Lisäksi on selvää, että työryhmän tiedotteet tavoittivat vain murtoosan kotiseutualueen ulkopuolella asuvista perheistä, joilla on perusopetus ja lukioikäisiä lapsia.</p>
<p type="listitem">Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Saame virtuaalikouluhankkeessa löydetty tekninen ratkaisu edesauttoi opetuksen järjestämistä, mutta edessä oli lukemattomia ongelmia:</p>
<p type="listitem">opetuksen järjestämisessä oltiin liikkeellä liian myöhään ja pyynnöt ajan ja opetustilan järjestämiselle koulun saamen oppilaalle (joskus vain yhdelle / koulu) koettiin kouluissa hankalaksi;</p>
<p type="listitem">koulut eivät olleet halukkaita osallistumaan opetuksesta aiheutuneisiin kustannuksiin, joita olivat oppimateriaalit24 ja pienten teknisten apuvälineiden (headset) hankkiminen. Kouluissa katsottiin kustannusten kuuluvan opetusta järjestävälle koululle, eli Inarin kirkonkylän peruskoululle. Suuremmista kustannuksista, kuten lisenssimaksuista, selvittiin Lapin verkkokouluhankkeen avulla, jonka lisenssejä voitiin käyttää tarkoitukseen. Saamelaisalueen koulutuskeskus, neuvotteli rahoituksesta viranomaisten kanssa useaan otteeseen.</p>
<p type="listitem">Inarin kunta käytti kustannuksiin virtuaaliopetuksen kehittämiseen saamaansa valtionavustusta;</p>
<p type="listitem">myös virtuaaliopetuksen valvonnan järjestäminen ja lukujärjestysten yhteensovittaminen tuotti ongelmia sekä opetusta saavassa että sitä antavassa koulussa, erityisesti jos samassa verkkoopetuksen ryhmässä oli oppilaita useammasta koulusta;</p>
<p type="listitem">saamenkielistä verkkoopetuksen materiaalia ei juurikaan ollut ja opettaja valmisti sitä opetuksen edetessä tarpeiden mukaan.</p>
<p>Vanhemmat ja oppilaat olivat tyytyväisiä alkaneeseen opetukseen, vaikka se tuotti ylimääräistä päänvaivaa myös heille eikä opetuksen jatkuvuudesta ollut tietoa. Työryhmä uusi tiedotuskierroksensa yhdessä valmiin ilmoittautumislomakkeen kanssa keväällä 2007. Kokeilun tulokset olivat samat ja opetusta järjestettiin samankokoiselle oppilasryhmälle kuin edellisenäkin vuonna. Saame virtuaalikoulu hankkeen koordinaattori neuvotteli ja sopi opetuksen käytännön järjestelyistä eri puolilla Suomea sijaitsevien koulujen rehtoreiden kanssa ja piti yhteyksiä myös vanhempiin ja Inarin kuntaan. Verkkoopetusta antaneet opettajat saivat tarvittavan teknisen koulutuksen saamelaisalueen koulutuskeskuksesta.</p>
<p>Opetusta annettiin <em type="italic">Learnlinc </em><em type="italic">Learnlinc </em>on osoittautunut tarjolla olevista vaihtoehetäopetusjärjestelmässä siten, että opetus oli lähiopetuksen ja verkkoopetuksen välimuoto opettajan ollessa koko ajan mukana verkossa. doista parhaaksi toimivuutensa ja kohtuullisten laitevaatimustensa vuoksi. Tavallisen verkkoyhteyden lisäksi tarvitaan headsetit (kuulokemikrofoni) ja pctietokone, myös webbikameran käyttö on ollut mahdollista. </p>
<p>Yhden virtuaaliopetustunnin hinnaksi arvioitiin vajaat 40 euroa. Virtuaaliopetuksessa tärkeänä osana olisi myös oppilaiden ja opettajan fyysinen tapaaminen, johon lukuvuosina 2006–2008 toteutetussa kokeilussa ei ollut varoja.28</p>
<p>Seuraavassa kokeilun aikana verkkoopetusta Inarin kunnasta saaneiden oppilaiden määrät ja paikkakunnat:2006–2007</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Peruskoulut </em></p>
<p>Kempele 2, Vääksy 1, Jyväskylä 3, Lohikoski 3, Iitti 1, Liperi 1</p>
<p><em type="bold">Lukiot </em></p>
<p>Tampere 2, Vääksy 1, Pello 1, Liperi 1 2007–2008</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Peruskoulut </em></p>
<p>Kempele 1,Vaasa 2, Liperi 1, Tuusula 1, Iitti 1</p>
<p><em type="bold">Lukiot </em></p>
<p>Jyväskylä 1, Tampere 1, Rovaniemi 4</p>
<p>Lisäksi Hollanti/ Rotterdam, 1 inarinsaamen perusopetuksen oppilas</p>
<p>Saame virtuaalikoulu -hankkeesta <em type="italic">Saame virtuaalikoulu </em>hanke oli käynnistetty erityisesti saamelaisnuorten, mutta myös aikuisopiskelijoiden tarpeita varten ja sen ensisijaisena toimintaalueena olivat saamelaisalueen koulut. Hankkeen pääasiallisena tavoitteena oli selvittää verkossa tapahtuvalle etäopetukselle sopivia teknisiä ratkaisuja ja välineitä ja luoda uudenlaisia, tasaarvoisia ja yksilöllisiä etä ja monimuotoopetukseen perustuvia joustavia koulutusjärjestelyjä saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen sekä kehittää opettajien ja koulujen käyttöön resurssipankki saamelaisista ja saamelaiskulttuurista. </p>
<p>Lisäksi tavoitteena on ollut kehittää opettajien verkkopedagogisia taitoja ja etäopetuksen opetussuunnitelmia. Hankkeella haluttiin edistää erityisesti saamelaisalueen opettajien verkostoitumista, yhteistyöskentelyä ja saamen kielen ja kulttuurin opettajaresurssien jakamista eri puolilla olevien oppilaiden ja opiskelijoiden tarpeisiin.</p>
<p>Hankkeessa saadun kokemuksen ja teknisten valmiuksien ollessa olemassa hankkeen koordinaattori oli kuitenkin valmis avustamaan verkko opetuksen liikkeelle saamista myös kotiseutualueen ulkopuolisessa perusopetuksessa ja lukiokoulutuksessa. Virtuaaliopetuksen kehittäminen jatkuu saamelaisalueen koulutuskeskuksessa uuden ESRhankkeen kautta, mutta koulutuskeskuksella ei ole mahdollisuutta kehittää saamen kielen opetus mahdollisuuksia perusopetuksen oppilaille. Koulutuskeskus on myös perustanut uuden virtuaaliopetuksen suunnittelijan viran. Verkkoopetuksen antaminen muutamalle lukion opiskelijalle kotiseutualueen ulkopuolelle jatkuu edelleen Inarin kunnan omana toimintana.</p>
<p>Saamelaisalueen koulutuskeskus on hakenut varoja valtakunnalliseen saamen kieleen ja kulttuuriin keskittyvään hankkeeseen, jonka kieliosiossa on mukana perusopetukseen liittyvän saamen kielen opetuksen järjestäminen. Hankkeessa valmistetun laskelman mukaan koulutuskeskus voisi vastata saamen kielen opetuksen järjestämisestä koko maan peruskouluissa noin 280.000 euron vuotuisella rahoituksella. Rahoituksen puuttumisen lisäksi yhtenä esteenä on se, että tällä hetkellä koulutuskeskuksesta annettu laki ei mahdollista perusopetuksen antamista. Lakia ollaan parhaillaan uudistamassa, mutta tämän asian mukanaolosta uudistuksessa ei ole varmuutta25.7. Saamelaiskäräjien kannanottoja</p>
<p>Saamelaiskäräjien antamissa lausunnoissa ja sen tekemissä esityksissä opetusministeriölle ja eduskunnan valiokunnille on käsitelty saamelaisopetusta kokonaisuutena, jossa ovat mukana sekä kotiseutualue että sen ulkopuolella sijaitsevat paikkakunnat. Vuodesta 2004 lähtien lausunnoissa on kiinnitetty vakavaa huomiota siihen, että perusopetuikäisistä saamelaisoppilaista jää nykysäännösten seurauksena saamelaisopetuksen ulkopuolelle vähintään 50%. Toisella asteella osuuden on arvioitu olevan vielä suuremman.</p>
<p>Saamelaiskäräjät on pitänyt tilannetta perustuslain ja Suomen antamien kansainvälisten sitoumusten ja alkuperäiskansan oikeuksien vastaisena ja nähnyt sen johtavan nopeasti saamelaisväestön yksikielistymiseen ja yhteyksien katkeamiseen saamelaisyhteisöön. Lausunnoissa todetaan viranomaisten välinpitämättömyyden tarkoittavan saamelaisten sulauttamista valtaväestöön oppivelvollisuuskoulun kautta.</p>
<p>Saamelaiskäräjät on pyytänyt opetusministeriötä asettamaan saamelaisopetuksen kokonaisuutta, sitä koskevia toiminnallisia ja rahoitussäännöksiä, opettaja ja oppimateriaalitilannetta, opetussuunnitelmaa, opetuksen saatavuutta ja hallintoa selvittävän työryhmän ja saamelaisopetuksen suunnitelmallisen kehittämisen käynnistämistä. Lisäksi on pyydetty saamelaisopetuksen käsittelemistä erillään muiden vähemmistöjen, mm. maahanmuuttajien omissa kielissä annetusta opetuksesta ja luomaan saamelaiskäräjien ja opetusministeriön välille säännöllinen saamelaisopetusta koskeva neuvottelu ja raportointikäytäntö ja parantamaan saamelaiskäräjien mahdollisuuksia saamelaisopetuksen kehittämiseen ja koulutuksen järjestäjien ja saamelaisten vanhempien avustamiseen. Opetusministeriö ei ole toistaiseksi asettanut työryhmää eikä puuttunut vaikeuksiin.</p>
<p>Helmikuussa 2006 opetusministeriölle tehdyssä <em type="italic">Paras </em><em type="bold">opettaja- ja oppimateriaalipulasta </em>ja saamenkielisen opetuksen osuus vähenee selvästi oppilaan siirtyessä perusopetuksen ylemmille luokille – suurimmat puutteet koskevat inarin<em type="bold">erityisen opetussuunnitelman </em>valmistamisessa, koska tehtävä on uusi ja työltä puuttuvat yleiset ohjeet;3. yhtenäisen saamelaisopetuksen opetussuunnitelman puuttuminen tarkoittaa sitä, että opetussuunnitelman perusteissa <em type="bold">saamelaisten opetukselle asetetut yleiset tavoitteet </em>otetaan huomioon satunnai<em type="bold">puuttuu arvioinnin kautta saatua tietoa </em>, jonka pohjalta opetusta voitaisiin vastaisuudessa kehittää. Koulutuksen arviointi on ollut lakisääteistä vuodesta 1999 lähtien, mistä huoli<em type="bold">yli puolet perusopetus-ikäisistä saamelaislapsista ja nuorista jää kokonaan oman kielen ja omakielisen opetuksen ulkopuolelle </em>, eikä tässä opetuksessa ole mahdollista noudattaa opetussuunnitelman perusteissa määriteltyjä opetuksen sisältöjä, tavoitteita eikä tuntijakosäännöksiä. hankkeeseen liittyvässä esityksessä26 todetaan mm. seuraavasti:31”Saamelaisopetukseen liittyy merkittäviä ongelmia ja puutteita, joiden ratkaisemiselle voidaan luoda edellytyksiä kunta ja palvelurakenneuudistuksen yhteydessä toteutettavin uudistuksin:1. saamenkielinen opetus kärsii  ja koltansaamen kielten ja kielistä opetusta;2. kunnilla on vaikeuksia opetuslainsäädännön edellyttämän saamenkielisen opetuksen sesti;4. opetuksen tuloksellisuudesta, tilasta, saavutettavuudesta, opetussuunnitelman perusteissa asetettujen tavoitteiden toteutumisesta (mm. kaksikielisyys ja oman kulttuurin huomioiminen) ja saamelaisoppilaiden opetuksellisten oikeuksien toteutumisesta suomalaisessa koulussa matta saamelaisopetusta ei ole huomioitu kansallisissa arviointiohjelmissa; ja5. voimassaoleva rahoitus turvaa opetuksen järjestämisen vain saamelaisten kotiseutualueella, jonka seurauksena </p>
<p>Saamelaisopetuksen turvaaminen edellyttää kokonaisvaltaista kehittämistä ja sen varmistamista, ettei koulu enää jatka saamelaisten sulauttamista eikä edistä kielenvaihdosta, johon nykyinen tilanne vääjäämättä johtaa. Saamelaiskäräjien vaikutus ja päätösvaltaa tulee lisätä merkittävästi ja kehittää sen koulutus ja oppimateriaalitoimistosta opetuksen kehittämisestä vastaava keskus. Saamelaisopetus muo dostaa suomalaisen koulun sisällä häviävän pienen osan, jonka kehittämistä ei saa jättää sattumanvaraisesti ja hajanaisesti hoidetuksi.    ”</p>
<p>Lokakuussa 2007 annetussa opetusministeriön yhdenvertaisuussuunnitelmaa koskevassa lausunnossa27 todetaan mm. seuraavasti:”Saamelaiskäräjät haluaa kiinnittää huomiota saamelaisten asemaan</p>
<p>Suomen ainoana alkuperäiskansana, joka edellyttää mm. ministeriöiltä saamelaisille kansana kuuluvien yhteisöllisten, ei ainoastaan yksilöitä koskevien oikeuksien, huomioon ottamista niiden säädöstenvalmistelu, valtionavustus, strategia ja suunnittelutyössä. Saamelaiskäräjät viittaa Suomen perustuslakiin, jossa säädetään mm. saamelaisten alkuperäiskansaasemasta, saamelaisten oikeudesta omaan kieleen ja kulttuuriin sekä saamelaisille kotiseutualueellaan kuuluvasta kulttuuriitsehallinnosta, joka on voimassa olevista kollektiivisista alkuperäiskansaoikeuksista toiseksi tärkein. Tärkeimpänä alkuperäiskansaoikeutena saamelaiskäräjät pitää oikeutta kulttuuriseen eloonjäämiseen <em type="italic">(cultural survival) </em>, joka on johtavana periaatteena mm. YK:n yleiskokouksen juuri hyväksymässä alkuperäiskansojen oikeuksia koskevassa julistuksessa. Suomen hallituksen edustajat olivat aktiivisesti edistämässä julistuksen hyväksymistä. </p>
<p>Perustuslaissa säädetyt alkuperäiskansaoikeudet merkitsevät valtion ja saamelaisten suhteen erilaista luonnetta verrattuna valtion ja muiden vähemmistöjen suhteeseen. Opetusministeriön tulisi johdonmukaisesti noudattaa yhdenvertaisuussuunnitelman myönteisen erityiskohtelun periaatetta ja toteuttaa saamelaisille perustuslaissa turvattuja oikeuksia toiminnassaan. Alkuperäiskansaaseman perustana kansainvälisessä oikeudessa pidetään näiden kansojen muita alistetumpaa asemaa, kolonisaatiohistoriaa ja pitkälle menneisyydessä ulottuvaa kotimaista syrjintää ja sulauttamispolitiikan kohteena olemista. Tämän historian seurauksena saamelaisten kielen ja kulttuurinvaihdos on edennyt laajalle ja kaikki Suomessa puhutut kolme saamen kieltä ovat nykyisten kansainvälisten luokitusten mukaan uhanalaisia, inarin ja koltansaame vakavasti uhanalaisia.</p>
<p>Se tarkoittaa sitä, etteivät nämä kielet ja niiden perustana olevat kulttuurimuodot välity uusille sukupolville <em type="italic">(intergenerational trans-mission) </em>ilman positiivisia erityistoimenpiteitä. Opetusministeriön hallinnonala on keskeisessä asemassa saamen kielen ja kulttuurin tulevaisuuden turvaamisessa.”338. Miten saamelaisopetuksen asema voitaisiin turvata? – Kehittämisehdotuksia </p>
<p>Työryhmän mielestä saamelaisopetuksen nykytilanne enteilee paluuta kansakoulun aikaan, jolloin saamen kielellä ei ollut asemaa opetuksessa ja saamelaisten kielenvaihdos eteni nopeasti. Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella asuvien saamelaislasten ja nuorten tilanne muistuttaa heidän isovanhempiensa lapsuuden tilannetta. Kun kieltä ei opeteta koulussa, sen puhujat jäävät luku ja kirjoitustaidottomiksi omassa kielessään.</p>
<p>Kielen puhujien määrä vähenee eikä uusia kielen käyttäjiä tule. Heikomman kielitaidon omaavat menettävät joko kielensä kokonaan tai kieli jää kehittymättä, koska revitalisaation mahdollistava kielen kirjallinen haltuunotto ei ole mahdollista.</p>
<p>Saamelaiset vanhemmat ja paikalliset kouluviranomaiset ovat pyrkineet yhteistyössä edistämään saamen kielen opetusta alueillaan. Selkeimpiä esimerkkejä tästä yhteistyöstä ovat Rovaniemen, Oulun, Tampereen ja</p>
<p>Helsingin kaupungit. Paikkakunnilta, joissa saamelaisväestöä on vähemmän, vanhemmat ovat usein pyytäneet saamelaiskäräjiltä apua tilanteeseen ja uskoneet sen itsehallintoelimenä voivan vaikuttaa opetuksen järjestämiseen. Saamelaiskäräjien mahdollisuudet vaikuttaa oman kansansa opetukseen ovat kuitenkin minimaaliset eikä saamelaisille perustuslaissa turvattua kulttuuriitsehallintoa ole toteutettu koulutuksen alueella. Saamelaiskäräjien mahdollisuudet rajoittuvat keskustelujen käymiseen paikallisten viranomaisten kanssa ja tietojen antamiseen opetusta koskevista määräyksistä. Lisäksi se voi toimittaa opetuksessa tarvittavaa oppimateriaalia kouluille.</p>
<p>Saamelaisopetuksen kehittäminen voimassaolevien säännösten perustalta, ilman että sen kokonaisuutta koordinoi yksikään viranomainen, ei ole mahdollista ja opetuksen kehittämispyrkimykset johtavat erikoisiin tilanteisiin. Tuorein esimerkki opetustilanteen parantamiseen pyrkivistä, mutta mahdottomaan tilanteeseen johtavista tapauksista löytyy Rovaniemeltä. Saamen opetuksen asemaa haluttiin parantaa saattamalla saame</p>
<p>A2kielten, ja niiden mukana koulukuljetusten ja pysyvien lukujärjestysten piiriin. Saamen opettaminen A2kielenä nosti kielen opetuksen statusta ja antoi sekä opettajalle, että oppilaille tunteen opetuksen jatkuvuudesta ja sen kuulumisesta ´normaaliin´ koulutyöhön. Samalla kaupunki varmisti ainoan mahdollisen saatavilla olevan saamen opetukseen tarkoitetun rahoituksen saamisen ja haki opetushallitukselta ”maahanmuuttajien oman äidinkielen, saamen kielen ja romanikielen opetuksen   ” erillistä valtionavustusta, tullen samalla tästä valtionavustuksesta annettujen säännösten piiriin.</p>
<p>Erikoiseksi tilanteen tekee A2kielen ja ”maahanmuuttajien oman äidinkielen, saamen kielen ja romanikielen opetuksen   ” erillistä valtionavustusta koskevien määräysten keskinäinen ristiriitaisuus. Saamenkieliset oppilaat, jotka Rovaniemellä ovat olleet saamen opetuksen ydinryhmä kautta vuosien, ovat saaneet oman äidinkielensä opetusta pitkän vieraan kielen (A2) nimissä. Toisaalta pitkän vieraan kielen opetukseen ei kuitenkaan ole voitu ottaa sellaisia oppilaita, joille saamen kieli olisi aidosti vieras kieli. Opetusministeriön antama asetus28 edellyttää oppilaiden olevan saamea äidinkielenään puhuvia tai, että kieli on oppilaan kotona käytetty kieli. Saamen kieltä osaamattomilla saamelaisoppilailla tai eisaamelaisilla ei ole mahdollisuutta saamen kielen opetuksen saamiseen, siitäkään huolimatta että opetusta tarjotaan vieraana kielenä (A2), mikäli koulutuksen järjestäjä noudattaa tarkasti opetusministeriön asetuksen säännöksiä. Tämän takia opetuksen tarjoaminen useammille oppilaille on mahdotonta ja ryhmät pysyvät minimaalisen pieninä ja heterogeenisina. Tilannetta voi tulkita siten, että nykyisin voimassa olevat saamen opetusta kotiseutualueen ulkopuolella koskevat määräykset rajaavat tähän opetukseen oikeutetun oppilasryhmän, opetukseen käytettävät viikkotunnit ja opetuksen rahoituksen niin tiukasti, että opetuksen kehittäminen käy mahdottomaksi.</p>
<p>Työryhmän mielestä saamelaisopetuksen kokonaisvaltainen kehittäminen ja kielen opetuksen saattaminen luonnolliseksi osaksi koulutyötä ympäri maan, tulee aloittaa pikaisesti. Edellä käsitellyn kaltaiset säännösten aiheuttamat esteet ja solmut tulee purkaa ja saattaa saamelaisopetuksen asema ja mahdollisuudet ´normaaliin tilanteeseen´, jossa kielen opetusjärjestelyissä otetaan huomioon oppilaiden erilaiset kielitaustat: osa saamelaisoppilaista puhuu saamea äidinkielenään, osalle se on heikommin hallittu toinen kieli ja osalla ei ole lainkaan kielitaitoa. Lisäksi kouluissa, erityisesti pohjoisessa, on myös muita oppilaita, jotka haluaisivat oppia saamen kieltä. Vuonna 2004 voimaan tulleen saamen kielilain säännösten toteuttaminen edellyttää uusien kielen puhujien kasvamista. Mistä muualta uusia kielen puhujia voisi tulla kuin koulun vieraan kielen opetuksesta? 35</p>
<p>Kehittämisehdotukset1. Opetusministeriö asettaa pikaisesti työryhmän, jonka tehtävänä on valmistella saamelaisopetuksen kokonaisvaltainen kehittämissuunnitelma, tarkistaa ja korjata saamelaisopetusta koskevat toiminnalliset ja resurssisäännökset ja valmistella saamelaiskäräjien asemaa saamelaisopetuksen itsehallintoelimenä koskevat menettelytavat ja säännökset. 2. Saamen kielen opetus tulee irrottaa maahanmuuttajien ja muiden vieraiden kielten opetusta koskevasta asetuksesta ja valmistella saamelaisopetuksen kokonaisuutta koko maassa koskeva säännös/ säännökset. Saamen opetuksen kehittäminen tulee tehdä mahdolliseksi koko maassa niin, että opetuslainsäädännössä ja opetussuunnitelman perusteissa säädettyjä opetuskieltä, äidinkielen ja kirjallisuuden sekä saamea vieraan kielen oppiaineena koskevia säännöksiä on mahdollista noudattaa koko maassa. Suomen perustuslaissa saamelaisille säädettyä oikeutta omaan kieleen ja kulttuuriin ei ole sidottu kotiseutualueeseen. Opetusta koskeva säännöstö tulee saattaa perustuslain edellyttämälle tasolle ja ottaa huomioon saamelaisten asema maan alkuperäiskansana. Alkuperäiskansaan kuuluvien lasten ja nuorten oikeus omaan kieleensä ei voi olla säännelty samalla tavalla kuin maahanmuuttajien kieliä, usein suuria eiuhanalaisia maailmankieliä, puhuvien oppilaiden oikeus niiden omien kielten opetuksen saamiseen Suomessa.3. Saamelaisopetus kotiseutualueen ulkopuolella mahdollistetaan rahoitussäännöksissä kahdella tavalla: 1) purkamalla saamen kielen ja saamenkielistä opetusta opetus ja kulttuuritoimen rahoituksesta annetussa laissa koskevan säännöksen (43 § 2 mom) alueellinen rajaus saamelaisten kotiseutualueeseen, ja 2) luomalla erityinen rahoitusjärjestely saamelaisalueen koulutuskeskuksessa annettavaa perusopetukseen liittyvää saamen kielen virtuaaliopetusta varten.</p>
<p>Rahoitusjärjestely mahdollistaa opetuksen järjestämisen oppilaan kielitaidon (äidinkieli, toinen kieli, vieras kieli) mukaisesti joko lähiopetuksena tai saamelaisalueen koulutuskeskuksesta annettuna verkkoopetuksena. Lähiopetuksen tulee olla ensisijainen vaihtoehto, mutta tilanteissa ja alueilla, joilla ei ole saatavilla saamen kielen opettajaa, opetuksen saaminen verkossa tulee tehdä mahdolliseksi ja helpoksi. Verkkoopetuksen rahoituksessa tulee huomioida myös opetusta saavalle koululle aiheutuvia kustannuksia.4. Saamelaisalueen koulutuskeskukseen kehitetään saamen kielen opetuksen virtuaalikeskus, jossa työskentelee päätoimisia saamen kielen 36 verkkoopettajia (pohjois, inarin ja koltansaame). Päätoimiset verkkoopettajat eivät ole sidottuja muiden koulutuksen järjestäjien lukujärjestyksiin ja opetustuntien yhteensovittaminen eri puolilla maata (tarvittaessa myös saamelaisten kotiseutualueella) sijaitsevien koulujen kanssa on helpompaa. Lisäksi erityiset verkkoopettajat voivat erikoistua verkkopedagogisten taitojen, verkkomateriaalien ja verkkooppimisen kehittämiseen. Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta annetussa laissa ja opetusministeriön oppilaitokselle antamassa koulutuksen järjestämisluvassa mahdollistetaan perusopetukseen liittyvän saamen kielen verkkoopetuksen antaminen.5. Saamelaiskäräjien koulutus ja oppimateriaalitoimistosta kehitetään saamelaisopetuksen valtakunnallinen kehittämiskeskus, jolle kuuluu opetuksen kehittämis, tiedottamis, arviointi, neuvottelu ja raportointitehtäviä (ks. liite 5). Saamelaiskäräjien ja opetusministeriön välille luodaan säännölliset hallinnolliset menettelytavat, raportointi ja neuvottelukäytäntö, jossa saamelaisopetuksen kehittämistarpeita käsitellään mm. valtion talousarvion valmistelun ja koulutuspoliittisten uudistusten valmisteluun liittyen. Saamelaisille perustuslaissa turvattu itsehallinto toteutetaan opetushallinnossa ja valmistaudutaan Kansainvälisen työjärjestön ILO:n alkuperäiskansasopimuksen n:o 169 ratifioimiseen. Sopimus edellyttää mm. alkuperäiskansan vahvaa osallistumisoikeutta oman kansansa opetusta koskevissa asioissa.379. Yhteenveto</p>
<p>Koulutuspoliittinen välinpitämättömyys saamelaisopetuksen ongelmien ratkaisemiseksi on johtamassa saamen kieltä puhuvien ihmisten määrän nopeaan vähenemiseen ja saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella asuvien saamelaisten kielen ja identiteetin vaihtumiseen. Opetusta koskevissa säännöksissä kotiseutualueen ulkopuolella asuvat saamelaiset ovat maahanmuuttajiin verrattavassa asemassa. Tilanne on Suomen perustuslain ja Suomen antamien kansainvälisten sitoumusten vastainen.</p>
<p>Työryhmä on selvittänyt kotiseutualueen ulkopuolella muutamalla paikkakunnalla, mm. Helsingissä, Tampereella, Oulussa ja Rovaniemellä annettua saamen kielen opetusta ja toteaa raportissaan, ettei opetuksella ole nykysäännöksin kehittymisedellytyksiä. Saamen kielen ja saamenkielisessä opetuksessa ja sen tilanteessa on paljon puutteita myös kotiseutualueella, mutta sen ulkopuolella tilanne on hälyttävä.</p>
<p>Alkuperäiskansan kielen opetusta annetaan kotiseutualueen ulkopuolella samoin perustein kuin mm. maahanmuuttajien kielten opetusta. Maahanmuuttajien kielet ovat usein suuria maailmankieliä, kuten espanja, englanti ja arabia. Opetusta on mahdollista saada enintään 2,5 viikkotuntia ja se on perusopetusta täydentävää oman äidinkielen tai kotikielen opetusta, jonka tunnit pidetään yleensä muun koulupäivän jälkeen tai koulupäivän viimeisinä tunteina. Kielen opetuksen asema koulutyössä on heikko ja tätä opetusta saa vain murtoosa kotiseutualueen ulkopuolella asuvista saamelaislapsista ja –nuorista. Opetuksen aikaansaaminen on vaikeaa, koska saamen kielen opetus on kotiseutualueen ulkopuolisille kouluille, rehtoreille ja opetusviranomaisille uusi ja tuntematon asia.</p>
<p>Saamelaiset vanhemmat ja paikalliset kouluviranomaiset ovat muutamilla paikkakunnilla yrittäneet kehittää opetustilannetta, mutta se on nykysäännösten pohjalta mahdotonta.</p>
<p>Saamelaiset vanhemmat ovat pyytäneet usein Saamelaiskäräjiltä apua tilanteeseen. Saamelaiskäräjien mahdollisuudet vaikuttaa oman kansansa opetukseen ovat kuitenkin minimaaliset eikä saamelaisille perustuslaissa turvattua kulttuuriitsehallintoa ole toteutettu koulutuksen alueella. Saamelaiskäräjien koulutus ja oppimateriaalitoimistosta pitäisi työryhmän mielestä kehittää saamelaisopetuksen kokonaisuudesta vastuuta kantava, 38 sitä seuraava, opetuksesta raportoiva ja säännöllisesti opetusministeriön kanssa neuvotteleva keskus.</p>
<p>Työryhmän mielestä saamelaisopetuksen kokonaisvaltainen kehittäminen ja kielen opetuksen saattaminen luonnolliseksi osaksi koulutyötä ympäri maan, tulee aloittaa pikaisesti. Säännösten aiheuttamat esteet ja solmut tulee purkaa ja saattaa saamelaisopetuksen asema ja mahdollisuudet ´normaaliin tilanteeseen´, jossa kielen opetusjärjestelyissä otetaan huomioon oppilaiden erilaiset kielitaustat: osa saamelaisoppilaista puhuu saamea äidinkielenään, osalle se on heikommin hallittu toinen kieli ja osalla ei ole lainkaan kielitaitoa. Lisäksi kouluissa, erityisesti pohjoisessa, on myös muita oppilaita, jotka haluaisivat oppia saamen kieltä. Tämä ei kuitenkaan ole mahdollista kotiseutualueen ulkopuolella. Vuonna 2004 voimaan tulleen saamen kielilain säännösten toteuttaminen edellyttää uusien kielen puhujien kasvamista. Mistä muualta uusia kielen puhujia voisi tulla kuin koulun vieraan kielen opetuksesta? – kysytään raportissa.</p>
<p>Saamen kielen opetus ja sen kehittäminen tulisi työryhmän mielestä mahdollistaa laajentamalla nykyisin saamelaisten kotiseutualuetta koskeva saamelaisopetuksen rahoitus koko maahan. Se avaisi tien opetuksen vakinaistamiselle, kehittämiselle ja sen aseman nostamiselle. Kotiseutualuetta koskeva rahoitussäännös opetus ja kulttuuritoimen rahoituksesta annetussa laissa turvaa koulutuksen järjestäjille valtionavustuksen, joka vastaa lähes 100prosenttisesti tästä opetuksesta aiheutuvia opettajien palkkausmenoja.</p>
<p>Toisena väylänä opetuksen kehittämiseen esitetään Inarin kirkonkylässä sijaitsevassa saamelaisalueen koulutuskeskuksessa kehitetyn verkkoopetuksen vakinaistamista ja kielen verkkoopetuksen mahdollistamista kaikkiin niihin peruskouluihin kotiseutualueella ja sen ulkopuolella, jossa on vaikeuksia löytää saamenkielentaitoisia opettajia. Koulutuskeskuksessa on kehitetty verkkopedagogiikkaa ja teknisiä valmiuksia ja se pystyisi antamaan saamen kielen verkkoopetusta myös kotiseutualueen ulkopuolelle, mikäli sillä olisi tätä koskeva koulutuksen järjestämislupa ja varoja verkkoopettajien palkkaamiseen. Verkkoopettajia tarvittaisiin kaikkiin kolmeen Suomessa puhuttuun ja kouluissa opetettuun saamen kieleen, inarin, koltan ja pohjoissaameen.</p>
<p>Suomen valtiolla on vastuu alkuperäiskansansa kielestä, eikä saamea saa asettaa samaan asemaan maahanmuuttajien kielten kanssa. Niidenkin opetus Suomen kouluissa on tärkeää, mutta vain harvat niistä ovat kotimaissaan uhanalaisessa asemassa kuten saamen kielet pohjoismaisissa koti valtioissaan ovat.</p>
<p><em type="bold">Liite 1. </em>Saamelaisten lukumäärä vuoden 2007 Saamelaiskäräjävaaleissa.0–10 -vuotiaat11–17 -vuotiaat18–24 -vuotiaat25–34 -vuotiaat35–44 -vuotiaat45–54 -vuotiaat55–64 -vuotiaat65–74 -vuotiaat75–84 -vuotiaatyli 85 -vuotiaat </p>
<p>Äänioikeutettujayhteensä</p>
<p>Saamelaisia yhteensä</p>
<p>Enontekiö41474930386653352011279390</p>
<p xml:lang="kal">Inari2812642091952433672931991164114882208</p>
<p>Utsjoki10369746591120108966320583809</p>
<p>Lapin paliskunta/</p>
<p xml:lang="olo">Sodankylä222381812282320133120170</p>
<p>Saamelaistenkotiseutualue4474033403083845814773502127524703577</p>
<p>Saamelaisten koti-seu tualueella olevien osuus %:na26.6% 34.9% 32.2% 23.3% 32.4% 47.8% 52.4% 70.0% 88.3% 89.3% 46.5% 38.3%</p>
<p xml:lang="smn">Muu Suomi117467763994368351634212324824555129</p>
<p xml:lang="smn">Muu Suomi %:na69.9% 58.6% 60.5% 71.3% 57.6% 42.4% 37.5% 24.6% 10.0% 9.5% 46.2% 54.9%</p>
<p>Suomessa162110809791251106710978194732368349258706</p>
<p>Suomessa %:na96.5% 93.4% 92.7% 94.6% 90.0% 90.2% 89.9% 94.6% 98.3% 98.8% 92.6% 93.1%</p>
<p>Ulkomailla59767771118119922741392644</p>
<p xml:lang="hbs">Ulkomailla %:na3.5%6.6%7.3%5.4% 10.0% 9.8% 10.1% 5.4%1.7%1.2%7.4%6.9%</p>
<p>Muu Suomi jaulkomaat yhteensä1233753716101480163543415028928475773</p>
<p>Muu Suomi ja ulko -maat yhteensä %:na 73.4% 65.1% 67.8% 76.7% 67.6% 52.2% 47.6% 30.0% 11.7% 10.7% 53.5% 61.7% Kaikki1680115610561322118512169115002408453179350</p>
<p xml:lang="est">Osuus %:na kaikistasaamelaisista18.0% 12.4% 11.3% 14.1% 12.7% 13.0% 9.7%5.3%2.6%0.9% 56.9% 100%</p>
<p>Lähde: Saamelaiskäräjät, Väestörekisterikeskus, 21.1.2008</p>
<p><em type="bold">Liite 2. </em>Saamenkielisen oppimateriaalin valmistamista varten valtion talousar-viossa osoitetut määrärahat vuosina 1991–2008. Oppimateriaalin valmistamiseen käytetty rahoitus on ollut suunnilleen sama kuin valtion talousarviossa osoitettu rahoitus. Pienen lisäyksen siihen ovat tuo-neet materiaalin myynnistä saadut tulot. Huom. Suomi siirtyi euro-valuuttaan vuonna 2002, minkä takia myös tätä aiemmat määrärahat on muutettu euroik-si. 253.000 euro = 1.500.000 mk. Vuosina 1993-1995 oppimateriaalityöntekijän palkka maksettiin tässä ilmoitetuista varoista, 1996-1999 määräraha pieneni palkkamäärärahan siirryttyä Saamelaiskäräjien yleiseen budjettiin. Vastaava korotus varoihin tehtiin vuosien 2000-2001 talousarviossa ja tarkoitusta varten osoitetut varat ovat pysyneet samalla tasolla siitä lähtien. </p>
<p><em type="bold">Liite 3. </em>Saamen kielen opetusta saaneet oppilaat eri paikkakunnilla vuosina 1989–2008. </p>
<p><em type="bold">Liite 4. </em>Opetushallituksen 16.1.2004 hyväksymän opetussuunnitelman perus-teiden mukainen todistus osallistumisesta maahanmuuttajien äidinkielen (saa-men kielen) opetukseen. </p>
<p><em type="bold">Liite 5. </em>Saamelaiskäräjät opetuksen kehittämisen keskuksena. </p>
</body></document>
