<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">feber-hos-barn--vad-kan-man-gora-sjalv.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SuomeksiFinska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber mánáin – maid sáhttá ieš dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuume on osa kehon puolustusjärjestelmää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber lea oassi goruda bealuštusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuume on osa kehon puolustusjärjestelmää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber lea oassi goruda bealuštusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lapsen olo mahdollisimman mukavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččal dahkat mánnái nu vuogasin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle on hyvä antaa juotavaa usein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid buorre dávjá addit juhkamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuumeella tarkoitetaan sitä, että ruumiinlämpö on normaalia korkeampi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber mearkkaša ahte goruda temperatuvra lea alit go dábálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuume ei sinänsä ole vaarallista, vaan se on kehon puolustautumiskeino tulehduksia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat iešalddis váralaš muhto goruda bealuštus vuolšši vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset saavat helposti kuumetta virusten aiheuttamien tulehdusten, kuten vilustumisen, yskän ja kurkkukivun vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ožžot álkit febera ja dat leat erenoamážit vuolššit maid virus lea dagahan, dego nuorvu, gosot ja čottabávččas, mat loktejit goruttemperatuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ruumiinlämpö voi nousta myös vilkkaan leikin tai intensiivisen liikunnan vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temperatuvra sáhttá maid loktanit jus mánná stoahká hui viššalit dehe lihkada sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harvinaisissa tapauksissa kuumeen taustalla voi olla vakava sairaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárve dáhpáhusas sáhttá feber čujuhit váralaš skibasvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsella on kuumetta, jos lämpötila aamulla tai puolen tunnin levon jälkeen on yli 38 astetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea feber jus temperatuvra iđđes árrat dehe beallediimmu vuoiŋŋasteami maŋŋá lea badjel 38 gráda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmiten kuumeen huomaa lapsen voinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat fuobmá ahte mánás lea feber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on epävarma, voi mitata lapsen lämmön. Tärkeintä on kuitenkin tarkkailla lapsen vointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eahpida sáhttá mihtidit febera mánás, muhto deháleamos lea čuovvut mot mánná veadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet aikeissa ottaa yhteyttä sairaanhoitoon, on hyvä mitata ensin kuume.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áigu váldit oktavuođa buohccedivššuin lea buorre ahte lea mihtidan temperatuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruumiinlämpö on varminta mitata peräaukosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkareamos lea mihtidit goruttemperatuvrra bađas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saatavilla on myös korvakuumemittareita, jotka oikein käytettynä ovat hyvä vaihtoehto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leahkime bealljeliekkasmihttár, mii njuolga anus lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden käyttö saattaa olla hankala hyvin pienten lasten kuumeen mittaamiseen, sillä näiden korvakäytävä on liian ahdas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkára lea váttis geavtit una mánážiin go gullankanála lea ila baski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lepoa ja paljon juotavaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte máná vuoiŋŋastit ja juhkat olu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuumeinen lapsi tarvitsee lepoa parantuakseen ja hänen täytyy olla kotona koulusta tai esikulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geas lea feber dárbbaha oažžut leahkit ruovttus skuvllas dehe ovdaskuvllas vai beassá vuoiŋŋastit ja virkkosmuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ei tarvitse maata sängyssä, mutta fyysistä rasitusta tulee välttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ii dárbbat leahkit seaŋggas, muhto ii galgga rahčat rumašlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On parasta antaa lapsen päättää itse, kuinka paljon hän jaksaa olla jalkeilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus lea addit máná iežas mearridit man olu nagoda leahkit badjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuume lisää nesteen tarvetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná dárbbaha eanet čázi go dábálaččat go lea feber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta lapsi saisi riittävästi nestettä, hänelle on hyvä antaa juotavaa usein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai mánná oažžu nuogis čázi lea buorre dávjá geahččalit addit juoidá juhkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna lapselle sellaista ruokaa ja juomaa, josta hän pitää, esimerkiksi jäätelöä, kiisseliä tai velliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atte mánnái mas dat liiko ja ieš háliida borrat ja juhkat, ovdamearkka dihte lákcajieŋa, vatnosa dehe juvcca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen ruokahalu on huono, tavallista ruokaa ei tarvitse syödä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás ii leat borranlustu ii dat dárbbat borrat dábálaš biepmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole vaarallista, vaikka lapsi söisi huonommin muutaman päivän ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii daga maidege jus mánná borrá heajubut moadde beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsi pissaa harvoin tai on voimaton ja väsynyt, se saattaa johtua liian vähäisestä nesteen saannista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná cissá hárvuid dehe lea šlieddas ja váiban soaitá sivvan leahkit ahte mánná lea juhkan unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lapsen olo mahdollisimman mukavaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daga nu vuogasin go vejolaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen voi antaa nukkua ohuen lakanan alla tai pelkissä alusvaatteissa, jos se tuntuu hänestä miellyttävältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná dovdá vuogasin sáhttá diktit máná nohkkat asehis láhkániin dehe beare vuolildus biktasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsi kuumeen noustessa hytisee vilusta, hänet voi peitellä ylimääräisillä huovilla ja näin yrittää tehdä hänen olonsa mahdollisimman mukavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus mánná goadná ja galbmo, mii lea dábálaš go feber loktana, sáhttá gokčat filttiin ja dahkat nu vuogasin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Reseptittä saatavat lääkkeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reseaptakeahtes dálkasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuumeen hoitoon tarvitaan harvoin kuumetta alentavia lääkkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Febera dárbbaha hárve dikšut feberavuolidan dálkasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kuume kestää yleensä vain muutaman päivän, eikä tavallisesti ole vakavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas mánáin lea feber mii bistá moadde beaivvi muhto dat ii dárbbat mearkkašit maidege váralačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuumetta alentavaa lääkettä voi kuitenkin antaa, jos lapsen vointi on kuumeen vuoksi merkittävästi huonontunut, esimerkiksi jos hänellä on kipuja kehossa tai hän on ärtyisä tai jos hän syö, juo tai nukkuu huonosti tai hänen on vaikea rauhoittua iltaisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sáhttá addit feberavuolidan dálkasa jus mánná veadjá fuomášahtti heajuid febera dihte, ovdamearkka dihte sus lea gorut bávččas, biehku, borrá ja juhká heajubut, nohkká heajuid dehe lea váttis lotkkodit eahkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kuuden kuukauden ikäisiä lapsia ei saa hoitaa kuumetta alentavilla lääkkeillä ennen kuin on ensin ottanut yhteyttä sairaanhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái guđa mánnosaš mánáid geain lea feber ii galgga dikšut dálkasiiguin ovdalgo lea leamaš oktavuođain divššuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli kolmen kuukauden ikäisten lasten hoitoon käytetään parasetamolia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Alvedonia tai Panodilia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Febera vuostá badjel golmma mánnosaš mánáide lea dálkkas mii siskkilda paracetamole, ovdamearkka dihte Alvedon dehe Panodil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli kuuden kuukauden ikäisille voidaan antaa Ipreniä tai Ibumetinia, jotka sisältävät ibuprofeenia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa mánu rájis mánná sáhttá oažžut dálkasa mii siskkilda ibuprofena, mii vuvdojuvvo ovdamearkka dihte namain Ipren dehe Ibumetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeitä on saatavilla nestemäisenä tai peräpuikkoina, jotka sisältävät oikean annoksen pienelle lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasat leat golgi hámis dehe bahtabuikun, mii dolvojuvvo máná bahtaráigái, rivttes attus una mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmille lapsille on saatavilla myös tabletteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásit mánáide leat maid tableahtat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noudata tarkasti pakkauksen ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo báhka rávvagiid dárkilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Älä yhdistele eri lääkkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale ovttastahte sierra dálkasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 18-vuotiaille lapsille ei saa antaa asetyylisalisyylihappoa sisältäviä kuumetta alentavia lääkkeitä, kuten Magnecyliä, Treoa tai Albyliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái 18 jahkásaš mánáide geain lea feber ii galgga geavtit febervuolidan dálkasiid main lea acetylsalicylsyra, ovdamearkka dihte Magnecyl, Treo dehe Albyl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä tarpeen ottaa yhteys sairaanhoitoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dárbbahit váldit oktavuođa divššuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitoon hakeutumisesta päätetään ennen kaikkea lapsen yleisvoinnin perusteella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomážit árvvoštallamiin mot mánná muđui veadjá sáhttá mearridit dárbbahago váldit oktavuođa dearvvasvuođaguovddážiin dehe ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Epävarmoissa tilanteissa voi aina soittaa sairaanhoitoneuvontaan tai terveyskeskukseen, erityisesti silloin, jos lapsella on kuumeen ohella muita vaivoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álo riŋget buohccidivššurávahahkii dehe dearvvašvuođaguovddážii jus lea eahpesihkkar, erenomážit jus mánás leat eará váivvit seamma áigge go lea feber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuumeinen lapsi on syytä viedä välittömästi terveyskeskukseen tai akuuttivastaanotolle, jos ilmenee jokin tai useita seuraavista vaivoista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá ohcat dikšui dakkaviđe dearvvašvuođaguovddážii dehe heahtevuostáváldimii jus mánás lea feber ja lea juoga, dehe máŋga dáin váivviin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapseen ei saa tavanmukaista kontaktia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ii leat seamma oktavuohta go dábálaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapsi vaikuttaa väsyneeltä ja uupuneelta eikä jaksa juoda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orru hirbmat váibbas iige nagot juhkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapselle nousee yli 41 asteen kuume.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>temperatuvra lea badjel 41 gráda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveyskeskukseen tai päivystysvastaanottoon tulee aina ottaa yhteyttä, jos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá álo váldit oktavuođa dearvvašvuođaguovddážiin dehe fáktavuostáváldimiin jus mánná lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>alle kolmen kuukauden ikäiselle lapselle nousee yli 38 asteen kuume</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuorat go golbma mánu ja lea feber badjel 38 gráda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3–6 kuukauden ikäiselle nousee yli 39 asteen kuume</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>golmma ja guđa mánu gaskkan ja lea feber badjel 39 gráda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitoon täytyy hakeutua lapsen ikään katsomatta myös silloin, jos lapsen kuume on kestänyt yli neljä vuorokautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá váldit oktavuođa divššuin jus feber ii leat luoitán njealji jándora geažis, beroškeahttá máná agis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysy neuvoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeara ráđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit soittaa ympäri vuorokauden sairaanhoitajalle ja kysyä neuvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát birra jándora sárdnut buohccedivššáriin ja oažžut ráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Soita numeroon 1177.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riŋge 1177.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sieltä voidaan myös kertoa, mihin terveyskeskukseen kuulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii vástida sáhttá maid muitalit man dearvvašvuođaguovddážii gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1117 Vårdguiden – toimitus ja toimitusneuvosto on myös muokannut, tarkastanut ja hyväksynyt kaiken sisällön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
