<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sarskilt-tandvardsbidrag.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjjaSärskilt tandvårdsbidrag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennalta ehkäisevän hammashuollon tuki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja eastadan bátnedikšui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos sinulla on hampaisiin vaikuttava sairaus, voit tarvita ennalta ehkäisevää hammashoitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dávda mii váikkuha bániid sáhttá dárbbahit eastadan bátnedivššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin sinulla voi olla oikeus hammashuollon erityistukeen (STB).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá leat vuoigatvuohta erenoamáš bátnedikšodoarjagii (särskilt tandvårdsbidrag, STB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukea voit saada, jos sinulla on esimerkiksi sairaus, joka aiheuttaa hampaiden syöpymisvaurioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá oažžut jus ovdamearkka dihte leat báidninvahágat bániin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta hammaslääkäri tai suuhygienisti saavat tiedon siitä, että potilaalla on oikeus hammashuollon erityistukeen, hänen on osoitettava sairauttaan koskeva lääkärintodistus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai bátnedoavttir dahje bátnehygienista galgá oažžut diehtit ahte lea vuoigatvuohta erenoamáš bátnedikšodoarjagii galgá vuosehit doaktárduođaštusa dan dávddas mii dus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistuki täydentää yleistä hammashuoltotukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjja lea lassin dan almmolaš bátnedikšodoarjagii bátnedivššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos potilas saa erityistukea, hän on myös oikeutettu yleiseen hammashuoltotukeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ožžo erenoamáš bátnedikšodoarjaga lea maid vuoigatvuohta almmolaš bátnedikšodoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistuki on 600 kruunua puolessa vuodessa ja summa vähennetään hammashoidon maksun yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjja lea 600 ruvnnu juohke beallejagi ja ruđat gessojuvvot supmis go galgá máksit iežas bátnedikšuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistuki on käytettävä viimeistään 30. kesäkuuta ja vastaavasti 31. joulukuuta vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemusat geassemánu 30 ja juovlamánu 31 beaivvi juohke jagi dat erenoamáš bátnedikšodoarjja ferte geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mihin voi saada tukea ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas sáhttá oažžut doarjaga ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistukea voi saada vain ennalta ehkäisevään hammashuoltoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjaga sáhttá dušše oažžut eastadan bátnedivššu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen lasketaan kuuluvaksi kaiken tyyppiset tutkimukset ja joitakin hoitoja, joiden tarkoituksena on ehkäistä hammassairauksia ja vaivoja, kuten esimerkiksi puhdistus, fluoraus sekä suuhygieniaa ja ravintoa koskeva opastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullo muhtin gieđahallamat main áigumuš lea eastadit bátnedávddaid ja gibuid, ovda mearkka dihte buhtistahttin, fluorgieđahallan ja diehtoaddin njálbmebuhtisvuođa ja borramuša birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista hammashoidoista maksetaan tavalliseen tapaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará gieđahallamiidda bátnedivššus máksá dego dábálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenellä on oikeus hammashuollon erityistukeen ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas lea vuoigatvuohta erenoamáš bátnedikšodoarjagii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaikea krooninen keuhkoahtauma, KOL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjaga sáhttá oažžut jus lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hampaiden syöpyminen (eroosio) esimerkiksi anoreksian, bulimian tai ruokatorven refluksitauti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>báidnanvahágat bániin anorexi, bulimi dihte dahje gastroesofageal refluxdávda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaikeasti hoidettava diabetes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diabetes mii lea váttis stellet sisa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>heikentynyt immuunijärjestelmä esimerkiksi elinsiirron tai lääkehoidon jälkeen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoliduvvon immungádjalus orgánatransplantašuvnna dahje dálkkasgieđahallama maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistukea voi saada myös alla olevista syistä johtuvasta suun kuivuudesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjaga sáhttá maid oažžut goike njálmmi dihte mii lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pitkäaikainen lääkehoito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guhkesáiggi gieđahallama dihte dálkasiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pään tai kaulan alueelle annettu sädehoito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>suonjargieđahallama dihte oaivvi dahje čeabeha vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten hammashuollon erityistukea voi saada ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got bargá vai ožžo erenoamáš bátnedikšodoarjaga ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon eritystuen maksaa Vakuutuskassa (Försäkringskassan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhkádusgássa dat máksá dan erenoamáš bátnedikšodoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa siitä, miten tukea haetaan, voi saada siltä lääkäriltä, hammaslääkäriltä tai suuhygienistiltä, jonka luona käyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut got ozat doarjaga sáhttá oažžut iežas doaktáris, bátnedoaktáris dahje bátnehygienisttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paras tapa saada tietää, onko oikeutettu hammashuollon erityistukeen, on puhua oman lääkärin tai hammaslääkärin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus vuohki beassat diehtit jus lea vuoigatvuohta erenoamáš bátnedikšodoarjagii lea ságastit doaktáriin, bátnedoaktáriin dahje bátnehygienisttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vakuutuskassa vaatii useimmiten lääkärintodistuksen, joka vahvistaa kyseisen sairauden tai potilaan vaivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat Dáhkádusgássa gáibida doaktárduođaštusa mii duođašta dan dávdda dahje daid gibuid mat leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus lääkärintodistusta ei tarvita, jos hammashoidon potilastiedoissa on merkintä siitä, mikä sairaus potilaalla on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin ii dárbbat doaktárduođaštusa jus lea duođaštuvvon bátnedikšojournálas makkár dávda lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammaslääkäri tai suuhygienisti päättää, onko hänellä tarvittavat tiedot todistuksen lähettämiseksi Vakuutuskassaan hammashuollon erityistuen saamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea bátnedoavttir dahje bátnehygienista guhte mearrida jus lea doarvái dieđut sáddet duođaštusa Dáhkadusgássai vai olbmos lea vuoigatvuohta erenoamáš bátnedikšodoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkärintodistus ei yleensä saa olla kolmea kuukautta vanhempi ensikäynnillä hammaslääkärin tai suuhygienistin vastaanotolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaktárduođaštus dábálaččat ii oaččut leat boarrásit go golbma mánu vuosttaš gearddi go manná bátnedoaktára dahje bátnehygienista luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuollon erityistuki koskee kaikkia Vakuutuskassaan liittyneitä hoidon tarjoajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš bátnedikšodoarjja lea gustovaš visot dikšoaddiid luhtte geat leat čadnon Dáhkádusgássai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos potilas vaihtaa hammaslääkäriä tai suuhygienistiä, hänellä on myös jatkossa oikeus hammashuollon erityistukeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus molsu bátnedoaktára dahje bátnehygienista lea joatkašuhtti vuoigatvuohta dan erenoamáš bátnedikšodoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus lääkärintodistus on uusittava riippuen siitä, mikä sairaus potilaalla on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin ferte ođasmahttit doaktárduođaštusa muhto dat lea gitta das makkár dávda lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Potilas voi itse hakea hammashuollon erityistukea suoraan Vakuutuskassasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ieš ohcat erenoamáš bátnedikšodoarjaga njuolga Dáhkádusgássas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin sen myöntämiseen voi kulua enemmän aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá váldit guhkit áiggi oažžut dan dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja on Vakuutuskassan verkkosivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid gávnnat Dáhkádusgássa webbasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Artikkelin sisältö on myös 1177. se - verkkopalvelun toimituksen ja toimitusneuvoston muokkaama, tarkastama ja hyväksymä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid duddjon, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
