<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">second-opinion-en-andra-lakarbedomning.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin mennä siitä ? (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lääkäri toteaa sairauden, jonka johdosta potilaan edessä on vaikeita terveydentilaa koskevia päätöksiä, hänellä saattaa olla oikeus uuteen, toisen lääkärin tekemään tilan uudelleenarviointiin (nk. second opinion).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea leamaš doaktáris ja ožžon skibasvuođadieđu mii mearkkaša ahte lea váttis medisiinnalaš mearrádusa vuoláš olbmos sáhttá leat riekti oažžut ođđa medisiinnalaš árvvoštallama eará doaktáris, ovdal gohčoduvvon second opinion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilan uudelleenarvioinnin tarkoituksena on varmistaa, että potilas saa tarvitsemansa hoidon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos lea riekti ođđa medisiinnalaš árvvoštallamii jus lea heakkaváralaš dehe erenomáš váralaš dávda dehe vahát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin mennä siitä ? (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Potilaalla on oikeus tilan uudelleenarviointiin, jos hänellä on hengenvaarallinen tai erityisen vakava sairaus tai vamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte olbmos lea riekti ođđa medisiinnalaš árvvoštallamii jus lea borašdávda dehe juoga dávda nearvasystemas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin mennä siitä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin mennä siitä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa, että sinulla on mahdollisuus tutkituttaa itsesi toisella lääkärillä. Toisen lausunnon tarkoituksena on varmistaa, että saat itsellesi parhaiten sopivaa hoitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea leamaš doaktáris ja ožžon buozalmas dieđu mii mearkkaša ahte lea váttis dálkkaslaš mearrádusaid ovddas sáhttá áššáigullevaččas leat riekti oažžut ođđa dálkkaslaš árvvoštallama eará doaktáris, nu gohčoduvvon nuppi oainnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos potilas haluaa päästä määrätyn lääkärin vastaanotolle tai määrätylle muualla maassa sijaitsevalle klinikalle, asuinpaikan maakäräjät pyrkivät järjestämään asian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte áššáigullevaččas lea vejolaš beassat eará doaktára dutkamii go dan gean beallái álggos jorgasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos potilaalle uudelleenarvioinnin perusteella ehdotetaan toisenlaista hoitoa, hänellä on oikeus siihen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ođđa medisiinnalaš árvvoštallan čájeha ahte oažžu molssaevttolaš dikšunevttohusa olmmoš galgá sáhttit oažžut dan dálkkodeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellytyksenä on,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun lea ahte dálkkodeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>että hoito perustuu tieteeseen tai parhaisiin toimitapoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea seammalágan go dieđa ja luohtehahtti vásihus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>että hoitokustannusten katsotaan olevan kohtuulliset sairauteen tai vammaan nähden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>das leat golut, mat dávdda ja vahága vuhtiiváldimiin, orru dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oma maakäräjäkunta on velvollinen kustantamaan toisen lääketieteellisen arvion, vaikka joutuisit matkustamaan toisen maakäräjäkunnan alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhus nuppi oainnu oažžumii lea ahte áššáigullevaš galgá leahkit sihkkar ahte oažžu dan divššu mii heive buoremusat sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Potilaalla on myös mahdollisuus ottaa yhteyttä asuinpaikkansa maakäräjien potilaslautakuntaan tai potilasasiamieheen selvittääkseen, miten tilan uudelleenarvioinnin voi saada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá maid váldit oktavuođa buohccelávdegottiin ja buohcceáššeolbmáin dan eanadikkis gos orru oažžun dihte dieđu mot oažžu second opinion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin mennä siitä ? (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas lea jearaldat (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimittaja: Helena Vogel, 1177 Vårdguiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat heivehan, dárkkistan ja dohkkehan maid buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
