<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/stockholm/Sv/manniska-och-samhalle/nationella-minoriteter/suomeksi/Pages/hallintoalueet.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="nat-min-reeremedajvh.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nat-min-halddahusguovllut.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="nat-min-tjuottjudusguovlo.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="nat-min-forvaltningsomraden.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Hallintoalueet - Länsstyrelsen i Stockholm</p>
<list/><p type="title">Hallintoalueet</p>
<p><em type="italic">Laki kansallisista vähemmistöistä ja vähemmistökielistä tarkoittaa sitä, että kolmen vähemmistökielen – suomen, saamen ja meänkielen – hallintoalueet laajenevat seitsemästä Norrbottenin läänin kunnasta yhteensä 68 Ruotsin kuntaan. </em></p>
<p><em type="italic">Suomen kielen hallintoalue </em>käsittää seuraavat kunnat: Borlänge, Borås, Botkyrka, Degerfors, Enköping, Eskilstuna, Fagersta, Finspång, Jällivaara, Gävle, Göteborg, Hallstahammar, Haninge, Haaparanta, Hofors, Huddinge, Håbo, Hällefors, Kalix, Karskoga, Kiiruna, Köping, Lindesberg, Luulaja, Motala, Norrköping, Norrtälje, Pajala, Sandviken, Sigtuna, Skinnskatteberg, Skövde, Solna, Sundbyberg, Sundsvall, Tukholma, Surahammar, Södertälje, Tierp, Trollhättan, Trosa, Uddevalla, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uumaja, Uppsala, Västerås, Älvkarleby, Örebro, Österåker, Östhammar ja Övertorneå/Matarengin kunta. </p>
<p><em type="italic">Saamen kielen hallintoalue </em>käsittää seuraavat kunnat: Arjeplog, Arvidsjaur, Berg, , Dorotea, Jällivaara, Härjedalen, Jokkmokk, Kiiruna, Krokom, Lycksele, Malå, Sorsele, Storuman, Strömsund, Uumaja, Vilhelmina, Åre, Älvdalen ja Östersund. </p>
<p><em type="italic">Meänkielen hallintoalue </em>käsittää seuraavat kunnat: Jällivaara, Haaparanta, Kalix, Kiiruna, Pajala ja Matarenki. </p>
<p>Suomen, saamen ja meänkielen hallintoalueisiin kuuluvat myös Taalainmaan, Jämtlandin, Norrbottenin, Tukholman, Södermanlandin, Upplannin, Västerbottenin, Västmanlandin, Gävleborgin, Västernorrland, Örebro, Östergötland ja Länsi-Götanmaan <em type="italic">maakäräjät </em>. </p>
<p>Myös muilla kunnilla on mahdollisuus <em type="italic">liittyä hallintoalueisiin vapaaehtoisesti </em>. Hallitus päättää vapaaehtoisesta liittymisestä, kun kunta on jättänyt hakemuksensa. Hakemus on jätettävä ministeriöön viimeistään 1 huhtikuuta. </p>
</body></document>
