<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprjulggastusfin.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväksytty saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokouksessa 14.4.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI PARLAMENTÁRALAŠ RÁĐI (SPR.) JULGGAŠTUS DAVVIRIIKKALAŠ SÁMI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN toivoo, että Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiot kunnioittavat saamelaisten edustavan saamen kansaa Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR sávvá, ahte Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtat gudnejahttejit sápmelaččaid ovddastit sámi álbmoga Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN muistuttaa, että pohjoismainen saamelaissopimus tulee olemaan epätäydellinen niin kauan kuin Venäjän saamelaiset ovat saamelaissopimuksen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR muittuha, ahte davviriikkaid sámi soahpamuš boahtá leat eahpedievaslaš nu guhká go Ruošša sámit leat sámi soahpamuša olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN tukee myös Venäjän saamelaisten pyrkimystä järjestäytyä edustukselliseksi elimeksi ja kehottaa Suomen, Ruotsin ja Norjan valtioita tukemaan Venäjän saamelaisten pyrkimyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR doarju maid Ruošša sámiid viggamuša ortniiduvvat álbmot válljen orgánan ja ávžžuha Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtaid doarjut Ruošša sámiid ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN näkee kolmen maan saamelaiskäräjien ja Norjan, Ruotsin ja Suomen hallituksen välillä yhteisymmärrystä sen suhteen, että pohjoismaiden saamelaissopimuksen neuvottelut aloitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR vuohttá ovttaoaivilvuođa gaskkal Sámedikkiid ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma ráđđehusaid, álggahit Davviriikkaid sámekonvenšuvnna šiehtadallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN kehottaa Suomen, Ruotsin ja Norjan hallituksia kunnioittamaan saamelaisten itsemääräämisoikeutta kansana pohjoismaisen saamelaissopimuksen neuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR ávžžuha Suoma, Ruoŧa ja Norgga ráđđehusaid gudnejahttit sámiid iešmearridanvuoigatvuođa álbmogin davviriikkalaš sámi soahpamuša šiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN toteaa, että pohjoismaisen saamelaissopimuksen jatkoneuvotteluissa saamelaiskäräjät sopivat yhteisesti neuvottelujen tavoitteista SPN:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR oaivvilda, ahte davviriikkalaš sámi soahpamuša joatkkaráđđádallamiin sámedikkit šihttet oktasaččat ráđđádallamiid ulbmiliin SPR:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi SPN kehottaa, että Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiot ottavat huomioon SuomenNorjan-Ruotsin – saamelaisasiantuntijaryhmän lokakuun 26. päivä 2005 luovuttaman ehdotuksen pohjoismaiseksi saamelaissopimukseksi, jonka tulee olla neuvottelujen perustana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR ávžžuha dasa lassin, ahte Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtat váldet vuhtii ahte árvalus man suoma-norgga-ruoŧa-sámi áššedovdiidjoavku gárvii golggotmánu 26. beaivve 2005, Davviriikkaid sámekonvenšuvnna evttohus, lea vuođđun šiehtadallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluvaltuuskunnat tulisi asettaa siten, että Saamelaiskäräjät ovat yhdenvertaisia osanottajia kunkin maan valtuuskunnassa, itsenäisesti ja tehokkaasti edustaa omaa kansaansa neuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadallandelegašuvnnat galggaše ásahuvvot nu ahte sámedikkit leat ovttadássásaš oasseváldit iešguđetge riikkaid delegašuvnnain, ollislaš friddjavuođain beaktilit ovddastit sin álbmoga šiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille tulisi antaa tarpeelliset resurssit varmistaa kokonaisvaltainen ja yhdenvertainen osallistuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiide galggaše addojuvvot dárbbašlaš resurssat sihkkarastit ollislaš ja ovttaárvosaš oassálastima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluille tulisi asettaa pysyvä ja hyväksyttävä aikataulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašii asahuvvot bistevaš ja dohkálaš áigeplána šiehtadallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulisi sopia ajoissa miten pohjoismaisen saamelaissopimuksen valmistelu muodollisesti käsitellään kunkin saamelaiskäräjien ja valtioiden taholta, ennen kuin kunkin sopimusartiklan sisällön käsittelyä aloitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori áiggis galggašii šiehtadallojuvvot movt Davviriikkaid sámekonvenšuvnna válmmašteapmi formálalaččat galgá meannuduvvot iešguđetge sámedikkiid ja stáhtaid bealis, ovdal go álget gieđahallat iešguđet konvenšunartihkkaliid sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä noudattaa niitä periaatteita, jotka perustuvat sopimusesityksen lukuun VII: saamelaiskäräjien hyväksyminen, ratifiointi ja sopimuksen voimaansaattaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuovvu dain prinsihpain mat vuođđuduvvojit konvenšunevttohusa kapihtal VII:s, sámedikkiid dohkkeheami, ratifiserema ja konvenšuvnna fápmuibidjama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
