<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klemetti.25.01.15_fin.txt.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut ajankohtaiset asiat Saamelaiskäräjät on saanut Lemmenjoen asukkailta ja yrittäjiltä vetoomuksen, että Lemmenjoen luontotuvan palvelut säilyisivät nykyisellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áigeguovdilis áššit Sámediggi lea ožžon Leammi olbmuin ja fitnodateaiggádiin ávžžuhusa, ahte Leammi luonddustobu bálvalusat seillole dálá dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen olut yhteydessä Metsähallitukseen että asiassa järjestettäisiin tapaaminen metsähallituksen, lemmenjokisten ja saamelaiskäräjien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean leamaš oktavuođas Meahcceráđđehussii, vai áššis ordnejuvvolii deaivvadeapmi Meahcceráđđehusa, Leammi olbmuid ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla kävin pitämässä puheen Levillä kestävää kaivostoimintaa käsittelevässä seminaarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku mannen doallame sága Levis semináras, mii gieđahalai suvdilis ruvkedoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari oli luonteeltaan hyvin elinkeino- ja talouskeskeinen, eikä luonto- ja ympäristöväkeä ollut kutsuttu paikalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára deaddu lei ealáhusain ja ekonomiijas, eaige birasgáhttenolbmot lean bovdejuvvon obanassiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheeni löytyy saamelaiskäräjien kotisivuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sáhka gávdno sámedikki ruovttusiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla saamelaiskäräjät kävi Enontekiön kunnan kanssa alustavat neuvottelut kunnan alueelle laadittavasta tuulivoimakaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku Sámedikkis ja Eanodaga suohkanis ledje álgošiehtadallamat bieggavuoibmelávas, mii galgá ráhkaduvvot suohkana viidodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaavassa määritetään tuulivoimaan soveltavat alueet ja toisaalta ne alueet, jonne tuulivoimaa ei pidä lisätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávas meroštallojuvvojit dán muttos bieggavuoimmi várás heivvolaš guovllut ja nuppe dáfus dat guovllut, gosa bieggavuoibmi ii galgga lasihuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulivoimamyllyjä esitetään tässä vaiheessa lähinnä Käsivarren alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggavuoibmemillut ovddiduvvojit dán muttos lagamusat Giehtaruohttasa guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kuulee Käsivarren saamelaisia asiasta ja alkaa selvittää kaavan mahdollisia vaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gullá Giehtaruohttasa sápmelaččaid áššis ja čielggadišgoahtá láva vejolaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston (SPN) hallitus kokoontui perjantaina kokoukseen Kiirunassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas vahku, bearjadaga, Sámi parlamentáralaš ráđi (SPR) stivra doalai čoakkámis Gironis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asialista oli laaja, ja tiedottamisvastuu on aina neuvoston puheenjohtajalla, minkä johdosta en käsittele kokousta tätä laajemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššelistu lei viiddis, ja dieđihanovddasvástádus lea ráđi ságadoallis, man dihte in gieđahala čoakkánáššiid dađi viiddibut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n puheenjohtajuus siirtyy helmikuussa Suomen saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a jođiheapmi sirdása guovvamánu bealde Suoma sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme saaneet lisärahoitusta puheenjohtajuuden hoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon lassiruhtadeami SPR:a jođiheami dikšumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi viikolla olen perustuslakivaliokunnan kuultavana yhdessä I varapuheenjohtajan Tiina Sanila-Aikion kanssa hallituksen esityksestä ratifioida ILO 169-sopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte vahku lean vuođđoláhkaváljagotti gullamis ovttas I várreságadoalli Tiina Sanila-Aikioin ráđđehusa evttohusas ratifiseret ILO 169-soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helmikuun alussa on SPN:n varsinainen kokous sekä Barentsin alkuperäiskansakonferenssi Tromsassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu álggus lea SPR:a ráđđečoakkán sihke Barentsa álgoálbmotkonfereansa Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>En valitettavasti pääse kokouksiin paikalle koska olen jo alkusyksystä varannut kyseiselle ajalle henkilökohtaisen ulkomaanmatkan ennen kuin kyseiset kokoukset olivat tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut in beasa čoakkámiidda báikke nala go lean juo álgočavčča várren namuhuvvon áigái iežan persovnnalaš olgoriikkamátkki ovdal go namuhuvvon čoakkámat ledje oba dieđusge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on toki ikävää, mutta päällekkäisille menoille ei valitettavasti voi mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea duođaid šállošahtti, muhto badjála manuide ii dađi bahábut veaje maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen viikon lopun työtehtävät kutsuvat Inariin, jossa pidetään saamelaiskäräjien hallituksen kokous 5.2 sekä päivää myöhemmin ovat luonnollisesti saamelaisten kansallispäivän juhlallisuudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vahku loahpa bargogohččosat dolvot Anárii, gos dollojuvvo Sámedikki stivrra čoakkán 5.2. ja beaivvi maŋŋel leat diehttelas Sámi álbmotbeaivve doalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuontisjärvellä 25.1.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 25.1.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
