<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klemetti.25.09.12_fin.txt.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen paine ratifioida Ilo 169-sopimus kasvaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš deaddu ratifiseret Ilo 169-soahpamuša lassána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Euroopan Neuvoston ihmisoikeusvaltuutettu Nils Muižnieks antoi tänään raporttinsa suosituksineen Suomen valtiolle Suomen ihmisoikeustilanteen parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpá Ráđi olmmošriekteáittardeaddji Nils Muižnieks attii odne raporttas ávžžuhusaidisguin Suoma stáhtii Suoma olmmošriektedili buorideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote raportista, valtuutetulle pitämäni puhe ja itse raportti löytyvät saamelaiskäräjien kotisivuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus raporttas, mu sáhka áittardeaddjái ja ieš raporta gávdnojit sámedikki ruovttusiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulla oli ilo tavata ihmisoikeusvaltuutettu hänen Suomen vierailunsa yhteydessä kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei illu deaivvadit olmmošriekteáittardeddjiin su Suoma guossástallama olis geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelimme hänen kanssaan hyvin pitkään saamelaisten asemasta Suomessa ja puutteista saamelaisten oikeuksien toteutumisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastalaime suinna hui guhká Suoma sápmelaččaid sajádagas ja sápmelaččaid rivttiid olláhuvvama váilevašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toin valtuutetulle esille Suomen saamelaiskäräjien kokouksen tekemät esitykset Ilo 169-sopimuksen ratifiointiprosessiksi sekä korkeimman hallinto-oikeuden (KHO:n) tekemien päätösten vaikutukset täydentää saamelaiskäräjien vaaliluetteloa vastoin saamelaiskäräjien kantaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bukten áittardeaddjái ovdan Suoma sámedikki čoakkáma dahkan evttohusaid Ilo 169-soahpamuša ratifiserenproseassan sihke alimus hálddahusrievtti (AHR:a) dahkan mearrádusaid váikkuhusain dievasmahttit sámedikki válgalogahallama sámedikki oainnu vuostásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toin myös esille maa- ja metsätalousministeriön kielteisen suhtautumisen Ilo 169-sopimuksen ratifiointiin ja saamelaisten oikeusaseman parantamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bukten maid ovdan eanan- ja meahccedoalloministeriija biehtadahkes doaladumi Ilo 169-soahpamuša ratifiseremii ja sápmelaččaid riektesajádaga buorideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ymmärtääkseni valtuutettu on keskustellut asiasta vierailunsa yhteydessä myös maa- ja metsätalousministeriön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ipmárdusa mielde áittardeaddji lea ságastallan áššis guossástallamis olis maiddái eanan- ja meahccedoalloministeriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerroin myös, että rasistinen keskustelu on yleistynyt merkittävästi tänä vuonna Ilo 169-sopimuksen ratifiointiprosessin käynnistymisestä johtuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalin maid, ahte rasisttalaš ságastallan lea lassánan mearkkašahtti ládje dán jagi Ilo 169-soahpamuša ratifiserenproseassa álggaheami geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia on jopa uhkailtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat juobe uhkiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmapiiri on koventunut ja saamelaisten oikeuksia vastustavat tahot ovat aloittaneet saamelaisvastaisia kampanjoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddut lea čavgan ja sápmelaččaid rivttiid vuostálastit leat álggahan sápmelašvuostásaš kampánnjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun perusteella ihmisoikeusvaltuutettu Nils Muižnieks on tehnyt Suomea koskevan raportin suosituksineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossástallama vuođul olmmošriekteáittardeaddji Nils Muižnieks lea čállán raportta ávžžuhusaidisguin, mii guoská Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtuutettu, kuten YK:n alkuperäiskansaraportoija, EU:n parlamentti, YK:n ihmisoikeuskomitea, Euroopan Neuvoston ministerikomitea, Euroopan Neuvoston vähemmistöpuitekomitea, ECRI (Euroopan Neuvoston alainen komissio rasismia ja suvaitsemattomuutta vastaan), YK:n rotusyrjintäkomitea, Taloudellisten, sosiaalisten ja sivistyksellisten oikeuksien komitea, Lapsen oikeuksien komitea ja YK:n yleismaailmallinen määräaikaistarkastelu ovat kehottaneet Suomea ratifioimaan Ilo 169-sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji, dego ON:a álgoálbmotraporterejeaddji, EU:a parlameanta, ON:a olmmošriektekomitea, Eurohpá Ráđi ministtarkomitea, Eurohpá Ráđi vehádatrápmakomitea, ECRI (Eurohpá Ráđi vuollásaš komisšuvdna rasismma ja utnohisvuođa vuostá), ON:a nállevealahankomitea, Ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš rivttiid komitea, Mánáid vuoigatvuođaid komitea ja ON:a oppamáilmmálaš mearreáiggegeahčadeapmi leat ávžžuhan Suoma ratifiseret Ilo 169-soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainväliset ihmisoikeuselimet ovat hyvin yksimielisiä siitä, mitä Suomen on tehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš olmmošriekteorgánat leat hui ovttamielalaččat das, maid Suopma ferte dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi käy parhaillaan viimeisiä neuvotteluja paikasta YK:n turvallisuusneuvostoon ja pyrkimyksiä tukisi kansainvälisten ihmisoikeuselinten suositusten toimeenpano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat dál maŋimus ráđđádallamat báikkis ON:a dorvoolašvuohtaráđđái ja viggamuša doarjjulii riikkaidgaskasaš olmmošriekteorgánaid ávžžuhusaid olláhuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston on tarkoitus käsitellä alkusyksyllä miten Ilo 169-sopimuksen ratifioinnissa tulisi edetä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi ulbmilin lea gieđahallat álgočavčča mot Ilo 169-soahpamuša ratifiseremis galggalii ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Euroopan neuvoston ihmisoikeusvaltuutettu Muižnieks ehdotti, että Suomi harkitsisi vakavasti Suomen saamelaiskäräjien ehdotusta siitä, että Ilo169 - sopimuksen ratifiointia valmisteltaisiin parlamentaarisessa komiteassa, jossa olisi saamelaiskäräjien ja eduskunnan edustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpá Ráđi olmmošriekteáittardeaddji Muižnieks evttohii, ahte Suopma árvvoštalalii duođas Suoma sámedikki evttohusa das, ahte Ilo 169-soahpamuša ratifiseren válmmaštallojuvvolii parlamentáralaš komiteas, mas livčče sámedikki ja riikkabeivviid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla olen Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku lean Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään oli oikeusministeriön asettaman saamelaiskäräjälain uudistamista valmistelevan työryhmän ensimmäinen kokous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne ledjen vuoigatvuohtaministeriija ásahan sámediggelága ođasteami válmmaštalli bargojoavkku vuosttaš čoakkámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toi kokoukseen oman esityksensä siitä, miten työryhmän työssä tulisi edetä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buvttii čoakkámii iežas evttohusa das, mot bargojoavkku barggus galggalii ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten keskustelimme kokouksessa lähinnä kokousaikataulusta, työn perusteista sekä tavoitteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid ságastalaimet čoakkámis lagamusat čoakkánáigedávvalis, barggu vuođuin ja ulbmiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistun tällä viikolla myös biodiversiteettityöryhmän kokoukseen, ihmisoikeusvaltuuskunnan työvaliokunnan kokoukseen, saamelaiskäräjien hallituksen kokoukseen sekä oikeusministeriön kieliasian neuvottelukunnan tapaamiseen Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálasttán dán vahku maid maid biodiversiteahttabargojoavkku čoakkámii, olmmošriekteáirrasgotti bargoválljagotti čoakkámii, sámedikki stivrra čoakkámii sihke vuoigatvuohtaministeriija giellaáššiid ráđđádallangotti deaivvadeapmái Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eli työntäyteinen viikko !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui hohpos vahkku nappo !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen kokouksen asialistalla on tärkeitä asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čoakkáma áššelisttus leat dehálaš áššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsemme kieliasiansihteerin virkaan sekä teemme esityksen lausunnoksi saamen kielten elvyttämisohjelmasta edelleen saamelaiskäräjien kokouksen käsiteltäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljet giellaáššiidčálli virgái sihke ráhkadit evttohusa cealkámuššan sámegielaid ealáskahttinprográmmas ain ovddos sámedikki dievasčoakkáma gieđahallama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingissä 25.9.2012 Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssegis 25.09</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
