<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kokousterveisi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistaina 21. lokakuuta 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkándearvvuođagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viikko sitten maanantaina jatkoimme edeltävänä perjantaina alkanutta saamelaiskäräjien hallituksen kokousta puhelinkokouksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku mánnodaga jotkkiimet ovddit bearjadaga álgán sámedikki stivrra čoakkáma telefunčoakkámin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen kokouksessa esitimme jäsentä ja varajäsentä vähemmistöasian neuvottelukuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čoakkámis evttoheimmet lahtu ja várrelahtu veahádatáššiid ráđđádallangoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistövaltuutusta ja syrjintälautakunnasta annetun lain muutoksen johdosta saamelaiskäräjät saa ensimmäisen kerran edustajansa vähemmistöasian neuvottelukuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahádatáittardeaddjis ja vealahanlávdegottis addojun láhkarievdadusa geažil sámediggi oažžu vuosttaš geardde ovddasteaddjis veahádatáššiid ráđđádallangoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelukunta toimii vähemmistövaltuutetun apuna etnisen syrjinnän ehkäisyyn, seurantaan ja valvontaan liittyvissä kysymyksissä sekä eri viranomaisten yhteistyön edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallangoddi doaibmá veahádatáittardeaddji veahkkin etnihkalaš vealaheamis eastin-, čuovvun- ja bearráigeahččoáššiin dego maid sierra eiseválddiid ovttasbarggu ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus käsitteli myös saamelaisen elinkeinotoiminnan koordinaatiohanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gieđahalai maid sámi ealáhusdoaimma koordinerejeaddjefidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti, että vuonna 2009 käynnistetään saamelaisen elinkeinotoiminnan kehittämishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii, ahte jagi 2009 álggahuvvo sámi ealáhusdoaimma ovddidanfidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeeseen palkataan yksi saamelaiselinkeinokoordinaattori ja hanke rahoitetaan TE-keskuksen kautta kanavoituvan EU-rahoituksen, saamelaisalueen kuntien rahoituksen ja saamelaiskäräjien omarahoituksen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargui bálkáhuvvo okta sámi ealáhuskoordináhtor ja fidnu ruhtaduvvo BE-guovddáža bakte kanaliserejuvvon EU-ruhtadeami, sámi ruovttuguovllu suohkaniid ruhtadeami ja sámedikki iežasruhtadeami mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tarkoituksena on edistää saamelaista elinkeinotoimintaa ja niiden toimintaedellytyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ulbmilin lea ovddidit sámi ealáhusdoaimma ja daid doaibmaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeeseen toivotaan jatkorahoitusta siten, että elinkeinokoordinaattorin virka voitaisiin muuttaa pysyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnui sávvat joatkkaruhtadeami dađi lági mielde, ahte ealáhuskoordináhtora virgi sáhtálii rievdaduvvot bissovažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran pysyvä rahoitus olisi todella tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi bissovaš ruhtadeapmi livččii duođaid mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin saamelaiskäräjillä ei työskentele yhtään virkamiestä, joka voisi keksittyä vain elinkeinotoiminnan edistämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá áigge sámedikkis ii bargga oktage virgeolmmoš, gii sáhtálii vuojulduvvat dušše ealáhusdoaimma ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinotoiminnan kehittämisen on jouduttu tekemään muun virkatyön ohessa ja projekteilla tähän asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusdoaimma ovddideapmi lea dahkkon eará virgebargguid olis ja prošeavttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus antoi kokouksessaan lausunnon hallituksen esityksestä rakennusperinnön suojelemisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra attii čoakkámisttis cealkámuša stáhtaráđi evttohusas huksenárbevieru suddjemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellytimme että rakennussuojelun hallinnointi ja rahoitus tulee siirtää saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gáibideimmet, ahte huksensuodjaleami hálddašeapmi ja ruhtadeapmi galgá sirdojuvvot sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsittelimme myös kannanottoa noitarumpusymbolien käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra attii maid cealkámuša meavrresgárresymbolaid anus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aihe on saanut laajasti julkisuutta, joten sitä ei ole tarve kommentoida enempää blogissani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá lea bures beassan oidnosii, nu ahte in dárbbat dan kommenteret dađi eanet blogistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanottomme löytyy saamelaiskäräjien kotisivuilta dokumentit-osiossa kokonaisuudessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš gávdno sámedikki ruovttusiidduin dokumeanttat-oasis ollislažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikolla osallistuin Ilmatieteen laitoksella järjestettyyn seminaariin Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku oassálasten Dálkediehtaga instituhtas ordnejuvvon seminárii Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on osa polaarivuoden tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea polárajagidáhpáhusaid oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on SAON:in (Sustaining Arctic Observing Networks) järjestämä työpaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea SAONa (Sustaining Arctic Observing Networks) lágidan bargobádji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidin seminaarissa avajaispuheen, joka on löydettävissä saamelaiskäräjien kotisivuilta puheet-osiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dollen semináras rahpansáhkavuoru, man sáhttá gávdnat sámedikki ruovttusiidduin ságat-gaskabláđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla ohjelmassa on metsäsertifiointityöryhmän pohjoisen alatyöryhmän puhelinkokous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku prográmmas lea vuovdesertifiserenbargojoavkku davvi bargojoavkku telefunčoakkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu metsäsertifiointijärjestelmän (FFCS) standardien tarkistustyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá vuovdesertifiserenvuogádaga (FFCS) standárddaid dárkkistanbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta löytyy lisää tietoa osoitteesta: http://www.pefc.fi/pages/suomi/standarditarkistus-2008-2009.ph FFCS:n vaatimukset ja säännöt on koottu standardeihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis gávdno lassidiehtu čujuhusas: http://www.pefc.fi/pages/suomi/standarditarkistus-2008-2009.ph FFCS:a gáibádusat ja njuolggadusat leat čohkkejuvvon standárdaidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Standardit ohjaavat metsien hoitoa ja käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Standárddat stivrejit vuvddiid dikšuma ja anu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on antanut 26.5.08 lausunnon metsäsertifiointikriteerin numerosta 27, joka koskee saamelaisten kotiseutualuetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán 26.5.08 cealkámuša vuovdesertifiserenkritera nummáris 27, mii guoská sámiid ruovttuguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausunto löytyy saamelaiskäräjien kotisivujen lausunnot- osiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš gávdno sámedikki ruovttusiidduid cealkámušat-gaskabláđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina on vuorossa koko Metsäsertifiointityöryhmän kokous Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga mus lea oba Vuovdesertifiserenbargojoavkku čoakkán Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina osallistun biodiversiteettityöryhmän kokoukseen, jossa käsitellään erityisesti ajankohtaisia tutkimusasioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga oassálasttán biodiversiteahttabargojoavkku čoakkámii, mas gieđahallojuvvojit earenoamážit áigeguovdilis dutkangažaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään Suomen hallitus hyväksyi III lisäbudjetin vuodelle 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne Suoma ráđđehus dohkkehii III lassibušeahta jahkái 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Budjettiesitys toi iloisia uutisia myös saamelaiskäräjille, jolle myönnetään 50 000 euron lisärahoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttaevttohus buvttii somás ođđasiid maid sámediggái, masa mieđihuvvui 50 000 euro lassiruhtadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäbudjetti tarkoittaa sitä, että saamelaiskäräjät ei tule tekemään tappiollista tilinpäätöstä tänä vuonna ja voimme pitää loppuvuodelle suunnitellut kokoukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassibušeahtta dárkkuhan dan, ahte sámediggi ii boađe dahkat vuolláibáhcaga dán jagi rehketdoalloloahpaheamis ja sáhttit doallat loahppajahkái plánejuvvon čoakkámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuontisjärvellä 21.10.08</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 21.10.08</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä kommentti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
