<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">viime-viikon-tyomatkat.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistaina 6. lokakuuta 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku bargomátkkit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikko on ollut yhtä kokousta ja pendelöintiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahkku ledje eatnat čoakkámat ja reaissut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toissa viikolla olin hallintovaliokunnan kuultavana Alku-hankkeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddet vahku hálddahusválljagoddi gulai mu guovlluidgárgehanođastusas, ng. ALKU-fidnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakiesitys on nyt eduskuntakäsittelyssä eikä kovin suuria muutoksia lakiesitykseen enää tule.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohus lea dál riikkabeivviid gieđahallamis eaige dasa boađe šat beare stuora rievdadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alku-lakisesityksessä mahdollistetaan saamenkielisten palveluyksikön perustaminen ja esitin että palveluyksikön suunnittelu tulisi aloittaa heti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ALKU-láhkaevttohusas dahkkojuvvo vejolažžan sámegiel bálvalanovttadaga vuođđudeapmi ja evttohin ahte bálvalanovttadaga plánen álggahuvvo dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa jättämä lausunto löytyy Saamelaiskäräjien kotisivuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas mu guođđin cealkámuš gávdno Sámedikki ruovttusiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antoi alustavan kannanottonsa Metsähallituksen hallintomallin tulevaisuudesta asiaa suunnitteleville työryhmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii álgooainnus Meahcceráđđehusa hálddahusmálle boahtteáiggis bargojoavkkuide, mat plánejit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanottoa tarkennetaan kun saamme asiassa lisätietoa ja kun asian parlamentaarinen käsittely etenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš dárkkalnuhttojuvvo go oažžut áššis lassidieđuid ja go ášši parlamentáralaš gieđahallan ovdána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta valmistelee kannanottoa Saamelaiskäräjien hallitukselle seuraavassa kokouksessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegoddi válmmaštallá cealkámuša Sámedikki stivrii čuovvovaš čoakkámisttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus kokoontuu 15.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra čoahkkana 15.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikko alkoi artikla 8 (j) - työryhmän kokouksella Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahkku álggii artihkal 8 (j) - bargojoavkku čoakkámiin Roavenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmistelimme kokouksessa Suomen kantoja biodiversiteettisopimuksen artikla 8 (j):stä ja sen toimeenpanoon liittyvistä esityksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válmmaštalaimet čoakkámis Suoma oainnuid biodiversiteahttasoahpamuša artihkkala 8 (j):s ja dan olláhuhttima evttohusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Montrealissa on marraskuun alussa monipäiväinen biodiversiteettisopimusosapuolten artikla 8 (j):n ad hoc- työryhmän kokous, jonne kansallinen 8 (j) - työryhmä valmistelee Suomen kantoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Montrealas lea skábmamánu álggus máŋggabeaivásaš biodiversiteahttasoahpamuš-oassebeliid artihkal 8 (j):a ad hoc-bargojoavkku čoakkán, masa našuvnnalaš 8 (j) - bargojoavku válmmaštallá Suoma oainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakokonaisuudet ovat niin laajoja, että jatkamme Montrealin kokouksen valmistelua lokakuun loppupuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššeollisvuođat leat nu stuorrát, ahte joatkit Montreala čoakkáma válmmaštallama golggotmánu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemeltä suuntasin Helsinkiin biodiversiteettityöryhmän kokousta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavenjárggas dollejin Helssegii biodiversiteahttabargojoavkku čoakkámii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bd-työryhmän kokouksessa kuulimme Ruotsin järjestämän kansanvälisen biodiversiteettikokouksen ehdotuksista ja biodiversiteettisopimuksen kansallisen toimintaohjelman toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bd-bargojoavkku čoakkámis gulaimet Ruoŧa lágidan riikkaidgaskasaš biodiversiteahttačoakkáma evttohusain ja biodiversiteahttasoahpamuša našuvnnalaš doaibmaprográmma olláhuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta kiinnostuneille, ympäristöministeriön kotisivuilta löytyvät työryhmän pöytäkirjat (linkki: seurantaryhmän pöytäkirjat) ja tietoa Suomen biodiversiteettipolitiikasta (http://www.ymparisto.fi/default.asp?node=7349&amp;lan=fi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis beroštuvvan olbmuide birasministeriija ruovttusiidduin gávdnojit bargojoavkku beavdegirjjit (liŋka: seurantaryhmän pöytäkirja) ja diehtu Suoma biodiversiteahttapolitihkas (http://www.ymparisto.fi/default.asp?node=7349&amp;lan=fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikkona minulla oli kokous taas Rovaniemellä, Lapin korkeakoulukonsernin neuvottelukunnan kokous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkko mus lei čoakkán fas Roavenjárggas, dálges Lappi allaskuvlakonsearnna ráđđádallangotti čoakkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkeakoulukonsernilla tarkoitetaan Lapin yliopiston ja Lapin eri ammattikorkeakoulujen muodostamaa koulutusyhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allaskuvlakonsearnnain dárkkuhuvvo Lappi universiteahta ja Sámi leana sierra ámmátallaskuvllaid ráhkadan skuvlenovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuulimme kokouksessa korkeakoulukonsernin lähiajan suunnitelmista ja sen toiminnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaimet čoakkámis allaskuvlakonsearnna lagašáigge plánain ja dan doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Otin kokouksessa esille saamen kielen ja saamelaiskulttuurin tutkimuksen ja opetuksen tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válden čoakkámis ovdan sámegiela ja sámi kultuvrra dutkan- ja oahpahusdárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina vuorossa oli taas kokous Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga vuorus lei fas čoakkán Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuin aamupäivällä Ihmisoikeusliiton ja Eduskunnan ihmisoikeustyöryhmän järjestämään perus- ja ihmisoikeusfoorumiin, jonka avasi Tasavallan presidentti Tarja Halonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálasten iđđesbeaivve olmmošvuoigatvuohtalihtu ja riikkabeivviid olmmošvuoigatvuohtabargojoavkku lágidan vuođđo- ja olmmošvuoigatvuohta-forumii, man rabai Dásseválddi presideanta Tarja Halonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useat puhujat vetosivat että Suomen tulee ratifioida Ilo 169-sopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat hubmit doarjale ahte Suopma galgá ratifiseret Ilo 169-soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytin tilaisuudessa myös lyhyen puheenvuoron keskusteluosuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahin dilálašvuođas maiddái oanehis sáhkavuoru ságastallanoasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin jälkeen osallistuin korkeimman oikeuden 200-vuotisjuhliin Helsingin yliopistolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma maŋŋel oassálasten alimus rievtti 200-ávvudandoaluide Helssega universiteahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antoi viime viikolla lausunnon maa- ja metsätalousvaliokunnalle luonnonsuojelulain uudistamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii mannan vahku cealkámuša eanan- ja meahccedoalloválljagoddái luonddusuodjalan-lága ođasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausunto pohjautui Saamelaiskäräjien hallituksen 6.5.2009 hyväksymään lausuntoon ympäristöministeriölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš vuođđuduvai Sámedikki stivrra 6.5.2009 dohkkehan cealkámuššii birasministeriijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä uudessa lausunnossa Saamelaiskäräjät on huomioinut mahdollisten Metsähallituksen hallintomallin muutoksien vaikutukset luonnonsuojelulakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ođđa cealkámušas Sámediggi lea váldán vuhtii vejolaš Meahcceráđđehusa hálddahusmálle nuppástusaid váikkuhusaid luonddusuodjalanláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikolla kuulun erinomaisia uutisia Enontekiön kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku gullen earenoamáš buriid ođđasiid Eanodaga suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunta on aloittanut saamenkielisen tulkkauspalvelun, jota voi saada etukäteen sovittaessa sosiaali- ja terveyspalvelujen sektorilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan lea álggahan sámegiel dulkonbálvalusa, man sáhttá oažžut go soahpá ovddaldihtii sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusaid ossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on hyvä uutinen ja esimerkki myös muille saamelaisten kotiseutualueen kunnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea buorre ođas ja ovdamearka maid eará sámiid ruovttuguovllu suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvä, että Enontekiön kunta on alkanut esimerkillisesti toteuttaa saamen kielilakia sosiaali- ja terveyspalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre, ahte Eanodaga suohkan lea ovdamearkalaččat olláhuhttigoahtán sámi giellalága sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina minulla oli kunnia osallistua Valtioneuvoston 200-vuotisjuhliin Turussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga mus lei gudni oassálastit Stáhtaráđi 200-ávvudandoaluide Turkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi viikolla ohjelmassani on kokouksia taas Helsingissä, kestävän kehityksen toimikunnan kokous ja saamelaiskäräjälain § 9 mukaiset neuvottelut maa- ja metsätalousministeriössä poronhoitajien luopumistuesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte vahku mu prográmmas leat fas čoakkámat Helssegis, suvdilis gárganeami doaibmagotti čoakkán ja sámediggelága 9 §:a miel ráđđádallamat eanan- ja meahccedoalloministeriijas boazodolliid luohpandoarjagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulla on ilo osallistua myös oikeuskansleriviraston 200-vuotisjuhliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea maid illu oassálastit vuoigatvuohtakánslera virgedoaimmahaga 200-ávvudandoaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten työaika menee Saamelaiskäräjien lausuntojen läpikäymiseen ja seuraavan artikla 8 (j) - työryhmän valmisteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid bargoáigi manna Sámedikki cealkámušaid čađamannamii ja čuovvovaš artihkal 8 (j) - bargojoavkku válmmaštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuontisjärvellä 6.10.09</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 6.10.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä kommentti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
