<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>unknown</year><wordcount>7983</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2363&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sote-savasupohjoissaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sote-savasuinarinsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="savasu_koltsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">ESIPUHE </em></p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa Enontekiöllä, Inarissa, Sodankylässä ja Utsjoella on toteutettu</p>
<p>Saamelaiskäräjien esityksestä saamelaisten/saamenkielisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhanke ajalla 1.9.2007-31.12.2009. Hanke on ollut osa Pohjois-Suomen sosiaalialan kehittämisohjelmaa. Kunnat käynnistivät hankkeen laatimalla yhteistyösopimuksen. Sosiaali- ja terveysministeriö on rahoittanut hanketta kielellisten ja kulttuuristen vähemmistöjen sosiaali- ja terveyspalvelujen edistämisen -painoalueelta. Inarin kunnan sosiaali- ja terveyslautakunta on vastannut hankkeen hallinnoinnista. Saamelaiskäräjät, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus ja Sámisoster ry ovat olleet mukana toiminnassa. Hanke on ensimmäinen saamelaisalueen kuntien ja Saamelaiskäräjien yhdessä toteuttama hanke, jossa kehitetään sosiaali- ja terveyspalveluja kuntien palvelutuotantoyksiköissä huomioiden asiakkaiden osallisuus. Hankkeen yhtenä kehittämisen tavoitteena on ollut saamelaisen päivähoidon kehittäminen. Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyö käynnistyi hankkeessa muodostetun saametiimin asiantuntijajäsenten toimesta. Kehittämistyöstä on vastannut Inarin kunnan päivähoidon johtaja. Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen perustettiin kehittämistyöryhmä, joka kokoontui säännöllisesti. Puheenjohtajana toimi Utsjoen kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaaja. Varhaiskasvatushenkilöstön edustajat kaikista kieliryhmistä ja saamelaisalueen kunnista osallistuivat kehittämistyöryhmän toimintaan. Varhaiskasvatuksen kehittämistoiminta käynnistettiin aluksi kartoittamalla saamelaisalueen varhaiskasvatusyksiköiden tilanne ja haastattelemalla henkilöstöä. Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnissa järjestettiin vanhempainiltoja, joissa keskusteltiin saamelaisen varhaiskasvatuksen sisällöllisestä kehittämisestä ja saamelaisuuden huomioimisesta varhaiskasvatussuunnitelmassa. Saamelaisalueen varhaiskasvatushenkilöstö osallistui hankkeen aikana järjestettyihin viiteen kehittämis- ja koulutuspäivään. Saamelaisalueelle on muodostunut hankkeen aikana saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöstön yhteistyöverkosto, joka on vahvistanut henkilöstön osaamista ja saamelaiskulttuurin huomioimista työssä sekä edistänyt kuntien ja saamelaiskäräjien välistä yhteistyötä. Kehittämishankkeessa on tehty ensimmäinen saamelaisalueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma yhteistyössä, henkilöstön, vanhempien ja eri asiantuntijoiden kanssa. Varhaiskasvatussuunnitelma esitetään otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa. Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma täydentää valtakunnallista ohjausta. Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman tarkoituksena on ohjata saamelaisen varhaiskasvatuksen laatua ja sisällöllistä toteuttamista sekä edistää palvelujen yhdenvertaista toteutumista. Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelman laatimisprosessi on ollut osa laajaa saamelaisalueen yhteistä kehittämistyötä. Suunnitelmaa on tarpeen edelleen kehittää käytännön läheisemmäksi yhteistyössä saamelaisalueen henkilöstön, vanhempien ja eri yhteistyötahojen kanssa. Kehittämistyön toimintamalli ja tehtävät ovat olleet tekijöilleen antoisa prosessi. Osallistujat ovat olleet hyvin sitoutuneita yhteiseen toimintaan. Yhteisenä tavoitteena on jatkaa ylikunnallista yhteistyötä palveluita järjestettäessä. 6 <em type="bold">1. SAAMELAISET SUOMESSA </em>Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa, jolla on oma historia, kieli, kulttuuri, elämäntapa ja identiteetti. Saamelaiset ovat asuttaneet Skandinavian ja Suomen pohjoisosaa sekä Kuolan niemimaan sisäosia jo ennen nykyisten valtioiden ja valtionrajojen muodostumista. Tätä aluetta kutsutaan saamenmaaksi. Saamelaisia on neljän valtion alueella laskutavan mukaan 60 000–100 000 henkeä. Suomessa saamelaisia asuu Saamelaiskäräjien vuoden 2007 tilastojen mukaan 9350 henkeä, joista noin 38,3% asuu saamelaisten kotiseutualueella (3577). Kotiseutualueella tarkoitetaan Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kuntien alueita sekä Lapin paliskunnan aluetta Sodankylän kunnasta. Loput saamelaisista asuvat kotiseutualueen ulkopuolella muualla Suomessa (5129) ja ulkomailla (644). Suomessa puhutaan kolmea eri saamen kieltä; inarinsaamea, koltansaamea ja pohjoissaamea. Arvioiden mukaan vajaa puolet saamelaisista puhuu saamea. Pohjoissaamea käyttää 70-80 % sekä inarinsaamea ja koltansaamea kumpaakin alle 15 % saamenkielisistä saamelaisista. Vuoden 2007 tilastojen mukaan jo yli 70 % alle 10-vuotiaista saamelaislapsista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella. Saamelaisten tulevaisuuden visiona on, että saamelaisilla alkuperäiskansana on elävä saamen kieli ja vahva yhteisöllisyys, jotka ylläpitävät, vahvistavat ja edistävät saamelaiskulttuurin ja kulttuuriin kuuluvien elinkeinojen säilymistä ja kehittämistä sekä saamelaisten elämäntavan, perinteisen tietämyksen ja perinteisten taitojen välittymistä uusille sukupolville. Saamelaisilla on terve itsetunto ja vahva yhteenkuuluvuuden tunne1. <em type="bold">Inarinsaamelaiset </em>Inarinsaamelaiset asuvat yhden valtion ja yhden kunnan sisällä. Inarinsaamelaisten perinteinen asuma-alue on Inarijärven ympäristö <em type="bold">. </em>Perinteinen inarinsaamelainen elämänmuoto käsitti tyypillisimmillään luontaistalouteen perustuvan talonpidon, jossa toimeentulo muodostui kalastuksesta, poronhoidosta, karjanhoidosta ja maanviljelystä ja metsästyksestä.2 Inarinsaamelaiset ovat sopeutuneet hyvin nyky-yhteiskuntaan. Saamelainen elämäntapa ja arvot eivät ole kadonneet, vaan niistä voi tunnistaa merkkejä nykyisinkin. Perinteisistä elinkeinoista, kuten kalastuksesta ja poronhoidosta saavat monet yhä toimeentulonsa. </p>
<p>Inarinsaamen kieli on aina ollut vähemmistöasemassa: sen puhujamäärä lienee ollut korkeimmillaan tuhatkunta puhujaa3. Vuonna 1997 Inarinsaamen kielen yhdistys perusti kielipesän ( <em type="italic">kielâpiervâl) </em>, jolloin nuorin kielenpuhuja oli teini-ikäinen. Kielipesän ansiosta kielen katoaminen on pysähtynyt ja alkanut elpyä. Inarinsaamen kielen puhujien määrä on Saamelaiskäräjien tilaston mukaan n. 300. <em type="bold">Kolttasaamelaiset </em>Kolttasaamelaiset ovat Kuolan niemimaan alkuperäisväestöä, jotka ovat toisen maailmansodan seurauksena menettäneet perinteiset sukualueensa Petsamossa. Kolttasaamelaiset kuuluvat itäsaamelaisiin kielensä ja perinteidensä puolesta. Kolttasaamelaiset ovat uskonnoltaan ortodokseja.4 Itäisiä piirteitä on nähtävissä mm. pukeutumisessa, juhla- ja tapaperinteessä ja 7ruokaperinteessä. Kolttasaamelaisilla tärkeitä yhteisöllisyyttä lisääviä tekijöitä ovat mm. teekulttuuri, perinteiset leikit, kolttakatrillitanssi, helmikirjonta, juurityöt ja raanun kudonta. Kolttasaamelaisten saivat toimeentulonsa pääasiassa pyyntitaloudesta. Poronhoito sopeutettiin kalastukseen ja metsästykseen. Nykyisin perinteisistä elinkeinoista porotalous on merkittävä toimeentulonlähde pääasiassa Sevettijärven alueella. Kolttasaamelaiset ovat vuosisatoja päättäneet asioistaan yhdessä kyläkokouksissa (sijddsååbbar). Vanha asioidenhoitomenetelmä toimii nykyäänkin; kolttien asioita hoitavat kolttien luottamusmies ja kolttaneuvosto. Kolttien ja koltta-alueen elinolojen, toimeentulomahdollisuuksien ja kulttuurin ylläpitämiseksi ja edistämiseksi on voimassa kolttalaki, jossa säädetään laina- ja avustustavoista muun muassa kalastuksen ja poronhoidon sekä koltta-alueen palveluiden edistämiseksi. Kolttasaamelaisia arvioidaan olevan nykyisin Suomessa noin 700 henkeä. Kolttasaamelaiset asuvat Inarin kunnan itäosissa, Inarijärven etelä-, kaakkois- ja koilliskulmalla, ns. koltta-alueella. Heistä noin kolmannes asuu saamelaisalueen ulkopuolella. Koltansaamen puhujien määrää on yli 350. Koltansaamen kielen elvyttämiseksi on toteutettu lyhytkestoisia kielenelvytystoimia vuodesta 1993 alkaen. Koltansaamen kieli on Suomessa puhuttavista saamen kielistä uhanalaisin. Vuonna 2008 on kielen elvyttämiseksi aloitettu Ivalossa kielipesätoiminta. <em type="bold">2. SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN ARVOT JA TAVOITTEET </em>Varhaiskasvatuksessa lähtökohtana on lapsen edun ja oikeuksien turvaaminen. </p>
<p type="listitem">Varhaiskasvatuksella  on  suuri  merkitys  myös  lapsen  hyvinvoinnin  ja  terveyden  edistäjänä.  Tässä  suunnitelmassa  varhaiskasvatus  ymmärretään  varhaiskasvatuksen  valtakunnallisten  linjausten  mukaisesti  sisällöllisenä  terminä.  Varhaiskasvatus  määritellään  lapsen  eri  elämänpiirissä  tapahtuvaksi  kasvatukselliseksi  vuorovaikutukseksi,  jonka  ensisijaisena  tavoitteena  on  edistää  lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia5.     Saamelaisella  varhaiskasvatuksella  on  merkittävä  rooli  niin  lasten  saamen  kielen  ja  saamelaisen  identiteetin vahvistamisessa kuin myös saamelaisten säilymisenä omana kansanryhmänään. Saamen  kielen  opettamis-  ja  elvyttämisvastuuta  on  jaettava  kodin,  varhaiskasvatuspalvelujen  ja  perusopetuksen kesken.     Saamelaisella  lapsella  on  oikeus  saada  tukea  varhaiskasvatuspalveluissa  kasvaakseen  oman  kulttuurinsa  jäseneksi  ja  omaksuakseen  saamelaisia  tietoja,  taitoja,  tapoja  ja  arvoja.  Saamelainen  varhaiskasvatustoiminta  perustuu  saamelaisiin  arvoihin,  jotka  ovat  erityisesti  kieli,  suku,  yhteisö,  vahva  identiteetti,  luonto,  perinteiset  elinkeinot,  sukupuolten  välinen  tasa-arvo  ja  ihmisyys,  monikulttuurisuus, rauha ja sovinnollisuus.     Saamelaisen  varhaiskasvatuksen  päämääränä  on  ihminen,  joka  on  itsenäinen,  vastuullinen,  sosiaalinen,  luonteeltaan  ja  taidoiltaan  monipuolinen  ja  jolla  on  omaa  tahdonvoimaa  ja  arviointikykyä ja joka pärjää uudenaikaisessa yhteiskunnassa.   83. SAAMEN KIELI VARHAISKASVATUKSESSA    Kieli  on  ihmisen  ajattelun  ja  vuorovaikutuksen  perusta.  Kielen  avulla  ihminen  tulee  tietoiseksi  itsestään, muodostaa omat käsityksensä ja myös kommunikoi ympäristön kanssa. Tällä tavalla kieli  rakentaa  yhteistä  maailmaamme  ja  kulttuuriamme.  Saamelaiset  ovat  asuinalueillaan  luonnostaan  olleet kanssakäymisissä eri kielien ja kulttuurien kanssa ja tästä johtuen ovat usein monikielisiä ja  arvostavat hyvää kielitaitoa.     Saamen  kielellä  tarkoitetaan  kaikkia  Suomessa  puhuttavia  saamen  kieliä,  pohjois-,  inarin-  ja  koltansaamen  kieltä.Suomen  saamen  kielet  kuuluvat  kansainvälisen  luokituksen  (UNESCO  Red  Book)  mukaan  uhanalaisiin  kieliin.  Suomessa  puhuttavat  inarin-  ja  koltansaame  luokitellaan  vakavasti  uhanalaisiin  kieliin.  Saamen  kieli  on  otettu  vuonna  2002  EU:n  komission  vakavasti  uhanalaisten  kielten  ohjelmaan.  Saamen  kielien  pääuhka  on  sitä  ympäröivä  enemmistökieli  ja  kulttuuri.    Saamen  kielten  säilyminen  edellyttää,  että  yhteiskunta  luo  kielten  säilymiselle  ja  kehittymiselle  riittävät  edellytykset.  Tämä  edellyttää  kaikkien  saamen  kielten  kohdalla  positiivisia  erityistoimia.  Kielten  säilyminen  edellyttää  myös  sen  yhteisön  jäsenten  tietoisuuden  heräämistä,  joka  näkyy  perheen kielen valinnassa. Alkuperäiskansan kielten käyttömahdollisuuksien vahvistaminen kaikilla  elämän  alueilla  on  tärkeää  kielen  säilymiselle  ja  kehittymiselle.  Saamenkielinen  päivähoito  tai  kielipesä voi olla lapsen ainoa saamenkielinen ympäristö.     Saamenkieliseen päivähoitoon tulevien lasten saamen kielen hallinta voi olla hyvinkin eri tasoilla.  Pohjoissaamenkielisessä  päivähoidossa  kielitaidoiltaan  eritasoiset  lapset  sijoittuvat  samaan  ryhmään. Erityisenä haasteena onkin se, miten varhaiskasvatuksessa huomioidaan lapsen kielelliset  tarpeet monimuotoisessa lapsiryhmässä, jossa on erilaisia oppijoita ja joiden kielitaidon taso ja tuen  tarpeet vaihtelevat paljon. Mikäli kielen omaksumisen tukemiseen ei kiinnitetä riittävää huomiota,  tilanne  voi  johtaa  saamenkielisen  lapsen  kielen  vaihtumiseksi  suomen  kieleen.  Kaikissa  varhaiskasvatuspalveluissa  tulee  varmistaa  lapsen  yhdenvertainen  oikeus  omaan  kieleen  ja  kulttuuriin.     3.1. Saamen kieli ensimmäisenä tai toisena kielenä    Vähemmistöasemassa  oleville  on  tärkeää  oman  äidinkielen  oppimisen  lisäksi  sen  säilyminen.  Äidinkieli  on  ihmiselle  side  omaan  kulttuuriin,  identiteettiin  ja  sukuun.  Sillä  on  merkitystä  myös  tiedon, ajattelun ja luovuuden kielenä. Kieli on tärkeä kaikessa varhaiskasvatustoiminnassa, se on  vuorovaikutuksen väline ja avain kaikkeen oppimiseen.    Suomessa  on  saamelaisperheitä,  joissa  lapsen  ensikielenä  on  saamen  kieli,  joka  on  samalla  myös  molempien  vanhempien  äidinkieli  ja  perheen  kotikieli.  Lapsi  oppii  suomen  kielen  myöhemmin  tavallisesti kouluun mennessään. Varhaiskasvatuksessa lapsi voi kehittää ja vahvistaa saamen kieltä  monipuolisten kielenkäyttötilanteiden kautta.      Useimmat saamelaislapset kasvavat kahden kielen ja kulttuurin perheissä. He omaksuvat kaksi- tai  jopa  kolme  kieltä  syntymästään  lähtien.  Saamenkielisellä  varhaiskasvatuksella  on  keskeinen  rooli  lapsen  simultaanisen6  monikielisyyden  ja  kielellisen  identiteetin  tukemisessa  niin,  että  lapsisaavuttaa kouluun mennessä hyvän kielitaidon osallistuakseen saamenkieliseen opetukseen.   93.2. Saamen kieli kielipesäkielenä     Kielipesä  on  alle  kouluikäisille  kielivähemmistön  tai  alkuperäiskansan  lapsille  tarkoitettu  päivähoitopaikka,  jossa  uhanalainen  kieli  pyritään  siirtämään  lapsille  puhumalla  sitä  heille  koko  ajan  alusta  lähtien,  vaikkeivät  he  ymmärtäisikään  kieltä  kielipesään  tullessaan.  Kielipesässä  käytetään kielikylpymenetelmää. Kielipesätoiminta on osoittautunut hyväksi keinoksi uhanalaisten  kielten elvyttämispyrkimyksissä.7     Kielipesässä puhutaan vain saamen kieltä, eikä henkilöstö käännä puhettaan suomen kielelle edes  alussa,  kun  lapset  eivät  vielä  heitä  ymmärrä.  Kielen  omaksumista  tuetaan  havainnollistamalla  puhetta elein, äänenpainoin, kuvin, esinein, lauluin ja liikkein. Myös henkilökunta puhuu keskenään  vain kielipesäkieltä.     Passiivisen  kielitaidon  kehittyessä  lapsi  rohkaistuu  vähitellen  aktiiviseen  puheen  tuottamiseen.  Lapsen  annetaan  omaksua  kieltä  omaan  tahtiinsa.  Lasten  keskinäisenä  kielenä  on  usein  suomen  kieli. Haasteena onkin saada lapset kommunikoimaan myös keskenään saamen kielellä.    3.3. Saamen kielen oppimisen yhteiset tavoitteet    Päivittäisten toimintojen yhteydessä kieli toimii välineenä, ei itseisarvona. Varhaiskasvatuksessa  lapsen kielen kehittymistä edistetään erilaisten toimintojen kautta. Varhaiskasvatuksessa lapsi</p>
<p type="listitem">vahvistaa saamelaista identiteettiään ja kulttuuriaan</p>
<p type="listitem">kehittää monipuolisten kielenkäyttömahdollisuuksien avulla kieltään päivittäisissä toiminnoissa; lapsi keskustelee, kyselee ja kertoo omista ajatuksistaan, tunteistaan, toiveistaan</p>
<p type="listitem">saa laajasti tietoa ja kokemusta omasta kielestä, kulttuuriperinnöstä ja historiasta ja kokee sen arvokkaaksi</p>
<p type="listitem">rohkaistuu käyttämään ja kehittämään aktiivisesti kieltä</p>
<p type="listitem">kehittää kielellistä tietoisuuttaan</p>
<p type="listitem">Lapsen  kielenoppimisen  kannalta  on  tärkeää,  että  perhe,  suku  ja  yhteisö  suhtautuvat  kielen  oppimiseen myönteisesti ja tukevat sitä aktiivisesti.    Lapsen saamen kielen vahvistamisen välineet:</p>
<p type="listitem">tarinat, kertomukset, sadut, lorut, arvoitukset, runot</p>
<p type="listitem">roolileikit, nukketeatteri, näytteleminen</p>
<p type="listitem">musiikki, joiut, leuddit, livđet, laulut</p>
<p type="listitem">radio, videot, lehdet, kirjat, pelit, televisio</p>
<p type="listitem">vanhempien,  sukulaisten  ja  yhteisön  kanssa  perinteiseen  vuotuiskiertoon  liittyvät monipuoliset  kielenkäyttötilanteet:  työt,  käsitöiden  tekeminen,  luonnossa  liikkuminen,  laavustelu, retket, tapaamiset, vierailut ja tapahtumat</p>
<p type="listitem">kirjoitetun  saamen  kielen  näkyminen  yksikön  fyysisessä  ympäristössä  (ilmoitukset,  julisteet, kuvataulut, kyltit jne.)</p>
<p type="listitem">kirjastossa ja museossa vierailut</p>
<p type="listitem">vuorovaikutus eri-ikäisten saamelaislasten kanssa</p>
<p type="listitem">yhteistyö muiden  varhaiskasvatusyksiköiden,  kielikummien,  saamelaisen  median, seurakunnan ja järjestöjen kanssa</p>
<p type="listitem">vanhemmille suunnatut keskustelu- ja koulutustilaisuudet 103.4 Arkipäivän esimerkkejä kielen oppimisen edistämiseksi    Myönteinen, turvallinen ilmapiiri sekä aikuisen ja lapsen välinen luottamus ja tasa-arvo rohkaisevat  lasta  aktiiviseen  kielenkäyttöön.  Lapsen  kielellisen  tietoisuuden  kehittymiseksi  lapsella  tulee  olla  paljon  monipuolisia  kielenkäyttömahdollisuuksia  kaikkien  toimintojen  yhteydessä.  Lapsen  kielellinen tietoisuus kehittyy kielellä leikkiessä, loruillessa, laulaessa ja erilaisiin kielen muotoihin  tutustuessa. Kielellinen tietoisuus luo pohjan luku- ja kirjoitustaidolle.      Aikuinen voi usein huomaamattaan puhua lapselle kannustamatta häntä vastavuoroiseen puheeseen.  On  tärkeää  keskustelussa  antaa  aikaa  lapsen  omille  ajatuksille  ja  kertomuksille.  Aikuisen  tulee  tietoisesti  kiinnittää  huomiota  omaan  kielenkäyttöön,  jotta  se  olisi  mahdollisimman  monipuolista.  Lasten kanssa voi päivittäin harjoitella kieltä yhdessä mm. laulujen, laululeikkien ja lorujen avulla.     Lasten  kielenkäyttötilanteiden  monipuolistamiseksi  lapset  voidaan  jakaa  pienryhmiin  esimerkiksi  iän  mukaan.  Usein  ne  lapset,  joilla  saamen  kieli  ei  ole  vielä  kovin  vahva,  puhuvat  keskenään mielellään  suomea.  Ryhmiä  muodostettaessa  nämä  lapset  laitetaan  eri  ryhmiin  saamen  kielen  käytön  vahvistamiseksi.  Pienryhmissä  on  enemmän  aikaa  käsitellä  lapsen  omia  kokemuksia,  tunteita  tai  vain  tarinoida.  Kieltä  opettelevien  lasten  kanssa  tunteiden  esille  tuomisessa  käytetään  apuna  kuvia,  liikkeitä,  ääniä,  eleitä  ja  kerrotaan  samalla  millaiset  käsitteet  niihin  kuuluvat.    Arka   lapsi tarvitsee enemmän aikaa ja tukea puhumisessa. Siksi on tärkeää, että kaikki keskustelutilanteet  hänen  kanssaan  hyödynnetään  aktiivisesti.  Tasavertaisen  ja  turvallisen  kontaktin  luomiseksi  työntekijä  voi  asettua  fyysisesti  lasten  tasolle  lattialle.  Lapset  ottavat  helpommin  kontaktia  ja  aikuinen  voi  keskittyä  kuuntelemaan  ja  keskustelemaan  heidän  kanssaan.  Aikuinen  ohjaa  aktiivisesti  lasten  leikkitilanteita  tukien  samalla  lasten  saamen  kielen  käyttöä.  Pienille  lapsille  puhutaan  paljon  eri  hoitotilanteissa  (mm.  vaipan  vaihdon,  peseytymisen  ja  pukeutumisen  yhteydessä) nimeten samalla eri ruumiinosia ja asusteita.     Käytännön esimerkkejä kielellisen tietoisuuden kehittämiseksi8:  Kielen äännerakenne:  Lorujen ja laululeikkien avulla lapsi tutustuu saamen kielen äänteisiin ja sääntöihin, miten erilaisia äänteitä  voi  yhdistellä.  Erilaisten  sanapareja  (sanaparit,  jotka  erottuvat  toisistaan  yhden  äänteen  perusteella)  sisältävien loruja avulla voidaan antaa lapselle vihjeitä siitä miten äänteitä käytetään sanojen erottelemiseen.  Tällaisia loruja ovat mm pohjoissaamessa:</p>
<p type="listitem">Hutkás Heaikkaš, Gussa Guossa-Gessa9, Čieža čáppa čáhppes cizáža, Čáhči 10</p>
<p type="listitem">Sanojen rakentuminen:  Lapsen tietoisuutta sanojen muodoista ja sanojen rakentumisesta voidaan edistää erilaisilla harjoituksilla;</p>
<p type="listitem">yhdyssanaharjoitukset, esimerkiksi pohjoissaamessa; guollemuorra - muorraguolli</p>
<p type="listitem">luonnonääniä  muistuttavat  sanaharjoitukset.  Esimerkiksi  pohjoissaamessa;  Dappasii  gappasii  duike11</p>
<p><em type="italic">Eallu-laulu </em>12 </p>
<p><em type="bold">Kielen lauserakenne: </em>Lapsen tietoisuutta siitä miten sanat liittyvät toisiinsa lauseiksi voidaan edistää erilaisilla loruilla. Esimerkiksi pohjoissaamessa; <em type="italic">Lei oktii áhkku </em>(aikamuodot) <em type="italic">, Beahká viessu </em>(relatiivilause)13, <em type="italic">Meahcci eallit </em>(verbien persoonamuodot), <em type="italic">Okta guolli vuodjá </em>(verbien taivutus)14 11 <em type="bold">4 </em><em type="italic">. </em><em type="bold">SAAMELAINEN KULTTUURI JA IDENTITEETTI </em><em type="bold">4.1. Saamelainen lapsuus ja kasvatus </em>Perinteisesti saamelaisperheissä vanhemmilla ja lapsilla muodostui läheinen suhde yhteisten päivittäisten askareiden lomassa. Lapsia ohjattiin samalla, kun aikuisilla oli omat työnsä. Leikkiessään lapsi oppi sosiaalisia taitoja, tekemään työtä ja käyttämään luonnon rikkauksia ja tulemaan toimeen ankarissa luonnonolosuhteissa. Saamelaisessa kasvatuksessa painotettiin sosiaalista huomiokykyä, toisten huomioon ottamista sekä työn ja leikin kautta oppimista. Saamelaiskasvatusta kuvasi erityisesti epäsuora kasvatus. Lapset oppivat huomaamatta ottamaan vastuuta tekemisistään ja olemisestaan yhdessä perheen ja ympäristön kanssa. </p>
<p>Saamelaisesta kasvatusperinteestä on vielä heijasteita nykypäivän kasvatuksessa. Lapsi kasvatetaan kohtelemaan kaikkia ihmisiä arvonannolla. Kunnioituksen tulee ihmisten lisäksi kohdistua luontoon. Lapsia ei suoranaisesti neuvota vaan kerrotaan tapahtumia ja tarinoita mitä muille on tapahtunut. Ihmisen kasvun ja kehityksen tavoitteena on monipuolinen persoonallisuus ja laajaalainen osaaminen. Näiden ominaisuuksien kehittämiseksi kasvatustoimilla pyritään kehittämään lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä, jotta hän pärjäisi uusissa yllättävissä tilanteissa. Vahva itsetunto, selkeä minäkuva ja vahva identiteetti auttavat lasta toimimaan omien edellytystensä ja taitojensa mukaan sekä itselleen luontevalla tavalla. Hyvä suuntautumiskyky metsässä liikkuessa, keskusteluissa ja ajattelussa ovat välttämättömiä hyvän elämänhallinnan kannalta.15 Saamelaisessa kasvatuksessa arvostetaan hyvän havainnointi- ja arviointikyvyn lisäksi vahvaa itsetuntoa ja identiteettiä, laaja-alaista osaamista, sopeutuvuutta, sosiaalisuutta ja kohtuullisuutta.16 Kokonaisvaltaisena tavoitteena on edistää lapsen itsenäistä elämässä pärjäämistä yksin ja yhdessä muiden kanssa. Itsenäinen selviytyminen edellyttää käytännön taitojen hallinnan lisäksi psyykkistä valmiutta ja uskoa siihen, että jaksaa, osaa ja löytää ratkaisut ongelmiin ja luottaa siihen, että kaiken voi oppia.17 Saamelaisessa yhteisössä perinteisesti suvulla ja yhteisöllä on lapsen kasvatusoikeus ja –vastuu. <em type="bold">4.2. Saamelaisten kulttuuriarvojen välittäminen </em>Saamelaisia yhdistävät kulttuuriset arvot kuten kieli, identiteetti, luonto ja suku. Saamelaiseen kulttuuriin kuuluvat myös perinteiset elinkeinot kuten poronhoito, kalastus, metsästys, keräily ja käsityöt. Kulttuuria on myös saamelainen elämäntapa. Saamelaisten elämäntapa, kulttuuri ja perinteiset elinkeinot ovat muuttuneet ajan myötä. Perinteisten tietojen ja taitojen oppiminen ei siirry enää perheessä luonnostaan lapsille. Saamelaisen kulttuurin säilyminen edellyttää nykyisinkin perinteisten tietojen ja taitojen, sekä henkisen pääoman siirtymistä tuleville sukupolville. Saamelainen perinteinen tietämys on kokonaisuus, joka on sidoksissa ihmiseen ja luontoon. Saamelaiset tiedot, taidot ja arvot välittyvät pääasiallisesti toimintojen ja tunteiden kautta sekä suullisena perintönä sukupolvelta toiselle. Saamelainen tietämys sisältää tiedon elämässä pärjäämisestä. 12 </p>
<p>YK:n alkuperäiskansajulistuksessa todetaan, että alkuperäiskansalla on oikeus elvyttää kulttuuriperintöään ja tapojaan ja opettaa niitä tuleville sukupolville. Perinteiden elvyttäminen on tärkeää saamelaisten itsemääräämisoikeuden, saamelaisyhteisöjen voimaannuttamisen, kulttuurin omaehtoisen sopeutumisen (nyky-yhteiskunnan haasteisiin) ja saamelaisten hyvinvoinnin ja terveyden edistämisen kannalta.18 Yhteiskunnan pysyviin rakenteisiin tulee luoda edellytykset saamelaisten kulttuurien kehittymiselle; esimerkiksi kieli- ja kulttuuriohjelmien, sosiaali- ja terveydenhuollon koulutus- ja kehittämisohjelmien kautta. Lapsi omaksuu varhaiskasvatuksessa saamelaisia kulttuuriarvoja. Varhaiskasvatustoiminta pohjautuu seuraaville kulttuuriarvoille, jotka ovat kiinteästi yhteydessä toisiinsa: - Identiteetti - Yhteisöllisyys - Luontoyhteys - Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo - Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys - Rauha ja sovinnollisuus - Monikulttuurisuus <em type="bold">4.2.1. Identiteetti </em>Identiteetti muotoutuu vuorovaikutuksessa muiden ihmisten kanssa. Lapsen identiteetin määrittäjinä toimivat lapselle tärkeät ihmiset. Lähiyhteisö ja enemmistökulttuuri vaikuttavat perheen tapaan muovata lapsen identiteettiä. Perheessä vallitseva kieli vaikuttaa myös identiteetin kehittymiseen. Identiteetin muodostuminen perustuu selkeään minäkuvaan. Kun ihmisellä on selkeä minäkuva, hän tietää mihin joukkoon hän kuuluu ja sitoutuu. Vahvat sukulaisuus- ja perhesuhteet vahvistavat yhteisöllisyyttä ja yhteisöön sitoutumista. Ihminen punnitsee identiteettiään niin omassa yhteisössä kuin sen ulkopuolellakin. Hyvin toimiva identiteetti edellyttää, että ihminen voi tuntea, että hänellä on samat juuret ja alkuperä kuin muilla saman alkuperän omaavilla ihmisillä19. Saamelaisnuoria koskevassa tutkimuksessa todetaan, että saamelainen identiteetti voi ilmentyä eri tasoilla20: 5. Yksilö kokee saamelaisuuden luonnollisena. Hänellä on tasapainoinen saamelainen identiteetti ja hän osaa kielensä ja sisäistää kulttuurinsa. 4. Yksilö osaa saamen kielen, mutta ei tunne muita kulttuurinsa osa-alueita. 3. Yksilö hallitsee yhden kulttuurinsa osa-alueen hyvin. 2. Yksilö kokee saamelaisen identiteettinsä esineiden kautta. 1. Yksilö tiedostaa saamelaisen taustansa, mutta ei halua tuoda sitä esille. </p>
<p>Varhaiskasvatus tukee kotien kasvatusta ja valmentaa uusia sukupolvia toimimaan uudenaikaisessa saamelaisyhteisössä. Keskeisenä tehtävänä on välittää tietoa saamelaisista kansana, kulttuuriperinnettä ja elämäntapaa positiivisella tavalla niin, että lapsi kiinnittyy omaan kulttuuriinsa ja kokee saamelaisuuden luonnollisena. 13</p>
<p type="listitem">Käytännön esimerkkejä kulttuuri-identiteetin vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">lapsen havainto- ja arviointikyvyn kehittäminen luomalla erilaisia tilanteita, jossa lapsi saa kokeilla ja kehittää taitojaan, osaamistaan, tunteitaan21</p>
<p type="listitem">vahvat sukulaisuussuhteet</p>
<p type="listitem">saamelaisten tietojen ja taitojen opettaminen perinteentaitajien opastuksella</p>
<p type="listitem">tieto saamelaisten yhteisestä historiasta yhtenä kansana neljän valtakunnan alueella</p>
<p type="listitem">tutustutaan isovanhempien elämän eri vaiheisiin</p>
<p type="listitem">vahva suhde kieliryhmän jäseniin   4.2.2 Yhteisöllisyys</p>
<p type="listitem">Saamelaisilla  on  vahva  yhteisöllisyys  ja  tietoisuus  omista  juuristaan  ja  suvunjäsenistä  ja  heidän  asuinpaikoistaan.  Yhteenkuuluvuuden  tunne  perheeseen  muodostuu  yhteisestä  toimeentulosta,  yhdessä  asumisesta  tai  perheen  historiasta.  Saamelaisessa  kulttuurissa  perhe  on  laaja  sosiaalinen  yhteisö,  jossa  sukulaisuussuhteet  ja  yhteenkuuluvuuden  tunne  ovat  erityisen  tärkeitä.  Pohjoissaamelaisilla  ja  kolttasaamelaisilla  perhe  on  perinteisesti  muodostunut  useammasta  sukupolvesta.  Inarinsaamelaisilla perheen muodostaa useimmiten ydinperhe.    Toiminnallinen  kasvatus  vahvistaa  sukupolvien  välistä  yhteisöllisyyttä.  Saamelaisille  tärkeä  sukulaisuus-,  kummi-  ja  kaimajärjestelmä  vahvistavat  lapsen  yhteenkuuluvuuden  tunnetta.  Eri  saamelaisryhmien  välillä  on  eroavaisuuksia  kummien  määrässä  ja  tehtävissä.  Esimerkiksi  kolttasaamelaisessa  perinteessä  kummin  kuollessa  kummipojan  tehtävä  on  tehdä  risti  haudalle  ja  kantaa  se  sinne.  Nämä  vaikutteet  tulevat  idästä  ortodoksisesta  uskonnosta.  Kolttasaamelaisessa  kulttuurissa ortodoksisuus toimii tärkeänä sosiaalistumisen muotona.    Nykyisin  yhteisöllisyys  on  suuri  haaste,  sillä  alle  10-vuotiaista  saamelaislapsista  yli  70  %  asuu  saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella. Saamelaisalueella erityisesti inarin- ja kolttasaamelaiset  asuvat hajallaan. Varhaiskasvatuksella on erityisen tärkeä rooli sen varmistamisessa, että lapsi voi  nauttia kulttuuristaan yhdessä muiden ryhmäänsä kuuluvien kanssa.     Käytännön esimerkkejä yhteisöllisyyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">opetellaan sukulaisnimityksiä laatimalla oma sukukartta</p>
<p type="listitem">tutustutaan lasten kummeihin ja kaimoihin</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaiseen nimiperinteeseen ja nimen antamiseen</p>
<p type="listitem">muistetaan saamelaisia merkkipäiviä</p>
<p type="listitem">muistetaan sukulaisten syntymäpäiviä</p>
<p type="listitem">tehdään yksikön yhdestä huoneesta <span type="quote">”yhteisöhuone”</span>, jossa lasten perheen jäsenet voivat lasta tuodessaan tai hakiessaan istahtaa ja juoda kahvia22</p>
<p type="listitem">vieraillaan vanhusten kerhoissa ja vanhainkodissa</p>
<p type="listitem">tiivis vuorovaikutus oman saamelaisyhteisön jäsenten kanssa; vuotuiskiertoon liittyvät, työt, retket, vierailut ja yhteiset säännölliset tapahtumat</p>
<p type="listitem">kirjeenvaihto (valokuvat, piirustukset) varhaiskasvatusyksikköjen kesken</p>
<p type="listitem">tapaamiset muualla asuvien saamelaisten kanssa</p>
<p type="listitem">järjestetään video- ja nettitapaamisia muualla asuvien saamelaisten kanssa</p>
<p type="listitem">juhlitaan saamelaisten kansallispäivää ja opetellaan saamen suvun laulu</p>
<p type="listitem">luodaan oma lipunnostokäytäntö liputuspäiviä varten ja tunnetaan saamelaisten lipun symboliikka 144.2.3. Luontoyhteys    Saamelaiset  ovat  aina  eläneet  luonnonläheistä  elämää  ja  eläminen  on  ollut  sidoksissa  luonnon  kiertokulkuun  ja  vuotuiskiertoon.  Luonnonvaroja  on  käytetty  kestävästi,  oltu  niiden  käytössä  kohtuullisia  sekä  kunnioitettu  ja  hoidettu  luontoa.  Saamelaisten  perinteinen  tietämys  liittyy  keskeisesti  ihmisen  ja  luonnon  väliseen  suhteeseen.  Luonto,  ihminen  ja  kulttuuri  ovat  kiinteästi  sidoksissa  toisiinsa.  Luonto  on  osa  kulttuuria  ja  ihmisyyttä.  Kulttuurin  säilymiseksi  on  tärkeää  huolehtia  myös  luonnon  hyvinvoinnista.  Luonnon  tulisi  kuulua  keskeisenä  osana  lapsen  jokapäiväiseen elämään.23     Käytännön esimerkkejä luontoyhteyden vahvistamiseksi varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">lisätään  lapsen  ekologista  luonnontietämystä  saamelaisen  ikääntyneen  ihmisen  opastuksella,  mistä mitäkin  luonnonmateriaalia  voi  ottaa  ja  minkä  verran,  liikutaan  meluamatta,  jälkiä  jättämättä,  ei  katkota oksia tai käännellä kiviä, ei roskata</p>
<p type="listitem">kehitetään lapsen luonnon havainnointikykyä ja luonnossa kulkemisen taitoja</p>
<p type="listitem">opetellaan erilaisten maastojen nimityksiä ja erityispiirteitä</p>
<p type="listitem">havainnoidaan päivittäin säätä ja eri luonnonilmiöitä</p>
<p type="listitem">seurataan vuodenaikojen vaihtelua ja sen vaikutuksia eläimissä ja kasveissa</p>
<p type="listitem">opetellaan tunnistamaan lintuja ja metsäneläimiä sekä niiden jälkiä</p>
<p type="listitem">opetellaan käyttämään luonnon materiaaleja eri vuodenaikoina</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaiseen paikannimistöön</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaisten pyhiin paikkoihin   4.2.4. Perinteiset elinkeinot ja toimeentulo     Poronhoito,  kalastus,  metsästys  ja  pienimuotoinen  maatalous  sekä  käsityöt  ja  luonnonvaraisten  tuotteiden  keräily  ovat  saamelaisten  perinteisiä  elinkeinoja,  joiden  harjoittaminen  on  monille  saamelaisille  elämäntapa.  Niitä  harjoitetaan  tavallisesti  yhdistelmäelinkeinoina  tai  muiden  ammattien ohella. Poronhoidolla on poronhoitokulttuurissa eläville saamelaisille suuri kulttuurinen  merkitys, sillä poronhoitoon liittyy lihantuotannon lisäksi koko perheen ja suvun elämänpiiri kuten  sosiaaliset  suhteet,  asuminen,  kulkeminen,  luontoympäristön  tuntemus,  perinteinen  tietämys,  luonnon ekologinen käyttö ja saamelaiset käsityöt.</p>
<p type="listitem">Kalan  pyynti  on  ollut  vuosisatoja  saamelaisten  perinteinen  elinkeino.  Inarinsaamelaiset  ovat  kalastajia  Inarinjärvellä ja sen  ympärillä. Merenrannan kolttakylien perheillä oli omistusoikeuksia  lohenkalastukseen merellä ja Paatsjoessa. Lohenkalastus on edelleenkin Tenonlaakson saamelaisen  kulttuurin keskeinen tekijä.     Käytännön esimerkkejä elinkeinojen ja toimeentulon huomioimisesta varhaiskasvatuksessa:  Poronhoito:</p>
<p type="listitem">opetellaan suopungin käyttöä, poromerkkejä, poron nimityksiä, leikitään poroleikkejä</p>
<p type="listitem">tehdään risuista poroja ja pieniä erotusaitoja sisä- ja ulkokäyttöön</p>
<p type="listitem">käydään poroerotuksissa, vasanmerkityksessä</p>
<p type="listitem">seurataan poron nylkemistä ja eri osien hyötykäyttöä</p>
<p type="listitem">nostetaan jäkälää, tehdään lehtikerppuja, leikataan kortteita, heinää</p>
<p type="listitem">opetellaan takkaporon sitomista ja tutustutaan poron lypsyyn</p>
<p type="listitem">opetellaan puukon ja leukun käyttöä</p>
<p type="listitem">Kalastus:</p>
<p type="listitem">opetellaan kalojen nimityksiä, erilaisia pyyntimenetelmiä ja kalan käsittelyä 15</p>
<p type="listitem">pyydetään keväällä kalaa pilkkimällä, juomuksilla, iskukoukuilla, katiskalla, koukuilla, kulkuttamalla</p>
<p type="listitem">pyydetään kesällä kalaa verkoilla, uistimella, perholla, katiskalla, pitkällä siimalla, harrilautalla</p>
<p type="listitem">pyydetään syksyllä kalaa verkoilla, nuottaamalla, pitkällä siimalla, kolkkaamalla ja harrilautalla</p>
<p type="listitem">pyydetään kalaa talvella juomuksilla, nuotalla, pilkkimällä ja iskukoukuilla</p>
<p type="listitem">opetellaan verkon korjausta, kalastusvälineiden ja veneen huoltamista</p>
<p type="listitem">Metsästys ja keräily:</p>
<p type="listitem">opetellaan tekemään riekkoansoja</p>
<p type="listitem">opetellaan tuntemaan eri eläinten jälkiä ja pyyntimenetelmiä pyynnin taitajan opastuksella</p>
<p type="listitem">kerätään syksyllä marjoja</p>
<p type="listitem">Maatalous:</p>
<p type="listitem">tutustutaan lehmien ja lampaiden hoitamiseen vierailemalla karja- ja lammastilalla</p>
<p type="listitem">tutustutaan sadonkorjuutöihin, kylvetään perunaa ja muita kasveja</p>
<p type="listitem">Ruokakulttuuri:</p>
<p type="listitem">järjestetään säännöllisiä saamelaisia ruokapäiviä ja leipomispäiviä perinteen taitajien opastuksella</p>
<p type="listitem">valmistetaan ruokaa päivittäin</p>
<p type="listitem">savustetaan kalaa ja poronlihaa, valmistetaan suolalihaa, suolakalaa</p>
<p type="listitem">opetellaan marjojen säilömistä ja kerätään syötäviä luonnon kasveja; väinönputki, suolaheinä</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaisten perinteisiin lääkekasveihin ja niiden käyttöön</p>
<p type="listitem">Asumukset:</p>
<p type="listitem">rakennetaan saamelaisten perinteisiä asumuksia ja rakennelmia (esim. pienoismallit): laavu, korvakota, turvekota, erilaiset aitat</p>
<p type="listitem">pystytetään laavu ja opetellaan siihen liittyvät käytänteet; tulikivien ja torkkojen hakeminen, laavun eri osat, ruokailu</p>
<p type="listitem">Saamelainen  käsityöperinne  on  hyvin  rikas  ja  elävä  osa  saamelaiskulttuuria.  Käsityöt  ovat  käyttöesineitä  ja  niiden  valmistus  perustuu  perinteiseen  tietämykseen.  Saamelaiseen  käsityöhön  kuuluu  mm.  puu,  sarvi-  ja  nahkatöitä  sekä  helmi-  ja  tinalankakirjontaa,  nauhankudontaa  ja  verkapukineiden valmistusta ja koristelua punoksilla ja nauhoilla.     Suomen  saamelaisilla  on  viisi  saamenpuvun  päämallia:  Tenojokivarren,  Enontekiö-Kautokeinon,  Vuotson  sekä  inarinsaamelainen  ja  kolttasaamelainen  puku.  Pukujen  mallit  ja  koristelu  seuraavat  saamen  kielirajoja.  Pukujen  yksityiskohdat  voivat  vaihdella  myös  suvuittain  ja  perheittäin.  Kolttasaamelaisten  puku  eroaa  eniten  muista  saamen  puvuista  muistuttaen  karjalaisten  kansallispukua.  Saamelaisille  puku  on  osa  saamelaista  identiteettiä.  Saamelaisessa  kulttuurissa  kansantaide  ja  sen  sisältämä  estetiikka  on  erottamaton  osa  jokapäiväistä  elämää  ja  sillä  on  huomattava  yhteisöllinen  merkitys.    Pukujen,  päähineiden,  paulojen  koristeiden  muodot  ja  värit  ilmaisevat  kuulumisen  johonkin  sukuun  tai  suurempaan  alueelliseen  yhteisöön  ja  vahvistavat  yhteenkuuluvuuden  tunnetta.  Käsillä  tekemisen  avulla  lapsi  oppii  arvostamaan  kädentaitoja  arkielämän hyödyllisinä taitoina.    Käytännön esimerkkejä käsityöperinteestä varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">tehdään nukeille saamelaisia asusteita</p>
<p type="listitem">kutsutaan käsityöntaitajia opastamaan lapintakin ja siihen kuuluvien asusteiden käytössä</p>
<p type="listitem">tutustutaan eri saamelaisryhmien pukuihin, asusteisiin ja päähineisiin</p>
<p type="listitem">tehdään helmitöitä</p>
<p type="listitem">karstataan villaa, kehrätään värttinällä, kudotaan raanua</p>
<p type="listitem">tehdään villalankatöitä (tupsut, nauhojen punonta/palmikointi, pirtanauha, lapinvanttuut)</p>
<p type="listitem">valmistetaan porontaljasta sisnaa, tehdään sisna- ja nahkatöitä</p>
<p type="listitem">tehdään puusta ja poronluusta erilaisia esineitä</p>
<p type="listitem">nyljetään, näskätään ja suolataan koipia, tehdään kenkäheinää</p>
<p type="listitem">kuivataan keväällä hauen nahkoja ja tehdään nahoista käsitöitä ja kalan ruodoista koruja 16  4.2.5. Sukupuolten välinen tasa-arvo ja ihmisyys    Saamelaisyhteisössä  naisilla  on  historiallisesti  ollut  tasa-arvoinen  asema  miesten  kanssa,  jolle  on  tyypillistä ollut etenkin roolien, tehtävien ja elämänpiirien symmetrisyys ja toisiaan täydentävyys.    Varhaiskasvatuksen  suunnittelussa  ja  toteutuksessa  huolehditaan  sukupuolten  välisen  tasa-arvon  toteuttamisesta  niin,  että  lapsi  voi  kehittää  itseään  ilman  sukupuolirooliodotusten  rajoituksia.</p>
<p>Oppimisessa ja identiteetin vahvistamisessa huomioidaan tyttöjen ja poikien omimmat tavat toimia. Pojat voivat kokea luonnossa toimimisen mielekkäämmäksi kuin sisätiloissa työskentelyn. Tytöt ovat usein aktiivisempia sisätiloissa. Varhaiskasvatuksessa voi hyödyntää luontoa vahvistamaan poikien itseluottamusta myös heille vieraammassa ympäristössä. Ja vastaavasti hyödyntää tyttöjen aktiivisuutta sisätiloissa vahvistamaan heidän omatoimisuuttaan esimerkiksi luonnossa.24</p>
<p type="listitem">Saamelaisen  näkemyksen  mukaan  kohtuus  on  ihmisiksi  elämistä.  Kohtuus  ja  oikeudenmukaisuus  muodostavat  ihmisyyden  perustan.  Tavoitellakseen  hyvää  elämänhallintaa  ihminen  pyrkii  päämäärätietoisesti  elämään  hallitusti  ja  kohtuullisesti.25  Ihmisyyteen  kuuluu  myös  sovinnollisuus  ja  kyky  tulla  toimeen  erilaisten  ihmisten  ja  luonnon  kanssa26.  Varhaiskasvatuksessa  tasa-arvoa  ja  ihmisyyttä  voidaan  edistää  erilaisilla  ystävä  –keskusteluilla  ja  roolileikeillä,  joissa  harjoitellaan  omien tunteiden, ajatusten ja kokemusten esille tuomista.    4.2.6. Rauha ja sovinnollisuus    Monikulttuurisessa yhteisössä ihmisen osaa toimia yhteisössä vallalla olevien normien mukaisesti ja  sopeutuu  menettämättä  persoonallisia  ominaisuuksiaan  ja  kulttuuriaan.  Saamelaisille  on  luonteenomaista hakea kokemuksia muista kulttuureista, etsiä yhteyksiä eroavaisuuksiin ja sovittaa  yhteen  kulttuuriset  ristiriitaisuudet  elämänhallinnan  ja  pärjäämisen  parantamiseksi.  Hyvä  suuntautumiskyky  metsässä  liikkumisessa,  keskusteluissa  ja  ajattelussa  edistävät  myös  hyvää  elämänhallintaa.  Lapsen  kanssa  keskustellessa  huomioidaan  kokonaisvaltaisesti  kaikki  asiaan  vaikuttavat tekijät, mutta ei harhauduta sivuseikkoihin.27     Sosiaalinen huomiokyky ja toisten huomioon ottaminen ovat tärkeitä sosiaalisuuteen kasvamisessa.  Sukulaisuussuhteiden  korostaminen  ja  lapsen  mukaan  ottaminen  erilaisiin  askareisiin  edistävät  lapsen sosiaalisuutta.     4.2.7. Monikulttuurisuus    Saamelaiset asuvat neljän eri valtion alueella ja elävät monien kulttuurien vaikutusten alaisuudessa.  Tämä  edellyttää  ihmiseltä  hyviä  monikulttuurisia  piirteitä  sekä  monen  maan  kansalaistaitojen  osaamista. Saamelaiset pyrkivät kasvatuksella kehittämään näitä ominaisuuksia.    Monikulttuurisuuskasvatus sisältää positiivisen ja aktiivisen kulttuurien välisen vuorovaikutuksen,  erilaisuuden kunnioittamisen sekä sellaisten taitojen ja tietojen oppimisen, jotka ovat edellytyksenä  monikulttuurisessa  yhteiskunnassa  menestymiselle.  Varhaiskasvatuksessa  lapsella  tulee  olla  mahdollisuus  kehittää  kulttuurista  tietoisuuttaan  ja  erilaisuuksien  yhteyksien  ymmärtämistä.  Hyvä 17havainnointikyky  auttaa  havaitsemaan  pienimmätkin  kulttuurierot  ja  vahvan  kulttuuritajun  avulla  ihminen kykenee eri tilanteissa mukauttamaan toimintaansa kulttuuritaustansa pohjalta.    Lapsen kasvatukseen osallistuvien tulisi tietoisesti ohjata lapsen kulttuurista tietoisuutta. Eläessään  monikulttuurisessa  ympäristössä  ihminen  kohtaa  päivittäin  toisen  kulttuurin  ilmiöitä  ja  eroja.   Hallitakseen  elämäänsä  hän  luo  yhteyksiä  kulttuuristen  erojen  välille  ja  käyttää  eroja  hyväkseen  elämänhallinnassa. Kulttuurisen tietoisuuden avulla ihminen voi ymmärtää erilaisuuksien yhteyksiä.  Monikulttuurisuuden  säilymisen  edellytyksenä  on,  että  kulttuurien  erilaisuuksien  välillä  on  positiivinen  yhteys.  Kulttuuristen  erojen  korostaminen  aiheuttaa  sen,  että  ihminen  välttää  toisesta  kulttuurista tulevia asioita kokien ne vaaraksi omalle kulttuurilleen. Tämä ylläpitää ennakkoluuloja  ja  mahdollistaa  kulttuurista  syrjintää.  Pelkästään  suvaitsevaisuuteen  pyrkivä  monikulttuurisuus  ei  takaa  kulttuurillista  eikä  yksilöiden  välistä  tasa-arvoa.  Luonnollinen  monikulttuurisuus  perustuu  yhteisvastuullisuuteen, jossa toisiin yksilöihin ja kulttuureihin suhtaudutaan tasa-arvoisesti.28    Käytännön esimerkkejä monikulttuurisuuden arvostamiseksi ja kulttuuritajun kehittämiseksi  varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">kerrotaan lapselle monivivahteisia ja -merkityksellisiä tarinoita</p>
<p type="listitem">luodaan tilanteita, jossa lapsi pääsee arvioimaan kulttuuristen erojen välisiä yhteyksiä (ei eroja)  ja keskustellaan niistä</p>
<p type="listitem">luodaan tilanteita, jossa lapsi pohtii omia kulttuurisia kokemuksiaan</p>
<p type="listitem">kehitetään lapsen havainnointi- ja arviointikykyä järjestämällä yhteisiä tilaisuuksia ja tapahtumia eri kulttuuria edustavien kanssa   4.3. Saamelainen musiikki, tanssi, kertomusperinne, taide ja kirjallisuus    Saamelaisella musiikilla on tärkeä kulttuurinen ja  yhteisöllinen merkitys.  Luohti, leu´dd, livđe tai kolttasaamelainen itkuperinne voi olla henkilön tuntomerkki, salaisten tarinoiden kertoja, yhteyden  rakentaja, huvittaja, rakkauden tunnustaja, pilkkaaja, luonnon ja eläinten kuvailija, lasten kasvattaja  tai  väline  toisen  ihmisen  muistamiseen  ja  suremiseen.  Saamelainen  musiikki  perinteisessä  muodossaan  on  alkanut  kadota  ja  sen  esittäminen  ja  harjoittaminen  on  vähentynyt.  Perinteisen  musiikin rinnalle on elpynyt perinnemusiikki uudessa muodossa. Perinteinen musiikki on edelleen  saamelaisille tärkeä identiteetin symboli ja yhteen kokoava voima. Perinnemusiikin elvyttämiseksi  on tärkeää, että varhaiskasvatuksessa lapsella on mahdollisuus kuulla ja tavata musiikin taitajia.    Katrillitanssi on kulkeutunut Venäjän kulttuuripiirien kautta kolttasaamelaisille. Kolttasaamelainen  katrillitanssi  on  neljän  parin  muodostama,  johon  kuuluu  neljä  miestä  ja  neljä  naista.  Tanssi  on  parien välistä vuoropuhelua, jota säestää hanurimusiikki tai leudd.     Saamelaiselle  kertomusperinteelle  on  luonteenomaista  kielellisen  ilmaisun  rikkaus,  sanallinen  runsaus ja ilmaisujen moninaisuus. Saamelainen kertomus on usein pala jotain muistoa, muistelma  jostakin todellisesta tapahtumasta tai toisesta kertomuksesta.  Kertomukset ja tarinat liittyvät usein  paikkoihin,  tapahtumiin,  ihmisiin,  koiriin,  poroihin,  erilaisiin  töihin  sekä  luonnonilmiöihin.  Saamelaisen  musiikki  –  ja  kertomaperinteen  kautta  lapsi  saa  tietoa  saamelaiseen  elämäntapaan  ja  kulttuuriin liittyvistä asioista.     Kuvataide  on  yksi  ilmaisumuoto,  joka  kehittää  lapsen  mielikuvitusta  ja  rohkeutta  itseilmaisussa.  Taidekasvatuksella pyritään lapsen persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen. Lasten kanssa  tulisi  käyttää  mahdollisimman  paljon  vapaata  kuvallista  ilmaisua.  Väreihin  ja  muotoihin  tutustuminen  konkreettisten  esineiden  kautta  on  jo  varhaisessa  vaiheessa  mielekästä.  Taiteen                                                   18keinoin  saamelaisuutta  voi  käsitellä  monipuolisesti.  Pienten  lasten  kanssa  tärkeintä  on  kokemuksellisuus ja asioiden käsittely kuvien ja tekemisen kautta.     Saamelaisen  sanankäytön  perinne  on  vahva.  Satu-  ja  tarinaperinne  välittyvät  ennen  kaikkea  lastenkirjallisuudessa.  Monen  saamelaisen  lastenkirjan  pohjana  on  yhteys  arkimaailman  ja  näkymättömän maailman välillä. Kirjoissa korostuu saamen kielen rikkaus, joka nähdään tärkeänä  koko kulttuuriperinteen ymmärtämiseksi.29     Käytännön esimerkkejä perinteisen tiedon välittämisestä, taiteellisten kokemusten ja esteettisen tajun  vahvistamisesta varhaiskasvatuksessa:</p>
<p type="listitem">tehdään tarinoista, kertomuksista, arvoituksista osa päivittäisiä toimintoja</p>
<p type="listitem">pidetään säännöllisiä <span type="quote">”tarinapäiviä”</span> ikääntyneiden ihmisten kanssa</p>
<p type="listitem">katsotaan ikääntyneiden ihmisten kanssa vanhoja kuvia ja <span type="quote">”muistellaan”</span> tapahtumia</p>
<p type="listitem">kuunnellaan ja opetellaan paikallista perinnemusiikkia musiikin taitajien kanssa</p>
<p type="listitem">tutustutaan muiden alueiden musiikkiperinteeseen</p>
<p type="listitem">tehdään omasta yksiköstä joiku/leu´dd/livđe, harjoitellaan äänen käyttöä ja esiintymistä</p>
<p type="listitem">leikitään saamelaisia leikkejä, laululeikkejä, valmistetaan saamelaisia leikkikaluja</p>
<p type="listitem">tutustutaan taiteen keinoin saamelaisiin väreihin, pukuihin, luontoon eri vuodenaikoineen</p>
<p type="listitem">rakennetaan yksikköön kierrätysmateriaaleista jokin kuva (lehdistä leikeltyjä kuvia, paperia, värien käyttöä)</p>
<p type="listitem">tehdään taidekäsitöitä (mielikuvituksen käyttö, uuden idean luominen)</p>
<p type="listitem">näytellään jokin saamelainen tarina, katsotaan saamelaisia elokuvia</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaisiin runoihin ja kirjallisuuteen, kerätään perinnetietoa mm. haastattelemalla</p>
<p type="listitem">kutsutaan paikallisia saamelaistaiteilijoita vierailemaan, vieraillaan taide- ja kulttuuritapahtumissa</p>
<p type="listitem">tutustutaan saamelaistaiteeseen ja symboleihin:</p>
<p type="listitem">Nils-Aslak Valkeapää: värien käyttö, symboliikka  Kerttu Vuolab: leikkelytekniikat, kollaasit  Merja Aletta Ranttila: Prinsessakuvat  Brita Marakatt-Labba: kirjomistekniikka, tarinat</p>
<p type="listitem">järjestetään saamelaislasten yhteisiä vuosittaisia tapahtumia    5.  SOSIAALISUUS, LEIKKI, LIIKKUMINEN JA OPPIMINEN 5.1. Oppiminen, leikki ja liikkuminen    Oppimisen  ilo  syntyy  turvallisessa  ja  kannustavassa  ilmapiirissä,  jossa  lapsi  saa  mahdollisuuden  itsenäiseen,  omatoimiseen  tutkimiseen  ja  tekemiseen.    Jokainen  lapsi  on  yksilöllinen  oppija.  Jotta  jokainen  lapsi  voisi  löytää  oman  tavan  ja  sen  myötä  ilon  oppia,  panostetaan  varhaiskasvatuksessa  monipuolisuuteen  myös  oppimisen  suhteen.  Varhaiskasvatuksen  pedagogisena  haasteena  on  antaa  lapselle  mielekkäitä,  monipuolisia  oppimiskokemuksia  kielen  ja  kulttuurin  suhteen  niin,  että  lapsi  kokee ne arvokkaiksi ja hän uskaltaa myös yrittää ja erehtyä30.    Kasvatustoiminnassa lapsen havainnointi- ja itsearviointikykyä kehitetään monipuolisesti. Lapselle  ei  suoraan  kerrota,  kuinka  jokin  asia  pitää  tehdä  vaan  lasta  ohjataan  hyväksi  havaittuun  toimintatapaan  antamalla  hänelle  vihjeitä.  Tavoitteena  on  saada  lapsi  itse  arvioimaan  työnsä  tuloksen  ja  osaamisen  tason  mahdollisimman  totuudenmukaisesti.  Arviointikyvyn  kehittyneisyys  auttaa lasta ongelmatilanteissa.31                                                        19</p>
<p type="listitem">Lapsen  laaja-alaisuuden  ja  monipuolisuuden  kehittämiseksi  asiat  opetetaan  kokonaisuuksina  ja  pyritään tuomaan esille kaikki siihen liittyvät  yhteydet. Kasvatus on tietoista, ei sattumanvaraista.  Uusi asia sidotaan kokemusten kautta aiemmin opittuihin. Lapsen tulee saada itse huomata mihin  kulloinenkin  asia  liittyy  ja  hahmottaa  sen  perusteella  kokonaisuuksia.  Vaikka  ohjaus  ei  ole  kovin  yksityiskohtaista, lapsen turvallisuudentunnetta ei horjuteta. Lapsella on aina turvana joku ihminen,  jolta voi kysyä, ellei itse ole päässyt tyydyttävään tulokseen tai on arviointituloksestaan epävarma.     Saamelaiset  leikit  perustuvat  pääosin  luontoon  ja  elinkeinoihin.  Luonnosta  saadaan  ideoita,  innostusta  ja  ainekset  leikkikaluihin.  Leikit  sovitetaan  vuodenaikoihin  ja  ne  usein  kuvastavatkin  aikuisten työhön liittyviä toimia. Leikki on luovuuden perusta.  Liikkuminen  on  lapselle  luonnollinen  tapa  tutustua  itseensä,  toisiin  ihmisiin  ja  ympäristöön.  Kasvuympäristön  ja  päivittäisten  toimintojen  tulisi  antaa  lapselle  mahdollisuus  monipuoliseen  luonnossa  liikkumiseen.    Liikunta  vahvistaa  lapsen  tietoisuutta  omasta  itsestään  ja  oppimisessa  tarvittavia  taitoja.32  Lapsi  tarvitsee  päivittäin  vähintään  kaksi  tuntia  reipasta  liikuntaa.  Motorisia  perustaitoja  ovat  käveleminen,  juokseminen,  hyppääminen,  heittäminen,  kiinniottaminen,  potkaiseminen  sekä  lyöminen.  Liikunta-  ja  leikkitilanteissa  lapsi  saa  luontevasti  harjoitella  sosiaalisia taitoja. Oman kehon hahmottaminen luo perustan kehonkuvan ja myönteisen minäkuvan  kehittymiselle.33    Käytännön esimerkkejä saamelaisista leikeistä:</p>
<p type="listitem">susi- ja poroleikit, karhunpyyntileikit</p>
<p type="listitem">suopunki- ja poroerotusleikit</p>
<p type="listitem">nuottausleikit</p>
<p type="listitem">eläinten jälkien tunnistusleikit, riekkoleikit</p>
<p type="listitem">aurinko- ja sääleikit   5.2. Yhdessä toimiminen ja huolenpito     Varhaiskasvatuksen  arjessa  hoitoa,  kasvatusta  ja  oppimista  ei  voi  erottaa  toisistaan,  vaan  ne  painottuvat lapsen tarpeiden mukaan. Varhaiskasvatuksessa päivä on täynnä tilanteita, joissa lapsi  oppii toiminnan kautta. Päivittäisissä arjen tehtävissä lapsi oppii vastuuseen ja tavoitteellisuuteen.  Niin hoidon, kasvatuksen kuin oppimisenkin päämääränä on auttaa lasta tekemään ja ajattelemaan  itse  sekä  ottamaan  vastuuta.  Toisten  kunnioittaminen  ja  huomioiminen  sekä  sosiaaliset  taidot  ja  leikki  ovat  keskeisellä  sijalla  varhaiskasvatuksessa.  Lapsi  oppii  sovittelemaan,  jakamaan  ja  toimimaan  yhdessä.  Rajat  sovitaan  yhdessä  koko  kasvatusyhteisön  kesken.  Ristiriitatilanteita  ohjataan keskustelemalla lasten ja aikuisten kesken sovinnollisesti.    Yhdessä toimiminen on ilo lapselle ja onnistumisen kokemuksia on mahdollisuus saada leikkien ja  uusien asioiden oppimisen kautta.     5.3. Päivittäiset toiminnot, ruokailu ja kasvuympäristö     Lapselle  ominaiset  toimintatavat  ovat  leikkiminen,  liikkuminen,  taiteellinen  kokeminen  ja  tutkiminen, joiden kautta lapsi voi vahvistaa hyvinvointiaan ja käsitystä itsestään. Lapsen ominaiset  toimintatavat  otetaan  huomioon  päivittäisissä  toiminnoissa.  Päivittäisissä  toiminnoissa  toteutetaan  tässä  suunnitelmassa  mainittuja  kulttuurisisältöjä  ja  arvoja  niin,  että  lapsi  voi  kokea  kielensä  ja 20kulttuurinsa  luonnollisena  osana  omaa  elämäänsä.  Päivittäisiä  toimintoja  toteutettaessa  käytetään  apuna saamelaisyhteisön tietoja ja taitoja.     Ruokailu on osa lasten perushoitoa, kasvatusta ja opetusta. Lasta kannustetaan tutustumaan uusiin  ruoka-aineisiin ja maistamaan erilaisia  ruokia. Ruokailu on sosiaalisten taitojen harjoittelua, jossa  lapsi  oppii  hyviä  käytöstapoja,  toisten  huomioon  ottamista  ja  arvostamaan  ruokaa.  Lasta  kannustetaan  omatoimiseen  syömiseen  kiireettömässä,  turvallisessa  ja  opettelulle  myönteisessä  ympäristössä.  Ruokavalinnat,  ruokailutilanne,  ruokapuheet  ja  asenteet  ohjaavat  lasten  ruokatottumusten  kehittymistä.  Leikki-iässä  on  tärkeää  ruokavalion  monipuolisuus,  kasvisten,  hedelmien  ja  marjojen  runsas  käyttö,  pehmeät  rasvat  ravintorasvoina,  rasvaton  maito,  välipalojen  laatu, janojuomien järkevä valinta ja napostelutottumusten välttäminen.34     Lapsen kasvuympäristö tulee olla fyysisiltä, psyykkisiltä ja sosiaalisilta tekijöiltään sellainen, että se  edistää  lapsen  hyvinvointia,  terveyttä,  kasvua,  kehitystä  ja  oppimista.  Erityistä  huomiota  kiinnitetään yksikön melutasoon. Levottomuus, meluisuus ja liialliset sosiaaliset kontaktit nostavat  lapsen  stressiherkkyyden  liian  korkeaksi,  mikä  osaltaan  voi  vaikuttaa  lapsen  älylliseen  ja  kielelliseen kehitykseen, muistiin, minäkuvaan sekä sosiaalisiin taitoihin35.    Kasvuympäristössä  kiinnitetään  huomiota  turvallisuuden  ja  kodinomaisuuden  lisäksi  toimitilojen  toiminnallisuuteen,  luonnonläheisyyteen  ja  siihen,  miten  ne  mahdollistavat  saamelaisen  perinteen  siirtymisen  luonnollisesti.  Toimitiloissa  on  mahdollisuus  myös  erilaisten  saamelaisten  käsitöiden  tekemiseen. Toimitilojen läheisyydessä on mahdollisuus laavun ja muiden saamelaisten perinteisten  piharakennelmien  pystytykselle.  Pihapiirin  saamelaistamisella  voidaan  osaltaan  vahvistaa  lapsen  kulttuuri-identiteettiä ja luoda monipuolisempia kielenkäyttömahdollisuuksia.     6. SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN SUUNNITTELU, TOTEUTTAMINEN,  OHJAUS JA ARVIOINTI     6.1. Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelu     Varhaiskasvatusyksiköissä  laaditaan  yksikkökohtainen  toimintasuunnitelma,  joka  pohjautuu  saamelaiseen varhaiskasvatussuunnitelmaan ja saamelaiseen vuotuiskiertoon. Suunnittelun runkona  käytetään  saamelaisten  kahdeksaa  vuodenaikaa,  joka  kuvastaa  saamelaisten  maailmankuvaa.  Saamelainen  maailmankuva  hahmottuu  ja  elää  arkipäivän  töiden  keskellä36.  Saamelaisten  kahdeksan vuodenaikaa ovat talvi, kevättalvi, kevät, kevätkesä, kesä, syyskesä, syksy ja syystalvi.     Lapselle  laaditaan  henkilökohtainen  varhaiskasvatussuunnitelma  (vasu)  yhteistyössä  lapsen  vanhempien tai muiden lapsen huolenpidosta vastaavien henkilöiden kanssa. Vasun tavoitteena on  lapsen  yksilöllisyyden  ja  vanhempien  näkemysten  huomioonottaminen  toiminnan  järjestämisessä  mm.  lapsen  kokemukset,  tarpeet  ja  tulevaisuuden  näkymät,  lapsen  mielenkiinnon  kohteet,  vahvuudet ja lapsen  yksilöllisen tuen ja ohjauksen tarpeet. Varhaiskasvatussuunnitelmassa sovitaan  vanhempien kanssa yhteistyön toimintatavoista.</p>
<p>Lapsi voi myös itse osallistua varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen ja arviointiin vanhempien ja henkilöstön yhdessä sopimalla tavalla.37 21</p>
<p>Varhaiskasvatusyksiköissä järjestetään säännöllisiä suunnittelukokouksia perheiden kanssa. Yksikkökohtaisen toiminnan suunnittelussa ja toteuttamisessa käytetään laajemmin apuna koko saamelaisyhteisöä. Varhaiskasvatustoiminnan suunnittelussa tehdään yhteistyötä myös eri saamelaisyksiköiden kesken sekä omassa kunnassa että koko saamelaisalueella. Tavoitteena on luoda pysyvä saamelaisalueen verkosto, joka osaltaan tuo tukea työhön ja lisää saamelaisen varhaiskasvatustoiminnan sisällön kehittämismahdollisuuksia.</p>
<p>Yksikkökohtainen toimintasuunnitelma sisältää mm. seuraavat asiat: - yleiset tavoitteet - kasvuympäristön kuvaus - saamen kielen oppimisen tavoitteet ja välineet - kulttuuriarvojen toteutuminen käytännön toiminnaksi vuotuiskierron mukaan - yhteistyö vanhempien, suvun ja muiden tahojen kanssa - toiminnan arviointi ja keskeiset kehittämiskohteet <em type="bold">6.2. Varhaiskasvatuksen toteuttaminen </em>Lasten päivähoito on peruspalvelu, jonka järjestäminen on kunnan velvollisuus ja jonka rahoitus tapahtuu pääosin yhteiskunnan varoista. Yhteiskunnan tehtävänä on taata laadullisesti hyvän päivähoidon saatavuus siten, että kaikilla lapsilla on mahdollisuus osallistua palveluihin riippumatta perheen sosioekonomisesta tai muusta yhteiskunnallisesta asemasta tai asuinpaikasta. Palvelujen tulee olla monipuolisia ja eri palvelumuotojen tasapuolisesta kehittämisestä tulee huolehtia.38 Saamenkielisten peruspalvelujen tuotannosta vastaavat ensisijaisesti saamelaisalueen kunnat. Äidinkielisten palvelujen tuotanto on kuitenkin lainsäädännössä määritelty kaikkien Suomen kuntien perustehtäväksi. Myös järjestöt ovat osallistuneet merkittävällä tavalla saamenkielisten palvelujen tuotantoon. Saamelaisten kotiseutualueella järjestetään saamelaista päivähoitoa ja kielipesätoimintaa pääasiassa ryhmäperhepäivähoitona. Ainoastaan Utsjoen kunnassa toimii pohjoissaamelainen päiväkoti. Ryhmäperhepäivähoitomuoto on painottunut pääasialliseksi toimintamuodoksi perustuen pitkiin etäisyyksiin sekä koulutetun henkilöstön saatavuuteen. Myös saamenkielisen päivähoidon tarpeen vaihtelu sekä pienet lapsimäärät kylittäin ovat vaikuttaneet ryhmäperhepäivähoitomuodon yleistymiseen. Kotona tapahtuvaa saamelaista perhepäivähoitoa ei saamelaisalueen kunnissa ole saatavana. Saamelaisten kotiseutualueella on lokakuun 2009 tietojen mukaan saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen piirissä yhteensä 104 lasta, joista saamenkielisessä päivähoidossa 71 lasta ja kielipesätoiminnassa 33 lasta. Saamenkielisessä päivähoidossa olevien lasten määrä on viimeisen 5 vuoden aikana lisääntynyt Inarin ja Utsjoen kunnissa ja vähentynyt Enontekiön kunnassa. Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamenkielistä kokopäiväistä päivähoitoa on saatavilla Rovaniemellä, jossa on 7 lasta. Oulussa toimii saamenkielinen varhaiskasvatuskerho, jossa on mukana 5 lasta. <em type="bold">6.3. Varhaiskasvatuksen ohjaus </em>Saamenkielinen päivähoito ja kielipesätoiminta kuuluvat saamelaisalueen kunnissa sosiaalitoimen tai sivistystoimen hallinnon alaisuuteen. Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjaus tapahtuu Suomessa pääasiassa suomen kielellä, Utsjoen kunnassa toimii saamenkielinen varhaiskasvatusohjaaja. Varhaiskasvatusohjauksesta vastaava henkilöstö varmistaa, että saamelaisten 22varhaiskasvatusyksiköiden toiminta tukee saamelaislapsen oman kielen ja kulttuurin ylläpitämistä ja kehittämistä. Varhaiskasvatuksesta vastaavalla henkilöstöllä tulisi olla riittävä saamen kielen ja kulttuurin tuntemus sekä tietoa monikielisyyskasvatuksesta. Saamelaisen varhaiskasvatuksen ohjauksessa tehdään yhteistyötä Saamelaiskäräjien kanssa. <em type="bold">6.4. Toiminnan arviointi </em>Varhaiskasvatuspalvelujen arviointia toteutetaan yhdessä lapsen ja hänen vanhempiensa, suvun, henkilöstön ja yhteistyötahojen kanssa. Kasvatus on sidoksissa kulttuurin ja yhteiskunnan muutokseen. Toimintaympäristön muutokset vaikuttavat varhaiskasvatustoiminnan toteutuksen jatkuvaan arviointiin, sen mukaisen toiminnan kehittämiseen, tavoitteiden asettamiseen ja toteuttamiseen39. Varhaiskasvatuksen sisällön arvioinnin avulla kehitetään varhaiskasvatuksen arjen toimintaa niin, että varhaiskasvatus voisi mahdollisimman hyvin vastata jokaisen lapsen tarpeisiin ja varhaiskasvatus yhtenä palvelumuotona perheiden tarpeisiin. Arvioinnin toteuttamisen osalta tulisi yksikkökohtaisessa suunnitelmassa määritellä miten tietoa kerätään, ketkä arvioivat, milloin ja miten. Toiminnan arviointiin kuuluu myös lapsen havainnoiminen ja hänen arkensa näkyväksi tekeminen kirjaamalla lapseen liittyviä havaintoja. Havainnointi auttaa kasvattajaa tunnistamaan lapsen kehityksen vaiheet ja yksilölliset piirteet. Tilanteissa, joissa kasvattajalla herää huoli lapsesta, on ensisijaisen tärkeää pysähtyä havainnoimaan lapsen toimintaa ja siinä tapahtuneita muutoksia. Päivittäinen havainnointi antaa arvokasta tietoa vanhemmille. Havainnointi ja dokumentointi ovat myös hyviä välineitä lapsen osallisuuden edistämisessä. Kasvattajan havainnoi myös lasten mielenkiinnon kohteita voidakseen suunnitella toimintaansa lapsilähtöisemmäksi jättäen tilaa lapsen omille ehdotuksille. Lapsen, vanhempien ja suvun antama palaute auttaa henkilöstöä tiedostamaan missä on onnistuttu ja missä on kehitettävää. Arviointi sisältää mm. - lapsen yksilöllisen ja kielellisen kehityksen arviointia - arviointia siitä, miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuvat käytännön toiminnaksi - varhaiskasvatuksen, vanhempien ja suvun kasvatusyhteistyön arviointia - arviointia siitä, miten toiminnan organisointi ja järjestäminen tukevat lapsen kokonaisvaltaista hyvinvointia. </p>
<p>Henkilöstön arvioinnin välineinä ovat havainnointi, dokumentointi, oman työn arviointi, kehittämiskeskustelut esimiehen kanssa, yksikkökohtaiset työpaikkakokoukset ja koko kunnan saamelaisen varhaiskasvatuksen työkokoukset. Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman sisällöstä ja toimivuudesta suunnittelun pohjana kootaan palautetta Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen toimesta. Palautteen kautta saatua tietoa hyödynnetään saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämistyössä. <em type="bold">6.4. Turvallisuussuunnitelma </em>Päivähoidon turvallisuussuunnitteluun sisältyvät sekä henkilökuntaa että lapsia koskevat lakisääteiset ja muut turvallisuutta ja terveellisyyttä koskevat suunnitelmat. Päivähoitolaki velvoittaa toimintayksikköä huolehtimaan päivähoidon turvallisesta järjestämisestä. Päivähoidon turvallisuussuunnitelma on pelastussuunnitelmaa laajempi kokonaisturvallisuuden parantamiseen ja ylläpitoon tähtäävä asiakirja. Turvallisuussuunnitelmassa arvioidaan toimintaa 23uhkaavat vaarat ja selvitetään toiminnan riskit ottaen huomioon päivähoitoa säätelevien lakien keskeiset vaatimukset, toimintayksikön työsuojelun toimintaohjelma sekä työterveyshuollon työpaikkaselvitykset. Tarkastelun piiriin kuuluvat mm. toimintayksikön henkilöstö, hoidossa olevat lapset, toimintayksikössä vierailevat henkilöt, toimintayksikön ulko- ja sisätilat sekä toimintavälineet ja lähiympäristö.40 Saamelaisissa varhaiskasvatusyksiköissä toteutettava kulttuuriin liittyvä monipuolinen toiminta lasten kanssa mm. tulistelu, erilaisiin tapahtumiin ja retkiin osallistuminen vaatii etukäteisjärjestelyjä, yhteistyötä ja turvallisuusnäkökohtia huomioivaa suunnittelua sekä riittäviä henkilöstöresursseja. Retkiä ym. voidaan järjestää yhteistyössä lapsen perheen, suvun ja resurssihenkilöstön kanssa, mutta myös näissä tilanteissa tulee toiminnasta vastaavan henkilöstön selvittää vastuu- ja turvallisuuskysymykset vanhempien kanssa etukäteen. </p>
<p>Varhaiskasvatusyksiköissä laaditaan lasten kuljetusohjeet sekä sovitaan tarvittaessa yhdessä lasten vanhempien kanssa kirjallisesti lasten osallistumisesta mm. moottorikelkka-, vene- ym. retkille ja niissä vaadittavista turvavälineistä (kypärät, pelastusliivit). <em type="bold">6.5. Erityinen tuki varhaiskasvatuksessa </em>Jokaisen lapsen kasvu, kehitys ja oppiminen on yksilöllistä. Lapsi voi tarvita tukea fyysisen, tiedollisen, taidollisen, tunne-elämän tai sosiaalisen kehityksensä osa-alueilla. Tuen tarve voi syntyä silloin, kun lapsen kasvuolot vaarantuvat tai eivät turvaa hänen terveyttään ja kehitystään.41 Erityisesti varhaiskasvatuksen ja neuvolan tulee toimia kiinteässä yhteistyössä lasten oppimisvaikeuksien ja varhaisen tuen tarpeen tunnistamisessa. Kun vanhemmat tai varhaiskasvatushenkilöstö havaitsevat lapsen kehityksessä viivästymistä tai poikkeavuutta, keskustellaan yhteisesti, mikä lapsen kehityksessä on yksilöllistä tai persoonallisuuden piirteitä ja missä on tuen tarvetta. Toiminnan lähtökohtia ovat lapsen yksilöllisyyden huomioiminen ja itsetunnon vahvistaminen. Avoimuus ja luottamuksellinen ilmapiiri lapsen vanhempien ja henkilöstön välillä luovat perustan toimivalle yhteistyölle lapsen hyväksi. Tarvittaessa arvioinnin tueksi hankitaan vanhempien kanssa sovitulla tavalla asiantuntijan lausunto. Tarvittavat tukitoimet aloitetaan heti kun tuen tarve on havaittu. <em type="bold">6.6. Esiopetus </em>Esiopetus on osa varhaiskasvatusta. Kunnalla on lakiin perustuva velvollisuus järjestää esiopetusta. Esiopetusta voidaan järjestää joko päivähoidossa tai koulussa. Silloin kun esiopetusta järjestetään päivähoitopaikassa, esiopetukseen sovelletaan täydentävänä myös päivähoidon lainsäädäntöä. Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielistä esiopetusta järjestetään perusopetuksen yhteydessä. Esiopetusta toteutetaan perusopetuslain mukaisesti. Esiopetuksen opetussuunnitelman perusteet ohjaavat valtakunnallisesti esiopetuksen sisältöä, laatua ja paikallisten opetussuunnitelmien laatimista. Saamen kielillä annettavan esiopetuksen kielelliset tavoitteet ovat samat kuin muussakin esiopetuksessa. Lapselle tulee kasvatuksen ja opetuksen avulla antaa mahdollisuus omaksua myös saamelainen kulttuuriperintö. Opetuksen painoalueita ovat saamelainen kulttuuri, erityisesti joiku ja käsityöt, elinkeinot, elämäntapa ja paikallinen luonto. Kielellisen ja kulttuuriperinteen jatkumista tulee edistää yhteistyössä paikallisen yhteisön kanssa.42 24 <em type="bold">7. YHTEISTYÖ JA VASTUU 7.1. Kasvatuskumppanuus vanhempien ja suvun kanssa </em>Kasvatuskumppanuus on suhde, jossa henkilöstö, vanhemmat ja lapsen huolenpitoon osallistuvat henkilöt tietoisesti sitoutuvat lapsen kasvun, kehityksen ja oppimisen tukemiseen. Kumppanuudessa vanhemmat, suku ja työntekijät ovat tasavertaisia, mutta erilaisia lapsen tuntijoita. Lapsen kodin ja varhaiskasvatuspalveluiden vahva yhteistyö tukee lapsen äänen kuulumista. Lapsella on oikeus osallistua, vaikuttaa ja tulla kuulluksi jokapäiväisissä askareissa ja leikeissä. </p>
<p>Lapsen, perheen ja henkilöstön kanssa käytyjen keskustelujen pohjalta laaditaan lapsen varhaiskasvatussuunnitelma. Varhaiskasvatuksen toimintaa ja suunnitelmia laadittaessa turvataan vanhempien ja lasten vaikuttamismahdollisuudet päivähoidon kehittämiseen ja arviointiin. Kumppanuus edellyttää myös sitä, että molemmilla osapuolilla on riittävästi tietoa toistensa kasvatusnäkemyksistä ja –tavoista. Perheiden erilaisuuden ja erilaisten arvovalintojen tiedostaminen on kumppanuuden edellytys <em type="bold">. </em>Työntekijällä on ammatillinen vastuu käynnistää ja ylläpitää kasvatuskumppanuutta. <em type="bold">7.2. Moniammatillinen yhteistyö </em>Varhaiskasvatus, neuvola, esiopetus ja perusopetus muodostavat lapsen kehityksen kannalta johdonmukaisesti etenevän kokonaisuuden. Lapsen kasvun ja kehityksen jatkuvuuden turvaamiseksi tiivis yhteistyö neuvoloiden, koulujen ja varhaiskasvatuspalveluiden välillä on tärkeää. Myös neuvolan tehtävänä on edistää lapsen kasvua, kehitystä ja oppimista sekä tukea vanhempia heidän kotikasvatuksessaan. Sosiaali- ja terveysministeriö suosittelee, että päivähoidon ja lastenneuvolan välillä on yhteisesti sovitut yhteistyö- ja tiedonvaihtomenettelyt. Monin paikoin on kehitetty 3- ja 5-vuotiaiden lasten kehityksen seurantaan vanhempien, neuvolan ja päivähoidon yhteistyömalli. Yhteistyö on auttanut päiväkotihenkilökuntaa entistä paremmin tiedostamaan lapsen yksilöllisen tuen tarpeet.43 Tärkeinä varhaiskasvattajien yhteistyökumppaneina toimivat vanhempien lisäksi mm. lastenneuvola, koulu, psykologi, sosiaali- ja perhetyöntekijät, puhe-, toiminta- ja fysioterapeutti, erilaiset moniammatilliset työryhmät, hammashoito, seurakunta ja järjestöt. <em type="bold">7.3. Alueellinen ja rajat ylittävä yhteistyö </em>Varhaiskasvatuksessa tehdään yhteistyötä paikallisella, alueellisella, rajat ylittävällä ja alkuperäiskansatasolla. Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on saamelaisalueen henkilöstöllä korostunut tarve yhteistyössä suunnitella ja kehittää saamelaista varhaiskasvatustoimintaa. Työntekijöiden välisen osaamisen vaihto edistää myös oman työn kehittämistä. Saamelaisen varhaiskasvatuksen kehittämisen jatkaminen edellyttää säännönmukaisia verkostotapaamisia. </p>
<p>Varhaiskasvatusyksiköiden tulee voida pitää vuosittain kehittämis- ja suunnittelutilaisuuksia, joissa työntekijät voivat yhdessä pohtia miten saamelaiset kulttuuriarvot toteutuisivat parhaiten arjen kasvatuskäytännöissä. 25</p>
<p>Yhteistyö paikallisten kulttuuritoimijoiden kanssa vahvistaa lasten yhteyttä omaan kieleen ja kulttuuriin. Paikallisten kulttuuritoimijoiden olisi hyvä huomioida toiminnassaan myös varhaiskasvatuksen tarpeet. Pohjoissaamen kieli on yhteinen Pohjois-Kalotin alueella ja koltansaamen kieli Venäjällä ja Suomessa asuvien kolttasaamelaisten kanssa. Saamelaisille rajat ylittävä yhteistyö on luonnollista ja jatkuvaa. Varhaiskasvatusyksiköiden yhteydenpito yli rajojen saamelaisten päiväkotien kanssa vahvistaa saamelaisten yhteenkuuluvuuden tunnetta ja kulttuurien tuntemusta. Saamelaisalueen kunnilla on sopimuksia Ruotsin ja Norjan lähialueen kuntien kanssa varhaiskasvatuspalvelujen ostosta yli rajan. Myös muilla alkuperäiskansoilla on samanlaisia haasteita oman kielen, kulttuurin ja yhteisöllisyyden ylläpitämiseksi ja vahvistamiseksi. Varhaiskasvatushenkilöstön on hyvä tutustua muiden alkuperäiskansojen hyviin käytäntöihin kielen ja kulttuurin siirtämiseksi tuleville sukupolville. Alkuperäiskansayhteistyö on aloitettu saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toimesta lastenkulttuurin osalta. <em type="bold">8. </em></p>
<p><em type="bold">SAAMELAISEN VARHAISKASVATUKSEN KEHITTÄMINEN </em></p>
<p>Alkuperäiskansan kielten uhanalaisuus edellyttää viranomaisilta positiivista erityiskohtelua, jolla kielten säilyminen ja uusille sukupolville siirtyminen voidaan turvata. Suunnitelmallisen kielen- ja kulttuurinelvyttämisohjelman laatiminen varhaiskasvatukseen ja perusopetukseen auttaisi palauttamaan saamen kielen sen menettäneille saamelaisille sekä tekemään saamen kielistä saamelaisyhteiskuntaa kannattelevan voimavaran. Saamelaisen varhaiskasvatuksen haasteena on erityisesti koltta- ja inarinsaamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin tekeminen. Saamelaisen materiaalipankin kehittäminen internettiin on tärkeää saamenkielisen varhaiskasvatusmateriaalin kokoamiseksi yhteen varhaiskasvatushenkilöstön ja vanhempien käyttöön. Varhaiskasvatuksen sisällön kehittäminen on perustyön osana tehtävää työtä.</p>
<p>Pedagogisen toiminnan edellytysten kehittämiseksi on tärkeää kiinnittää huomiota pienryhmien muodostamismahdollisuuteen, toimintaan, tiloihin ja välineisiin. Henkilöstön työolosuhteiden kehittämiseksi on tärkeää huomioida henkilöstön koulutusmahdollisuudet ja työssä jaksaminen.44 Henkilöstö tarvitsee tukea ja ohjausta saamen kieleen ja kulttuuriin liittyvien pedagogisten käytäntöjen tunnistamisessa, arvioimisessa ja kehittämisessä. Oman työn kehittäminen auttaa näkemään työtä uudessa valossa, nostamaan sen arvostusta, tunnistamaan omaa osaamista sekä omaksumaan uusia työtapoja ja –menetelmiä. Kehittämisen haasteena ovat saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana luodun kehittämisverkoston ylläpitäminen, yhteistyöedellytysten turvaaminen sekä henkilöstön ja vanhempien osallisuuden vahvistaminen kehittämistyössä. Varhaiskasvatuksen ohjauksesta ja johtamisesta vastaavilla tahoilla on myös keskeinen rooli kehittämistyön etenemisessä. Saamelaisten palvelujen kehittämistyössä on noussut esiin resurssien puute, joka vaikeuttaa yhteistyön tekemistä ja toiminnan kehittämistä. Saamelaisalueella tarvitaan koko alueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatusohjaaja. Varhaiskasvatusohjaajan tehtäviin kuuluisi päivähoidon, 26kielipesien, esiopetuksen ja neuvoloiden kanssa tehtävä yhteistyö sekä ohjaus ja tiedottaminen saamen kieleen, kulttuuriin, kasvatukseen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa. <em type="bold">8.1. Varhaiskasvatuksen henkilöstön saatavuus, koulutus ja osaaminen </em>Saamelaisen varhaiskasvatuksen suurimpana haasteena on saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuus <em type="bold">. </em>Saamelaisista lähtökohdista suunniteltua ammatillista ja korkea-asteen koulutusta tulisi voida opiskella saamelaisten kotiseutualueella. Suomessa ei järjestetä saamenkielistä varhaiskasvatusalan koulutusta. Oulun yliopistossa, opettajankoulutuslaitoksessa on kiintiö (2 paikkaa) syntyperäisille saamenkieliselle lastentarhanopettajahakijoille suomenkieliseen koulutukseen. Lähin saamelaista varhaiskasvatusopetusta tarjoava korkeakoulu sijaitsee Pohjois-Norjassa. Suomalaisilla saamenkielisillä on oikeus hakeutua Norjaan opiskelemaan lastentarhanopettajiksi45. Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Inarissa on järjestetty sosiaali- ja terveysalan perustutkintoon johtavaa lähihoitajakoulutusta vuodesta 1997 alkaen. Koulutus on helpottanut äidinkieleltään saamenkielisen koulutetun henkilöstön saatavuutta. Opetussuunnitelmaan sisältyy kaikille yhteisenä vain 2 opintoviikkoa saamen kielen opetusta ja 2 (ov) monikulttuurisuus opintoja. Vapaasti valittaviin opintoihin (10 ov) voi sisällyttää saamen kielen ja kulttuurin opintoja. Saamelaisalueella järjestettäviin koulutuksiin tulisi sisällyttää huomattavasti enemmän saamen kielen ja kulttuurin opintoja. Varhaiskasvatushenkilöstön työtehtävät ovat pedagogisesti, sosiaalisesti ja yhteiskunnallisesti muuttuneet vaativammiksi. Lasten kielitaidon erilainen taso ja yksilölliset tarpeet asettavat työntekijöille omat lisähaasteensa. Varhaiskasvatuksessa aikuisten keskinäiset suhteet ja työssä jaksaminen heijastuvat lapsiin ja hoitopaikan ilmapiiriin. On tärkeää panostaa henkilöstön työssä jaksamiseen, työnohjaukseen ja kouluttautumiseen. Kasvattajan on hyvä pohtia omia toimintatapojaan ja keskustella erilaisten tilanteiden aiheuttamista tunteista ja reagointitavoista. Varhaiskasvatushenkilöstö tarvitsee tukea ja osaamisen vahvistamista - pedagogisten käytäntöjen ja menetelmien arvioimisessa ja kehittämisessä - yhdenmukaistamisprosessin vaikutusten ja järjestelmien tunnistamisessa; miten ne ohjaavat ajattelua ja toimintaa46 (kolonialismi) - lasten saamen kielen ja kulttuurin vahvistamisessa - saamen kielissä ja kulttuureissa - oman saamelaisen ammatti-identiteetin vahvistamisessa - saamelaisen kulttuurin lähtökohdista tapahtuvan varhaiskasvatuksen tavoitteiden, sisällön ja toimien suunnittelussa - kulttuuriymmärryksen merkityksestä kielen ja kulttuurin säilyttäjänä - monikielisyyskasvatuksessa.47 </p>
<p>Saamelaisten palvelujen kehittämishankkeen aikana on ilmennyt tarve suunnitella ja järjestää koulutusta kielipesähenkilöstölle ja vanhemmille saamen kielen ja kulttuurin elvyttämisestä. 27 <em type="bold">8.2. Varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuus </em>Saamelaisten perhe- ja työelämän yhteensovittamiseksi tulisi kehittää saamenkielisten varhaiskasvatuspalvelujen monimuotoisuutta järjestämällä avointa kerho- ja leikkitoimintaa sekä osa-aikaisia varhaiskasvatuspalveluja. Monimuotoistaminen mahdollistaisi paremmin saamelaisten perinteisistä ja yhdistelmäelinkeinoista toimeentulonsa saavien perheiden tarpeiden huomioimisen päivähoitoaikojen järjestelyissä ja hoitomuotojen toteuttamisessa. 29 </p>
<p><em type="bold">Liite 1. </em></p>
<p><em type="bold">VARHAISKASVATUSTA OHJAAVAT SOPIMUKSET JA LAIT </em></p>
<p><em type="bold">Kansainväliset sopimukset </em>Varhaiskasvatuksen arvopohjaa linjaavat monet kansainväliset sopimukset. Suomi on ratifioinut monia kansainvälisiä sopimuksia, joilla se sitoutunut saamelaisten kielen ja kulttuurin säilyttämiseen ja kehittämiseen. Tällaisia ovat mm. Alueellisia kieliä tai vähemmistökieliä koskeva Eurooppalainen peruskirja (SopS 23/1998) ja Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus (SopS 2/1998), KP-sopimus (SopS 7/1976) ja Lapsen oikeuksien sopimus (SopS60/1991 ). Vuonna 2007 hyväksytty YK:n alkuperäiskansoja koskeva julistus osoittaa moraalisena asiakirjana myös suuntaa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien kehittymiselle tulevaisuudessa. Lapsen oikeuksien sopimus velvoittaa sopimusvaltiota turvaamaan lapsille osuuden yhteiskunnan voimavaroista, oikeuden osallistua itseään koskevaan päätöksentekoon ja yhteiskuntaelämään sekä oikeuden suojeluun ja huolenpitoon. Päivähoidossa lapsen osallisuudessa on kyse yhteisöön kuulumisesta ja siihen vaikuttamisesta. Sopimuksessa painotetaan lapsen edun näkökulmaa kaikissa lasta koskevissa toiminnoissa. <em type="bold">Suomen lainsäädäntö </em>Perustuslain perusoikeussäännöksissä varhaiskasvatuksen toteuttamisessa keskeisiä oikeuksia ovat yhdenvertaisuus, ihmisarvon loukkaamattomuus, yksilön vapauden ja oikeuksien turvaaminen, uskonnonvapaus, lapsen oikeutta osallistua ja vaikuttaa oman arkensa ja kehitystasonsa kannalta tärkeisiin asioihin sekä kielelliset ja kulttuuriset oikeudet. Suomen perustuslain mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan (PL 17.3 §). Julkisen vallan velvollisuutena on perustuslain 22 §:n mukaan turvata perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien toteutuminen. Saamelaisten perusoikeussäännös yhdessä 22 §:n kanssa velvoittaa julkista valtaa tukemaan saamelaisen alkuperäiskansan oman kielen ja kulttuurin kehittämistä. Saamelaisten kielellisistä oikeuksista on säädetty saamen kielilaissa (1086/03). Muut varhaiskasvatuksessa huomioitavat lait ja yleiset linjaukset: yhdenvertaisuuslaki, laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista, laki sosiaalihuollon ammatillisen henkilöstön kelpoisuusvaatimuksista ja varhaiskasvatussuunnitelman perusteet. <em type="bold">Laki lasten päivähoidosta </em>Lasten päivähoidosta annettu laki (875/1981) velvoittaa kuntia huolehtimaan siitä, että lasten päivähoitoa voidaan antaa lapsen äidinkielenä olevalla saamen kielellä (11 §). Lasten päivähoidosta annetun asetuksen (239/1973) 1 a §:n (1336/1994) mukaan lasten päivähoidon kasvatustavoitteisiin kuuluu muun muassa saamelaisten oman kielen ja kulttuurin tukeminen yhteistyössä kyseisen kulttuurin edustajien kanssa. 30 </p>
<p><em type="bold">Liite 2. </em></p>
<p><em type="bold">YK:N LASTEN OIKEUKSIEN SOPIMUS LYHYESTI 1 </em>. Jokainen alle 18-vuotias on lapsi. <em type="bold">2. </em></p>
<p>Lapsen oikeudet kuuluvat jokaiselle lapselle.</p>
<p>Ketään lasta ei saa syrjiä hänen tai hänen vanhempiensa ominaisuuksien, mielipiteiden tai alkuperän vuoksi. <em type="bold">3 </em></p>
<p>Lapsia koskevia päätöksiä tehtäessä on aina ensimmäiseksi otettava huomioon lapsen etu. <em type="bold">4. </em></p>
<p>Valtion on toteutettava Lapsen oikeuksien sopimuksen määräämät oikeudet. <em type="bold">5. </em></p>
<p>Valtion on kunnioitettava vanhempien tai muiden lapsen huoltajien vastuuta, oikeuksia ja velvollisuuksia lapsen kasvatuksessa. <em type="bold">6. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus elämään. Valtion on taattava mahdollisimman hyvät edellytykset lapsen henkiinjäämiselle ja kehitykselle omaan tahtiin. <em type="bold">7 </em>. Lapsi on rekisteröitävä heti syntymän jälkeen. </p>
<p>Syntyneellä lapsella on oikeus nimeen ja kansalaisuuteen. Lapsella on oikeus tuntea vanhempansa ja olla ensisijaisesti heidän hoidettavanaan. <em type="bold">8 </em>. Lapsella on oikeus säilyttää henkilöllisyytensä, kansalaisuutensa, nimensä ja sukulaissuhteensa. <em type="bold">9. </em></p>
<p>Lapsella on lähtökohtaisesti oikeus elää vanhempiensa kanssa, jos hänellä on hyvä ja turvallista olla heidän kanssaan. Vanhemmistaan erossa asuvalla lapsella on oikeus tavata ja pitää säännöllisesti yhteyttä kumpaankin vanhempaansa. Tapaaminen voidaan estää, jos se on lapsen edun vastaista. <em type="bold">10. </em></p>
<p>Jos lapsi ja hänen vanhempansa joutuvat eri valtioihin, on valtion velvollisuus käsitellä hakemus perheen jälleenyhdistämiseksi myönteisesti ja viivyttelemättä. <em type="bold">11. </em></p>
<p>Valtion pitää estää lasten laiton kuljettaminen maasta toiseen. <em type="bold">12. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus vapaasti ilmaista mielipiteensä kaikissa itseään koskevissa asioissa <em type="bold">13. </em></p>
<p>Lapsella on mielipiteidensä ilmaisemiseksi oikeus hakea, vastaanottaa ja levittää tietoa ja ajatuksia vapaasti, kunhan se ei loukkaa muiden oikeuksia. <em type="bold">14. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus ajatuksen-, omantunnon ja uskonnonvapauteen. <em type="bold">15. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus liittyä yhdistyksiin ja toimia niissä. <em type="bold">16. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus yksityisyyteen, kotirauhaan ja kirjesalaisuuteen. <em type="bold">17. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus saada tiedotusvälineiden kautta sellaista tietoa, joka on tärkeää hänen kehityksensä ja hyvinvointinsa kannalta. <em type="bold">18. </em></p>
<p>Vanhemmilla on ensisijainen ja yhteinen vastuu lapsen kasvatuksesta. Heillä on oikeus saada tukea tehtäväänsä. <em type="bold">19. </em></p>
<p>Lasta on suojeltava kaikelta väkivallalta, välinpitämättömältä kohtelulta ja hyväksikäytöltä. <em type="bold">20. </em></p>
<p>Lapsella, joka ei voi elää perheensä kanssa, on oikeus saada erityistä suojelua ja tukea. <em type="bold">21. </em></p>
<p>Lapsia voidaan adoptoida, jos se on lapsen kannalta paras vaihtoehto <em type="bold">22. </em></p>
<p>Pakolaislapsella on oikeus saada tarvitsemansa erityinen huolenpito. <em type="bold">23. </em></p>
<p>Vammaisen lapsen pitää saada parasta mahdollista hoitoa ja apua, joka edistää hänen itseluottamustaan ja osallistumistaan. <em type="bold">24. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus elää mahdollisimman terveenä ja saada tarvitsemansa terveyden- ja sairaudenhoito. <em type="bold">25. </em></p>
<p>Syntymäkotinsa ulkopuolelle sijoitetulla lapsella on oikeus hänelle annetun hoidon ja hänen sijoituksensa perusteiden ajoittaiseen tarkistamiseen. <em type="bold">26. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus sosiaaliturvaan. <em type="bold">27. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus hänen kehityksensä kannalta riittävään elintasoon. <em type="bold">28. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus saada maksuttomasti perusopetusta. <em type="bold">29. </em></p>
<p>Koulutuksen on kehitettävä lapsen yksilöllisiä taitoja, ihmisoikeuksien sekä lapsen oman kielen ja kulttuurin kunnioitusta, vastuullista kansalaisuutta, suvaitsevaisuutta sekä ympäristön suojelua. <em type="bold">30. </em></p>
<p>Vähemmistöryhmään tai alkuperäiskansaan kuuluvalla lapsella on oikeus omaan kulttuuriinsa, uskontoonsa ja kieleensä. <em type="bold">31. </em></p>
<p>Lapsella on oikeus lepoon, leikkiin ja vapaa-aikaan sekä taide- ja kulttuurielämään. <em type="bold">32. </em></p>
<p>Lapsella ei saa teettää työtä, joka haittaa hänen opintojaan tai vahingoittaa hänen terveyttään tai kehitystään. <em type="bold">33. </em></p>
<p>Lasta on suojeltava huumeilta ja laittomalta huumekaupalta. <em type="bold">34. </em></p>
<p>Lasta on suojeltava kaikenlaiselta seksuaaliselta hyväksikäytöltä. <em type="bold">35. </em></p>
<p>Valtioiden on estettävä lapsikauppa. <em type="bold">36. </em></p>
<p>Lasta on suojeltava kaikelta hänen hyvinvointiaan uhkaavalta hyväksikäytöltä. <em type="bold">37. </em></p>
<p>Lasta ei saa kiduttaa. Lasta ei saa rankaista julmalla tai halventavalla tavalla. Lapsen vangitsemisen tulee olla viimesijainen keino ja silloinkin on huomioitava hänen ikänsä mukaiset tarpeet. <em type="bold">38. </em></p>
<p>Alle 18-vuotiasta ei saa värvätä armeijaan eikä hän saa osallistua sodankäyntiin. Aseellisissa selkkauksissa on suojeltava lapsia. <em type="bold">39. </em></p>
<p>Väärinkäytösten uhriksi joutunutta lasta on autettava toipumaan ja hänen sopeutumistaan yhteiskuntaan on edistettävä. <em type="bold">40. </em></p>
<p>Lakia rikkonutta lasta on suojeltava ja hänen oikeuksiaan on kunnioitettava. <em type="bold">41. </em></p>
<p>Jos valtion kansallinen lainsäädäntö turvaa lapselle paremmat oikeudet kuin tämä sopimus, sitä on noudatettava. <em type="bold">42. </em></p>
<p>Valtion on huolehdittava, että kaikki kansalaiset tietävät lapsen oikeudet. <em type="bold">43. - 54 </em>. Nämä artiklat ovat päätöksiä sopimukseen liittymisestä, muuttamisesta, valvonnasta, siitä raportoimisesta ja sopimuksen muusta voimassaolosta. 31 </p>
<p><em type="bold">Liite 3. </em></p>
<p><em type="bold">SAAMENKIELISET VARHAISKASVATUSYKSIKÖT SUOMESSA </em></p>
<p><em type="bold">SAAMELAISTEN KOTISEUTUALUE: Enontekiön kunta: </em>Pohjoissaamenkielinen ryhmäperhepäiväkoti Miessi, Hetta. Kaksikielinen ryhmäperhepäiväkoti Touhula, Karesuvanto. <em type="bold">Inarin kunta: </em>Pohjoissaamenkielinen ryhmäperhepäiväkoti Urbi, Inari. Pohjoissaamenkielinen ryhmäperhepäiväkoti Násti, Ivalo. Inarinsaamenkielinen kielipesä Kielâpiervâl, Inari. Koltansaamenkielinen kielipesä, Ivalo. <em type="bold">Sodankylän kunta </em>: </p>
<p>Pohjoissaamenkielinen kielipesä, Vuotso. <em type="bold">Utsjoen kunta: </em>Utsjoen päiväkoti, saamenkielinen osasto Duottaraski, Utsjoki. Karigasniemen saamenkielinen päiväkoti Gollerássi, Karigasniemi. <em type="bold">MUU SUOMI: Rovaniemen kaupunki: </em>Etelärinteen päiväkoti, saamenkielinen päiväkoti, Beaivelottážat, Etelärinne. <em type="bold">Oulun kaupunki: </em></p>
<p>Mäntylä-Snellmannin päiväkoti, saamenkielinen kerho, Mäntylä.</p>
</body></document>
