<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Morfa</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Lene" lastname="Antonsen" sex="f" born="1962" nationality="NO"/></author><wordcount>163</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://oahpa.no/sme/useoahpa/morfa.fin.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="morfa.eng.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="morfa.nob.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="morfa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="isl">Morfa</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Vaihtoehdot</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sanaluokat ja sanamuodot</p>
</list><p>Morfa-ohjelmien avulla pääsee systemaattisesti harjoittelemaan sanataivutusta, joko eriksesn (Morfa-S) tai lausekontekstssa, niin että myös oppii missä yhteydessä pitää käyttää kyseistä sanaa (Morfa-C).</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Vaihtoehdot</p>
<list><p type="listitem">Sanaluokka, lue enemmän alempana.</p>
<p type="listitem">Vartalotyyppi (Morfa-S): parillis-, pariton- tai supistumavartalo, tai kaikki kolme.</p>
<p type="listitem">Tiettyjen oppikirjojen sanasto.</p>
<p type="listitem">Norjankielinen käännös, jos painaa tuntematonta sanaa.</p>
<p type="listitem">Apu: Jos antaa väärän vastauksen, niin ohjelma tarjoa apua oikean vastauksen muodustamiseen.</p>
</list><p type="title" xml:lang="sme">Sanaluokat ja sanamuodot</p>
<p>Sanaluokat, joiden kanssa voi työskenellä, ovat substantiivit, adjektiivit, verbit, pronominit ja lukusanat.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Substantiivit: </em>nominatiivin monikko ja kaikki sijamuodot, sanat annetaan joko yksikössä tai monikossa. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Verbit: </em>indikatiivin preesens ja preteriti, prefekti, konditionaali, potentiaali, imperatiivi ja gerundi. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Adjektiivit: </em>attributin tai predikatiivin vertailumuodot. Morfa-S:ssa on samat mahdollisuudet, mutto myös eri sijamuodoissa. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Pronominit: </em>persoonapronominit, deiktiset pronominit, relatiivi-, refleksiivi- ja resiprookkipronominit, kaikissa sijamuodoissa. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Lukusanat </em>kymmeneen asti monessa sijamuodossa, myös attribuuttina. Kollektiivilukujen ja järjestyslukujen sijataivutus. Morfa-S:n taso 1:ssä luvut ovat vain yksikössä. 2. taso sisältää myös lukusanojen monikkomuotoja. Morfa-C:ssa on lukusanojen taivutus sekä yksikössä ja monikossa kymmeneen asti. </p>
</list><p>Linkki: MORFA-S sanat</p>
<p>Linkki: MORFA-C lauseet</p>
</body></document>
