<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Hankkeen käytännön toteuttamista varten saamelaiskäräjät hakee hankekoordinaattoria määräaikaiseen virkasuhteeseen 15.11.2011 lukien</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1658&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sakastekoordinaattori121011_ps.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sakastekoordinaattori121011_is.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="sakastekoordinaattori121011_ks.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Saamelaiskäräjät on käynnistämässä SaKaste - saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen kehittämisrakenne –hanketta. Hanke kestää 31.10.2013 asti. Hankkeen käytännön toteuttamista varten saamelaiskäräjät hakee</p>
<p><em type="bold">HANKEKOORDINAATTORIA </em>määräaikaiseen virkasuhteeseen 15.11.2011 lukien. Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttavat soveltuva korkeakoulututkinto, hyvä sosiaali- ja terveydenhuoltoalan ja saamelaiskulttuurin tuntemus, kokemus hanke- ja kehittämistyöstä, hyvät vuorovaikutustaidot sekä kyky innovatiiviseen työotteeseen. Koordinaattorin toimipaikka sijaitsee saamelaiskäräjien sihteeristössä Inarin kirkonkylässä. Työ edellyttää jonkin verran matkustamista saamelaisalueen kunnissa. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV ja siinä II ryhmän mukaan (peruspalkka 2 458,77 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.10.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella Angelintie 696, 99870 Inari. Lisätietoja: sosiaali- ja terveyssihteeri Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. suunnittelija Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 ja www.samediggi.fi. </p>
</body></document>
