<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi lakimiessihteerin viransijaisuuden, joka alkaa mahdollisimman pian ja kestää 30.9.2013 asti</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>118</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2028&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailm_lakimiessihtsijaisuus310113.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailm_lakimiessihtsijaisuus310113.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="virkailm_lakimiessihtsijaisuus310113.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p><em type="bold">LAKIMIESSIHTEERIN </em>viransijaisuuden, joka alkaa mahdollisimman pian ja kestää 30.9.2013 asti, mahdollisesti pidempäänkin. Lakimiessihteerin päätehtävänä on toimia saamelaisten oikeuksia koskevien asioiden valmistelijana ja esittelijänä käräjien hallinnossa. Saamelaiskäräjäasetuksen (1727/95) mukaisena kelpoisuusvaatimuksena on oikeustieteen kandidaatin tutkinto ja saamelaisia koskevien oikeudellisten asioiden tuntemus. Asetuksen mukaisesti vaaditaan myös saamen kielen taitoa. Viransijaisuuden menestyksellistä hoitamista edesauttaa lisäksi hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä hyvä ruotsin/norjan kielen ja englannin kielen taito. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason III/I-III mukaan (peruspalkka välillä 2 733,27 – 2 961,03 euroa/kk). Lakimiessihteerin toimipaikka on saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 20.2.2013 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja sijaisuudesta antaa hallintopäällikkö Juha Guttorm, puh. +358(0)10 839 3102. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 31.1.2013 </p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
