<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sajoksen pääkäyttäjä saamelaiskäräjät hakee nyt Sajokseen toimitilahuoltajaa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>332</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1703&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sms">Aanar ceerkavsi´jdde sâjjdõõtti sää´mkultturkõõskõs Sajos valmštââvv ee´jj 2011 loopp räjja da tõt vää´ldet ââ´nnem vuâlla ee´jj 2012 looǥǥee´l. Koolmriâdd pâjjlõšpõrtt da 4800 bruttmettarkõõsk šõõraž Sajos šâdd lee´d sää´m vaaldšem, kulttuur da siltteemkõõskõs di määŋgbeällsaž da ođđäiggsaž kongress- da määŋg pooddpõrtt. Sajos vä´lddõõnni, kåå´tt lij sää´mte´ǧǧ, ååcc åå´n Sajos põ´rtte</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">TUÅIMMPÄI´ǨǨTEEVVAI </em>mie´rräiggsaž da pei´vvsaž ve´rǧǧkõskkvuõ´tte 28.12.2011 looǥǥee´l. Sajos Tuåimmpäi´ǩǩteevvai ââ´nn huõl vahssimäästarkääzzkõõzzi, infopääi´ǩ håiddmõ´šše, såbbri da noorõõttâmpooddi riâššmõ´šše kuulli tuâjain di taarbše´mmen čiistmõõžžâst. Šiõtt’teemvuâđđlaž ââ´ntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škooul’jumuš. Tuâi o´nnstemnallšem håiddmõõžžâst veä´ǩǩte Tuåimmpäi´ǩǩteevvai tu´tǩǩõs le´be va´stteei da ri´jttjeei tuâjjtobddmõš vuu´d tuâjain ođđäiggsaž õõlmâs paai´ǩin, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, jiõčča´lttemvuõtt da lue´ǯǯjeeivuõtt di tuâi beä´lnn ri´jttjeei čie´ppes sää´m, eŋŋlõsǩiõl da ruõccǩiõl silttumuš. Pä´lǩǩvuõtt meä´rrââtt sää´mtee´ǧǧ pä´lǩǩriâššâm vä´ǯǯelvuõtt’tää´zz VII/II mie´ldd vuâđđpä´lǩǩ 1 748,73 eu´rred/mp, koon lââ´ššen määu´set 24 %:t sää´mvuu´d lââ´ss da tuâjjtobddmõõžž mie´ldd meä´rrõõtti tuâjjtobddâmlââ´žž. Õõccmõõžž mätt’tõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez â´lǧǧe tuåimted sää´mtee´ǧǧ piizarkådda16.12.2011 mõõnee´st čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. Lââ´ssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, te´l. 010 839 3102. Sää´mtegga da sää´mkultturkõõskõs Sajos põ´rtte vuäitt tobdstõõttâd ne´ttaddrõõzzâst www.samediggi.fi *********** </p>
<p>Inarin kirkonkylään sijoittuva saamelaiskulttuurikeskus Sajos valmistuu vuoden 2011 loppuun mennessä ja otetaan käyttöön vuoden 2012 alusta lukien. Kolmikerroksinen, 4800 bruttoneliömetrin laajuinen Sajos tulee olemaan saamelaisten hallinnon, kulttuurin ja osaamisen keskus sekä monipuolinen ja uudenaikainen kongressi- ja tapahtumatalo. Sajoksen pääkäyttäjä saamelaiskäräjät hakee nyt Sajokseen</p>
<p><em type="bold">TOIMITILAHUOLTAJAA </em>määräaikaiseen ja kokopäiväiseen virkasuhteeseen 28.12.2011 lukien. Sajoksen toimitilahuoltaja huolehtii vahtimestaripalveluihin, infopisteen hoitamiseen, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvista tehtävistä sekä tarvittaessa siivouksesta. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus. Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat toimitilahuoltajan tutkinto tai vastaava ja riittävä työkokemus alan tehtävistä uudenaikaisissa julkisissa tiloissa, hyvät vuorovaikutustaidot, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä työtehtävien kannalta riittävä saamen, englannin ja ruotsin kielen taito. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 748,73 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 16.12.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella Angelintie 696, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Juha Guttorm, puh. 010 839 3102. Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 28.11.2011 </p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
