<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>849</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1698&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rovaniemen_julistus_pohjoissaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Toisen saamelaisparlamentaarikkojen konferenssin loppudokumentti Rovaniemellä lokakuun 28. päivänä 2008 </em>Saamelaisparlamentaarikkojen toinen konferenssi, joka koostuu Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien edustajista ja johon osallistuu Venäjän puolen saamelaisten edustajia, kokoontuneena Rovaniemel e lokakuun 28 p:nä 2008: Yhtyy täysin saamelaisparlamentaarikkojen ensimmäisen konferenssin julkilausumaan, </p>
<p>Jokkmokkin julistukseen, ja korostaa tuon julistuksen perustan tärkeyttä, Korostaa, että valtioil a on vastuu YK:n alkuperäiskansajulistuksen voimaansaattamisesta, ja osoittaa samalla, että saamelaisparlamentaarikoil a ja saamelaiskäräjillä on vastuu huolehtia si tä, että alkuperäiskansajulistuksen säännöksiä käytetään ja noudatetaan, Muistuttaa valtioita joiden alueel a saamelaisia asuu si tä, että yhä on olemassa paljon kansainvälisoikeudel isia velvoitteita, joita ei ole kyl in hyvin toteutettu, ja että valtioiden tulee panna etusijalle velvoitteiden toteuttamistyö, Korostaa, että me saamelaiset olemme yksi kansa, koska meil ä on yhteinen historia, kulttuuri, kieli ja maa-‐alueet, ja että valtakunnanrajat eivät saa rikkoa yhtenäisyyttämme; Julistaa yksimielisesti seuraavaa: 1. Saamelaisil a kansana on YK:n vuoden 1966 itsemääräämisoikeutta koskevan sopimuksen ensimmäisen artiklan mukaan oikeus päättää poli ttisista oloistaan, edistää taloudel ista, sosiaalista ja kulttuurista kehitystään sekä hallita omia luonnonvarojaan ja -‐esi ntymiään, eikä heiltä missään oloissa saa ottaa pois heidän toimeentulol een tärkeitä resursseja. Saamelaisia tulee kuul a ja heidän tulee päästä osallistumaan päätösprosesseihin asioissa, jotka vaikuttavat saamelaisi n suoraan, ja valtioiden pitää hakea saamelaisten vapaa ja etukäteen ilmaistu myöntyminen kaikki n ni hin toimi n, jotka koskevat saamelaisia. 2. Perintötieto on tärkeä osa saamelaiskulttuuria ja -‐identiteettiä. Saamelaisil a on oikeus säilyttää, suojel a ja kehittää omaa kulttuuriperintöään, perintötietojaan ja kulttuuri-‐ilmaisumuotoja ni hin kuuluvinen tekijänoikeuksineen. Valtioiden tulee yhdessä saamelaisten kanssa toteuttaa tehokkaita toimia näiden oikeuksien tunnustamiseksi ja suojaamiseksi. Perinteisiä saamelaisia symboleja ei saa sallia käytettävän ilman saamelaisten myöntymistä, ja ni tä tulee käyttää vain saamelaisten itsensä hyväksymi n tarkoituksi n. 3. Saamelaiset ovat monien sukupolvien ajan eläneet luonnossa ja luonnosta, ja heil ä on erityistä osaamista luonnon suojelemisessa ja käyttämisessä. Saamelaisten perintötieto myötävaikuttaa itsestään vahvaan kestävään kehitykseen. Saamelaisten erityissuhde luontoon sisältää sekä velvol isuuden että vastuun ympäristön ri ttävästä huomioonottamisesta sekä perintötiedon välittämisestä tulevil e sukupolvil e. 4. Oikeus vaalia, käyttää ja kehittää omaa kieltään on yksi perustavanlaatuinen ihmisoikeus.</p>
<p>Saamelaisil a on oikeus käyttää kieltään ja tul a ymmärretyksi omalla kielel ään. Saamelaisten itse tulee saamelaiskäräjien kautta hoitaa kieltään. Valtioiden pitää toteuttaa kansalliset ja kansainväliset velvoitteensa saamenkielen suhteen. 5. Saamelaislapsil a-‐ ja nuoril a on oikeus puhua ja oppia omaa kieltään, harjoittaa omaa kulttuuriaan ja kehittää omaa identiteettiään. Valtioiden ja saamelaiskäräjien tulee yhdessä perustaa lapsil e ja nuoril e kokoontumispaikkoja kuten järjestö-‐ ja nettikokoontumispaikkoja myös ylitse valtakunnanrajojen. Saamelaislapsil a ja -‐nuoril a on oikeus saada täysimääräistä terveys-‐ ja sosiaalipalvelua, joka pohjautuu heidän omaan kieleensä ja kulttuuri nsa, ja tuki-‐ ja avustustoimia kehitettäessä tulee ottaa huomioon heidän etninen, kulttuurinen, kielel inen ja uskonnol inen taustansa. Saamelaiskäräjät aikovat yhdessä valtioiden kanssa vastata Suomen,</p>
<p>Norjan ja Ruotsin lapsiasiavaltuutettujen yhteispohjoismaisen raportin haasteisi n. Valtioiden tulee toteuttaa ne oikeudet, jotka lapsil a ja nuoril a on kansallisen oikeuden ja kansainvälisten oikeusstandardien mukaan. 6. Saamelaiskäräjillä on velvol isuus toimia siten, ettei ketään syrjitä sukupuolen, seksuaalisen suuntautuneisuuden tai etnisyyden takia. Saamelaisnaisil a ja -‐miehil ä tulee ol a samanlaiset mahdol isuudet, oikeudet ja velvol isuudet kaikil a yhteiskunta-‐aloil a. Naisil a ja miehil ä pitää ol a samat mahdol isuudet osallistua päätöksentekoelimien toimintaan ja heidän tulee ol a mukana vaikuttamassa vastaiseen yhteistyöhön yhteiskunnan kaikil a aloil a. 7. Valtioiden tulee tunnistaa ja hyväksyä saamelaisten omistus-‐ ja käyttöoikeudet omi n maihinsa.</p>
<p>Saamelaisalueil a toimia ei tule toteuttaa ilman kyseisten alueiden saamelaisten etukäteen ilmaisemaa myöntymistä. Saamelaisten pitää saada täysi korvaus joko maina tai muil a tavoin käypä korvaus. Korvauksen tulee kattaa myös tulevien sukupolvien oikeusmenetykset. Valtioiden pitää palauttaa hyväksikäyttämänsä alueet sen jälkeen kun niiden käyttö on päättynyt. Valtioiden tulee tunnustaa saamelaisten oikeus osaan hyödyntämisarvosta mineraaleja tai muita rikkauksia maan alta otettaessa tai oikeus muihin resursseihin, joita valtiot omistelevat saamelaisten asumil a tai muuten käyttämil ä alueil a. Paikallisia saamelaisyhteisöjä tulee valmistaa kohtaamaan haasteita, jotka johtuvat heidän alueidensa luonnonvarojen hyväksikäytöstä. 8. Kolmen maan saamelaiskäräjät toteavat, ettei yhdessäkään saamelaisten asumassa maassa ole järjestelmiä, jotka ottaisivat saamelaiskäräjät mukaan budjetointi-‐ tai rahoitustyöhön saamelaistarpeita varten tai toteuttamaan saamelaiskäräjien omaa asioiden tärkeysjärjestystä.</p>
<p>Saamelaiskäräjät toteavat, että itsemäärämisoikeus, oikeus asettaa asioita omaan tärkeysjärjestykseen ja neuvotteluoikeus asioissa, joil a on suora merkitys saamelaisil e alkuperäiskansana, ovat keskeisiä kansainvälisiä oikeuksia. Nämä periaatteet on valtioiden tunnustettava ja toteutettava myös talousarvion laatimisessa ja saamelaiskohteiden rahoittamisessa. 9. Saamelaiskäräjät korostavat, että pohjoismaisel a saamelaissopimuksel a on suuri merkitys saamelaisel e yhteiskuntakehityksel e, ja toteavat samalla huolestuneina, että toiminta pohjoismaisen saamelaissopimuksen hyväksi ei ole edennyt saamelaisministerien ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien välisen sopimuksen mukaisesti, vrt. marraskuun 14. päivänä 2007 päivätty pöytäkirja. Saamelaiskäräjät vi ttaavat samalla si hen positiiviseen työhön, jota kaikki valtiot tekivät YK:n alkuperäiskansajulistuksen aikaansaamiseksi. Saamelaiskäräjät kehottavat saamelaisministereitä ja saamelaiskäräjien puheenjohtajia mitä pikimmin jatkamaan pohjoismaista sopimusprosessia vuoden 2007 marraskuun sopimusta seuraamalla. 10. Saamelaiskäräjät kannustavat valtioita yhteistyössä saamelaiskäräjien kanssa aloittamaan pohjoismaisen saamelaissopimuksen toimeenpanon selvittämisen valtioiden välistä yhteistyötä koskevissa ratkaisuissa. Saamelaiskäräjät kannustavat valtioita kansallisi n ratkaisuihin ILO 169 sopimuksen hengessä ja kehottavat Suomea ja Ruotsia ratifioimaan kyseisen sopimuksen.</p>
<p>Suomel a, Norjalla ja Ruotsil a on erityinen vastuu saamen kielen säilymisestä ja edistämisestä elävänä kielenä myös saamelaisalueiden ulkopuolel a. Saamelaiskäräjät kehottavat kyseisiä valtioita luomaan saamelaisalueel e korkea-‐asteen koulutusta tarjoava ympäristö, jotta saamelaisnuoril a on mahdol isuus tul a saamen kielen asiantuntijoiksi.</p>
</body></document>
