<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alakuloisuus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hujnesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hujnesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuuden, surullisuuden, ahdistuksen tai toivottomuuden tunteet ovat luonnollinen osa elämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aejkien hujnies, stråarkan, aerkies damta jallh damta ij naan håhkoe lea iemeles bieliem jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus saattaa olla päiviä, jolloin mikään ei huvita, mikään ei tunnu hauskalta tai mielessä pyörii monenlaisia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan biejjieh åtna gosse ij maam akt åajsoeh, ij mïssŠakt luste jallh gosse jïjnjh tjoeperde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaiset tunteet menevät usein ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dah domtesh haajpanieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kurjaa oloa voi kohentaa eri tavoin itse, tai hakea tarvittaessa apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese aath mejtie jïjtje maahta darjodh guktie buerebe damtedh, jïh viehkiem gååvnese jis dam daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla on joskus mieli maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hujnie båata jïh vualka jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Negatiivisia ajatuksia ja tunteita ei tarvitse pelätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij daarpesjh bïlledh dejtie negatijveles åssjelidie jïh domtesidie åvtese buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tällaisia tunteita yrittää välttää, ahdistus ja levottomuus voivat pahentua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dagkaridie domtesidie pryövoe lïepedh gosse dah båetieh maahta jïjnjh aerkiem jïh asvem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteet on elettävä läpi ja niille on annettava aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan dejstie aatijste tjuerieh luhpiem åadtjodh damtedh jïh muvhtene tjuara dejtie tïjjem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus alakulon syy on tiedossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aejkien daajra mannasinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus alakuloisuus voi johtua jostain tietystä asiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aejkien gååvnesieh naan sjïere sjïekh mannasinie hujnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syynä voi olla esimerkiksi seurustelun päättyminen, vanhempien muuttaminen erilleen tai muut ongelmat perheessä tai ystävien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan årrodh mïelehkinie orrijidh, eejhtegh juekieh jallh jeatjah dåeriesmoerh fuelhkine jallh voelpigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieli voi olla maassa myös silloin, kun elämässä tapahtuu suuria muutoksia, esimerkiksi muuton, koulun vaihtumisen tai lukion ja työn aloittamisen myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj hujnesne jis jieliemisnie maam akt jeatjahtehtedh, vuesiehtimmien gaavhtan jis juhtedh, skuvlem målsodh jallh jåarhkeskuvlem aelkedh jallh aalka barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka tällaiset ongelmat voivat tuntua ylivoimaisilta, useimmiten ne menevät ohitse ystävien ja perheen tuella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dagkerh dåeriesmoerh maahta jïjtje tjoelmedidh jallh voelph jallh fuelhkieh datnem viehkiehtieh, jïlhts dan gïerve damta gosse deahpedeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tavallista tuntea itsensä alakuloiseksi, vaikka mitään erikoista ei olisi tapahtunutkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj aaj hujnesne jïlhts idtji maam akt sjïere deahpedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulussa tai työssä ilmenevät ongelmat aiheuttavat stressiä tai nukkumisvaikeuksia, seurauksena voi olla surullinen tai masentunut olo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vuesiehtimmien gaavhtan fuehpesne jallh ij maehtieh åeredh juktie gïerve skuvlesne jallh barkosne dellie maahta hujnies sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisuus, ympäristön odotukset ja vartalon kehittyminen voivat vaivata mieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åssjelh seksualiteeten bïjre, guktie edtja dåemiedidh jïh guktie kråahpem evtede maahta gïerve årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt voivat tuntea olonsa masentuneiksi ennen kuukautisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejth maehtieh biejjiej gujnelemmien åvteli hujnies sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieliala ei aina näy päältäpäin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij åålegh vååjnoes guktie damta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kavereiden, vanhempien, opettajien tai muiden läheisten on usein hankala ymmärtää miltä nuoresta todella tuntuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj eah voelph, eejhtegh, lohkehtæjjah jallh jeatjah guarkoeh guktie damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieliala ei aina näy ulospäin, vaikka itsestä siltä saattaisikin tuntua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah vihties vååjnoes guktie damta jïlhts jïjtje tuhtjie jeatjah edtjieh dam vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus voi aiheuttaa myös vihaisuutta ja ärtyisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis hujnesne dellie maahta aaj jienebe måarehks jïh seknies sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin ympärillä olevat ihmiset saattavat huomata ärtyisyyden, mutta eivät ymmärrä, että se johtuu masentuneisuudesta ja alakuloisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maehtieh almetjh dam aajhtsedh, mohte kaanne eah guarkah mannasinie hujnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi omista tunteistaan kannattaa puhua, jotta voi saada apua ja tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie hijven jis pryövoe soptsestidh guktie damta guktie maahta viehkiem jïh dåarjoem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhuminen jonkun kanssa voi usein auttaa ymmärtämään itseään paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestallemen tjïrrh maahta jïjtjemh buerebe guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten oloaan voi kohentaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam maahta jïjtje darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaan mielialaan voi vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jïjtje tsevtsedh mennie bïevsterisnie daelie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöllinen liikunta tai urheilun harrastaminen parantavat mielialaa ja lisäävät energiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerebe bïevsterisnie jis svähtja, kaanne daamhtaj saavra, jïlhts ij dam darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tahtoo saada paremman mielen, on tärkeää syödä hyvin ja säännöllisesti sekä nukkua riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles buerie jïh daamhtetje byöpmedidh jïh åeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin vaikealta tuntuvien asioiden käsittely on helpompaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aath mah gïerve damta buerebe buakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä liian pitkät että liian lyhyet yöunet voivat väsyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj nahkeren sjædta dovne jis ååpsen jïjnjh jallh vaenie åeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olo tuntuu masentuneelta, on hyvä pitää mielessä muutamia asioita:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie aath mah hijven ussjede jis joe lea hujnies:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa tehdä asioita, joista pitää, esimerkiksi tavata ystäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerebe sjædta jis aatem darjodh maam lyjhkoe darjodh vuesiehtimmien gaavhtan voelpigujmie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena saattaa kaivata myös yksinoloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte maahta daarpesjidh oktegh årrodh jis hujnies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunnasta voi olla apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta viehkiem årrodh gosse svihtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos mieltä vaivaavat monenlaiset asiat, kävely tai treenaus saattaa helpottaa oloa ja parantaa yöunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan vaadtsehtjidh jallh saavredh pråvhka viehkine årrodh jis jïjnjh åssjelh åtna jïh destie buerebe åeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkoilu aurinkoisella säällä on hyväksi, koska valolla on piristävä vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ålkone årrodh gosse tjuavkeds lea hijven, juktie tjoevkeste kaanne buerebe damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhuminen esimerkiksi ystävän tai perheenjäsenen kanssa voi auttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta viehkiem årrodh giejnie soptsestalledh, voelpine jallh naan fuelhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On mahdollista käydä juttelemassa myös esimerkiksi kouluterveydenhoitajan tai kuraattorin luona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj vuesiehtimmien gaavhtan skuvlesåjhterasse jallh kuratovrese vaedtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omista tunteista kirjoittaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh maam damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteiden ja ajatusten pukeminen sanoiksi auttaa yleensä ymmärtämään itseään paremmin ja huomaamaan mahdolliset ongelmat, jotka täytyy ratkaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse baakoeh domtesidie jïh åssjelidie beaja kaanne buerebe jïjtjemdh guarkoe jïh aelhkebe dåeriesmoerh vuejnedh mah daarpesje nuala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi ja huumeet eivät ole ratkaisu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alkohovle jïh drogh ij leah hijven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena saattaa helposti kuvitella, että alkoholin juominen tai huumeiden käyttö parantavat oloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis hujnies maahta såemies aejkien damtedh guktie viehkine jis alkohovlem jovkedh jallh drogh vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihteiden käyttö voi tehdä iloisemmaksi ja auttaa hetkeksi unohtamaan ikävät ajatukset, mutta ajan myötä se päinvastoin pahentaa ahdistusta ja muita vaikeita tunteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne aavode jïh åajaldahta maam daelie gïerve, mohte tïjjen mietie dam aerkies jïh jeatjah gïerve domtesh lyövlehkåbpoe sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi tai huumeet saattavat jopa olla syy alakuloisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj alkohovleste jïh drogeste nåake damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus menee yleensä ohi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj buerebe sjædta jis hujnesne orreme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena olo voi tuntua hyvin toivottomalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dan nåake damtedh gosse hujnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On helpottavaa tietää, että useimmiten masennus menee ohi itsestään, vaikka se voikin viedä aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan hijven daejredh daamhtaj buerebe sjædta jis hujnesne orreme, jïlhts dan guhkiem damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tarvitaan apua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aejkien viehkiem daarpesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus on hyvä ottaa asia puheeksi ulkopuolisen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aejkien hijven jis maahta jeatjajgujmie soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi pyytää esimerkiksi nuorisokeskuksesta, terveyskeskuksesta tai kouluterveydenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkiem maahta åadtjodh jis vuesiehtimmien gaavhtan noeredåastoevasse, hoksejarngese jallh learohkehealsose bievnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä ammattilaiset ovat tottuneet tapaamaan masentuneita nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie dah pruvhkieh noeride råakedh mejtie hujnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa he voivat auttaa ottamaan yhteyttä esimerkiksi psykologiin tai lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daarpesje maahta dïhte maam råaka viehkehte gaskesadtedh vuesiehtimmien gaavhtan psykologine jallh dåaktarinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhelimitse voi ottaa yhteyttä tukipuhelimiin tai käydä internetsivustoilla, joista voi saada apua chattailemalla, sähköpostitse tai lukemalla neuvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese aaj telefonejourh mejtie maahta rïngkedh, jïh sijjieh gaskeviermesne gusnie maahta chattedh, mejledh jallh lohkedh guktie raeriem jïh dåarjoem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukipalveluihin voi ottaa yhteyttä nimettömänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie ij daarpesjh nommem jiehtedh jis ij sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Depressio tarkoittaa aivan muuta kuin tilapäistä masentuneisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Depresjovne ij leah seamma goh hujnesne jïh skabroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä voi olla depressio, jos masentuneisuus kestää useita viikkoja ja samalla ilmenee seuraavia oireita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta depresjovnem åådtjeme jis hujnesne gellie våhkoeh jïh seamma aejkien:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mielenkiinnon menetys asioihin, jotka aiemmin ovat kiinnostaneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ïedtjem dassa dejtie maam pråvhka lyjhkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>unettomuus tai liikaunisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dan vaenie jallh dan jïjnjh åara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskittymisvaikeudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåeriesmoerh konsentreradidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ruokahalun katoaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dealese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tavallista suurempi ruokahalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebe byöpmede goh daamhtaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itseluottamuksen huononeminen tai kohtuuton itsekritiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nåake jïjtjetjirkemem åådtje jïh jïjtjemse laejhtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>halu vältellä muita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjijste antanadta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asioiden jatkuva pohdiskelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjnjh ussjede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ongelmat koulussa tai töissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåeriesmoerh skuvlesne jallh barkosne åådtje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itsetuhoiset ajatukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sæjhta aemieluesijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Depressiota sairastava tarvitsee ammattiapua voidakseen paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis depresjovnem åtneme dellie profesjonellen viehkiem daarpesjidh guktie buerebe bïevsterh åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi hakea esimerkiksi nuorisokeskuksesta, terveyskeskuksesta tai kouluterveydenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkiem maahta noeredåastoevisnie, hoksejarngesne jallh learohkehealsosne åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
