<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusaaminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisella tarkoitetaan sitä, kun joku joutuu ympärillä olevien ihmisten huonon kohtelun kohteeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse almetjh naakenem lïhke irhkieh, dellie lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksittäiset erimielisyydet eivät ole kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte væssjojen deahpadimmie ij leah irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ilkeää kohtelua tapahtuu toistuvasti, ja se aiheuttaa kiusatulle harmia ja pahaa mieltä, puhutaan kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gellien aejkien deahpadieh jïh naaken destie nåake damta, dellie lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen uhriksi joutunut voi tuntea itsensä pelokkaaksi, surulliseksi ja loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte, gïem irhkie, maahta hujnies sjïdtedh, bïlledh jallh miedtielidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku voi tulla surulliseksi ja pahoittaa mielensä tullessaan kohdelluksi ilkeästi vain kerran, vaikka sitä ei kutsutakaan kiusaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gujht hujnies sjædta jïh nåake damta jis akten aejkien deahpade, jalhts ij irhkemem gohtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkään jatkunut kiusaaminen voi vaikuttaa kiusatun itsetuntoon, ja hän voi tuntea itsensä hyvin yksinäiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte dïsse, gïem guhkiem irhkie, maahta dan jïjtjedomtesem tsevtsedh, jïh dan oktegh damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kiusaaminen on ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lea irhkeme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme maahta årrodh gosse dah simmieh, vïjlelieh, nartehtieh, tsaepmieh jallh vestie baakoeh jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ilkeät tekstiviestit, sähköpostit tai viestit Facebookissa tai vainoaminen netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj vesties sms:h, mejlh jallh tjaalegh facebookesne årrodh jallh gaskeviermesne dåålvesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös syrjintä esimerkiksi erilaisen pukeutumisen tai ulkonäön perusteella on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme aaj gosse ij åadtjoeh meatan årrodh juktie ij gåårvedh guktie jeatjah tuhtjieh edtja gåårvedidh, jallh lea sjïere guelmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai levittää hänestä juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj jis ij åadtjoeh meatan årrodh, jallh såaltjh dan bïjre juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki, mikä saa toisen voimaan huonosti, on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naaken destie nåake damta, dellie lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on monille voimakas ilmaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme jïjnjide tjarke baakoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä kiusaajat eivät ymmärrä, että kyse todellakin on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne dah gïeh irhkieh eah guarkah dïhte lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat esimerkiksi sanoa, että kyseessä on vain riita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah kaanne vuesiehtimmien gaavhtan jiehtieh lij ajve tsælloe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riita eroaa kiusaamisesta kuitenkin siinä, että riidan osapuolet ovat suhteellisen tasaväkisiä ja suunnilleen yhtä ilkeitä toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte tsællosne seamma veaksehke jïh mahte seamma væssjojes sinsitnide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama koskee ilkeitä vitsejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma jis vesties vuekine jarhpoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaja voi joskus vierittää syyn toisen niskoille ja sanoa, että kyse oli vain vitsistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte gie irhkie naan aejkien ij skåltoem vaeltieh jïh dellie jeahta dïhte gaastastalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vitsi loukkaa kiusattua, kyse on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis naaken destie nåake damta, dellie lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen on niin vakavaa, että kyseessä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene irhkeme dan tjarke dellie miedteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä esimerkkinä on pahoinpitely, muun muassa lyöminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan leerhkeme, jis naaken leerhkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös häirintä tai syrjintä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trakasserijh jïh diskrimineeremh leah aaj miedtemh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikoksia ovat myös uhkailu tai alle 15-vuotiaan pakottaminen seksuaalisiin tekoihin netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj miedteme naakenem aajhta, jallh tjabrehte naakenem nuerebe 15 jaepieh seksuellen darjomh gaskeviermesne darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jotakuta kohdellaan huonosti esimerkiksi sukupuolen tai uskonnon vuoksi, kyseessä on syrjintä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naakenem nåakelaakan gïetede dejstie persovnen tjoelem jallh jaahkoem fåantojste, dellie diskrimineereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on aina otettava vakavasti !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naaken jeatjebem irhkie, dellie tjoerebe seahkaridh !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä kiusaaminen johtuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mestie irhkeme båata ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi saada alkunsa ryhmässä, jossa on huono ilmapiiri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj irhkeme aalka gosse mådtan bïevsterh dåehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaajat saattavat ehkä yrittää pitää yhtä pienessä ryhmässä olemalla ilkeitä jollekulle muulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gïeh irhkieh pryövoeh kaanne onne dåehkiem ektiedidh jïh dan gaavhtan jeatjide irhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen johtuu siitä, että kukaan aikuinen ei ota vastuuta siitä, että kaikki käyttäytyvät hyvin toisiaan kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene irhkeme aalka gosse ij naan geerve lïhke gie dïedtem vaalta gaajhkesh vuerie vuekine sinsitniem dåemiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen syynä voi olla myös se, että kiusaajasta tuntuu pahalta ja hän kostaa muille tunteakseen itsensä vahvemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme aaj destie båata dïhte gie irhkie nåake damtedh jïh veaksahkåbpoe damta gosse jeatjah irhkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen voi pahentua, koska kukaan ei uskalla sanoa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene irhkemem jeanene juktie dah gïeh dam vuejnieh eah doesth maam akt jiehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä muut pelkäävät itse joutuvansa kiusatuksi tai menettävänsä kavereita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah kaanne destie billieh dah maehtieh irhkedhsjïdtedh jallh voelph dassedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kiusaamista voidaan ehkäistä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie maahta irhkemem vaeniedidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen ehkäisy ei ole koskaan nuoren vastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåessegh noere almetjen dïedte irhkemem heerredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulun henkilökunnan aikuiset ovat vastuussa siitä, että kukaan ei joudu kiusatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne geervi dïedte ij oktegh desnie sjædta irhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki voivat kuitenkin auttaa vähentämään kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh maehtieh viehkiehtidh irhkemem unniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos huomaa, että jotakuta kohdellaan huonosti tai hän tuntee itsensä ulkopuoliseksi, voi osoittaa välittävänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis aajhtsa naaken sjædta neerrehtidh jallh ålkone damtedh, maahta vuesiehtidh dam pryjjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus sekin riittää, että tervehtii tai kysyy jotain arkipäiväistä, jolloin kiusattu tietää, että joku välittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene nuekies hej jeahta, jallh maam akt gihtjie, dellie dïhte damta naaken pryjjoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla avuksi kertomalla jollekin henkilölle, joka on koulussa töissä, jos huomaa jonkun joutuneen kiusatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj viehkine årrodh jis dam jiehtedh jis aajhtsedh naaken irhkesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
