<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pussailu-suutelu-ja-hyvaily.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussailu, suutelu ja hyväily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussailu, suutelu ja hyväily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet tykkäävät pussailusta, suutelusta ja hyväilystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh jïjnjh lyjhkoeh dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne ovat asioita, joista moni nuori haaveilee ja odottaa pääsevänsä kokemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah dam dorjeme kaanne dan bïjre nïekede jïh haelede dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samanaikaisesti ensimmäinen suudelma tai hyväily saattaa hermostuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammasïenten maahta aerkies årrodh voestes tjuvlien jallh gijhkierdimmien åvteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten oikeastaan hyväillään ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie darhkan dorje gosse gijhkierdidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos miettii, mitä suudellessa tai hyväillessä tapahtuu, kannattaa muistaa, että siihen ei ole olemassa sääntöjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ussjede guktie edtja darjodh gosse tjuvliestidh jallh gijhkierdidh, maahta hijven jïermestalledh ij naan njoelkedassh dïsse gååvnesh guktie dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se mikä tuntuu itsestä hyvältä, tuntuu yleensä hyvältä myös siitä, jota suudellaan tai hyväillään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis pryövoe jïh vuekine dam darjodh maam hijvenlaakan damta jïjtsasse dellie aaj hijven damta dïsse gïem tjuvleste jïh gijhkerde aaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussatessa painetaan huulet toisen huulia tai muuta kehonosaa vasten ja maiskautetaan suuta samanaikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh lea gosse bangsemh jeatjaj bangsemidie dïedtese jallh jeatjah sijjide naakenen kråahpesne, daamhtaj aaj ohtje tjoejem seammasïenten dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pusun aikana suu on kiinni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjonnestidh dellie njaelmiem gaptjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suudellessa yleensä molempien huulet ja kielet liikkuvat toisiaan vasten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjuvleste dellie pruvhkieh dovne bangsemh jïh njoektjemh sinsitniem doehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tuntuu siltä kuin hyväilisi toista kielellä ja huulilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea guktie gaajesje jïh gaajesjåvva njoektjeminie jïh bangsemigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä voi myös kuvata toisen maistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj bïhkedidh guktie naakenem maejstedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallinen tapa aloittaa suuteleminen on aloittaa se pusulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme vuekie gosse tjuvliegåata lea aelkiejægan tjonnestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos haluaa suudella, voi avata hieman huuliaan ja työntää ihan vähän kieltään ulos niin, että se koskettaa toisen huulia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta dellie tjuvliestidh maahta njaelmiem ånnetji rïhpestidh jïh njoektjeme-gietjiem ohtj ’ ånnetji mubpien bangsemidie njoeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin saa nähdä avaako myös toinen huulensa, jotta kielet voivat kohdata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie åådtje vuejnedh jis dïhte aaj sæjhta tjuvliestidh jïh sinsitnien njoektjemidie doehtedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuteluun ei ole olemassa sääntöjä esimerkiksi siitä, kuinka paljon kieltä pitäisi työntää ulos tai kuinka paljon huulia tulee avata, vaan se on jokaisen oma valinta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan njoelkedassh gååvnesieh guktie edtja darjodh gosse tjuvliestidh, vuesiehtimmien gaavhtan man guhkies edtja njoektjemen mubpien njaalman rijtedh jallh man jïjnje edtja njaelmiem rïhpestidh, dam jïjtje nænnoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä tapahtumat etenevät omalla painollaan suutelun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj pråvhka dam iemeles laakan sjïdtedh gosse naakenem tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa kuitenkin aloittaa varovasti, jotta ei tunkeutuisi kielellä liian rajusti toisen suuhun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte raereste mojhteleslaakan aelkedh guktie ij njoektjemem tjarki rijth jïh alvas dam svihtjie mubpien njaelmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten tapojen kokeileminen tuntuu yleensä molemmista kivalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven gujht gåabpatjahkide pråvhka sjïdtedh jis haarjanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoraan edestäpäin suutelu voi olla hankalaa, koska nenät osuvat helposti vastakkain. Sen vuoksi päätä kannattaa taivuttaa hieman sivulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïerve tjuvliestidh ryöktesth åvtelistie juktie dah njuenieh aelhkie bunhkieh, dan gaavhtan pråvhka åejjiem raagkedidh guktie buerebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelun aikana voi olla helpointa hengittää nenän kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aelhkemes njuenine voejngehte gosse tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokeilemalla oppii parhaiten, mikä tuntuu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åådtje pryövedh guktie tuhtjie bööremes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelu onnistuu hyvin myös hammasrautojen tai lävistysten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven gåerede tjuvliestidh baenieregulereminie jallh piercinginie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös toisen kehoa voi suudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj sinsitniem kråahpesne tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suudeltavista kohdista päätetään yhdessä kumppanin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie kråahpesne tjuvleste jallh sæjhta tjuvliestidh jïjtje nænnoste mubpine ektesne giem tjuvleste jallh gie tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halailu ja syleily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faerhmieh jïh gaajesjimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehon halailu ja syleily tuntuu miellyttävältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta njaelkies-ligke damtedh mubpien kråahpem domhkestidh, vuesiehtimmien faerhmiestidh jïh gaajesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halailla ja syleillä voi vaatteet päällä tai ilman vaatteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gaajesjidh jïh faerhmiestidh dovne vaarjohts jïh vaarjoejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä hyväillessä oikeastaan tapahtuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie gijhkerdeminie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilyksi kutsutaan yleensä sitä, kun suudellaan, halaillaan tai syleillään jotakuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdidh pråvhka dam gohtje gosse tjuvliestidh, tjonnestidh, faerhmiestidh jïh gaajesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelu ja halailu voi siis samanaikaisesti olla hyväilyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjuvleste jïh faerhmeste seammasïenten maahta gohtje gijhkierdimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös syleily ja kehon suukottelu voi olla hyväilyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma goh jis kråahpem gaajesje jïh tjonneste aaj maahta gijhkierdimmiem årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillessä voi painautua ja hankautua toista vasten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gijhkerdeminie maahta aaj sinsitnine pruvvedadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi monin eri tavoin, esimerkiksi rauhallisesti tai kovaa ja intensiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ovmessie vuekine gijhkierdidh, vuesiehtimmien gaavhtan joeleds jïh sealoes jallh tjarke jïh tjimkeslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein tapa vaihtelee hyväilyn aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dïhte jeatjahtahta gosse dam darjoeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi myös vaihdella kerrasta ja henkilöstä toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj jeatjahtahta aejkeste aajkan jïh persovneste persovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi vaatteet päällä, vähissä vaatteissa tai alasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gijhkierdidh gosse jïjnjh vaarjoeh, jallh vaarjohts jallh båadtsode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi myös eri asennoissa, kuten seisten, istuen tai makuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj ovmessie vuekine gijhkierdidh, vuesiehtimmien gaavhtan gosse tjåadtjoejægan, tjahkasjægan jallh gællasjægan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilyä vähissä vaatteissa tai ilman vaatteita kutsutaan myös pettingiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje gijhkierdeminie vaarjohts muvhtene gohtje kruepiegijhkierdimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kutsuvat hyväilyä kuherteluksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth gåhtjoeh gijhkierdimmiem struledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuhertelu voi kuitenkin tarkoittaa myös muita asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte struleme maahta aaj jeatjah darjomh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin mielestä kuhertelu tarkoittaa flirttailua tai seksin harrastamista jonkun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth vienhtieh vuesiehtimmien gaavhtan dah strulieh gosse tramhkoehtieh jallh seksem utnieh mubpine jallh mubpiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöä, jonka kanssa sitä on tehnyt, voi myös kutsua nimellä ” ett strul ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovne giejnie dam dorjeme aaj gohtje strule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä tekee suutelusta ja hyväilystä mukavaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam darjoeh tjuvlieh jïh gijhkierdimmie njaelkies-ligke ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Läheisyys ja hyväily saavat ihon, kielen ja huulet reagoimaan ja lähettämään aivoihin signaaleja, jotka kertovat sen tuntuvan hyvältä ja jännittävältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhke årrodh jïh jis naan datnem gaajesje dam dorje guktie njaltja, njoektjeme jïh bangsemh seahkarieh jïh signaalh aajlese seedtieh, daate damta gïeltegs jïh njaelkies-ligke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväily voi myös saada aikaan kiihottumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj dorje geajhkeres sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehon hermot, jotka vastaavat tuntoaistista, lähettävät signaaleja aivoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea dah nervh kråahpesne mejtie domtesh gïetedieh jïh signaalh aajlese seedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta hyväily tuntuisi mukavalta ja miellyttävältä, on tärkeää, että molemmat osapuolet haluavat sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie edtja damtedh gïeltegs jïh njaelkies-ligke gosse gijhkerdeminie dïhte vihkeles dovne jïjtje dïhte mubpie giejnie gijhkerdeminie dam sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki eivät nauti suutelusta ja hyväilystä yhtä paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie persovnh ovmessie lyjhkoeh tjuvliestidh jïh gijhkierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole oikeaa tai väärää tapaa tuntea, vaan täytyy kuunnella itseään ja todeta pitääkö suutelusta ja hyväilystä vai haluaako tuntea läheisyyttä muilla tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gååvnesh naan reaktoe jallh fïejle vuekiem damtedh, jïlhts tjuara jïjtsasse govledh jis tuhtjie njaelkies-ligke tjuvliestidh jïh gijhkierdidh jallh sæjhta gujht lïhkevoetem damtedh jeatjah vuekine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella on aina oikeus sanoa, jos ei halua suudella tai hyväillä, tai jos jokin ei tunnu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålegh reaktam åtna jiehtedh jis ij sïjhth tjuvliestidh jallh gijhkierdidh, jallh jis maam akt ij hijven damth gosse dam dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei tule koskaan suudella tai hyväillä vain siitä syystä, että joku toinen sitä haluaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh gåessie tjuvliestidh jallh gijhkierdidh barre jis naan jeatjah dam sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki maistuvat ja tuoksuvat erilaisilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh ovmessielaakan smååhkedieh jïh hepsieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haju ja maku vaihtelevat riippuen esimerkiksi siitä, mitä on syönyt, miten on peseytynyt, miltä vaatteet tuoksuvat ja niin edelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie smååhkede jïh hepsie aaj jeatjahtahta, vuesiehtimmien gaavhtan dan gaavhtan maam lea byöpmedamme, guktie bïssedamme, guktie vaarjoeh hepsieh jïh novh vijresåbpoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on vilustunut ja kärsii infektiosta, esimerkiksi suu voi haista erilaiselta kuin muulloin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sovhtine jïh infeksjovnem åtna dellie maahta vuesiehtimmien gaavhtan njaelmeste rovnegs hepsedh enn pråvhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voiko hyväilystä tulla raskaaksi tai saada seksitauteja ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta nåajsan sjïdtedh jallh tjoeleskïemtjelassh åadtjodh jis gijhkierdamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilystä ei voi tulla raskaaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh nåajsan sjïdtedh gijhkierdimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä ei voi myöskään saada seksitautia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh tjoeleskïemtjelassem destie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväily on näin ollen sekä hyvä että turvallinen tapa olla lähellä toista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdimmie lea murries jïh vihties vuekie naakenem lïhke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
