<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seksitautitestit.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautitestit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teestedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautitestit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teestedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on harrastanut suojaamatonta seksiä, kannattaa aina käydä seksitautitesteissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah vaarjedamme gosse seksem utni lea hijven teestedh jis tjoeleskïemtjelassh åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testimenetelmä riippuu testattavasta seksitaudista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie vuekieh åtna gosse teestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein testit otetaan virtsanäytteestä tai verikokeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj åådtje gadtje- jallh vïrrepryövemem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos testattava seksitauti on tartuntasuojalain mukaan ilmoitettava tauti, testi on ilmainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tjoeleskïemtjelassem teestedh maam suetievaarjelimmielaaken mietie dellie ij daarpesjh maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksi voi olla kaunista, hauskaa ja jännittävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksem åtna maahta lustes, hearloes jïh gïeltehke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi kuitenkin käydä niin, että viime hetkellä unohtuu jotain, jonka tietää olevan tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta muvhten aejkien naemhtie sjædta ij pryjjh dan bïjre maam daajra vihkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi suojata itsensä seksitauteja vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan edtja vaarjelidh guktie vaahram vaeniedidh tjoeleskïemtjelassem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tämä kuulostaa tutulta, voi olla aika käydä seksitautitesteissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naemhtie damta dellie maahta teestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi seksitautitesteissä kannattaa käydä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie edtja tjoeleskïemtjelassi åvteste teestedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautitesteissä kannattaa käydä aina, jos on harrastanut suojaamatonta seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte åålegh hijven teestede tjoeleskïemtjelasside jis ovvaarjedamme seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testeissä kannattaa käydä, vaikka tuntisi itsensä terveeksi, sillä osa seksitaudeista ei aiheuta mitään oireita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam aaj hijven jis vervies damta dan gaavhtan naan tjoeleskïemtjelassh eah symtovnh vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on tavannut jonkun, jonka kanssa haluaa muodostaa suhteen ja suunnittelee suojauksesta luopumista, kummankin kannattaa käydä ensin seksitautitesteissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis giem akt råakeme gïese sæjhtastinkes relasjovnem utnedh jïh soejkesje vaarjedimmine orrijidh lea aaj hijven jis gåabpatjahkh voestes teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös käydä niin, että jollakin, jonka kanssa on harrastanut seksiä, on todettu seksitauti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta aaj naemhtie årrodh naan gïejnie lea seksem åtneme lea testedamme jïh tjoeleskïemtjelassem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kyseinen tauti kuuluu tartuntasuojalain piiriin, vastaanotto voi kutsua testiin kirjeitse tai puhelimitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dïhte skïemtjelasse suetievaarjelimmielaakesne, maahta prieviem jallh telefovnesopstallemem åadtjodh dåastoevistie gusnie edtja teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tartunnan saaminen ei ole varmaa, mutta lain mukaan olet velvollinen käymään testeissä taudin leviämisriskin pienentämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah vihties jïjtje tjoeleskïemtjelassem åådtjeme, mohte skåaltoem åtna laaken mietie vualka jïh teestedidh juktie vaahram vaenede skïemtjelassem luapeske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin seksitautitestissä kannattaa käydä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie edtja tjoeleskïemtjelassi åvteste teestedidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koskaan ei ole liian myöhäistä käydä seksitautitestissä, jos on ollut suojaamattomassa yhdynnässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte åålegh hijven teestede tjoeleskïemtjelasside jis ovvaarjedamme seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin tautien kohdalla voi kestää useita kuukausia ja joskus jopa vuosia riskitilanteen jälkeen, kunnes oireita ilmenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan skïemtjelassh maahta gellie askh jïh dovne jaepiem såemies aejkien åvteli skïemtjelassem damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liian aikainen testaaminen voi siis olla joskus mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte maahta såemies aejkien dan aareh orre vualka jïh teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testaus seuraavana päivänä suojaamattoman seksin jälkeen ei kannata, koska infektion aiheuttava virus tai bakteeri ei ole ehtinyt lisääntyä tarpeeksi näkyäkseen testissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåaredh teestedidh biejjien mænngan ovvaarjedamme seksem utni, juktie virusem jallh bakterijem mestie ovledh idtji hïnnh dan jïjnjh jeanadidh guktie pryöveme dam vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi klamydian ja tippurin voi yleensä testata aikaisintaan viikon kuluttua suojaamattomasta seksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan klamydia jïh gonorré, dejtie pråvhka teestem maahta darjodh aaremosth våhkoen mænngan ovvaarjedamme seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietyt sairaudet, kuten HIV, voivat näkyä täysin luotettavasti testissä vasta kolme kuukautta tartunnan jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte naan skïemtjelasside, vuesiehtimmien gaavhtan hiv, maahta golme askh vaasedh dan mænngan dam åådtjeme åvteli dam vihties teestesne vuesehte jis skïemtjelassem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaudesta riippumatta pitäisi mennä vastaanotolle, jos on huolissaan tai ilmenee oireita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis aerkies jallh vaejvieh åtna edtja dåastoevasse vuelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tietää, että seksitaudin riski on todennäköinen, esimerkiksi jos seksikumppanilla on tauti, voi joskus saada hoitoa jo ennen testituloksen varmistumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daajra stoerre vaahram sjïdti tjoeleskïemtjelassem åådtjeme, vuesiehtimmien gaavhtan jis daajra dïhte giejnie seksem utni dam utni, maahta såemies aejkien båehtjierdimmiem åadtjodh åvteli pryövoevaestiedasside riejries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautia ei voi saada, jos ei ole harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis idtji seksem giejnie utnieh ij maehtieh tjoeleskïemtjelassem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin ei myöskään tarvitse käydä testeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie ij daarpesjh vuelkedh teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Missä seksitautitestin voi tehdä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie maahta tjoeleskïemtjelassi åvteste teestedidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautitestiin voi hakeutua nuorisovastaanotolle, iho- ja sukupuoliklinikalle tai terveyskeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta tjoeleskïemtjelassem teestedidh maahta noeredåastoevasse vuelkedh, njaltje- jallh tjoeledåastoevasse jallh hoksejarngese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös RFSU:lla on klinikoita, jossa voi käydä tutkimuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj RFSU dåastovh åtna gusnie maahta tjoeleskïemtjelasside teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt voivat hakeutua naistenklinikalle tai gynekologin vastaanotolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejth maehtieh aaj nyjseneklinihkese jallh gynekologese vaedtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klamydiatestin voi myös tilata netistä tai ostaa apteekista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Klamydiateestem maahta aaj gaskeviermesne dongkedh jallh apotehkesne åestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saadakseen selville oman asuinalueen testipaikat voi soittaa sairaanhoitoneuvontaan 1177.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta daejredh gåabph maahta vuelkedh teestedidh gusnie årroeminie maahta skïemtjehokseraeriestæmman 1177 ringkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka testi suoritetaan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie teestem jåhta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksitautien testaaminen on nopeaa ja helppoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeleskïemtjelasside teestede varki gåerede jïh lea aelhkies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testimenetelmä riippuu testattavasta sairaudesta ja siitä, millaista seksiä on harrastettu ja miten tartunta on levinnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie teestem dorje jeerehtse mij skïemtjelasside teestede jïh mij vuekide seksem utni jïh guktie meehti laanestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emätinyhdynnän jälkeen annetaan usein virtsanäyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tsavnoenegkemem utni daamhtaj gadtjepryövoem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klamydian testaamiseen pojilta riittää yleensä virtsanäyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baernieh gieh edtjieh klamydiam teestedidh gadtjepryövoem nuekies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tyttöjen tulee antaa lisäksi näyte emättimen limakalvolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejth aaj pryövoem tsavnoste vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen voi ottaa itse pumpulipuikolla, jonka saa vastaanotolta tai kotiin tilattavasta testistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam maahta jïjtje darjodh bomullepinnine maam åådtje gosse edtja teestedidh jallh teestem gåetide dongkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos testissä on annettava virtsanäyte, ennen näytteenottoa on oltava vähintään yhdestä kahteen tuntia virtsaamatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daajra edtja gadtjepryövoem vedtedh ij edtjh gadtjedh akte jallh göökte tæjmoeh åvteli teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin sairauksien, erityisesti tippurin, näyte otetaan ohuella näytteenottopuikolla, joka näyttää pumpulipuikolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan skïemtjelasside, goh gonorré, pryövoem vaalta sigkies pryövoevaaltemepinnine maam vååjnoes goh sigkies topse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteenottopuikkoa pyöritellään varovasti emättimen, virtsaputken, kurkun tai peräaukon limakalvolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövoevaaltemepinnem mojhteleslaakan njevlieskïelten vööste tsavtnosne, gadtjegirsesne, tjeapoehkisnie jallh analetjovvegietjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen ottopaikka riippuu siitä, millaista seksiä on harrastanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie pryövoem vaalta jeerehtse guktie seksem utni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen ottaminen voi kuulostaa epämiellyttävältä, mutta yleensä se on nopeaa ja kivutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govloes stråarkan, mohte varki gåerede jïh ij dan jïjnjh damth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut sairaudet testataan verikokeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah skïemtjelasside åådtje vïrrepryövoem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se otetaan ohuella neulalla kyynärtaipeen verisuonesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam vaalta sigkies naalojne gïetegaevesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos testin suorittaja epäilee herpestä, hän voi ottaa näytteen herpesrakkulasta pumpulipuikolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dïhte gie goerehte såvma skïemtjije herpesem åtna, muvhtene pryövoem vaalta herpesebollenjistie bomullepinnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näkyvissä on kondyloomasyyliä, yleensä näyte ei ole tarpeen, koska testin ottaja näkee heti, mistä on kyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vååjnoes kondylomh åtna ij daarpesjh pryövoem vaeltedh, dannasinie dïhte gie goerehte daamhtaj maahta vuejnedh mij lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie vaestiedassem åådtje ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimpien näytteiden tuloksen saa viikon kuluessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes pryövide åådtje vaestiedasside våhkoen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytettä jätettäessä sovitaan vastaanoton kanssa tiedon ilmoittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse pryövem vadta pråvhka dåastoevinie seamede guktie edtja vaestiedassem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulos voidaan ilmoittaa esimerkiksi puhelimitse, kirjeitse tai vastaanotolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan jis dah edtjieh ringkedh, prieviem seedtedh jallh jis edtja dohkoe båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testituloksen odottaminen voi olla stressaavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta geerve årrodh pryövoevaestiedassem vuertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksen odottaminen voi tuntua pitkältä ja hermostuttavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemeles aerkies sjædta jïh tïjjem åvteli vaestiedassem båata guhkiem damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos mieli on maassa, kannattaa jutella ajatuksista ja tunteista jonkun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis nåake damta dellie hijven naan soptsestalledh dan åssjeli jïh domtesi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä voi olla ystävä, perheenjäsen tai joku muu läheinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta årrodh voelpem, naan fuelhkeste jallh jeatjah man lea lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa yhteyttä nuorisovastaanottoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj noeredåastovem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilökunnalta voi saada tukea vaikeina aikoina, ja he ovat tottuneet seksitauteja koskeviin kysymyksiin ja huoliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijh desnie maehtieh viehkine årrodh gosse gïerve sjædta jïh dah maehtieh vaestiedidh ovmessie gyhtjelassh jïh åssjelh tjoeleskïemtjelassi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä testit maksavat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man dovres pryövoem vaeltedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos seksitaudit kuuluvat tartuntasuojalain piiriin, kuten klamydia, tippuri ja HIV, testit ovat maksuttomia iästä ja paikasta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie skïemjelasside mah suetievaarjelimmielaaken meatan, vuesiehtimmien gaavhtan klamydia, gonorré jih hiv dellie namhtah teestedidh vaallah man båeries jallh gusnie dam dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muiden seksitautitestien hinta voi vaihdella asuinpaikan ja vastaanoton mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah tjoeleskïemtjelasside teestedidh tjuara ovmessie maeksedh destie gusnie årroeminie jïh mij dåastoevidie vaadtsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testeissä voidaan yleensä testata useita tauteja samanaikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj pråvhka ovmessie skïemtjelassh seamma aejkien teestedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testi on maksuton, jos yksi testattavista taudeista kuuluu tartuntasuojalain piiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie ryöhkoe aktem dejstie meatan suetievaarjelimmielaake guktie slyöhpoe maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
