<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1044_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma oli saamelaisnuorten ja opettajien taidonnäyte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus lâi säminuorâi já máttáátteijei tááiđui čäittim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella maaliskuun 25.-26. päivinä järjestetty Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli jälleen saamelaisnuorten ja -opettajien värikäs taidonnäyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus, mii uárnejui Ucjuuvâst njuhčâmáánu 25.-26. peeivi, lâi oppeet säminuorâi já –máttáátteijei ivnáás tááiđui čäittim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääteemana ollut musiikki soi Utsjokisuun koulun salissa joikuna, lauluna ja räppinä, joita säestivät useat nuorten omat bändit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusik, mii lâi tábáhtus válduteeman, čuojâi Ucjuvnjäälmi škoovlâ salist juáigusin, lavlun já räppin, maid čuojâldittii maaŋgah nuorâi jieijâs muusikjuávhuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää kaikkia taidetapahtuman järjestämiseen eri tavoin osallistuneita onnistuneesta tapahtumasta!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kijttá puoh taaiđâtábáhtus orniimân sierâ vuovijn uásálistem peelijd luhostum tábáhtusâst!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten edustajiksi valtakunnalliseen SOUNDS-tapahtumaan Porvooseen valittiin utsjokelainen Villat -ryhmä ja ivalolainen Čagaldahttit -ryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi ovdâsteijen väldikodálii SOUNDS-tábáhtusân Porvoon väljejuvvojii ucjuvlâš Villat -juávkku já avveellâš Čagaldahttit -juávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Villat-ryhmä lähtee valtakunnalliseen tapahtumaan esityksellään Dan man oainnát, jonka ohjaajana toimii Niilo Rasmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Villat-juávkku vuálgá väldikodálii tábáhtusân pitáinis Dan man oainnát, mon stivrejeijen lii Niilo Rasmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Čagaldahttin, jonka ohjaajina toimivat Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio ja Hannu Huumonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel vyelitääsi škoovlâ juávkku Čagaldahttit vuálgá Porvoon pitáinis Čagaldahttin, mon stivrejeijen láá Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio já Hannu Huumonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma kokosi Utsjokisuun koulun salin ääriään myöten täyteen torstaina 26.3. Paikalla oli saamelaisnuoria opettajineen, huoltajineen ja yleisöineen reilut 400 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus nuurâi Ucjuvnjäälmi škoovlâ sali aaibâs tievâ ulmuid tuorâstuv 26.3. Pääihi alne lijjii säminuorah já sii máttáátteijeeh, huolâtteijeeh já keččeeh pajeláhháá 400 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujia tuli yhteensä yli 15 eri koululta saamelaisalueelta ja sen ulkopuolelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteeh pottii ohtsis paijeel 15 sierâ škoovlâst sämikuávlust já ton ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueelta osallistujia tuli lähes jokaisesta koulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust uásálisteeh pottii masa jyehi škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen ulkopuolelta osallistujia oli Helsingistä ja Rovaniemeltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu ulguubeln uásálisteeh lijjii Helsigist já Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noin puolet taidetapahtumaan osallistuneista nuorista osallistui taidetapahtumatyöpajoihin ja avajaistilaisuuteen, jotka järjestettiin jo keskiviikkona 25.3. Työpajojen pääteemana oli vuoden 2016 tapahtumaa ennakoiva teatteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suulân peeli taaiđâtábáhtusân uásálistum nuorâin uásálistii taaiđâtábáhtus pargopáájáid já lekkâmtilálâšvuotân, moh uárnejuvvojii jo koskoho 25.3. Pargopáájái válduteeman lâi teatter, moin halijdii ráhtádâttâđ ive 2016 tábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varjoteatterityöpajaa ohjasi kielipesäohjaaja ja muusikko Heli Aikio ja muita teatterityöpajoja elokuvaohjaaja Pauliina Feodoroff, muusikko-näyttelijä Sverre Porsanger, näyttelijä-toimittaja Heli Huovinen ja lasten TV-ohjelma Unna Junnásta tunnettu näyttelijä Irene Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoivâteatterpargopáájá stivrij kielâpiervâlstivrejeijee já musijkkár Heli Aikio já eres teatterpargopáájáid elleekovestivrejeijee Pauliina Feodoroff, musijkkár-niävttár Sverre Porsanger, niävttár-toimâtteijee Heli Huovinen já párnái TV-ohjelm Unna Junnást uápis niävttár Irene Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa nuorista sai opastusta sarjakuvatyöhön kuvataiteilija Sunna Kitin johdolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási nuorâin finnejii uápástem ráiđukovepaargon uápásteijen kovetaaiđâr Sunna Kitti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa nuorista sai oppitunnin saamenkielisen räpmusiikin saloihin muusikko Ailu Vallen opastamana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási nuorâin finnejii oppâtiijme sämikielâlii räpmuusik syeligâsvuođáid uápásteijen musijkkár Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma elää jo viidettä vuosikymmentään ja siitä on vuosikymmenten myötä muodostunut tärkeä areena monille nuorille taiteen harrastajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus iälá jo viiđâd ihelovvees já tast lii iheluuvij mield šoddâm tergâdis aareen maŋgáid nuorâ taiđuu hárjutteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain toistuva taidetapahtuma antaa tärkeitä esiintymiskokemuksia ja mikä tärkeintä, omakielisen yleisön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus, mii uárnejuvvoo ihásávt, addel tergâdis lávdástemvuáttámušâid já mii puoh tehálumos, jieijâskielâlijd kuldâleijeid já keččeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman kielinä Utsjoella toimivat kaikki kolme Suomessa puhuttua saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus kiellân Ucjuuvâst lijjii puoh kulmâ Suomâst sarnum sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman juontajina toimivat koltansaamenkielinen Anna-Katariina Feodoroff, inarinsaamenkielinen Martta Alajärvi ja pohjoissaamenkielinen Tuomo Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus laiđiisteijen lijjii nuorttâlâškielâlâš Anna-Katariina Feodoroff, anarâškielâlâš Martta Alajärvi já tavesämikielâlâš Tuomo Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tuomareina toimivat koltansaamenkielinen Anna Lumisalmi, inarinsaamenkielinen Heli Aikio ja pohjoissaamenkielinen Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tuámmárin lijjii nuorttâlâškielâlâš Anna Lumisalmi, anarâškielâlâš Heli Aikio já tavesämikielâlâš Ailu Valle. Ohtâ taaiđâtábáhtus prinsiipijn lii, ete tot tuáimá sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi taidetapahtuman periaatteista on, että sen kaikki esitykset ovat saamenkielisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus ornij sämitigge oovtâstpargoost Ucjuvnjäälmi škovláin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaa rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on osa valtakunnallista Nuori kulttuuri -tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii uási väldikodálii Nuorâ kulttuur- tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tekniikasta vastasi Tuupa Records Jussi Isokosken johdolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tekniikâst västidij Tuupa Records jođetteijen Jussi Isokoski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa stipendein palkittiin seuraavat ryhmät:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusâst stipendijguin palhâšuvvii čuávuváid juávhuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gáktenieiddat: Mánu luohti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Gáktenieiddat: Mánu luohti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulu 6-9-vuotiaat, ohjaaja Kaaren Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kärigâsnjaargâ škovlâ 6-9-ihásiih, stivrejeijee Kaaren Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hearvaduottar: Máttuid árbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hearvaduottar: Máttuid árbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hetan koulu 10-15-vuotiaat, ohjaajat Inga-Máret Gaup-Juuso ja Anne-Maria Kukkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heta škovlâ 10-15-ihásiih, stivrejeijeeh Inga-Máret Gaup-Juuso já Anne-Maria Kukkonen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Janita &amp;amp; band: Iežas geaidnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Janita &amp;amp; band: Iežas geaidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon yläaste, 10-15-vuotiaat, ohjaaja Katri Kittilä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel pajetääsi škovlâ, 10-15-ihásiih, stivrejeijee Katri Kittilä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SKT: Jåågar lij jie´lli, One of Us, Duna Duna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SKT: Jåågar lij jie´lli, One of Us, Duna Duna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sevettijärven koulu, 10-15-vuotiaat, ohjaaja Erkka Antila ja Seija Sivertsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čevetjäävri škovlâ, 10-15-ihásiih, stivrejeijee Erkka Antila já Seija Sivertsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giehtaruohttasa mánát: Buot jagiáiggit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Giehtaruohttasa mánát: Buot jagiáiggit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karesuvannon koulu, 10-15-vuotiaat, ohjaajat Ulla Magga ja Taina Syväjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käresavvoon škovlâ, 10-15-ihásiih, stivrejeijeeh Ulla Magga já Taina Syväjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puállâm váimu: Ääših maid monâttáim tuulân</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puállâm váimu: Ääših maid monâttáim tuulân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon lukio, 16-20-vuotiaat, ohjaaja Petra Kuuva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel luvâttâh, 16-20-ihásiih, stivrejeijee Petra Kuuva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Villat: Dan man oainnát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Villat: Dan man oainnát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun koulu, 16-20- vuotiaat, ohjaaja Niilo Rasmus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuvnjäälmi škovlâ, 16-20- ihásiih, stivrejeijee Niilo Rasmus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Čagaldahttit: Čagaldahttin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čagaldahttit: Čagaldahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon alakoulu, 10-15- vuotiaat, ohjaajat Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio ja Hannu Huumonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel vyelitääsi škovlâ, 10-15- ihásiih, stivrejeijeeh Maarit Niittyvuopio, Laura Niittyvuopio já Hannu Huumonen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TAIDETAPAHTUMAKUVIA, kuvat Terhi Tuovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ täst TAAIĐÂTÁBÁHTUSKUUVIJD, koveh Terhi Tuovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2016 Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Inarin Sajoksessa teemanaan teatteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2016 Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo Aanaar Sajosist teeman teatter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
