<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=190_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiosihteeri Raimo Valle: jokaisella oikeus oppia saamen kieltä koulussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâčällee Valle: juáhhást vuoigâdvuotâ oppâđ sämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiosihteeri Raimo Valle selvitti Norjan hallituksen saamelaispoliittisia linjauksia ja ILO-sopimuksen vaikutuksia saamelaisopetukseen Helsingissä järjestetyssä seminaarissa 13.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâčällee Raimo Valle čielgij Taažâ haldâttâs sämipoolitlâš linjáámijd já ILO-sopâmuš vaikuttâsâid sämimáttááttâsân Helsigist uárnejum seminaarist 13.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen ja norjan kielet ovat tasavertaisia kieliä Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ já tárukielâ lává täsiviärdásiih kielah Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeus saamen kielen oppimiseen koulussa kuuluu opetuslain mukaan jokaiselle saamelaisoppilaalle asuinpaikasta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuoigâdvuotâ sämikielâ oppâmân škoovlâst kulá máttááttâslaavâ mield jyehi sämiuáppei aassâmsaajeest peerusthánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen hallintoalueella omaan kieleen ja kulttuuriin liittyvät opetukselliset oikeudet ovat muuta maata laajemmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ haldâšemkuávlust jieijâs kielân já kulttuurân lohtâseijee máttááttâsân kullee vuogâdvuođah láá vijđásuboh ko eres kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Norjan hallitus noudattaa aktiivista saamelaispolitiikka, jonka perustana ovat maan perustuslain ŠsaamelaispykäläŠ (§ 110 a), vuonna 1987 säädetty saamelaislaki ja kansainvälisen työjärjestö ILO:n sopimus n:o 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Taažâ haldâttâs nuávdit aktiivlâš sämipolitiik, mon vuáđđun láá eennâm vuáđulaavâ ŠsämicekkiŠ (§ 110 a), ive 1987 asâttum sämilaahâ já aalmugijkoskâsâš pargo-ornijdume ILO sopâmuš nr 169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vallen mukaan saamelaisia koskeva koulutuspolitiikka on sovitettu vastaamaan ILO-sopimuksen vaatimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vale mield sämmilijd kyeskee škovlimpolitiik lii heiviittum västidiđ ILO-sopâmuš vátámâšâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ILO-sopimuksen mukaan opetusohjelmia ja koulutusmahdollisuuksia tulee suunnitella ja toteuttaa yhteistyössä alkuperäiskansan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ILO-sopâmuš mield kalga máttááttâsohjelmijd já škovlimmáhđulâšvuođâid vuáváđ já olášuttiđ ohtsâšpargoost algâalmugáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Uuden opetuslain tullessa voimaan vuonna 1999 saamelaiskäräjien vaikutusvalta lisääntyi ja vastuu mm. saamelaisoppilaita koskevien opetussuunnitelmien valmistamisesta siirtyi saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Uđđâ máttááttâslaavâ vuáimán puáttim ohtâvuođâst ive 1999 lasanij sämitige vaikuttemväldi já ovdâsvástádâs eres lasseen sämiuáppeid kyeskee máttááttâsvuáváámij vaalmâštmist sirdâšui sämitiigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät neuvottelee opetussuunnitelmista opetusministeriön (Kunnskapsdepartement) kanssa, joka hyväksyy ne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ráđádâl máttááttâsvuáváámijn máttááttâsministeriöin (Kunnskapsdepartement), mii tuhhit taid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Opetussuunnitelmatehtävien lisäksi saamelaiskäräjien tehtäviin kuuluu saamenkielisen oppimateriaalin tukijärjestelmän hallinto ja kehittäminen, kertoi Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Máttááttâsvuávámpargoi lasseen sämitige pargoid kulá sämikielâlâš oppâmateriaal tuárjumvuáháduv haldâšem já ovdedem, muštâlij Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä se tarkoittaa oppimateriaalivarojen hallinnointia ja jakamista, materiaalityön seurantaa ja pedagogista ohjausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keevâtlâšvuođâst tot uáivild oppimateriaalvaarij haldâšem já jyehim, materiaalpargo čuávvum já pedagooglâš stivrim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Saamen kielen ja saamen opetusasioiden edistäminen hallituspolitiikassa merkitsee uusien urien avaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Sämikielâ já säämi máttááttâsašij ovdedem haldâšempolitiikast meerhâš uđđâ kiäinui lekkâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maan hallitus on antanut viimeisten kahden vuoden aikana viisi tiedonantoa suurkäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâm haldâttâs lii adelâm majemuu kyevti ive ääigi vittâ tiäđáttâs stuorrâtiigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolme niistä käsittelee yksinomaan koulu- ja opetusasioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain kulmâ kieđâvušeh tuše škovlâ- já máttááttâsaašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi tiedonannoista käsittelee erityisesti saamen kieliä ja Norjan saamelaispolitiikka, kertoi Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyehti tiäđáttâs kieđâvušeh eromâšávt sämikielâd já Taažâ sämipolitiik, muštâlij Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiosihteeri Raimo Vallen puhe luettavissa kokonaisuudessaan tästä Stáhtačálli Raimo Valle Helssegis 13.11.2008 ja Statssekretær Raimo Valle 13.11.2008 Helsingfors.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâčällee Raimo Valle saahâ lii luuhâmnáálá ollásávt täst Stáhtačálli Raimo Valle Helssegis 13.11.2008 já Statssekretær Raimo Valle 13.11.2008 Helsingfors.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
