<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=255_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Diidalámpá on taikalamppu – mutta mikä on Skáhppu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tijdâlamppu lii taikalamppu – mut mii lii Skuáppu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Petra Biret Magga ja Anna Näkkäläjärvi pitämässä lasten musiikkityöpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Petra Biret Magga já Anna Näkkäläjärvi tolâmin párnái muusikpargopáájá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Biret Magga tekee Saamelaiskäräjillä lastenkulttuurityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Petra Biret Magga parga sämitiggeest párnáikulttuurpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysyimme Petralta saamelaislasten kulttuurista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdijm Petraast sämmilâšpárnái kulttuurist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä on käynnissä lastenkulttuurikeskus-projekti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest lii joođoost párnáikulttuurkuávdáš-proojeekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä se tekee ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid tot parga ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus ei ole fyysinen tila eikä rakennus, vaan toiminta, joka pyrkii tavoittamaan mahdollisimman monta lasta ja nuorta saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáš ij lah fyysilâš raje ige rakânâs, pic toimâ mii viggá fattiđ sämikuávlust nuuvt maŋgâ párnáá já nuorâ ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohderyhmänä ovat alle 18-vuotiaat lapset ja nuoret ja pääasiassa toiminta keskittyy kouluihin, päiväkoteihin ja kielipesiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuásáttâhjuávkkun láá vuálá 18-ihásiih párnááh já nuorah já iänááš toimâ sundášuvá škovláid, peivikiäijoid já kielâpiervâláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen tavoitteena on kehittää saamelaista lastenkulttuuria sekä lisätä lasten ja nuorten tuntemusta omaa kulttuuriaan kohtaan erilaisten toimintojen ja työpajojen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáá ulmen lii ovdediđ säämi párnáikulttuur, lasettiđ párnái já nuorâi tubdâmuš jiejâs kulttuur kuáttá sierâlágán tooimâi já pargopáájái pehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on Diidalámpá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii Tijdâlamppu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Diidalámpá eli Taikalamppu on valtakunnallinen lastenkulttuurikeskusten verkosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tijdâlamppu ađai Taikalamppu lii väldikodálâš párnáikulttuurkuávdái viärmádâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusministeriö valitsee jäsenet (kulttuurikeskukset) Taikalamppu-kaudelle hakemusten perusteella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsministeriö väljee jesânijd (kulttuurkuávdááh) Tijdâlamppu-pajan ucâmušâi vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimit juontajana myös TV lapsille suunnatussa Unna Junná - ohjelmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah jođetteijen meid Unna Junná- párnái TV-ohjelmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minkälaista työtä se on ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maggaar pargo tot lii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná on saamenkielinen lastenohjelma, jonka tekeminen on tärkeää lasten kielen tukemisen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná lii sämikielâlâš párnái ohjelm mon rähtim lii tehálâš párnái sämikielâ tuárjum tááhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnálla on oma erityisleimansa muiden ohjelmien joukossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná addel jiejâs spesiaalsteppâl eres ohjelmij juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä on muistettava koko ajan kohderyhmä ja sen ajattelumaailma ja kulttuuritausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost kalga mušteđ ubâ ääigi čuásáttâhjuávhu já sii jurdâččemmaailm já kulttuurtuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ tukee päätyötäni, koska kohderyhmä on sama, vain keino tavoittaa saamelaislapset on toinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo tuárju muu váldupargo ko čuásáttâhjuávkku lii siämmáš, vyehi fattiđ sämmilâšpárnáid lii tuše nubbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitkä ovat työkielesi lastenkulttuurikeskus-hankkeessa ja Unna Junnássa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moh láá tuu pargokielah párnáikulttuurkuávdáš-haavâst já Unna Junnáást ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset lapset tavoitetaan vain saamenkielellä !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlijd párnáid fáttee tuše sämikielân !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli kehittyy vain sitä kuulemalla ja käyttämällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ ovdán tuše tom kuldâlmáin já kevttimáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on parasta ja tärkeintä lastenkulttuurityössä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii pyeremus já tehálumos párnáikulttuurpargoost ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ antaa mahdollisuuden tutustua saamelaisiin ympäri saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo addel máhđulâšvuođâ uápásmuđ sämmiláid pirrâ sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajojenväliset yhteistyökuviot laajentavat lasten ja nuorten maailmankuvaa ja yhteenkuuluvuuden tunnetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raajijkoskâsiih oovtâstpargokovoseh vijđedeh párnái já nuorâi maailmkove já oohtânkuulluuvâšvuođâ tobdo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välimatkat ovat pitkiä, mutta parempi jutaa eteenpäin kuin olla paikoillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koskâmääđhih láá kuheh mut pyereeb lii jotteeđ ovdâskulij ko pisottâllâđ sajestis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parasta on se että ihmiset innostuvat ja haluavat olla mukana lasten ja nuorten kulttuurin tukemisessa ja toimintojen tuottamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyeremus lii tot, et ulmuuh movtijdeh já halijdeh leđe mieldi párnái já nuorâi kulttuur tuárjumist já tooimâi pyevtitmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihanteellisinta olisi se, että toiminta tulisi tavallaan näkymättömäksi ja näin ollen lastenkulttuuri nousisi arvoonsa ja kuuluisi kaikkien toimijoiden rutiineihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ideaallumos ličij tot, et toimâ šodâččij mottoom muudon oinuumettumin já návt párnáikulttuur pajaničij jieijâs áárvun já kulâččij jo puohâi tuáimei rutiináid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten saamelaislasten kulttuuri eroaa suomalaislasten kulttuurista ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht sämmilâšpárnái kulttuur iärrán syemmilâšpárnái kulttuurist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapsille perhe on koko suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnáid peerâ lii ubâ suuhâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapsille opetetaan enemmän luontoon kuulumista pienestä pitäen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnáid máttááttuvvoo eenâb luándun kullum jo pärnivuođâ rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapsi on päättelykykyinen ja avoin oppimaan itse, tekemään käsillään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpáárnáš lii árvuštâllâmnavcâlâs já áávus oppâđ jieš, porgâđ kieđâidiskuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapsen kulttuuriin kuuluu kiinteästi suku sekä kielellinen ja kulttuurillinen ympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnáá kulttuurân kulá nanosávt suuhâ, kielâlâš- já kulttuurlâš piirâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä asioista saamelaislapsi rakentaa saamelaisen identiteettinsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täin ääšijn sämmilâšpáárnáš huksee sämmilâš identiteettâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on Skáhppu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii Skuáppu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skáhppuun on koottu lapsille tarkoitettua materiaalia saamenkielisestä kirjallisuus- ja musiikkituotannosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skuápun lii čuákkejum párnáid uáivildum materiaal sämikielâlii kirjálâšvuođâ- já muusikpyevtittâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalia löytyy kaikista Suomessa puhuttavista saamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaal kávnoo puohâin Suomâst sarnum sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skáhppuun kurkistamalla voi löytää myös suopungin ja ohjeet miten suopunkia heitetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skuápun kuovlâlmáin puávtáh kavnâđ meid suoppâin já ravvuid, maht suopânjáin njuárustuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skáhppu löytyy pohjoisen kirjastoista ja se voi toimia virikkeenä oppitunneilla tai helpottaa vanhempia löytämään kerralla jo useamman mielenkiintoisen lapsille tarkoitetun virikkeen tai kirjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skuáppu kávnoo tavekuávlu kirjeráájuin já tot puáhtá toimâd kihtâleijen oppâtiijmijn tâi helppiđ vaanhimijd kavnâđ ohtân jo maŋgâ párnáid uáivildum mielâkiddiivâš kihtâlâs tâi kirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä omaan kieleen ja kulttuuriin liittyvää saamelaislapsille on tarjolla ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii jieijâs kielân já kulttuurân lohtâseijee lii sämmilâšpárnáid fálusist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Televisiossa, radiossa, kirjoissa, lehdissä, netissä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Televisiost, radiost, kiirjijn, aavisijn, neetist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tv:ssä on saamenkielinen lastenohjelma Unna Junná, Sámi radiossa voi kuunnella Binna Bánna - lastenohjelmaa ja lastenkirjallisuus on lisääntynyt kaikilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tv:st lii sämikielâlâš párnáiohjelm Unna Junná, sämiradiost puáhtá kuldâliđ Binna Bánna- párnái ohjelm já párnái kirjálâšvuotâ lii lasanâm puáhâin sämikielâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on positiivista !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii positiivlâš !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapsille ei juuri lehtiä ole ilmestynyt sitten saamenkielisen Aku Ankan (Vulle Vuojaš) jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnáid iä lah ennustkin almostum loostah tavesämikielâlii Aku Anka (Vulle Vuojaš) maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aku Ankka tulisi mielestäni herättää henkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu mielâst Vulle Vuojaš kolgâččij uđđâsist ” iällááttiđ jieggáid ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se motivoi lukemaan ihan kaikilla kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot motivistá luuhâđ máttááttâlmist aaibâs puohâin kielâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorille ilmestyy saamenkielinen nuortenlehti Š-bláddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuoráid almostuvá tavesämikielâlâš nuorâilostâ Š-bláddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lehti on nykyaikainen ja käsittelee nuoriin liittyviä ajankohtaisia aiheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lostâ lii taanáigásâš já tuálá siste nuoráid lohtâseijee äigikyevdilijd fáádáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Netissä ei tietääkseni ole vielä saamelaislapsille kovinkaan runsasta tarjontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu tiäđu mield neetist ij lah vala sämmilâšpárnáid falâldâh meendugin ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa kenkäheinävieran tekoa ja kurkistus valmiista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest kamuvsyeinivierâ puunnjâm já kuovlâlem valmâš vierân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenkäheinästä saa lämpimät, kuivat ja hyväntuoksuiset ŠsukatŠ kengän sisälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kamuvsuoinijn finnee lieggâ, koške já njaalgâhajâsijd ŠsuhháidŠ kammuu siisâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten nykyisten saamelaislasten elämä, maailma ja leikit eroavat áhkujen ja áddjojen lapsuuden maailmasta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht táálái sämmilâšpárnái eellim, maailm já sierah spiekâsteh ááhui já äijihij pärnivuođâ maailmist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áhkujen ja áddjojen (mummojen ja vaarien) maailma oli vaativampi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ááhui já äijihij maailm lâi vátávub.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutenkin se sukupolvi on sitkeämpää ja vahvempaa lajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mudoi-uv tot suhâpuolvâ lâi sitkásub já nanosub šlaajâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuiskut ja pakkaset eivät ole leikkejä haitanneet ja töihinkin on osallistuttu leikin varjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puurgah já puolâšeh iä lah sierâid häittidâm já pargoid-uv sii uásálistii tegu liččii sierâdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla oli enemmän mielikuvitusta leikkiä koska mitään valmista ei ollut eikä mitään uutta kaivattu esimerkiksi lelujen suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáin lâi eenâb mielâkuvviittâs sierâdiđ ko mihheen valmâšijd ij lamaš ige maiden uđđâgin puáhtám käibidiđ ovdâmerkkân sierâi háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oma mielikuvitus ja rakentelutaito oli lapsillakin paljon rikkampaa kuin nykyään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs mielâkuvviittâs já aašij čokkiistâllâmtáiđu lâi párnáin-uv čuuvtij riggásub ko tááláá ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isovanhemmat olivat läsnä jokaisessa arkipäivässä ja koko suku osallistui lasten kasvattamiseen, näin ollen sukulaiset tulivat tutuiksi ja yhteisöllisyys oli kantava voima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ááhuh já äijiheh lijjii mieldi jyehi argâpeeivi elimist já ubâ suuhâ uásálistij párnái šoddâdmân. Nuuvtpa hyelhih šoddii uápisin já siärvuslâšvuođâ lâi kyeddee vyeimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykymaailma on monimutkaisempaa ja koneellistettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláš maailm lii váduhub já mašinistum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun nykylapsille opetetaan entisajan leikkejä, ne eivät ole välttämättä tuttuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi páárnážân máttááttuvvojeh tovlááh sierah, ko toh iä lah velttidhánnáá uáppáh sijjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapset ovat monikulttuurisia, heitä asuu myös kaupungeissa ja siellä saamelaiskulttuuriin kasvaminen ei ole niin itsestäänselvää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšpárnááh láá maaŋgâkulttuurliih, sij äässih meiddei kaavpugijn já tobbeen sämikulttuurân šoddâm ij lah jiešmeidlist čielgâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin Unna Junnánkin merkitys kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle Unna Juná-uv merhâšume stuáru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minkälaisia terveisiä lähettäisit lasten kulttuuriasioista päättäville aikuisille ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magarijd tiervuođâid vuolgâttiččih párnái kulttuuraašijn merideijee rävisulmuid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuunnelkaa nuoria, antakaa heille vaikutusmahdollisuus !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuldâliđ nuorâid, adeliđ sijjân vaikuttemmáhđulâšvuođâ !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistattehan toimia niin, että saamelaislastenkin kielelliset ja kulttuuriset oikeudet toteutuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muštevetteđhân toimâđ nuuvt, et sämmilâšpárnái-uv kielâliih já kulttuurliih vuoidâdvuođah olášuveh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsille ja nuorille mielekkäitä kokemuksia, harrastuksia tukevaa toimintaa niin poismuuttokaan ei ole niin todennäköistä tulevaisuudessa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáid já nuoráid mielâsijd vuáttámušâid já puuđâldmijd tuárjoo tooimâ, te meddâlvarrimgin ij lah nuuvt oskottettee puátteevuođâst !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maahisweb - Saamelaismuseo Siidan lastensivusto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maahisweb - Sämimuseo Siijdâ párnáisiijđoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámi radio (katso Unna Junná ja Binna bánna)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>YLE Sámi radio (keejâ Unna Junná ja Binna bánna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SVT Sápmi - lasten TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SVT Sápmi - párnái TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivusto lapsille - Cugu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>NRK Sámi radio - párnái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten nuorten oma blogi tässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TV Nuorttâsämmilâš nuorâi jieijâs blogi täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
