<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=825_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen tuotokset nyt käytettävissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- proojeekt puátuseh láá tääl kiävtust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2013 päättyneen SaKaste- hankkeen tuotokset ovat nyt kaikkien käytettävissä netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2013 nuuhâm SaKaste- proojeekt puátuseh láá tääl puohâi kiävtust neetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen kehittämistyön tuotoksena tehtiin oppaat saamelaiseen vanhus- ja varhaiskasvatustyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt ovdedempargo puátusin ráhtojii raavâkirjeh säämi puárásij- já arâšoddâdempaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne-hanke toteutettiin vuosina 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus-proojeekt olášuttui iivijn 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke oli PaKaste 2 - Pohjoisen alueen Kaste- osahanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt lâi PaKaste 2 – Tavekuávlu Kaste- uásiproojeekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen aikana parannettiin saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laatua, vaikuttavuutta ja saatavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- proojeekt ääigi pyeredii sämikielâlij já kulttuurân vuáđuduvvee palvâlusâi kvaliteet, vaikuttâs já finnim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pyrittiin kaventamaan alueellisia eroja luomalla saamenkielisiä ja - kulttuuriin pohjautuvia hyviä työmenetelmiä ja toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen viggii kezidiđ kuávlulijd iäruid läčimáin sämikielâlijd já – kulttuurân vuáđuduvvee šiev pargovuovijd já toimâmaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöprosessin aikana saamelaisten työntekijöiden oma ammatti-identiteetti vahvistui ja keskinäinen asiantuntijaverkosto laajeni ja tiivistyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedempargoproosees ääigi sämmilij pargei jieijâs áámmátidentiteet nanodui já koskânâs äššitobdeeviärmádâh vijđánij já šoodâi čavosin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyötä tehtiin prosessiluontoisesti ja saamelaiskulttuurin lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedempargo porgui prooseesluándulávt já sämikulttuur vuolgâsoojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ja vanhustyön parissa työskentelevä saamenkielinen henkilöstö toimi tiimityöskentelyn aikana kehittäjäasiantuntijoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi arâšoddâdmist já puárásijpargoost pargee sämikielâlâš pargoviehâ toimâi juávkkupargo ääigi ovdedeijeeäššitobden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
