<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=484_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 27-vuotias nuori mies Ivalosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam 27-ihásâš nuorâalmai Avelist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntynyt ja asunut koko ikäni Ivalossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam šoddâm já aassâm ubâ ave Avelist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskoulun jälkeen olin lyhyen aikaa töissä Helsingissä, jonka jälkeen palasin takaisin kotiseudulleni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđuškoovlâ maŋa lijjim uánihis ääigi pargoost Helsigist, mon maŋa maccim päikkikuávlusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennusalalle menin töihin 18-vuotiaana ja huomasin pitäväni alasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huksimsuárgán moonnim paargon 18-ihásâžžân já aiccim, et lijkkuum paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useamman vuoden työskenneltyäni päätin kouluttautua kirvesmieheksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lijjim porgâm maŋgâ ive, te meridim škovliittâttâđ šnikkárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen ohessa rakensin perheellemme, johon kuuluvat avovaimoni Marika ja hänen tyttärensä Milja, talon Keväjärvelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim paaldâst huksejim jieččân perrui táálu Kiđđâjáávrán. Perrui kuleh ávuskyeimi Marika já suu nieidâ Milja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa-aikani vietän pääasiassa luonnon helmassa kelkkaillen, veneillen ja kalastaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Astoäägi viätám iänááš luándust moottorkiälháin vyejimáin, kárbáin jotemáin já kuáláástmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isäni äiti oli kolttasaamelainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ákkum (eeji enni) lâi nuorttâsämmilâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus ei ole näkynyt perheemme arjessa, mutta iän myötä minua on alkanut asia kiinnostamaan ja sen vuoksi lähdinkin mukaan saamelaisten asioita hoitamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ ij lah oinum mii perruu aargâst, mut ave mield lam tubdâškuáttám mielâkiddiivâšvuođâ áášán já tondiet vuolgim-uv fáárun tipšođ sämmilij aašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudessa toivoisin että harrastuksistani tulisi ammattini vaikka oman yrityksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteevuođâst tuáivuččim et puđâlmijnân šodâččij munjin áámmát veikkâ jieččân irâttâs pehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
