<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=481_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö rajojen yli vahvistaa saamen kieltä ja yhteenkuuluvaisuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargo raajij rasta naanood sämikielâ já oohtânkulluuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun koulu Tenojoen Suomen puoleisella rannalla ja Sirman koulu Tenon Norjan puoleisella rannalla ovat jo pitkään tehneet yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuvnjäälmi škovlâ Tiänu Suomâbeln já Sirmá škovlâ Tiänu Taažâbeln lává jo kuhháá porgâm oovtâstpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen ja Tenon kunnilla on myös päiväkotiyhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv já Tiänu kieldâin lii meid peivikiäččuoovtâstpargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset oppivat tuntemaan toisensa jo päiväkodissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnááh uáppih tubdâđ kuoimijdis jo peivikiäjust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi yhdessä oleminen on heille helppoa ja heidän mielestään on hauskaa, että yhteistyö jatkuu myös koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tane oovtâstorroom lii sijjân älkkee já sii mielâst lii hävski, et oovtâstpargo juátkoo meid škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä yhteistyö on aivan erityistä saamelaisalueella ja myös Norjan ja Suomen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat oovtâstpargo lii uáli eromâš sämikuávlust já meid Taažâ já Suomâ kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulut haluavatkin laajentaa yhteistyötä, joka on säilyttänyt saamen kieltä ja kulttuuria ja laajentanut lasten näköaloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlah halijdeh-uv vijđediđ oovtâstpargo, mii lii siäiluttâm sämikielâ já kulttuur já vijđedâm párnái várdusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä tavoitteena on pyrkiä saamaan aikaan yhteinen opetussuunnitelma, jotta koulujen välinen yhteistyö sujuisi paremmin ja sitä voitaisiin lisätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtân ulmen lii keččâliđ uážžuđ ááigán ohtsii máttááttâsvuávám, vâi škoovlah puávtáččii porgâđ eenâb já pyerebeht oovtâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen ja Tenon kuntien kouluyhteistyöllä on jo pitkä historia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv já Tiänu kieldâi škovlâoovtâstpargoost lii jo kuhes historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisiä hiihtokilpailuja on järjestetty 1960-luvulta lähtien ja oppilaat ovat vierailleet ahkerasti naapurimaan kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsiih čuoigâmkištoh láá uárnejum 1960-lovo rääjist já uáppeeh láá kolliistâllâm viššâlávt ránnjáeennâm škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen ja Sirman koulut aloittivat laajemman yhteistyön 1990‐luvun alussa ja se on laajentunut erityisesti 2000‐luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv já Sirmá škoovlah algâttáin vijđásub oovtâstpargo 1990‐lovo aalgâst já tot lii vijđánâm eromâšávt 2000‐lovvoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt käynnissä on OVTTAS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl lii joođoost OVTTAS!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>–hankkeen toinen jakso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–haavâ nubbe uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ŠOvttasŠ on pohjoissaamea ja tarkoittaa ŠyhdessäŠ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ŠOvttasŠ lii tavesämikielâ já uáivild ŠoovtâstŠ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Utsjoen koululaiset menossa Sirman koululle opettajansa Nilla Tapiolan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Ucjuv škovlâliih monâmin Sirmá škoovlân máttáátteijeinis Nilla Tapiolain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun koulun opettaja Nilla Tapiola kertoo, että hankkeen ensimmäinen jakso olikin enemmän tutustumista ja kouluilla oli vain lyhyen aikavälin suunnitelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuvnjäälmi škovlâ máttáátteijee Nilla Tapiola muštâl, että haavâ vuossâmuš uási lâi-uv eenâb uápásmem já škoovlâin lijjii tuše uánihis äigikooskâ vuáváámeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toinen jakso on laajentanut yhteistyötä ja lapsilla on kaksi yhteistä koulupäivää viikossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ nubbe uási lii vijđedâm oovtâstpargo já párnáin láá kyehti ohtsii škovlâpeeivi ohhoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä se tarkoittaa, että Utsjokisuun alakoulun oppilaat menevät kerran viikossa kouluun Sirmaan ja toisena päivänä Sirman oppilaat tulevat kouluun Utsjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot uáivild tom, et Ucjuvnjäälmi vyeliškoovlâ uáppeeh maneh ohtii ohhoost škoovlân Siirmán já nube peeivi Sirmá uáppeeh puátih škoovlân Ucjuuhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan ja Suomen kouluilla on eroavaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ já Suomâ škoovlâin láá iäruh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla oli aluksi ennakkoluuloja yhteisiä koulupäiviä kohtaan, mutta ne ovat jo hävinneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáin lijjii aalgâst munekááduh ohtsij škovlâpeeivij háárán, mut toh láá jo lappum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke onkin hyvin erikoinen, koska siinä yritetään ottaa käyttöön kummankin maan koulun parhaat puolet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ lii-uv uáli eromâš, ko tot keččâl väldiđ kiävtun kuábbáá-uv eennâm škoovlâ puorijd peelijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen käytössä ovat kaikki Norjan ja Suomen puolella valmistetut saamenkieliset oppimateriaalit ja kaikki muutkin parhaat resurssit on otettu käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlâi kiävtust láá puoh Taažâbeln já Suomâbeln rahtum sämikielâliih oppâmateriaaleh já puoh eres-uv pyeremusah resursseh láá valdum anon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella on uimahalli ja korkeatasoinen musiikkiluokka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst lii vuoijâmhallâ já ollâtásásâš muusikluokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirman lapset pääsevät uimaan Utsjoen uimahallissa, jollaista ei ole Sirmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sirmá párnááh peessih vuoijâđ Ucjuv vuoijâmhaalâst, maggaar ij lah Sirmáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirmassa puolestaan on erityisen hyvä koulupiha ja jalkapallokenttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sirmáást oppeet lii eromâš šiev škovlâ- já pállučiehčâmšiljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienten koulujen vaikeutena on usein, että niistä puuttuu aineenopettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucebij škoovlâi vádisvuottân lii távjá, et tain váiluh amnâsmáttááteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen yhteistyö on helpotanut tätäkin puutetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlâi oovtâstpargoost lii lamaš ävkki taam-uv ääšist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella on mm. musiikin opettaja ja Sirmassa puolestaan norjan kielen opettaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst lii eres lasseen muusik máttáátteijee já Sirmáást oppeet tárukielâ máttáátteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla on yhteisiä tunteja matematiikassa, saamen kielessä, musiikissa, liikunnassa, yhteiskuntatiedossa ja luontoaineissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáin láá ohtsiih tiijmeh matematiijkâst, sämikielâst, musikkist, liihâdmist, ohtsâškoddetiäđust já luánduamnâsijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niilo Rasmus opettaa Sirman ja Utsjoen oppilaille musiikkia ja liikuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niilo Rasmus máttát Sirmá já Ucjuv uáppeid muusik já lihâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kertoo, että Norjan ja Suomen lasten välillä tuntuu kulttuuriero, mutta se ei mitenkään ole haitaksi opetukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muštâl, et Taažâ já Suomâ párnái kooskâ tiättoo kulttuuriäru, mut tot ij mahten häittid máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkihan ei muutenkaan tunne rajoja ja saamelaismuusikot seuraavat länsimaailman oppeja, mutta soitinten käytössä on eroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusikhân ij mudoigin tuubdâ raajijd já sämimusijkkáreh čuávuh uárjimaailm oopâid, mut čuojânâsâi kevttimist láá iäruh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirman lapset eivät ole niin harjaantuneita käyttämään soittimia, kuten kitaraa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sirmá párnááh iä lah nuuvt hárjánâm kevttiđ čuojânâsâid, tegu kiitaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella lapset saavat enemmän tuntumaa soittimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst párnááh uážžuh eenâb tobdo čuojânâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunnassa Niilo ei ole huomannut eroja lasten kesken vaan kaikki osallistuvat samalla tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liihâdmist sun ij lah huámášâm iäruid párnái kooskâ pic puohah uásálisteeh siämmáánáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektin tavoitteena on edistää saamen kieltä, saamelaista kulttuuria ja omaleimaisuutta, antaa mahdollisuus oppia asioita molemmista maista ja myös niiden kieliä, opettaa oppilaita pitämään arvossa lähiympäristöä molemmin puolin Tenoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekt ulmen lii ovdediđ sämikielâ, sämikulttuur já jiešnálásâšvuođâ, adeliđ máhđulâšvuođâ oppâđ aašijd kuábbáá-uv enâmist já meid toi kielâid, máttááttiđ uáppeid anneeđ áárvust aldapirrâs kuábbáá-uv pelni Tiänu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tarkoituksena on ylläpitää ja luoda uusia yhteyksiä myös muihin alkuperäiskansoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lassen uáivilin lii toollâđ já vuáđudiđ uđđâ ohtâvuođâid meid eres algâaalmugáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun ja Sirman koulujen yhteistyö on hyvä esimerkki muillekin kouluille ja päiväkodeille!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuvnjäälmi já Sirmá škoovlâi oovtâstpargo lii šiev ovdâmerkkâ eres-uv škovláid já peivikiäijoid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OVTTAS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OVTTAS!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-hanke ja Utsjoella toimiva saamelaisyhdistys Sámi Siida järjestivät kesällä 2012 lasten leirin Tenon rannalla lähellä Sirman kylää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-proojeekt já Ucjuuvâst tuáimee sämiservi Sámi Siida ornijn keessiv 2012 párnái leeirâ Tiänu riddoost alda Sirmá siijdâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Rájá Jon Máret, Maarit Länsman, joka toimi leirillä kokkina ja pannulla muhkeita lohipaloja,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijn 1) Rájá Jon Máret, Maarit Länsman, kote tuáimá leeirâst kokkân já páánust mučis luosâčaskah, 2) lávutuulâ piällást Áslak Ánde Syvänperä já Ráste Eriksen, 3) uággumin Jesse Ruokolainen já Ráste Eriksen já 4) Birit Vuolab muštâlmin párnáid Tiänu leve päikkinoomâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon saamelainen kielikeskus, Deanu giellagáddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiänu säämi kielâkuávdáš, Deanu giellagáddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiänu kieldâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
