<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=793_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia oppimateriaaleja saamenkieliseen opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâmateriaaleh sämikielâlii máttááttâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskoulun yläluokkien inarinsaamenkielistä opetusta varten on ilmestynyt uusi maantiedon oppikirja ja opiskeluvihko, Amerik ja Amerik Oppâmvihko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđuškoovlâ pajeluokai anarâškielâlii máttááttâs várás lii almostum uđđâ eennâmtiäđu oppâkirje já oppâmvihko, Amerik já Amerik Oppâmvihko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielellä on ilmestynyt 500 sanaa sisältävä omaan kulttuuriin perustuva kuvasanakirja Oahpa sániid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielân lii almostum jieijâs kulttuurân vuáđuduvvee kovesänikirje Oahpa sániid, mii ana sistees 500 säännid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Amerik - oppikirjan ja opiskeluvihon on kääntänyt inarinsaameksi Ilmari Mattus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Amerik – oppâkirje já oppâmvihko láá jurgâlâm anarâškielân Ilmari Mattus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja käsittelee Etelä- ja Pohjois-Amerikkaa ja se on käännetty suomenkielisestä Koulun maantieto - sarjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirje kieđâvuš Maadâ- já Tave-Amerik já tot lii jurgâlum suomâkielâlii Koulun maantieto - rááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielen ja - kieliseen opetukseen on ilmestynyt omaan kulttuuriin perustuva kuvasanakirja Oahpa sániid, jonka inarin- ja koltansaamenkieleen ja kulttuuriin perustuvat kirjat Oopâ saanijd ja Mattu saaŠnid on julkaistu jo aiemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ já – kielâlii máttááttâsân lii almostum jieijâs kulttuurân vuáđuduvvee kovesänikirje Oahpa sániid, mon anarâš- já nuorttâlâškielân já kulttuurân vuáđuduvvee kirjeh Oopâ saanijd já Mattu saaŠnid láá almostittum jo ovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuteos on Matti Morottajan käsialaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalgâlii kirje lii ráhtám Matti Morottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisen kirjan sanaston on tehnyt Kaisa Tapiola-Länsman ja kuvat Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâlii kirje sánáduv lii ráhtám Kaisa Tapiola-Länsman já kuuvijd Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaaleja voi tilata saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta ritva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalijd puáhtá tiiláđ sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvvâst ritva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi tai info (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi teikâ info (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
