<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=228_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porovuosi alkaa vasan syntymästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuu ihe álgá vuássáá šoddâmist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvaus poronhoidossa elävien ihmisten vuotuisista töistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– kuvvim puásuituálust ellee ulmui ihásijn pargoin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot alkavat kerääntyä perinteisille kantama-alueilleen toukokuun alkupuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuuh čokkânškyeteh ärbivuáváláid kyeddidkuávloidis vyesimáánu aalgâbeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhat vaatimet osaavat kulkea itsestään, mutta poromiehet joutuvat osittain kääntämään elon syrjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáris áálduh mättih jotteeđ jiečânis, mut puásuiulmuuh ferttejeh uásild jurgâliđ iälu roobdâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luovaselo eli koiraat porot pysyttelevät kantama-ajan erillään ja niitä on suuri työ paimentaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luovâsiälu ađai sarvah pisotteleh kyeddidääigi erinis já toi kuáđuttem lii korrâ pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakantama on toukokuun 18. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váldukyeddid lii vyesimáánu 18. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuun loppuun mennessä suurin osa vasoista on syntynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimáánu loopâ räi iänááš uási vuássáin láá šoddâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joillakin alueilla kannatetaan aitauksissa ja vasat merkitään saman tien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomijn kuávluin kyeddid tábáhtuvá kaardijn já vyesih šaddeh siämmást vittáduđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin poromiehilla jää kesä vapaaksi, mutta laajojen aitausten alueella maa kuluu voimakkaasti ja kaventaa porojen muutenkin niukkoja laidunmaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle puásuialmai páácá ubâ keesi astoäigin, mut vijđes kaardijn eennâm nohá korrâsávt já kááržut mudoi-uv poccui väni kuáttumenâmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Touko-kesäkuun vaihteessa pidetään porokokoukset ja poromiehet kunnostavat talvikamppeensa ja laittavat ne syksyyn asti säilöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesi-kesimáánu jorgálduvâst tuállojeh puásuičuákkimeh já puásuialmaah tivodeh tälvikavnijdis já pieijih taid čoovčâ räi vuárkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porosaamelaisella on sitten poronhoitotöistä vapaata aina merkitykseen asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuisämmiliist lii talle rijjâäigi puásuipargoin kidâ kesimiärkkum räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika käytetään monella tavalla hyväksi, esimerkiksi rakennusten ja koneiden korjaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi kiävttoo maaŋgânáál pyerrin, ovdâmerkkân viistij já mašinij tivomân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasanmerkitys aloitetaan juhannuksen aikoihin, jolloin koko perhe muuttaa tunturiin asumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimiärkkum álgá jonsahpeeivi suulâin já talle ubâ peerâ värree tuoddârân aassâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunturissa asutaan pääasiassa kodassa tai laavussa, joka antaa lapsille hyvän ja oikean kuvan saamelaisesta elämänmuodosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuoddârist aassâm tábáhtuvá iänááš kuáđist tâi láávust, mii addel páárnážân šiev já rievtis kove sämmilii eellimhäämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitysten lomassa kalastetaan ja seurustellaan toisten kanssa, koska kaikki ovat kerääntyneet samaan kotakylään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärkkumij kooskâst ulmuuh pivdeh kyele já siärvásteleh kuoimijdiskuin, ko puohah láá čokkânâm siämmáá kuátisiijdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot nousevat kesällä räkän ajamina tunturiin ja kerääntyvät suuriin tokkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuuh kuárŋuh keessiv paalgâtääigi tuoddârân já čokkâneh stuorrâ iäloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne ajetaan kaarteeseen, jossa kukin poronomistaja heittää vasansa kiinni suopungilla ja merkitsee sen omaan merkkiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh vyejettuvvojeh káárdán, mast jieškote-uv puásui-iäigád njuárust vuosijdis kiddâ já vittád taid jieijâs meerkân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitty tokka lasketaan erilleen käsittelemättömista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vittádum iälu luáštoo sierâ kieđâvušmettum poccuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>poroista. Kaarteessa lapset oppivat tuntemaan merkit ja samalla omat poronsa ulkonäöstä, heittämällä suopungilla poronvasoja kiinni ja merkitsemällä niitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käärdist párnááh uáppih tubdâđ meerhâid já siämmást jieijâs poccuid olgohäämi vuáđuld, njuárustmáin vuássáid já vittádmáin taid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasat merkitaan öisin, sillä silloin vasa seuraa parhaiten emoaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuássááh vittáduvvojeh iho, ko talle vuásáš čuávu pyeremustáá eenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poromiehet valvovat kesällä öisin ja nukkuvat päivisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuiulmuuh koceh keessiv iho já uáđđih peiviv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitysaika kestää noin kuukauden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärkkumäigi pištá suullân mánuppaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkityksen jälkeen porojen annetaan olla rauhassa tunturissa syksyyn asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimiärkkumij maŋa poccuuh uážžuh leđe tuoddârist ráávhust čoovčâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen syystöitä porosaamelaisen työhön kuuluvat marjojen poimiminen, kenkäheinien leikkaaminen, kalastaminen ja jäkälien kokoaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil čohčâpargoi älgim puásuisämmilii paargon kuleh muorjim, kamuvsuoinij čuoppâm, kyelipivdo já jáhálij pajedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutenkin syksyllä poromiehet valmistautuvat talveen huoltamalla moottorikelkkojaan ja muita poronhoidossa tarvittavia työvälineitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čohčuv mudoi-uv puásuialmaah rahtteteh táálván huolâtmáin moottorkiälháidis já eres puásuituálust tarbâšum pargopiergâsijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn porotyöt aloitetaan syyskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čoovčâ puásuipargoh älgih čohčâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lumi on satanut maahan ja vesistöt jäätyneet, porot kootaan kaarteisiin erotuksia varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lii muáttám já čácáduavah jiäŋŋum, te poccuuh čuákkejuvvojeh kardijd pygálusâi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin porot luetaan ja erotetaan teurasporot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle poccuuh lohhojeh já njuovvâmpoccuuh sierrejuvvojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erotusten jälkeen alkaa porojen paimentaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pygálusâi maŋa álgá poccui kuáđuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin tokka käännetään aina sellaiselle alueelle, jossa on hyvä laidunmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle sijdâ jurgâluvvoo ain taggaar kuávlun, mast lii šiev kuáttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskitalvella joillakin alueilla poromiehet pyytävät riekkoja paimentamisen ohella, jos laiduntilanne on niin hyvä, etta jää aikaa pyytämiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koskâtäälvi motomijn kuávluin puásuialmaah pivdeh riävskáid kuáđuttem kooskâst, jis kuáttumtile lii nuuvt pyeri, et páácá äigi riävskápiivdon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keväällä suolataan lihat kesää varten ja kuivatetaan ne ulkona tuulessa ja auringossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv piärguh sälttejuvvojeh keesi várás já heŋgejuvvojeh olgos piegâ já piäiváápaštuu kuškâdemnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porojen paimennus kestää toukokuulle asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccui kuáđuttem pištá vyesimáánu räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talviaikana sääolosuhteet vaikuttavat poromiehen työmäärään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tälviv šooŋah vaikutteh puásuialmaa pargomiärán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on huono laiduntilanne, porot liikkuvat tavallista enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis lii hyenes kuáttumtile, te poccuuh lihâdeh táváliist eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienikin porojen häirintä aiheuttaa silloin suurta vahinkoa ja lisää työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucceeb-uv poccui hemâdem toovvât talle stuorrâ vaahâg já lasepargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevättalvella merkitään peuroiksi jääneet kermikät tunturissa ja samalla kuohitaan hirvaat, jotta ne olisivat seuraavana talvena pailakkana ja käytettävänä eväsporoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđâtäälvi vittáduvvojeh kodden pááccám čiermiheh tuoddârist já siämmást sarvah käldejuvvojeh, vâi toh liččii puáttee täälvi späiliheh já kevttimnáál niestipuásujin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keväällä poromiehet joutuvat asumaan kämpissä kuukausia ja vartioimaan omaa tokkaansa, sillä kovan hankikelin aikana porot voivat kulkea kauas omasta tokastaan ja mastata toiseen tokkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv puásuialmaah kärttih aassâđ kámppáin mánuppoojijd já kuáđuttiđ jiejâs čage, ko korrâ cuoŋŋui ääigi poccuuh pyehtih jotteeđ kuhás jieijâs čaggeest já mostâđ nube čaagan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elo joudutaan usein kokoamaan, jotta naapurit voivat vetää mastanneet poronsa pois.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iälu ferttee távjá čokkiđ ollásávt, vâi ráánjáh pyehtih keessim mostâm poccuidis meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin joudutaan käymään naapureiden elossa vetämässä omia poroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáánáál ferttee eelliđ ráánjái čaggeest kesimin jieijâs poccuid meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpäivät alkavat silloin varhain aamulla ja päättyvät myöhään illalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopeeivih älgih talle tooláá iđedist já noheh maŋŋeed eehid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kantama-alue = alue, jossa vaatimet synnyttävät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kyeddidkuávlu = kuávlu, mast áálduh šoddâdeh ađai kyeddih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tokka = porolauma, jossa on eri omistajien poroja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puásuisijdâ = puásuičuurâ, mast láá maaŋgâi omâsteijei poccuuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>elo = porolauma, jossa on kaikki omistajansa porot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>čagge = puásuičuurâ, mast láá puoh omâsteijes poccuuh iälu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>elon syrjä = laidunnettavan porolauman reunaporot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>robdâ = kuáđuttettee čage robdâpoccuuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kannatetaan = porot synnyttävät ihmisen valvonnassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kyedittem = vuássááh šaddeh ulmuu kocceemvuálážin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laidunmaa = maa, josta poro ottaa ravinnon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kuáttumeennâm = eennâm, mast puásui kuátu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>räkkä = hyönteiset, jotka ajavat porot laumoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>paalgât = tivreäigi, kuás tiivreh vyejetteh poccuid čurruid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kaarre = aitaus, jossa poroja käsitellään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kärdi = äiđi, mast poccuuh kieđâvuššojeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eväsporo = poro, joka otetaan ruoaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>niestipuásui = puásui, mii váldoo purrâmâžžân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erotus = erotetaan elämään jäävät ja teurastettavat porot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>pygálus = sierrejuvvojeh ellen päccee poccuuh njuovvâmpoccuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>paimentaminen = porojen valvominen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kuáđuttem = poccui kocceem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mastata = toisen porotokan yhtyminen toisten poroeloon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>mostâđ = čage mostâm nube čaagan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kermikkä = ž -1 ž - vuoden ikäinen poro</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>čiermih = ž -1 ž - ihásâš puásui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pailakka = kuohittu poro</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sarves = ores puásui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>peura = poro, jolla ei ole merkkiä korvassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>spääilih = käldejum puásui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kenkäheinä = karvakengässä käytettävä heinä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kodde = vittádhánnáá puásui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teksti: Elna Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>kamuvsyeinih = syeinih, moh kiävttojeh sovskammuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tiina Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Tiina Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
