<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=815_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen oppilasmäärä kasvaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimáttááttâs uáppeemeeri lassaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen ja saamen kielen opetuksen oppilasmäärä Suomen perusopetuksessa ja lukiossa kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii já sämikielâ máttááttâs uáppeemeeri Suomâ vuáđumáttááttâsâst já luvâttuvvâst lassaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on lisääntynyt noin 170 oppilaalla lukuvuodesta 2005-2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeemeeri lii lasanâm suulân 170 uáppein luuhâmivveest 2005-2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvana lukuvuonna kokonaisoppilasmäärä on 613, kun se syksyllä 2005 oli 444.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan luuhâmive oles uáppeemeeri lii 613, ko čohčuv 2005 tot lâi 444.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opetusta annetaan äidinkielen ja vieraan kielen oppiaineina kaikissa kolmessa saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ máttááttâs adeleh eenikielâ já vieres kielâ oppâamnâsin puoh kuulmâ sämikieláin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta järjestetään inarin- ja pohjoissaamen kielillä saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs uárnejuvvoo anarâš- já tavesämikieláin sämikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisoppilasmäärä on kasvanut edellisestä lukuvuodesta yhteensä 59.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oles uáppeemeeri lii lasanâm oovdeb luuhâmivveest ohtsis 59.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin nousu on tapahtunut saamen kielen aineopetuksessa (+70).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráámus lasanem lii lamaš sämikielâ amnâsmáttááttâsâst (+70).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta saavien oppilaiden määrä sen sijaan on laskenut 11 oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs uáppei meeri lii ton tááhust kiäppánâm 11 uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisen opetuksen oppilasmäärä on edellisen vuoden tasolla (15), koltansaamenkielinen opetus on muuttunut aineopetukseksi (-5) ja pohjoissaamenkielisen opetuksen oppilasmäärä laskenut kuudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš máttááttâs uáppeemeeri lii oovdeb ive tääsist (15), nuorttâlâškielâlâš máttááttâs lii muttum amnâsmáttááttâssân (-5) já tavesämikielâlii máttááttâs uáppeemeeri lii kiäppánâm kuuđáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasennusteet osoittavat kuitenkin, että saamenkielinen opetus tulee lähivuosina lisääntymään saamenkielisen varhaiskasvatuksen vahvistaessa asemaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppee-ennustâsah čäittih kuittâg, ete sämikielâlâš máttááttâs lassaan puáttee iivijn ko sämikielâlâš arâšoddâdem naanood sajâttuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä varhaiskasvatusta järjestetään saamenkielisissä päiväkodeissa tai päiväkotiryhmissä ja saamen kieliä elvyttävissä kielipesissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš arâšoddâdem uárnejuvvoo sämikielâlijn peivikiäjuin teikâ peivikiäččujuávhuin já sämikielâid iäláskittee kielâpiervâlijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta on laajenemassa saamelaisten kotiseutualueelta muille alueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâltoimâ lii vijđánmin sämikuávlust eres kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosa saamelaisopetuksesta annetaan saamelaisten kotiseutualueen kunnissa, jotka saavat tähän opetukseen erityisen korvamerkityn valtionavustuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldiuási sämimáttááttâsâst adeleh sämikuávlu kieldâin, moh finnejeh taan máttááttâsân sierânâs vittádum staatâtorjuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueen kunnissa saamenkielisessä ja saamen kielen opetuksessa on yhteensä 549 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu kieldâin sämikielâlâš já sämikielâ máttááttâsâst láá ohtsis 549 uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäystä on yhteensä 33 oppilasta edelliseen kouluvuoteen verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasanem lii lamaš othsis 33 uápped oovdeb škovlâihán verdiddijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielisessä opetuksessa on yhteensä 262 oppilasta, jossa lisäystä edelliseen vuoteen 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ škoovlâin sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâsâst láá ohtsis 262 uápped, mast lasanem oovdeb ihán 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omien oppilaiden lisäksi Inarin kunnan opettajat antavat etäopetusta yhteensä kahdeksalle lukiolaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs uáppei lasseen Aanaar kieldâ máttáátteijeeh adeleh káidusmáttááttâs ohtsis käävci luvâttâhuáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan saamelaisopetuksen oppilasmäärä on kasvanut tasaisesti vuodesta 2007 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ sämimáttááttâs uáppeemeeri lii lasanâm täsivávt ive 2007 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielistä opetusta annetaan yhteensä 124 oppilaalle, jossa lisäystä edelliseen vuoteen 16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâ škoovlâin sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâs adeleh ohtsis 124 uáppei, mast lasanem oovdeb ihán 16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen suhteellinen osuus on suurin Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs koskâvuođâlâs uási lii stuárráámus Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen osuus on vuosien mittaan kasvanut selvästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii máttááttâs uási lii šoddâm iivij mield čielgâsávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvana lukuvuonna myös saamen kielen aineopetusta saavien oppilaiden määrä on kasvanut 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan luuhâmive meid sämikielâ amnâsmáttááttâs uáppei meeri lii lasanâm 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielistä opetusta annetaan yhteensä 61 oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduv kieldâ škoovlâin sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâs adeleh ohtsis 61 uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on pienentynyt edellisestä kouluvuodesta 15 oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeemeeri lii kiäppánâm oovdeb škovlâivveest 15 uáppein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Enontekiöltä ja Utsjoelta annetaan etäopetusta muualle maahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Iänuduvvâst já Ucjuuvâst adeleh káidusmáttááttâs eres kuávluid enâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän kunnan kouluissa pääpaino on saamen kielen aineopetuksessa, jota saa yhteensä 99 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil kieldâ škoovlâin uáivitiäddu lii sämikielâ amnâsmáttááttâsâst, mon finnejeh ohtsis 99 uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on kasvanut edellisestä kouluvuodesta 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeemeeri lii lasanâm oovdeb škovlâivveest 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä perusopetusta annetaan kolmelle oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš vuáđumáttááttâs adeleh kuulmâ uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen oppilasmäärän ennakoidaan kasvavan tulevina vuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ennusteh, ete sämikielâlii máttááttâs uáppeemeeri lassaan puáttee iivij ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella oppilasmäärä on suurin Oulun seudulla, jossa kielen aineopetusta annetaan yhteensä 15 perusopetuksen oppilaalle ja 13 lukiolaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu kieldâi ulguubeln uáppeemeeri lii stuárráámus Oulu kuávlust, kost kielâ amnâsmáttááttâs adeleh ohtsis 15 vuáđumáttááttâs uáppei já 13 luvâttuv uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemen kaupungin alueella saamen kielen opetusta saa yhteensä 12 perusopetuksen oppilasta ja kuusi lukiolaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruávinjaargâ kaavpug kuávlust sämikielâ máttááttâs finnejeh ohtsis 12 vuáđumáttááttâs uápped já kuttâ luvâttuv uáppee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin seudulla saamen kielen opetuksessa on yhteensä 10 perusopetuksen oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig kuávlust sämikielâ máttááttâsâst láá ohtsis 10 vuáđumáttááttâs uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko maassa saamen kielen tai saamenkielistä perusopetusta saa yhteensä 542 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ubâ enâmist sämikielâ teikâ sämikielâlâš vuáđumáttááttâs finnejeh ohstis 542 uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukioiden yhteenlaskettu saamen kielen opiskelijamäärä on 71.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luvâttuvâi oohtânrekinistum sämikielâ uáppeemeeri 71.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät seuraa ja raportoi saamelaisopetuksen kokonaisuudesta Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge čuávvu já raportist sämimáttááttâs ubâlâšvuođâst Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen oppilastilastot ovat löydettävissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimáttááttâs uáppeelovottuvah láá täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
