<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=292_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen taiteen ja käsityön näyttely kirkkopäiville</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi taaiđâ já tyeje čáitálmâs kirkkopeivijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaista taidetta, käsityötä, ikoneja ja kirkkotekstiilejä esittelevä näyttely avataan Inariin Saamelaisten kirkkopäivien ajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi taaiđâ, tyeje, ikonij já kirkkotekstiilij čáitálâmâs lehâstuvvoo Anarân Säämi kirkkopeivij ááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsunäyttelyyn osallistuvat seuraavat taiteilijat Ruotsista, Norjasta ja Suomesta: Britta Marakatt-Labba, Rannveig Persen, Aune Kuuva, Merja Aletta Ranttila, Pekka Hermanni Kyrö ja Outi Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Povdiittâsčáitálmâsân uásálisteh čuávvoo taaidâreh Ruotâst, Taažâst já Suomâst: Britta Marakatt-Labba, Rannveig Persen, Aune Kuuva, Merja Aletta Ranttila, Pekka Hermanni Kyrö já Outi Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa yksityiskohta Outi Pieskin maalauksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koovest ovtâskâssaje Outi Pieski máálám tavlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji ry tuo näyttelyyn saamelaisia käsitöitä ja järjestää työnäytöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji ry puáhtá čáitálmâsân säämi tuojijd já uárnee pargočáittusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nähtävillä on Päivi Ruottisen valmistamia kirkkotekstiilejä ja Elli ja Veikko Tiittasen ikoneita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen uáinimist láá Päivi Ruottis ráhtám kirkkotekstiileh já Elli já Veikko Tiittas ikoneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on avoinna Inarin alakoululla perjantaista 12.6. lähtien sunnuntaihin 14.6. asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitálmâs lii áávus Aanaar vyeliškoovlâst vástuppeivi 12.6. rääjist pasepiäiván 14.6. räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue koko tiedote tästä: Saamelaisen taiteen näyttely Inarissa kirkkopäivien ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ ubbâ tiäđáttâs täst: Säämi taaiđâ já tyejeh Säämi kirkkopeeivijn Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
