<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=254_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Binna Bánna lasten radio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Binna Bánna párnái radio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten Binna Bánna - radio-ohjelma kuultiin ensimmäisen kerran toukokuun 8. päivänä 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Binna Bánna-párnái radio-ohjelm kullui vuossâmuu keerdi vyesimáánu 8. peeivi 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetyksen pituus on 30 minuuttia ja Binna Bánna toimitetaan kolmella saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs kukkodâh lâi 30 minuttid já Binna Bánna toimâttuvvoo kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä on pohjois-, inarin- ja koltansaamenkielisiä osia, joiden toimittamisessa lapset ovat aktiivisesti mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast láá tave-, aanaar- já nuorttâsämikielâliih uásih, moi tooimâtmist párnááh láá aktiivlávt mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmassa soitetaan paljon saamenkielistä lastenmusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmijn čuájá ennuv sämikielâlâš párnái muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámi radiossa on ollut lastenohjelmia jo ennen 2000-lukua. 1980-luvulla lähetettiin kouluradiota ja lauantaiaamuisin lähetetyissä ohjelmissa oli myös lapsille toimitettuja osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>YLE Sämi radiost láá lamaš párnái ohjelmeh jo ovdil 2000-lovo. 1980-lovvoost vuolgâttui škovlâradio já lávurdâhiđedij vuolgâttâsâi ohjelmijn lijjii meid párnáid toimâttum uásih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen YLE Sámi radion tuottamia Binna Bánna-ohjelmia Norjan yleisradioyhtiö NRK:n tuottamat saamenkieliset lastenohjelmat kuuluivat myös Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil YLE Sämiradio pyevtittem Binna Bánna-ohjelmijd Taažâ almosradiofinnoduv NRK pyevtittem sämikielâliih párnáiohjelmeh kullojii meid Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Binna Bánna-ohjelman kuulet Yle Sápmi kanavalta joka maanantai klo 14.35 ja uusintana keskiviikkoisin klo 10.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Binna Bánna-ohjelm kuulah Yle Säpmi kanavast jyehi vuossaargâ tme 15.30 já uđđâsist koskohoi tme 09.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et voi kuunnella Sámi radion lähetyksiä, ohjelmat ovat kuultavissa viikon ajan internet-osoitteessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jieh pyevti kuldâliđ Sämiradio vuolgâttâsâid, láá ohjelmeh kuullâmnáál oho ääigi internet-čujottâsâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Binna Bánnan toimittaja Irene Länsman työssään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Binna Bánnan toimâtteijee Irene Länsman pargostis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
