<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=169_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten koulutusasiain yhteistyöelin asetettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi škovlimašij ohtsâšpargo-orgaan asâttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on asettanut vaalikaudekseen 2008-2011 yhteistyöelimen kehittämään saamelaisopetusta ja edistämään tiedonkulkua saamelaiskäräjien ja opetusviranomaisten kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii asâttâm vaaljâpajasis 2008-2011 ohtsâšpargo-orgaan ovdediđ sämimáttááttâs ja tiäđujotteem sämitige já máttááttâsvirgeomâhái kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyöelimessä on saamelaiskäräjien lisäksi edustus opetusministeriöstä, opetushallituksesta, Lapin lääninhallituksesta ja saamelaisalueen kunnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo-orgaanâst láá sämitige lasseen ovdâsteijeeh máttááttâsministeriöst, máttááttâshaldâttâsâst, Laapi läänihaldâttâsâst já sämikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusministeriö on nimennyt edustajakseen ylitarkastaja Anna Mikanderin (varaedustajana ylitarkastaja Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsministeriö lii nomâttâm jieijâs ovdâsteijen pajetärhisteijee Anna Mikander (väriovdâsteijen pajetärhisteijee Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustahallitusta edustaa kehitysjohtaja Jorma Kauppinen (varaedustajana opetusneuvos Leena Nissilä) ja Lapin lääninhallitusta sivistystystoimentarkastaja Elisa Suutala (varalla sivistystystoimentarkastaja Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs ovdâsteijen lii ovdedemhovdâ Jorma Kauppinen (väriovdâsteijen Leena Nissilä) já Laapi läänihaldâttâs čuovviittâstooimâtärhisteijee Elisa Suutala (väriovdâsteijen čuovviittâstooimâtärhisteijee Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan edustajana on sivistysjohtaja Katriina Morottaja (varalla Laila Aikio), Enontekiön kunnan edustajana opettaja Berit-Ellen Juuso (varalla Oula-Matti Palojärvi), Utsjoen kunnan edustajana kunnanhallituksen puheenjohtaja Antti Katekeetta (varalla Arja Alaraudanjoki) ja Sodankylän kunnan edustajana sivistystoimenjohtaja Hilkka Orava (varalla Risto Varis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ ovdâsteijen lii čuovviittâshovdâ Katriina Morottaja (väriovdâsteijen Laila Aikio), Iänuduv kieldâ ovdâsteijen máttáátteijee Berit-Ellen Juuso (väriovdâsteijen Oula-Matti Palojärvi), Ucjuv kieldâ ovdâsteijen kieldstiivrâ saavâjođetteijee Antti Katekeetta (väriovdâsteijen Arja Alaraudanjoki) já Suáđigil kieldâ ovdâsteijen čuovviittâstooimâhovdâ Hilkka Orava (väriovdâsteijen Risto Varis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajat yhteistyöelimessä ovat opettaja Rauni Äärelä (varalla Liisa Holmberg) ja erityisopettaja Nea Porsanger-Rintala (varalla Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdâsteijen ohtsâšpargo-orgaanâst láá máttáátteijee Rauni Äärelä (väriovdâsteijen Liisa Holmberg) já sierânâsmáttáátteijee Nea Porsanger-Rintala (väriovdâsteijen Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyöelimen on määrä kokoontua syyslukukauden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo-orgaan lii meeri čokkâniđ čohčâlohopaje ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
