<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=462_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa tanssia ja työpajoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuotâi taaidâtábáhtusâst tanssâ já pargopáájáh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään tänä vuonna Utsjokisuun koululla maaliskuun viimeisenä päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus uárnejuvvoo taan ive Ucjuvnjäälmi škoovlâst njuhčâmáánu majemuu peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan on ilmoittautunut yhteensä noin 330 lasta ja nuorta eri puolilta saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân láá almottâttâm ohtsis suullân 330 párnážid já nuorrâd pirrâ sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikilpailuun on ilmoittautunut 14 ryhmää, joissa on yhteensä 99 tanssijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâjuávhuh láá almottâttâm 13, main láá ohtsis 99 tánssájeijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumaan odotetaan yleisöä, joten osallistujamäärä kohonnee tänäkin vuonna lähes neljäänsataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen tábáhtusân láá vyerdimist keččeeh, et uásálistei meeri pajanâš taan-uv ive masa neeljičuátán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääteemana on valtakunnallisen Nuori Kulttuuri -teeman mukaisesti tanssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus válduteeman lii väldikodálâš Nuorâ Kulttuur-teema miäldásávt tanssâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssilajeina ovat Nuori kulttuuri -sääntöjen mukaisesti nykytanssi, katutanssit (show, street, break yms), etniset tanssit, baletti tai jazz-/showtanssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâšlaajân láá Nuorâ Kulttuur -njuolgâdusâi miäldásvát tááláštanssâ, kátutaansah (show, street, break yet), etnisiih taansah, baaleet tâi jazz-/showtanssâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa nähdään nykytanssia, katutanssia ja etnisiä tansseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtusâst uáinip tááláštaansâ, kátutaansâ já etnisijd taansâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen tapahtumassa järjestetään lisäksi erilaisia työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Ucjuv tábáhtusâst uárnejuvvojeh sierâlágáneh pargopáájáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen aiheina ovat luova askartelu, hopeakäsityöt, kuvankäsittely, musiikki ja saamenpuku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájái fáddán láá kreatiivlâš puđâldem, silbâtyejeh, kovekieđâvuššâm, muusik ja sämimááccuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma alkaa työpajojen merkeissä jo yhdeksältä, mutta varsinainen tanssiohjelma alkaa kello 12 Utsjokisuun koulun juhlasalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus álgá pargopáájáiguin jo oovce ääigi, mut eidusâš tanssâohjelm álgá tijme 12 Uc-juvnjäälmi škoovlâ juhlesalist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssiryhmistä lähtee yksi edustamaan saamelaisnuoria valtakunnalliseen Nuori kulttuuri MOVES-tapahtumaan, joka järjestetään 20. – 22. toukokuuta Oulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâjuávhuin vuálgá ohtâ ovdâstiđ säminuorâid väldikodálii Nuorâ kulttuur MOVES-tábáhtusân, mii uárnejuvvoo 20. – 22. vyesimáánu Oulust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri Niina Siltala, puh. 010-839 3134.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Niina Siltala, puh. 010-839 3134.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2011!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivuttep puohâid tiervâpuáttám Säminuorâi taaidâtábáhtusan tuorâstuv 31.3.2011!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
