<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=835_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimuksen suoja kehittyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TSS-sopâmuš syeji ovdán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut taloudellisia, sosiaalisia ja sivistyksellisiä oikeuksia koskevan yleissopimuksen (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ lii ratifisistâm ekonomâlijd, sosiaallijd já čuovviittâslijd vuoigâdvuođáid kyeskee almossopâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>(TSS-sopâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>) vuonna 1976.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>) ive 1976.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen toimeenpanoa valvoo taloudellisten, sosiaalisten ja sivistyksellisten oikeuksien komitea (TSS-komitea).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sopâmuš olášuttem kocá ekonomâlij, sosiaallij já čuovviittâslij vuoigâdvuođâi komitea (TSS-komitea).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut sopimuksen valinnaisen pöytäkirjan yksilövalituksista ja se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ lii ratifisistâm sopâmuš valjimiävtulii pevdikirje ohtâgâsväidimijn já tot š</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>astuu voimaan 30.4.2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>adda vuáimán 30.4.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valituksia voivat tehdä yksityishenkilöt tai yksityishenkilöiden ryhmät, jotka väittävät kyseisen sopimusvaltion loukanneen heidän yleissopimuksessa tunnustettuja taloudellisia, sosiaalisia ja sivistyksellisiä oikeuksiaan, (2 artikla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väidimijd pyehtih toohâđ ovtâskâsulmuuh teikâ ovtâskâsulmui juávhuh, moh eteh, ete koččâmâšâst leijee sopâmušstaatâ lii luávkkám sii almossopâmušâst tubdâstum ekonomâlijd, sosiaallijd já čuovviittâslijd vuoigâdvuođâid, (2 artikla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitukset tehdään TSS-komitealle (1 artikla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väidimeh tahhojeh TSS-komitean (1 artikla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimuksen 1 artikla takaa kansoille itsemääräämisoikeuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TSS-sopâmuš 1 artikla täähid almugáid jiešmeridemvuoigâdvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen artikla 15 takaa jokaiselle oikeuden osallistua kulttuurielämään, nauttia sen eduista sekä nauttia tieteellisten, kirjallisten tai taiteellisten tuotteidensa henkisille ja aineellisille eduille suodusta suojasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sopâmuš artikla 15 täähid juáhážân vuoigâdvuođâ uásálistiđ kulttuurelimân, navdâšiđ ton hiäđuin sehe navdâšiđ tieđâlij, kirjálij teikâ taaiđâlij pyevtittâsâidis jiegâlij já aamnâslij hiäđuid adelum syejeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-komitea on antanut edelliset suosituksen Suomelle vuonna 2007. Vuonna 2007 komitea on suosittanut Suomelle, että Suomi toteuttaa kaikki tarvittavat toimet, joilla varmistetaan, että metsänhakkuut ja muu toiminta, joita yksityiset tällä hetkellä harjoittavat saamelaisten kotiseutualueella, eivät rajoita saamelaisten oikeutta ylläpitää ja kehittää perinteistä kulttuuriaan ja elämäntapaansa, erityisesti poronhoitoa, eivätkä heidän taloudellisten, sosiaalisten ja sivistyksellisten oikeuksiensa käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2007 komitea lii avžuuttâm Suomân, ete Suomâ olášut puoh tárbulijd tooimâid, main visásmiteh, ete meccičuoppâmeh já eres tooimâ, maid ovtâskâs ulmuuh tääl hárjutteh sämikuávlust, iä raijii sämmilij vuoigâdvuođâ paijeentoollâđ já ovdediđ sii ärbivuáválâš kulttuur já eellimtäävi, eromâšávt puásuituálu, iäge sii ekonomâlij, sosiaallij já čuovviittâslij vuoigâdvuođâi kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi komitea kehottaa sopimusvaltiota - neuvotellen asiasta tiiviisti kaikkien osapuolten kanssa, saamelaiskäräjät mukaan lukien - löytämään asianmukaisen ratkaisun kysymykseen maanomistuksesta ja - käytöstä saamelaisten kotiseutualueella sekä ratifioimaan pikaisesti itsenäisten maiden alkuperäis- ja heimokansoja koskevan ILO:n yleissopimuksen N:o 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen komitea avžuut sopâmušstaatâ – ráđádâlmáin ääšist puoh uásipelijguin, sämitigge mieldiluhâmáin – kavnâđ ääšimiäldásâš čuávdus koččâmušân eennâmoomâstmist já – kiävtust sämikuávlust sehe ratifisistiđ huápust jiečânâs enâmij algâ- já hiäimuaalmugijd kyeskee ILO almossopâmuš N:r 169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi antoi kuudennen raporttinsa TSS-sopimuksen toimeenpanosta Suomessa 5.7.2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TSS-sopâmuš olášutmist Suomâst 5.7.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti käsitellään komitean 53. istunnossa Genevessä marraskuussa 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raapoort kieđâvušeh komitea 53. čuákkimist Genevest skammâmáánust 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on antanut lausuntonsa TSS-sopimuksen toimeenpanosta Suomessa vuonna 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii adelâm ciälkkámušis TSS-sopâmuš olášutmist Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
