<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuuriavustusten hakeminen 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurtorjui uuccâm 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julistaa saamenkielisen kulttuurin edistämiseen ja saamelaisjärjestöjen toimintaan osoitetusta määrärahasta vuodelle 2015 (saamelainen kulttuurimääräraha) myönnettävät avustukset haettaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot sämikielâlâš kulttuur oovdedmân já sämiseervij tooimân čujottum meriruuđâst ihán 2015 (säämi kulttuurmeriruttâ) mieđettum torjuid uuccâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustushakemukset on osoitettava Saamelaiskäräjille lokakuun loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toorjâucâmušâid kalga toimâttiđ Sämitiigán roovvâdmáánu loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta jaetaan vuosittain hakemuksesta avustuksia saamelaistaiteen ja - kulttuurin eri aloille sekä saamelaisjärjestöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurmeriruuđâst juáhhojeh ihásávt ucâmušâst torjuuh sämitaiđuu já – kulttuur jieškote-uv suorgijd sehe sämiservijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan avustuksia myönnetään varsinaisena kulttuuriavustuksena kuten projektiavustus, työskentely- tai muu avustus ja julkaisutuki sekä saamelaisjärjestöjen toiminta- ja projektiavustuksina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargo-oornig mield torjuuh mieđettuvvojeh eidusâš kulttuurtoorjân tego proojeekttoorjân, pargo- teikâ eres toorjân já almostittemtoorjân sehe sämiseervij toimâ- já proojeekttoorjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden lisäksi kulttuurilautakunta voi myöntää erityisestä syystä, ilman hakemusta, kulttuuripalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai lasseen kulttuurlävdikodde puáhtá mieđettiđ eromâš suujâst, ucâmušâttáá, kulttuurpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustushakemukset on osoitettava Saamelaiskäräjille viimeistään 31. lokakuuta 2014 klo 16.15 mennessä osoitteella: Saamelaiskäräjät, Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toorjâucâmušâid kalga čujottiđ Sämitiigán majemustáá 31. roovvâdmáánu 2014 tme 16.15 räi čujottâssáin: Sämitigge, Sajos, 99870 Aanaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakulomakkeita ja lisätietoja saa kulttuurisihteeriltä puh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuvâid já lasetiäđuid uážžu kulttuurčällest puh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>010 839 3103 ja sähköpostitse riitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>010 839 3103 já šleđgâpoostâ pehti riitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>orti-berg (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>orti-berg (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustushakemukset voi toimittaa henkilökohtaisesti tai asiamiestä käyttäen taikka lähettää postitse, lähetin välityksellä, telekopiona tai sähköpostitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toorjâucâmušâid puáhtá toimâttiđ persovnlávt tâi äššialmaa pehti, teikkâ taid puáhtá vuolgâttiđ poostâst, äššialmaa mield, telekopion tâi šleđgâpoostâ pehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustushakemusten lähettäminen tapahtuu lähettäjän vastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toorjâucâmušâi vuolgâttem tábáhtuvá vuolgâtteijee ovdâsvástádâssáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakulomakkeet tästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuvah täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
