<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=469_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen ikkunaverhojen kuvion suunnittelukilpailu ratkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos lasâliijnij kovvoos vuâvâmkišto čovdum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarilaisen Tytti Bräysyn ehdotus “ Eloa ikkunassa ” ja rovaniemeläisen Anna-Leena Pyylammen ehdotus “ Riskuna ” on valittu voittajiksi saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen ikkunaverhojen kuvion suunnittelukilpailussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarlii Tytti Bräysy iävtuttâs “ Eloa ikkunassa ” já ruávinjargâlii Anna-Leena Pyylampi iävtuttâs “ Riskuna ” lává väljejum vyeittem säämi kulttuurkuávdáš Sajos lasâliijnij kovvoos vuávámkištoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat saavat ehdotuksestaan 500 euron suuruisen palkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuuh uážžuv iävtuttâsâstis 500 euro stuárusii palhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimella verhojen kuvion suunnittelukilpailulla haettiin saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen korkealaatuinen ja kaunis, talon tunnelmaan ja ilmapiiriin sopiva uniikki paneeliverhokangaskuvio (printtikuvio), joka luo talon sisätiloille omaleimaisuutta ja tunnistettavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávus lasâliijnij kovvoos vuávámkištoin uccui säämi kulttuurkuávdáš Sajosân ollâtásásâš já mučis, táálu vuoiŋân já tilán suáppee uuniik paaneellasâlijnekovos (printtikovos), mii lááčá táálu vistijd jiešnálásâšvuođâ já tubdâttetteevuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verhokuvion tai - kuvioiden tulee myös ilmentää Sajoksen tarkoitusta, sen toiminnan luonnetta ja saamelaista omaleimaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasâlijnekovos tâi - kovoseh kalgeh meiddei kuvviđ Sajos uáivil, ton tooimâ luándu já sämmilâš jiešnálásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verhoja tarvitaan etupäässä toimistotilojen ikkunoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasâliijneh tarbâšuvvojeh iänááš toimâttâhvistij laasâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelukilpailu toteutettiin helmi-maaliskuussa 2011 ja kilpailussa jätettiin yhteensä 31 ehdotusta, joista palkintolautakuntana toiminut Sajoksen käyttäjäorganisaatioista koostuva yhteistoimintaelin arkkitehtitoimiston edustajalla vahvistettuna hyväksyi arvosteltavaksi 30 ehdotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávámkišto olášittui kuovâ-njuhčâmáánust 2011 já kiišton kuáđđojii ohtsis 31 iävtuttâssâd, main palhâšumelävdikodden toimâm Sajos kevtteeorganisaatioin čuákkejum ohtsâštoimâorgaan oovtâst arkkitehttoimâttuv ovdâsteijein tuhhiittij árvuštâllâmnáál 30 iävtuttâssâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta hylkäsi yhden (1) kilpailuehdotuksen, koska se oli toimitettu lautakunnalle kilpailun sääntöjen vastaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde hilgoi oovtâ (1) kištoiävtuttâs, ko tot lâi toimâttum lävdikoodán kišto njuolgâdusâi vuástásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolellisen ja seikkaperäisen arvioinnin tuloksena palkintolautakunta päätti yksimielisesti julistaa nimimerkit ” Eloa ikkunassa ” ja ” Riskuna ” suunnittelukilpailun voittajiksi ja lunastaa nämä työt sääntöjen mukaisesti á 500 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huolâlii já tärhis árvuštâllâm puátusin meridij palhâšumelävdikodde oovtmielâlávt kulluuttiđ nommâmeerhâid “ Eloa ikkunassa ” já “ Riskuna ” vuávámkišto vyeitten já lonestiđ täid pargoid njuolgâdusâi miäldásávt á 500 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun sääntöjen mukaan palkintolautakunta saattoi valita kaksi (2) kuviolle asetetut vaatimukset parhaiten täyttävää ehdotusta lunastettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto njuolgâdusâi mield palhâšumelävdikodde puovtij valjiđ kyehti (2) kovosân asâttum vátámâšâid pyeremustáá tevdee iävtuttâs lonestemnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä oli sääntöjen mukaan myös oikeus hylätä kaikki ehdotukset tai lunastaa vain yksi työ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast lâi meid njuolgâdusâi mield vuoigâdvuotâ hilgođ puoh iävtuttâsâid tâi lonestiđ tuše oovtâ pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakunta päätti samalla suositella, että kuvioehdotusta ” Eloa ikkunassa ” käytettäisiin Sajoksen 1. kerroksen ikkunoissa ja ehdotusta ” Riskuna ” 2. ja 3. kerroksen ikkunoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikodde meridij siämmást avžuuttiđ, et kovosiävtuttâs “ Eloa ikkunassa ” kevttuuččij Sajos 1. keerdi laasâin já iävtuttâs “ Riskuna ” 2. já 3. keerdi laasâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
