<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=471_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bohccostallit – ryhmälle kiitosta Oulussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bohccostallit – juávkun kijttoseh Oulust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoria edustanut Bohccostallit – ryhmä sai kiitosta ja kunniamaininnan Oulussa valtakunnallisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâid ovdâstâm Bohccostallit – juávkku uážui kijttosijd já kunneemainâšume Oulust väldikodálii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>20.-22.5. reippaalla esityksellään “ Njuovvan ” (poron teurastus).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>20.-22.5. virkkuus čáittusijnis “ Njuovvan ” (njuovvâm).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katselmukseen osallistui yli 1100 nuorta ja lasta 126 ryhmässä, joista Ivalon alakoulun kolme tyttöä ja neljä poikaa olivat nuorimmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân uásálistii paijeel 1100 nuorrâd já párnážid 126 juávhust, main Avveel vyeliškoovlâ kulmâ nieidâ já nelji kaandâ lijjii nuorâmusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmän ohjaajat, opettajat Bigga-Helena Magga ja Rauna Mätäsaho olivat iloisesti yllättyneitä ryhmänsä menestyksen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu stivrejeijeeh, mattáátteijeeh Bigga-Helena Magga já Rauna Mätäsaho láin ilolávt oláttum jieijâs juávhu miänástume keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssin idea sai alkunsa jakutialaisen Sykkys – tanssiryhmän esityksestä Ijahis Idja – tapahtumassa Inarissa 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taansâ juurdâ vuolgij jakutialii Sykkys – tanssâjuávhu čáittusist Ijâttis Ijjâ – tábáhtusâst Anarist 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun katselmukseen osallistuivat myös Ivalon lukion Villasat - ryhmä tanssillaan Doaivut ja vuoimmehuvvat (Toivoa ja lannistua).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu tábáhtusân uásálistij meid Avveel luvâttuv Villasat - juávkku tanssáin Doaivut ja vuoimmehuvvat (Tuáivuđ já navcâttuđ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmän viisi tyttöä olivat itse tehneet koreografian tanssi- ja draamaopettaja Teija Sonkkilan avustuksella, joka myös toimi ryhmän ohjaajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu vittâ nieidâ lijjii jieijah ráhtám koreografia tanssâ- ja draamamáttáátteijee Teija Sonkkila iššijn, kote tooimâi še juávhu stivrejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssin idea perustuu elokuvaan Kautokeinon kapina, josta myös esityksen taustalla soinut Mari Boinen musiikki oli lainattu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taansâ juurdâ vuáđuduvá elleekován Kuovdâkiäinu stuime, mast meiddei čáittus tyehin čuoijâm Mari Boinen muusil lâi luoihâttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tyttöjen opettaja Marjaana Aikio oli ommellut hienot ja värikkäät esiintymisasut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nieidâi máttáátteijee Marjaana Aikio lâi kuárrum fiijnâ já ivnáás lávdástâllâmkaarvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiin lähdössä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pááikán vyelgimin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvasta puuttuvat Anne Olli sekä ohjaajat Marjaana Aikio ja Teija Sonkkila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest váiluh luvâttuv uáppee Anne Olli sehe stivrejeijeeh Marjaana Aikio já Teija Sonkkila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valokuva Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovâkove: Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
