<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=800_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskushanke etenee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdášproojeekt ovdán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurisäätiön hallituksen kokous pidettiin Inarissa 21.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurvuáđudâs stiivrâ čuákkim tollui Anarist 21.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksessa suunniteltiin kolttakulttuurikeskuksen perustamista Sevettijärvelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimist suunnâttâllii nuorttâlâskulttuurkuávdáá vuáđudem Čevetjáávrán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuteen osallistuivat myös saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjäjärvi ja kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Tauno Haltta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotân uásálistijn meid sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjäjärvi já kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Tauno Haltta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskusta esiteltiin samana päivä myös ulkoministeri Erkki Tuomiojalle Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáá oovdânpuovtii siämmáá peeivi meid olgominister Erkki Tuomiojan Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on alustavasti sitoutunut vuokraamaan yhden työhuoneen keskuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii algâvuáváám mield čonâdâttâm laiguttiđ oovtâ pargoviste kuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Keskuksella on selkeästi kolttayhteisön tuki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” Kuávdáást lii čielgâsávt nuorttâlâšsiärváduv toorjâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ukea kaikin voimin kolttakulttuurikeskushanketta Sevettijärvelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munjin lâi uáli älkkee uásálistiđ čuákkimân tastko sämitige almosčuákkim lii asâttâm vaaljâpaje oovtâ ulmen tuárjuđ puoh vuoimijguin nuorttâlâškulttuurkuávdášproojeekt Čevetjáávrán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samassa ohjelmassa saamelaiskäräjät on sitoutunut lisäämään kuntakeskuksien ulkopuolisten alueiden elinvoimaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá ohjelmist sämitigge lii čonâdâttâm lasettiđ kieldâkuávdái ulguupiälásij kuávlui eellimvyeimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskushankkeella on saamelaiskäräjien täysi tuki ”, puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdášprojektist lii sämitige oles toorjâ ”, saavâjođetteijee Näkkäläjärvi mainâstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi ja kolttien luottamusmies Veikko Feodoroff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi já nuorttâlâšâi ovdâolmooš Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskus tarvitsee rahoituksen keskuksen rakentamiseen, toiminnan kehittämiselle ja ylläpidolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáš taarbâš ruttâdem kuávdáá huksiimân, tooimâ oovdedmân já paijeentolâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskuksen tavoitteena on elvyttää, ylläpitää ja kehittää kolttasaamelaista kulttuuria ja koltan saamen kieltä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáá ulmen lii iäláskittiđ, paijeentoollâđ já ovdediđ nuorttâlâškielâ Suomâst. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Kolttakulttuurikeskuksen tavoitteena on luoda luonteva koltansaamenkielinen asiointi- ja työskentely-ympäristö kolttasaamelaiskulttuurin ydinalueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáá ulmen lii lääččiđ luándulâš nuorttâlâškielâlâš ášástâllâm- já porgâmpirrâduv nuorttâlâškulttuur vááimuskuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen suunnittelu on jo pitkällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdáá suunnâttâllâm lii jo kuhás ovdánâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskukseen on tarkoitus sijoittaa kolttien kyläkokouksen tehtäviä, saamelaiskäräjien koltansaameen liittyviä toimintoja, kolttakulttuurisäätiön toimitiloja, kokoustiloja, koltansaamenkielisiä palveluja ja koltansaamen kielikeskus ”, kolttien luottamusmies Veikko Feodoroff kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdážân lii tárguttâs soijiđ nuorttâlâšâi sijdâčuákkim pargoid, sämitige nuorttâlâškielâ kyeskee tooimâid, nuorttâlâškulttuurvuáđudâs toimâtiilijd, čuákkimtiilijd, nuorttâlâškielâlijd palvâlusâid já nuorttâlâškielâ kielâkuávdáá ”, nuorttâlâšâi ovdâolmooš Veikko Feodoroff muštâlij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskusta valmistelee kolttakulttuurisäätiö, jonka työhön osallistuvat useat keskeiset sidosryhmät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáá valmâstâl nuorttâlâškulttuurvuáđudâs, mon paargon uásálisteh maaŋgah teháliih čanosjuávhuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajana kolttakulttuurisäätiön hallituksessa on kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Tauno Haltta. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdâsteijen nuorttâlâškulttuurvuáđudâs stiivrâst lii kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Tauno Haltta. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskus on tärkeä kaikille koltta-alueella asuville kolttasaamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdáš lii tehálâš puoh nuorttâlâškuávlust ässee nuorttâlâšáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkia toimintoja ei voida sijoittaa Inariin, vaan pienet ja perinteiset kolttakylät on pidettävä elinvoimaisina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh tooimâid ij pyevti soijiđ Anarân, peic uccâ já ärbivuáválijd nuorttâlâšsijdâid kalgeh toollâđ eellimvuáimálâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon keskuksen lisäävän kolttasaamelaiskulttuurin tunnettavuutta ja arvostusta ”, Haltta kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oskom, ete kuávdáš lasseet nuorttâlâškulttuur tubdâm já áárvustanneem ”, Haltta muštâlij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurisäätiö on hakenut maa- ja metsätalousministeriöltä rahoitusta keskuksen toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurvuáđudâs lii uuccâm eennâm- já meccituáluministeriöst ruttâdem kuávdáá olášuttem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoitusta ei ole myönnetty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdem ij lah mieđettum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurikeskusta suunnitellaan rahoitettavaksi eri ministeriöiden, Euroopan aluekehityskehitysrahaston ja muiden mahdollisten rahoituslähteiden tuella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuurkuávdáá suunnâttâlleh ruttâdiđ sierâ ministeriöi, Euroop kuávluovdánemruttârááju já eres máhđulij ruttâdemkäldei torjuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsittelee kokouksessaan 28.1 tilatarvetta kolttakulttuurikeskuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ kieđâvuš čuákkimistis 28.1 tiletáárbu nuorttâlâškulttuurkuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” En näe mitään estettä sille, että miksei saamelaiskäräjät voisi varata keskuksesta toimistotilat kahdelle henkilölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” Jiem uáini mihheen estuid toos, ete mane sämitigge ij puávtâččij väridiđ kuávdáást toimâtiilijd kyevti olmožân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten elvytysohjelman toimeenpano, saamelaiskäräjien oman toiminnan kehittäminen ja yhteispohjoismaisen saamen kieliyhteistyön uudelleen organisointi voivat tuoda saamelaiskäräjille koltansaameen ja kolttasaamelaiskulttuuriin liittyviä uusia virkoja ”, Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi iäláskittemohjelm olášuttem, sämitige jieijâs tooimâ ovdedem já ohtsâštave-eennâmlâš sämikielâi ohtsâšpargo uđđâsist ornim sättih pyehtiđ sämitiigán nuorttâlâškielân já nuorttâlâškulttuurân lohtâseijee uđđâ viirgijd ”, Näkkäläjärvi muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” On välttämätöntä, että keskuksen rakentamiselle ja toiminnan ylläpitämiselle löydetään pikaisesti pysyvä rahoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” Lii velttidmettum, ete kavnâp kuávdáá huksiimân já tooimâ paijeentolâmân jotelávt pisovâš ruttâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiskulttuurin turvaaminen edellyttää pikaisia toimia ”, Haltta korosti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuur turvim váátá jotelis tooimâid ”, Haltta tiäduttij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
