<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=607_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Synnyin 5.11.1990 Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam šoddâm 5.11.1990 Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntymästäni asti asunut saamelaisalueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton rääjist lam aassâm sämikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotonamme on kuitenkin aina puhuttu ŠkotikielenäŠ pohjoissaamea, joten olen osannut kielen niin pitkään kuin vain muistan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii pääihist láá kuittâg ovttuu sárnum ŠpäikkikiellânŠ tavesämikielâ, et lam máttám kielâ nuuvt kuhe ko peri muštám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi olen saanut saamen kielen opetusta peruskoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen lam finnim sämikielâ máttááttâs vuáđuškoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistan aina kuinka se oli hieman outoa kun oma äiti opetti ja antoi kotiläksyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muštám ain ko tot lâi ucánjáhháá oomâs ko jieččân enni máttááttij já adelij päikkiliävsuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle saamelaisuus merkitsee paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munjin sämmilâšvuotâ meerjhâš ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidän gáktia mieluummin kuin tummaa pukua, sillä gákti on mukavampi, komeampi ja ennen kaikkea se kertoo mistä sukuni tulee ja mitä olen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiävtám mááccuh mielâstubbooht ko čapis lädikáárvu, ko mááccuh lii vuohâsub, muččâdup já mii lii tehálâš, tot muštâl kost muu suuhâ puátá já mii mun lam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen myös mieltänyt itseni enemmän saamelaiseksi kuin suomalaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam meiddei annaam jieččân eenâb sämmilâžžân ko syemmilâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on aina ollut hyvin vahvana perheemme arjessa vaikka saamea on voinut puhua vain kotona, serkkujen kanssa ja áhkulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ lii ovttuu lamaš uáli nanos mii perruu argâpeeivist veikkâ sämikielâ sárnum lâi máhđulâš tuše pääihist, uárbimpelijguin, viljâpelijguin já ááhu lunne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyrin opiskelemaan Oulun lääketieteelliseen, sillä lääkärin ammatti on ollut haaveeni yläasteelta asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iiskâm peessâđ luuhâđ Oulu talhâstieđâlâš tieđâkoodán, ko tuáhtár áámmát lii lamaš muu peivinaaveer pajetääsi rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon myös, että voisin tulevaisuudessa yhdistää saamen kielen myös työhöni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivum meiddei, et puávtáččim puátteevuđâst ovtâstittiđ sämikielâ meid jieččân paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen iloinen, että osaan saamen kielen ja voin käyttää sitä vapaasti aina kun haluan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam iiloost, et máátám sämikielâ já puávtám kevttiđ tom rijjâ kuás peri halijdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tahtoisin saada tämän saman tunteen ja vapauden myös jälkipolville, asuivat he saamelaisalueella tai sen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Halijdiččim sirdeđ taam siämmáá tobdo já rijjâvuođâ meiddei puáttee puolváid, assiiba sij sämikuávlust tâi ton ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
