<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=218_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielestä puhuttaessa ei tarkoiteta vain yhtä kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lii saahâ Sämikielâst ij uáivilduu tuše oovtâ kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielimuotoja tunnetaan yhteensä kymmenen, joista yhdeksää puhutaan edelleen Suomen, Ruotsin, Norjan ja Venäjän alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâhäämih láá ohtsis love, main oovce sárnoo ain-uv Suomâ, Ruotâ, Taažâ já Ruošâ kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet kuuluvat uralilaisen kielikunnan suomalais-ugrilaiseen haaraan ja ne ovat itämerensuomalaisten kielten lähimpiä sukukieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah kuleh uralilâš kielâjuávhu syemmilâš-ugrilâš suárgán já toh láá nuorttâmeerâsyemmilâš kielâi aldemuuh hyelkkikielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itämerensuomalaisista kielistä suurimpia ovat suomi ja viro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâmeerâsyemmilâš kielâin stuárráámusah láá suomâkielâ já eestikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskielet puolestaan jaetaan länsi- ja itäsaamelaisiin kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah pelestis juáhhojeh uárji- já nuorttâsämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsisaamelaisia kieliä ovat etelä-, uumajan-, piitimen-, luulajan- sekä pohjoissaame ja itäsaamelaisia inarin-, koltan-, akkalan-, kildinin- ja turjansaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárjisämikielah láá maadâ-, ume-, pittáám-, juulev- sehe tavesämikielâ já nuorttâsämikielah láá aanaar-, nuorttâ-, äkkil-, kildin- já tarjesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet muodostavat paikoittain murrejatkumon, eli jotkut läheisten saamen kielten puhujat voivat ymmärtää toisiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah hämmejeh pááihui suommânrááiđu, ađai motomeh ránnjákielâi sárnooh pyehtih iberdiđ nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä kuitenkin kielten väliset rajat ovat selviä, eikä toisen saamen kielen puhuja ymmärrä toista opiskelematta sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt kuittâg kielâi koskâsiih rääjih láá čielgâseh, ige nube sämikielâ sárnoo ibbeerd nube kielâ opâttâlhánnáá tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielten välistä ymmärtämistä ovat edesauttaneet niiden väliset kontaktit ja käyttö samoilla alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâi koskâsâš iberdem láá išedâm toi koskâsiih ohtâvuođah já kevttim siämmáin kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karttaan merkityt kielten väliset rajat viittaavat kielten perinteisiin käyttöalueisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káártán merkkejum kielâi koskâsiih rääjih čujotteh kielâi ärbivuáválijd kevttimkuávloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea puhuvien henkilöiden määrästä ei ole tarkkoja tietoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnoo ulmui meereest iä lah tärkkilis tiäđuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten asema on ollut pitkään heikko ja sen on voinut ilmoittaa henkikirjoittajalle äidinkielekseen (Suomessa) vasta ensimmäisen saamen kielilain tultua voimaan vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi sajattâh lii lamaš kuhháá hiäju já tom lii puáhtám almottiđ jieggâčällei eenikielânis (Suomâst) iäskán vuossâmuu säämi kielâlaavâ vuáimán puáttim maŋa ive 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen puhujat ovat nykyisin lähes poikkeuksetta kaksi- tai jopa kolmikielisiä, eikä väestökirjoihin voi ilmoittaa äidinkielekseen kuin yhden kielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnooh láá tááláá ääigi masa puoh kyevti- tâi joba kuulmâkielâliih, ige aalmugkirjijd pyevti almottiđ eenikielân ko oovtâ kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletettavasti saamen kielten puhujien määrä on kokonaisuudessaan 30.000-50.000 välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurdemist lii, et sämikielâi sárnoi meeri ličij ubânâssân 30.000-50.000 kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea saamea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnojeh kulmâ sämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikista saamenpuhujista arviolta 75-90 % puhuu pohjoissaamea (dávvisámegiella).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohâin sämikielâsárnoin suullân 75-90% sárnuh tavesämikielâ ađai orjâlâškielâ (dávvisámegiella).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on Pohjoismaissa eniten käytetty ja myös Suomen suurin saamelaiskieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii Tave-enâmijn enâmustáá kevttum já meid Suomâ stuárráámus sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen perinteistä puhuma-aluetta Suomessa ovat Utsjoki, Inari, Enontekiö ja Sodankylän pohjoisosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton árbivuáváliih sárnumkuávluh Suomâst láá Ucjuuhâ, Aanaar, Iänudâh já Suáđigil taveuási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin osa saamen kielen ja saamenkielisestä opetuksesta, tiedonvälityksestä, kirjallisuudesta, musiikista ja kaikesta julkaisusta saamenkielisestä materiaalista on pohjoissaamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš uási sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâsâst, tiäđusirdemist, kirjálâšvuođâst, musikist já puohâin almostittum sämikielâlâš materiaalist lii tavesämikielâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen elpyminen pitkään kestäneen suomalaistamis-, norjalaistamis- ja ruotsalaistamiskauden jälkeen alkoi jo 1960- ja 1970-luvuilla ja kieli kuuluu ja näkyy nykyisin kaikkialla saamelaisalueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst, Taažâst já Ruotâst kuhháá pištám lädijduttempaje maŋa aalgij tavesämikielâ iäláskem jo 1960- já 1970-lovvoin já tááláá ääigi kielâ kulloo já uáinoo miätá sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen yhtenäinen pohjoismainen ortografia eli kirjoitustapa hyväksyttiin vuonna 1978.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ ohtâlâš tave-eennâmlâš ortografia ađai čäällimvyehi tuhhiittui ive 1978.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä lähtien saamenkielistä kirjallisuutta on julkaistu enemmän kuin aikaisempina vuosisatoina yhteensä ja se on tavoittanut entistä laajemmat lukijapiirit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton rääjist tavesämikielâlâš kirjálâšvuotâ lii almostittum eenâb ko ovdebijn ihečuođijn ohtsis já tot lii juksâm ovdiist vijđásubboid lohheepirrâduvâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi muuta Suomessa puhuttavaa saamen kieltä ovat inarin- ja koltansaame (anarâškielâ, sääŠmkiõll).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyehti eres Suomâst sarnum sämikielâ láá aanaar- já nuorttâsämikielâ (sääŠmkiõll).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä molempia puhuu äidinkielenään arviolta noin 300 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taid kuohtuid sárnuh eenikielânis suullân 300 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ ađai anarâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset ovat Suomessa ainoa saamelaisryhmä, joka on perinteisesti asunut vain yhden valtion alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâliih láá Suomâst áinoo sämmilâšjuávkku, mii lii ärbivuáválávt aassâm tuše oovtâ staatâ kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen tilanne oli erittäin hälyttävä vielä 20 vuotta sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inarinsämikielâ tile lâi uáli heeitug vala 20 ihheed tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aktiivisen Inarinsaamen yhdistyksen ja monenlaisten kielen elvytyshankkeiden seurauksena kieli on saanut uusia puhujia ja elvytyshankkeet jatkuvat kaiken aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aktiivlâš Anarâškielâ seervi já maaŋgâlágán kielâ iäláskittemhaavâi puátusin kielâ lii finnim uđđâ sárnoid já iäláskittemhaavah juátkojeh ubâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielenelvytys on tuottanut tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ iäláskittem lii pyevtittâm puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen oikeinkirjoitustapa, ortografia, hyväksyttiin vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ riehtâčäällimvyehi, ortografia, tuhhiittui ive 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylässä vuonna 1997 aloittanut inarinsaamenkielinen kielipesä jatkaa toimintaansa kunnallisena päivähoitopaikkana, jonka Inarin kunta hankkii ostopalveluna Inarinsaamen yhdistykseltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar markkânist ive 1997 algâttâm anarâškielâ kielâpiervâl juátká tooimâs kieldâlâš pieivikiäččusaijeen, mon Aanaar kieldâ hááhá uástupalvâlussân Anarâškielâ seervist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielinen perusopetus aloitettiin 2000 - luvun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš vuáđumáttááttâs algâttui 2000 - lovo aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuosina Inarin kirkonkylässä koulunsa aloittaneiden inarinsaamenkielisten oppilaiden ryhmä on ollut suurempi kuin pohjoissaamenkielinen opetusryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemui iivij Aanaar markkânist škoovlâs algâttâm anarâškielâlâš uáppei juávkku lii lamaš stuárráb ko tavesämikielâlâš uáppei juávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen elvytystoiminta jatkuu hankkeella, jossa mm. koulutetaan uusia inarinsaamentaitoisia opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ iäláskittemtoimâ juátkoo havváin, mast el. škuávlejuvvojeh uđđâ anarâškielâtáiđusiih máttáátteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta johtaa vuonna 2007 inarinsaamen kielessä (ainoana ja ensimmäisenä maailmassa) tohtoriksi väitellyt Marja-Liisa Olthuis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ joođeet ive 2007 aanaarsämikielâst (áinoo já vuossâmuš mailmist) tuáhtárân nágáttâllâm Marja-Liisa Olthuis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ ađai nuorttâlâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen perinteinen alue ulottuu Norjan Näätämöstä (Neiden) Venäjän Petsamoon ja Tuuloman Lappiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ ärbivuáválâš kuávlu olá Taažâ Njiävđámist (Neiden) Ruošâ Piäcámân já Toollâmjuuvâ Sáámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alue on nykyisin kolmen valtion rajojen pirstoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlu lii tááláá ääigi kuulmâ väldikode raajij luádudem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen puolella kolttasaamelaisen asutuksen keskuksia ovat Sevettijärven, Nellimin ja Keväjärven kylät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâbeln nuorttâsämmilij aassâmkuávdááh láá Čevetjäävri, Njellim já Kiđđâjäävri siijdah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen puhujia on arvioitu ennen maailmansotia olleen muutamia tuhansia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ sárnooh láá árvuštâllum lemin ovdil maailmsoođij motomeh tuhátteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin koltansaamea äidinkielenään puhuvia arvioidaan olevan noin 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi nuorttâsämikielâ eenikielânis sárnooh nabdojeh lemin suullân 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodat rikkoivat kolttien perinteisen kyläasutuksen, sosiaaliset- ja sukurakenteet ja heikensivät samalla myös kielen asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđih cyevkkejii buorttâlâšâi ärbivuáválâš sijdâaassâm, sosiaallâš- já suhâráhtusijd já siämmást hiäjusmittii meid kielâ sajattuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös koltansaamen kieltä on elvytetty monin tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid nuorttâsämikielâ lii iäláskittum maaŋgânáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielinen kielipesäkokeilu aloitettiin Sevettijärvellä vuonna 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâlâš kielâpiervâlkeččâlâddâm algâttui Čevetjäävrist ive 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa jatkettiin vuodesta 1997 alkaen kunnan ja sittemmin saamelaiskäräjien EU-hankkeiden turvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ jotkui ive 1997 rääjist kieldâ já tastoo sämitige EU-haavâi vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta katkesi 2000-luvulla ja aloitettiin kunnallisena päivähoitona uudelleen syksyllä 2008 Ivalossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâltoimâ potkânij 2000-lovvoost já algâttui kieldâlâš peivitipšon uđđâsist čohčuv 2008 Avelist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamea opetetaan peruskoulussa ja se on opetuskielenä pienelle oppilasryhmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ máttááttuvvoo vuáđuškoovlâst já tot lii uccâ uáppeejuávkun máttááttâskielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yle Sámi radio lähettää ohjelmia kaikilla kolmella Suomen saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yle Sámi radio vuolgât ohjelmid puohâin kulmáin Suomâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja koltansaamenkielisten lähetysten osuus on kuitenkin huomattavasti pohjoissaamenkielisiä lähetyksiä pienempää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar- já nuorttâsämikielâlâš vuolgâttâsâi uási lii kuittâg čuuvtij ucceeb ko tavesämikielâlâš vuolgâttâsâi uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähteitä ja linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käldeeh já liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen ja inarinsaamenkielisiä oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já anarâškielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen ja koltansaamenkielisiä oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ já nuorttâsämikielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kielen ja pohjoissaamenkielisiä oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ já tavesämikielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopiston Giellagas-instituutilla on valtakunnallinen erityistehtävä saamen kielen korkeasta opetuksesta ja tutkimuksesta Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu ollâopâttuv Giellagas - instituutâst lii väldikodálâš sierânâspargo sämikielâ aaleeb máttááttâsâst já tutkâmušâst Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin yliopiston saamen tutkimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig ollâopâttuv säämi tutkâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen korkeakoulu / Sámi allaskuvla Norjan Koutokeinossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi ollâškovlâ / Sámi allaskuvla Taažâ Kuovdâkiäinust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen sanakirja- ja terminologiaportaali risten.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ sänikirje- já terminologiaportaal risten.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismuseo Siidan kotisivut www.siida.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimuseo Siijdâ päikkisiijđoh www.siida.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset - Inarinsaamen kielen yhdistyksen ja Saamelaismuseo Siidan tuottama tietopaketti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämmiliih - Anarâškielâ seervi já Sämimuseo Siijdâ pyevtittem tiätupakkeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiset - Saamelaismuseo Siidan tuottama tietopaketti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämmiliih - Sämimuseo Siijdâ pyevtittem tiätupakkeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotimaisten kielten tutkimuskeskus tekee myös saamen kielenhuoltotyötä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkieennâm kielâi tutkâmkuávdáš taha meid sämikielâ huolâttâspargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotimaisten kielten tutkimuskeskus: Álgu - saamelaiskielten sanojen alkuperä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkieennâm kielâi tutkâmkuávdáš: Álgu - sämikielâi saanij algâpuáttim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamen kielen lautakunta julkaisee kielisivustoa www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlâš säämi kielâlävdikodde almostit kielâsiijđoid www.giella.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámi radio lähettää ohjelmaa kolmella Suomen saamen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>YLE Sámi radio vuolgât ohjelm kuulmâ Suomâ sämikielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâg palvâlusah interneetist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- pohjoissaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâsist Šoddâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- inarinsaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- tavesämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- koltansaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- anarâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- nettisanakirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- nuorttâsämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
