<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1131_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpykoulutuksessa haetaan käytännön opetusmenetelmiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgumškovliittâsâst uuccâp keevâtlâš máttááttemvuovijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyopetusta kehittävä koulutushanke jatkuu marraskuun 6.-7. päivinä käytännönläheisillä teemoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgumškovliittâs ovdedeijee škovlimhaahâ juátkoo skammâmáánu 6.-7. peeivi keevâtlâš teemaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuspäivien aikana pohditaan sitä mikä saamen kielen oppimisessa on vaikeaa ja minkälaisin työmenetelmin lapset on mahdollista saada oppimaan ja käyttämään kieltä varhaiskasvatuksessa, koulussa ja erilaisissa kieliympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimpeeivij ääigi suogârdâllâp tom, mii lii vaigâd sämikielâ oppâmist já magarij pargovuovijguin párnáid lii máhđulâš finniđ oppâđ já kevttiđ kielâ arâšoddâdmist, škoovlâst já sierâláán kielâpirrâduvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inga Guttormin (Oahptii Iŋgá) luento, joka perustuu Guttormin työssään kehittämiin saamen kielen oppimisen ja opettamisen menetelmiin ja työssä saatuihin kokemuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi ohjelmist lii ereslasseen Uccjuvnjäälmi škoovlâst kuhháá porgâm luokâmáttáátteijee Inga Guttorm (Oahptii Iŋgá) luvâldâllâm, mii vuáđuduvá sämikielâ oppâm já máttááttem pargovuovijd, maid sun lii pargostis ovdedâ já hárjánmijd, maid sun lii pargostis finnim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työmenetelmiä ja kokemuksia käsittelevät luennoissaan myös saamenkielisen luokan opettajana Utsjoella toimiva Aura Pieski</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargovuovijd já hárjánmijd kietâdâllâv luvâlduvâin meid sämikielâlâš luoka máttáátteijee Uccjuuvâst Aura Pieski sehe Maila Vaarala, kii parga Oulust párnáikärdimáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa korkeakoulussa saamen kielen professorina toimiva Ánte Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi ollâškoovlâ sämikielâ professor Ánte Aikio seelvât luvâlduvâstis koččâmuš ´Mii lii vaigâd sämikielâ oppâmist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>´ Aihetta käsittelee myös Enontekiöllä saamen kielen lehtorina työskentelevä Berit-Ellen Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>´Siämmáá fáádást sárnu meid Berit-Ellen Juuso, kii pargâ Iänuduvâst sämikielâ lehtorin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magreta Sara puolestaan kertoo opinnäytetyöhönsä perustuen saamelaislasten vanhempien pohjoissaamen kielen tilanteesta Enontekiöllä ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ válduaamnâsuáppee Magreta Sara pelestis maainâst oppâčáituspargos vuáđuld sämipárnái vanhemij tavesämikielâ kielâtiileest Iänuduvâst já Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuvan luennolla, joka käsittelee inarinsaamen kieltä kielikylpylasten opetuskielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv 7.11. ohjelm álgá Aanaar škoovlâ luokamáttáátteijee Petra Kuuva luvâlduvváin, mii kietâdâl anarâškielâ kielâlávgumpárnái máttááttâskiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa inarinsaamen kielen opettajana toimiva Anna Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttááttâskuávdáá anarâškielâ máttáátteijee Anna Morottaja luvâldâl kielâlávgummetodist rävisolmoošmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elle-Máret Näkkäläjärvi opastaa tietotekniikan käyttöön ja uudenlaisiin työmenetelmiin opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar škoovlâ tavesämikielâ máttáátteijee Elle-Máret Näkkäläjärvi uáppist tiätutekniik kevttimân já uđđâláán pargovuovijd máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen käsityön opetuksen menetelmät, Peltovuoman koululla luokanopettajana toimivan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv uápásmup meid maŋgáid pargovuovijd já oppâmaterialáid, maid máttáátteijeeh láá utkâm máttááttâs várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hellin Pietikäisen matematiikan opetuksen apuvälineeksi kehittämä Gárddastallan -peli ja inarinsaamen kielen aikuisopetuksessa paljon käytetty kielimestari-oppipoika-menetelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tágáreh láá ovdâmerkkân Iänuduvlâš Maarit Magga tyejimáttááttâs vyevih, Piälduvyeme škoovlâ luokâmáttáátteijee Hellin Pietikäisii Gárddastallan –spellâ, mon sun lii utkâm pargoniävvun matematikmáttááttâsân já anarâškielâ rävisolmoošmáttááttâsâst ennuv kevttum kielâmiäštár- hárjuttâllee –vyehi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyopetusta kehittävä koulutus on Saamelaiskäräjien ja Oulun yliopiston Giellagas-instituutin yhteishanke ja kestää kuluvan vuoden loppuun asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgummáttááttâs ovdedeijee škovlim lii Sämitige já Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituut ohtsâšpargo já pištá taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2016 toiminta jatkuu vielä saamen kielikylpyopetusta käsittelevän resurssikirjan toimittamisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2016 toimâ juátkoo vala reesuurskirje toimâtmáin, kirje kietâdâl säämi kielâlávgummáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan on määrä ilmestyä vuoden 2016 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje kolgâččij almostuđ ive 2016 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittavat opetushallitus ja Oulun yliopisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâdeijeeh láá máttááttâshaldâttâs já Oulu ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana yhteistyössä ovat myös Saamelainen korkeakoulu (Sámi allaskuvla) ja Vaasan yliopisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargokyeimin láá meid Säämi ollâškovlâ já Vaasa ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on mukana lähes 40 saamen kielellä työskentelevää varhaiskasvattajaa, opettajaa ja opettajaksi opiskelevaa henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst láá mieldi aldasáid 40 sämikieláin pargee arâšoddâdeijed, máttáátteijed já uápped, kiäh loheh máttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on kuuden (6) akateemisen opintopisteen laajuinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim lii kuuđâ (6) akateemisâš uáppučuággá vijđosâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushenkilöstön koulutus on uusi toiminta-alue saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâspargovievâ škovlim lii Sämitiggeest uđđâ toimâsyergi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto/ vs. koulutussihteeri irmeli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh/ vs. škovlimčällee irmeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>moilanen(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>moilanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
