<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=256_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja elin elämäni 16 ensimmäistä vuotta Utsjoella, suomineidon päälaella, kunnes muutin Tampereelle opiskelun merkeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>já eellim elimâm 16 vuossâmuu ihheed Ucjuuvâst, suomânieidâ uáivičohheest tassaaš, ko värrejim Tamperen luuhâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sain paikan Tampereen ilmaisutaidon erityislukiosta, jossa tarkoituksenani on ollut kehittää musiikin, kirjallisuuden ja näyttelemisen taitojani, jotta voisin mahdollisimman hyvin pitää yllä ja edistää kulttuuriani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ožžum saje Tampere olgosadelemtááiđu sierânâsluvâttuvâst, mast uáivilâm lii lamaš ovdediđ muusik, kirjálâšvuođâ já čaittâlem táiđuidâm nuuvt pyerrin ko máhđulâš, vâi puávtáččim paijeentoollâđ já ovdediđ jieččân kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutto pois saamelaisalueelta merkitsi tietenkin suurta muutosta elämääni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Varrim sämikuávlust meddâl merhâšij tiäđust-uv stuorrâ nubástus elimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin asia muutossa oli kuitenkin se, että aloin ymmärtää paremmin, mitä saamelaisuus minulle merkitsee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráámus äšši varriimist lâi kuittâg tot, et ibbeerdškuottim pyerebeht, maid sämmilâšvuotâ munjin meerhâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus täytyy mennä kauemmas nähdäkseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin ferttee moonnâđ olgoláá vâi uáiná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne, jotka ovat joskus olleet kauan pois kotoa ilman perhettä ja palanneet sitten kotiin, voivat samastua minuun, kun minulta kysytään, mitä saamelaisuus minulle on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh, kiäh láá lamaš motomin kuhháá meddâl pääihist perruuttáá já maccâm tastoo pááikán, pyehtih identifisistuđ munjin, ko must koijâdeh, maid sämmilâšvuotâ munjin meerhâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on tunne, jota on vaikea kuvailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii tobdo, mon lii väädis valdâttâllâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiljattain valmistuneessa runokirjassani tämä on kuitenkin ollut yksi pyrkimyksistäni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieskâd valmâštum tihtâkirjestân taat lii kuittâg lamaš ohtâ muu viggâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja olisi tarkoitus saada julkaistua ensi vuoden puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje ličij uáivil almostittiđ puáttee ive pelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoitan pohjoissaameksi, äidinkielelläni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čálám tavesämikielân, mii lii muu eenikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tampereella ollessani tuntuu jatkuvasti siltä, kuin olisin kotoisin toisesta ulottuvuudesta, jonne voi hädän tullen aina paeta, ja mikäs sen parempi tunne !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lijjim Tamperest, te oroi ohtânmaanoost tagarin, tegu liččim vuálgus monnii eres ooláádmuddoost, kuus puávtám ain táárbu mield patâriđ, já miiba tađe pyereeb tobdo !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monille lähtöni Tampereelle, n.1100 kilometrin päähän kotoa, on ollut kysymysmerkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgâsân muu vyelgim Tamperen, s. 1100 kilomeetter kiäčán pääihist, lii lamaš koččâmâšmerkkâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin mielestä olen ikään kuin hylännyt juureni, paennut pois.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomij mielâst lam tegu hilgom madduidân, patârâm meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia on kuitenkin päinvastainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äšši lii eidu nubijkejij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus, Saame ja saamen kieli ovat päivittäin mielessäni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ, Säämi já sämikielâ láá piäiválávt muu mielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnen lähteneeni, jotta voin tulla isompana takaisin, jotta auttava käteni olisi isompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuubdâm, et lam vuálgám meddâl, vâi puávtám puáttiđ maasâd styerebin, vâi muu išedeijee kietâ ličij stuárráb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaiken kaikkiaan olen todella ylpeä saamelaisuudestani, enkä häpeile sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohnâssân lam tuođâi čiävláá sämmilâšvuođâstân, jiemge hepânâš tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei pidä olla leuhka, muttei ole väärin olla ylpeä siitä, mitä on ja mihin kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij koolgâ leđe rámmáá, mut ij lah puástud leđe čiävláá tast, maid lii já moos kulá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häpeilyä on viime vuosisadan aikana nähty ihan tarpeeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hepânâššâm lii majemuu ihečyeđe ääigi oinum aaibâs tuárvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
