<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=387_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä saamen kielen oppilaille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juovij stipendijd sämikielâ uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi koulujen kevätjuhlissa stipendejä saamen kielen opinnoissa hyvin menestyneille oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juovij škoovlâi kiđđâjuuhlijn stipendijd sämikielâ oopâin pyereest miänástum uappeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendi annettiin yhteensä kahdelletoista saamen kielen kokeen ylioppilastutkinnossa suorittaneelle ja kolmelletoista perusopetuksen päättäneelle oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stipendeh juáhhojii ohtsis 12 uáppei, kiäh lijjii čođâldittám sämikielâ iskos pajeuáppeetutkosijn já 13 uáppei, kiäh pessii vuáđumáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendin saivat seuraavat nuoret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Madetoja muusikluvâttâh, Oulu: Unna-Maari Pulska (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön lukio: Rosa-Máren Magga (pohjoissaame) ja Mareena Keskitalo (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduv luvâttâh: Rosa-Máren Magga (tavesämikielâ) já Mareena Keskitalo (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon lukio: Milla Moilanen (inarinsaame), Arla Magga (pohjoissaame) ja Essi Ranttila (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel luvâttâh: Milla Moilanen (aanaarsämikielâ), Arla Magga (tavesämikielâ) já Essi Ranttila (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen saamelaislukio: Anni Kaisa Koivisto (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv sämiluvâttâh: Anni Kaisa Koivisto (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haukiputaan lukio: Heija Länsman (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haukiputaa luvâttâh: Heija Länsman (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyseonpuiston lukio, Rovaniemi: Inga Maaret Aikioniemi (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lyseonpuisto luvâttâh, Ruávinjargâ: Inga Maaret Aikioniemi (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän lukio: Elli-Marja Hetta (pohjoissaame), Miira Suomi (pohjoissaame) ja Roosa Nuorgam (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil luvâttâh: Elli-Marja Hetta (tavesämikielâ), Miira Suomi (tavesämikielâ) já Roosa Nuorgam (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusopetuksen suorittaneet oppilaat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđumáttááttâs čođâldittám uáppeeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hetan yläkoulu: Juhán-Tuommá Magga (pohjoissaame) ja Iina-Marja Juuso (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heta paješkovlâ: Juhán-Tuommá Magga (tavesämikielâ) já Iina-Marja Juuso (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin yläkoulu: Gabriela Satokangas (pohjoissaame) ja Tytti Kuusisto (koltansaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar paješkovlâ: Gabriela Satokangas (tavesämikielâ) já Tytti Kuusisto (nuorttâsämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon yläkoulu: Sara Nuorgam (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel paješkovlâ: Sara Nuorgam (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sevettijärven koulu: Anna-Katariina Feodoroff (koltansaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čevetjäävri škovlâ: Anna-Katariina Feodoroff (nuorttâsämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulu: Matias West (pohjoissaame) ja Nora Pieski (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kärigâsnjaargâ škovlâ: Matias West (tavesämikielâ) já Nora Pieski (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson koulu: Jouni Hetta (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáču škovlâ: Jouni Hetta (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aleksanteri Kenan koulu, Sodankylän kk: Teemu Hietala (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aleksanteri Kena škovlâ, Suáđigil ks: Teemu Hietala (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Napapiirin yläaste: Katja Anttonen (pohjoissaame), Eero Anttila (pohjoissaame) ja Jussa Rahko (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Napapiiri pajetääsi: Katja Anttonen (tavesämikielâ), Eero Anttila (tavesämikielâ) já Jussa Rahko (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivottaa onnea ja hyvää kesälomaa kaikille !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivut luho já pyeri kesiluámu puohháid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
