<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=809_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi oppikirja lukion pohjoissaamen äidinkieleen ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâkirje luvâttuv tavesämikielâ eenikielâ máttááttâsân almostui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukion pohjoissaamen äidinkielen opetusta varten on ilmestynyt uusi oppikirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luvâttuv tavesämikielâ eenikielâ máttááttâs várás lii almostum uđđâ oppâkirje Giela geainnut 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on tarkoitettu äidinkielen ja kirjallisuuden oppiaineen toisen kurssin opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje lii uáivildum eenikielâ já kirjálâšvuođâ oppâamnâs nube kuursâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kurssin pääpaino on tekstien rakenteissa ja merkityksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuursâ uáivitiäddu lii teevstâi ráhtusijn já merhâšuumijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja noudattaa lukion äidinkielen valtakunnallista opetussuunnitelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje čuávu luvâttuv eenikielâ väldikodálâš máttááttâsvuávám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukion äidinkielen opetuksessa painotetaan saamen kielen ja - kulttuurin lisäksi kirjallisuutta ja sen tulkintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luvâttuv eenikielâ máttááttâsâst tiädutteh sämikielâ já – kulttuur lasseen kirjálâšvuođâ já ton tulkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelijat oppivat kirjoittamaan monenlaisia tekstejä ja vähitellen myös uusia tapoja ja näkökulmia tekstien analysointiin ja tulkintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeeh uáppih čäälliđ maaŋgâlágánijd teevstâid já kuuloold meid uđđâ vuovijd já uáinuid teevstâi analysistmân já tulkkuumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan ovat kirjoittaneet Marjaana Aikio, Helmi Länsman, Maarit Magga ja Elen Anne Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje láá čáállám Marjaana Aikio, Helmi Länsman, Maarit Magga já Elen Anne Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan piirrokset ovat Tania-Maria Moilasen käsialaa ja graafinen suunnittelu Svea Päiviön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje sárgusijd lii sárgum Tania-Maria Moilanen já graafisii vuávám lii ráhtám Svea Päiviö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giela geainnut 2 on jatkoa vuonna 2012 julkaistulle samannimiselle ensimmäisen kurssin oppikirjalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Giela geainnut 2 lii jotkâ ive 2012 almostum siämmáánommâsâš vuossâmuu kuursâ oppâkiirján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
