<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=609_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi toimintaohjelman saamelaiskäräjäkaudelle 2012-15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim tuhhiittij toimâohjelm sämitiggepajan 2012–15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi 20.6.2012 toimintaohjelman ja taloussuunnitelman saamelaiskäräjäkaudelle 2012-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim tuhhiittij 20.6.2012 toimâohjelm já ekonomiavuávám sämitiggepajan 2012–15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaohjelma sisältää saamelaiskäräjien päätavoitteet sekä yksityiskohtaiset yhteiset ja sektorikohtaiset tavoitteet saamelaiskäräjäkaudelle 2012-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâohjelm tuálá siste sämitige váldu-uulmijd sehe ovtâskâsčuággásijd ohtsijd já sektorkuáhtásijd uulmijd sämitiggepajan 2012-15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Olen tyytyväinen saamelaiskäräjien kokouksen hyväksymään toimintaohjelmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” Lam tuđâvâš sämitige čuákkim tuhhiittem toimâohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisesti hyväksytty toimintaohjelma keskittyy saamelaisille tärkeimpien asioiden edistämiseen ja kehittämiseen, ja tulee ohjaamaan saamelaiskäräjien toimintaa tämän vaalikauden ajan vuoteen 2015 asti ”, sanoo saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsávt tuhhiittum toimâohjelm vuáju sämmiláid tehálumos aašij ovdâskulij tuálvumân já oovdedmân, já šadda stivriđ sämitige tooimâ taan vaaljâpaje ääigi ive 2015 räi ”, iätá sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokouksen 20.6.2012 hyväksymän saamelaiskäräjäkauden toimintakauden 2012-2015 päätavoitteet ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim 20.6.2012 tuhhiittem sämitiggepaje toimâohjelm 2012–15 váldu-ulmeh láá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ILO 169-sopimuksen ratifioiminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ILO 169-sopâmuš ratifisistem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifioiminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlâš sämisopâmuš ratifisistem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain ja - asetuksen uudistaminen sekä saamelaismääritelmän muuttaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ já - asâttâs uđâsmittem sehe sämmilâšmiäruštâllâm rievdâdem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten itsemääräämisoikeuden toteutuminen täysmääräisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ olášume olesmiärálávt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kataisen hallitusohjelman saamelaiskirjausten toteutuminen täysmääräisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Katais haldâttâsohjelm sämmilâškirjiimij olášume olesmiärálávt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten elvytysohjelman toimeenpanemisen aloittaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi iäláskittemohjelm olášuttem algâttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallisen artikla 8(j) - työryhmän ehdotusten toteuttaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâš artikla 8(j) - pargojuávhu iävtuttâsâi olášuttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansajulistuksen toimeenpaneminen Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugjulgáštus olášuttem Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin ja perinteisten elinkeinojen suojan toteutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur já ärbivuáválij iäláttâsâi syeje olášume</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin heikentämisen suojan ulottaminen vesilain mukaisesti kaikkiin saamelaisia koskeviin erityislakeihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur hiäjusmittem syeje vijđedem kuoskâđ čäcilaavâ miäldásávt puohháid sämmilijd kyeskee sierânâslavváid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ja perinteisten elinkeinojen elinvoimaisuuden turvaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu já ärbivuáválij iäláttâsâi eellimvuáimálâšvuođâ turvim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poismuuton vähentäminen ja paluumuuton lisääminen saamelaisten kotiseutualueelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meddâlvarrim kepidem já maasâdvarrim lasettem sämikuávlun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutuminen koko maassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâlâš já kulttuurlâš vuoigâdvuođâi olášume ubâ enâmist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston tehokas toiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi pehtilis toimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen ja saamenkielisen opetuksen aseman, saavutettavuuden ja saamelaisen sisällön kehittäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâs sajattuv, juksâmvuođâ já sämmilâš siskáldâs ovdedem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten hyvinvoinnin ja osallisuuden kehittäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij pyereestvaijeem já uásálâšvuođâ ovdedem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi päätavoitteet yksimielisesti, lukuun ottamatta kohtaa 3., joka hyväksyttiin äänin 11-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim tuhhiittij váldu-uulmijd oovtmielâlávt, eereeb saje 3., mii tuhhiittui jienâiguin 11-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiset yksityiskohtaiset tavoitteet ovat saamelaisten yhteisöllisyyden kehittäminen, saamelaisen perinteisen tiedon turvaaminen, saamelaisen kulttuuriympäristön turvaaminen, saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuden turvaaminen koko maassa, saamelaiskäräjien vaalijärjestelmän kehittäminen, saamelaiskäräjien oman toiminnan kehittäminen ja saamelaiskäräjien edunvalvonnan kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsiih ovtâskâsčuággásiih ulmeh láá sämmilij siärvuslâšvuođâ ovdedem, säämi ärbivuáválii tiäđu turvim, säämi kulttuurpirrâs turvim, sämikulttuur eellimvuáimálâšvuođâ turvim ubâ enâmist, sämitige vaaljâvuáháduv ovdedem, sämitige jieijâs tooimâ ovdedem já sämitige hiäđukocceem ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sektorikohtaiset yksityiskohtaiset tavoitteet ovat saamelainen elinkeinopolitiikka, saamen kielen elinvoimaisuuden turvaaminen, saamelaislasten ja - nuorten aseman kehittäminen, saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittäminen, saamelaisten kulttuuripalvelujen ja taide-elämän kehittäminen, saamelaisopetuksen ja korkeakoulutuksen kehittäminen ja saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toiminnan kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sektorkuáhtásiih ovtâskâsčuággásiih ulmeh láá säämi iäláttâspolitiik, sämikielâ eellimvuáimálâš ¨vuođâ turvim, sämipárnái já - nuorâi sajattuv ovdedem, sämikielâlâš sosiaal- já tiervâsvuođâ ¨palvâlusâi ovdedem, sämmilij kulttuurpalvâlusâi já taaidâeellim ovdedem, sämimáttááttâs já ollâškovlim ovdedem já säämi parlamentaarlâš rääđi tooimâ ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokouksen hyväksymä taloussuunnitelma ohjaa saamelaiskäräjien vaalikauden rahoituksen hakemista ja rahoituksen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim tuhhiittem ekonomiavuávám stivree sämitige vaaljâpaje ruttâdem uuccâm já ruttâdem kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikaudella saamelaiskäräjät pyrkii luomaan uusia virkoja saamelaiskäräjille saamenkielisiin palveluihin, saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella asuvien saamelaisten oikeuksien edistämiseen, ympäristö- ja kaivoslakiasioiden esittelyyn saamelaiskäräjillä sekä perustamaan saamelaisen elinkeinorahaston, jolla tuettaisiin saamelaiselinkeinoja ja perinteisen tiedon säilymistä perinteisissä saamelaiselinkeinoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâpaajeest sämitigge viggá lääččiđ uđđâ viirgijd sämitiigán sämikielâlâš palvâlussáid, sämikuávlu ulguubeln ässee sämmilij vuoigâdvuođâi oovdedmân, pirâs- já ruukilahâaašij oovdânpyehtimân sämitiggeest sehe vuáđudiđ säämi iäláttâsruttârááju, moin puáhtá tuárjuđ sämi-iäláttâsâid já ärbivuáválii tiäđu siäilum ärbivuáválâš sämi-iäláttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaohjelma ja taloussuunnitelma 2012 - 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige toimâohjelm já ekonomiavuávám 2012 – 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
