<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=626_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotsolainen poromies</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáččulâš pajeolmooš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko Magga on vuotsolainen poromies, Vuotson seudulla eläneen kuuluisan Itäpuolen Keisarinnan eli Ponkun Inkan jälkeläisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko Magga lii vuáččulâš pajeolmooš, Vuáču kuávlust iällám pegâlmâs ” Itäpuolen Keisarinna ” ađai Ponku Iŋgá maajeeldpuáttee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikkoa puolestaan on sanottu Itäpuolen Keisariksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veiko oppeet láá kočodâm ” Itäpuolen Keisarin ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo porohommien olleen hänellä verissä, ja että hänelle oli jo pikkupoikana selvää, että hänestä tulee poromies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et puásuipargoh lijjii sust voorâin, já et sunjin lâi jo uccâkaandâžin čielgâs, et sust šadda pajeolmooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isän tokan paimennukseen tarvittiin jatkaja, eivätkä muut ammatit käyneet mielessäkään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eeji čage kuáđutmân tarbâšij juátkee, iäge eres ámáttâh elâččâm ubâ mielâstkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kävi koulua kuitenkin vuoden verran Inarissa saamelaisten kristillisessä kansanopistossa, jossa opeteltiin kirjoittamaan ja lukemaan saamenkieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko juuđij škoovlâ kuittâg ive verd Anarist säämi ristâlâš nuorâskoovlâst, mast máttááttii čäälliđ já luuhâđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko sanoo todenneensa samantien, ettei koulu ole hänen paikkansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko lâi siämmást páhudâm, et škovlâ ij lah suu saje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sieltä olisi voinut halutessaan jatkaa opintoja ja valmistua johonkin ammattiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haalijddijn tobbeen ličij puáhtám juátkiđ oopâid já valmâštuđ monnii ámáttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän oli koulussa kuitenkin vuoden loppuun saakka – ei tohtinut keskenkään heittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lâi kuittâg škoovlâst ive loopâ räi – ij tuostâm koskâldittiđgin tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päästessään sieltä hän tuli jatkamaan porohommia, ja sillä tiellä hän on pysynyt näihin päiviin saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tobbeen pesâdijn sun poođij juátkiđ puásuipargoid, já siämmáá kiäinu alne lii pissoom onnáá peeivi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätös alkaa poromieheksi ei ole koskaan kaduttanut häntä ja hän kehaisee poromiehen ammatin kuuluvan ammateista parhaimpiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsâs riemmâđ pajeolmožin sun ij lah kuássin kaattâm já sun rammust, et pajealmaa áámmát kulá pyeremussáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo saaneensa oman merkin heti synnyttyään, kuten tapana on ollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et sun finnij jieijâs vitá tállán šoddâmis maŋa, tegu vyehin lii lamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkki tuli perinteiseen tapaan suvussa kulkeneesta merkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vittá poođij ärbivuáválâš vyevi mield suuvâst jottáám vittáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikon merkki tuli hänen isänsä merkkiä vähän muuttaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veiko vittá poođij suu eeji vitá ucánjáhháá rievdâdmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän ei muista, milloin merkkasi ensimmäistä kertaa, mutta kertoo sen tapahtuneen jo hyvin varhain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun ij mušte, kuás vittádij vuossâmuu keerdi, mut muštâl, et tot tábáhtui jo uáli tooláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkkaamaan hän oppi seuraamalla miten muut merkkaavat ja isän neuvoilla. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vittádiđ sun oopâi čuávumáin, maht iäráseh vittádii já eeji ravvuiguin. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekemällä oppii. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Porgâmáin uáppá. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo poronhoidon kokeneen muutoksia viimeisinä vuosikymmeninä ja mainitsee niistä yhtenä suurimmista moottoriajoneuvojen tulon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et puásuituálu lii vuáttám nubástusâid majemui ihelovoi ääigi já maainâš tain ohtân stuárráámussân moottorfiävrui puáttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne vaikuttivat suuresti poronhoitoon ja sen kehittymiseen nykyiseen muotoonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh vaikuttii čuuvtij puásuituálun já ton ovdánmân tááláá háámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moottorikelkat tulivat käyttöön lumimaan ajaksi ja moottoripyöriä käytettiin kesätokan haussa sekä syysettossa eli porojen kokoamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moottorkiälháh šoddii kiävtun täälvi ááigán já moottoripyeráid kevttii kesičage ucâmân sehe čohčâčokkiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän mainitsee tokkakunnittain tapahtuvan paimennuksen poisjäämisen yhdeksi suurimmaksi muutokseksi Lapin paliskunnan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen sun maainâš sijdâkudij koskâsvuođâst tábáhtuvvee kuáđuttem meddâl pääccim ohtân stuárráámusâin nubástusâin Säämi palgâs kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään Lapin paliskunnan kaikki porot ovat samoilla laitumilla yhtä tokkakuntaa lukuun ottamatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi Säämi palgâs puoh poccuuh láá siämmáin kuátumijn eereeb oovdâ sijdâkode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko näkee Lapin paliskunnan tulevaisuuden valoisana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko uáiná Säämi palgâs puátteevuođâ čuovâdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo laidunmaiden olevan hyvässä kunnossa ja jäkälätilanteen olevan kohtuullisen hyvä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá, et kuáttumenâmeh láá šiev oornigist já jäävviltile lii kohtulâš pyeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi suurin osa Lapin paliskunnasta on Urho Kekkosen kansallispuiston sisällä, mikä on yhdenlainen pelastus ja metsät säästyvät hakkuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen iänááš uási Säämi palgâsist lii Urho Kekkos aalmuglâšmeeci siste, mii lii mottoomlágán piäluštâs já vyevdih šeštâšuveh čuoppâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo tulevaisuuden olevan siltäkin kannalta hyvä, että kun suurempi ikäpolvi lähtee, niin paliskuntaan jää vähemmän poronhoitajia ja nuoret pärjäävät täten paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá puátteevuođâ lemin ton-uv tááhust pyeri, et ko stuárráb ahepuolvâ vuálgá te palgâsân pääccih ucceeb puásuituálleeh já nuorah piergejeh talle pyerebeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskunnan haasteina hän pitää laidunmaiden kunnossa pitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâs hástusin sun tuálá kuáttumenâmij oornigist toollâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän tuumaa, että laitumien kanssa pitää olla tarkkana ja täytyy pitää huoli ettei poroluku nouse liikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tuumáá, et kuátumijguin kalga leđe tärkki, já kalga anneeđ huolâ, amas puásuiloho lasaniđ liijgás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petotilanne on yksi asia, jota hän pitää uhkana. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Piätutile lii ohtâ äšši, mon sun ana uhken. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti karhuja ja susia on paljon. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâšávt kuobžah já kuumpih láá ennuv. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän muistelee kulkeneensa metsässä paljon Alakorvan Joukon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muuštâč, et juuđij Alakorva Joukoin ennuv meeccist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän naurahtaa vähän, kun ennen oli ettossa 5-6 miestä ja nykyään siellä ruukaa olla 16 miestäkin. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun noskáttist ucánjáhháá, ko ovdil lijjii pusuičokkiimijn 5–6 almaa te tááláá ääigi tobbeen läävejeh leđe joba 16 almajid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on yksi asia mikä on muuttunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii ohtâ äšši mii lii nubástum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eihän niitä tarvitsisi niin paljoa olla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iähân toh tarbâšiččii leđe nuuvt ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saataisiin se tokka aitaan vähemmälläkin miesmäärällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uážuččij ton čage ááiđán ucebáin-uv almaijuávhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta eipä siitä haittaakaan ole, siellähän saa olla ja oppia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mut ij tot kale häittidgin, tobbeenhân uážžu leđe já oppâđ. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko tuumaa, että tällä hetkellä Lapin paliskunnan poronhoito ei kaipaa sen suurempia muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko tuumáá, et tääl Säämi palgâs puásuituálu ij käibid tađe stuárráábijd nubástusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laidunkiertoalueiden aitaaminen onnistui hyvin ja jäkälä on päässyt kasvamaan. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáttumjuurrâmkuávlui áiđum luhostui pyereest já jäävvil lii peessâm šoddâđ. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pientä kehitettävää toki löytyy aina ”, hän arvelee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miinii siemin ááššáš aainâs kávnoo, mon kolgâččij ovdediđ ”, sun arvâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verratessaan entistä ja nykyistä poronhoitoa hän kertoo, että tokkakunnittain paimentaminen oli siinä mielessä parempi, että omaa tokkaa pystyi hallitsemaan tarkemmin eivätkä pedot päässeet tappamaan helposti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Verdiddijn ovdii já tááláá puásuituálu sun muštâl, et sijdâkudij mield kuáđuttem lâi ton tááhust pyereeb, et jieijâs čage puovtij haldâšiđ tärhibeht iäge piäđuh peessâm älkkeht koddeđ poccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo, että nykyään tokkakunnittain paimentaminen ei kuitenkaan ole Lapin paliskunnan alueella mahdollista muun muassa jäkälätilanteen takia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun iätá, et tááláá ääigi sijdâkudij mield kuáđuttem ij kuittâg lah Säämi palgâs kuávlust máhđulâš eres lasseen jäävviltile keežild. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen oli hyvät jäkäliköt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil lijjii šiev jävilenâmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin tokassa käytiin lähes joka päivä ja porot olivat kesympiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ellii čaggeest masa jyehi peeivi já poccuuh lijjii lojebeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suopungilla pystyi helposti heittämään kiinni poroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suopânjáin ulâttij älkkeht njuárustiđ poccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot siirrettiin seuraavaan paikkaan umpiseen kaivamaan ”, Veikko muistelee ja jatkaa: " Porohan oli tottunut olemaan tietyllä alueella, eikä se sieltä tutulta alueelta halunnut mihinkään lähteä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuid sirdii čuávuvâs sajan ubbâsân kuáivuđ ”, Veikko Muuštâč já juátká: ” Pusuihân lâi hárjánâm leđe tiätu kuávlust, ige tot tobbeen uápis kuávlust halijdâm vyelgiđ kuussân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tokkaa kuitenkin kierrettiin suksin, ja jos näytti siltä, että joku on karkaamassa, niin sitten käytiin kääntämässä hiihtäen takaisin tokkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čage kuittâg ain čuoigii pirrâ, já jis oroi lemin nuuvt, et mottoom lii kárgáámin, te talle tom ellii čuoigâ jurgâlmin maasâd čaagan. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykypäivän poronhoitoa harjoittaessa on oikeastaan pakko tehdä jotakin muuta poronhoidon ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onnáá peeivi puásuituálust porgâdijn lii riävtui pággu porgâđ maidnii eres pargoid puásuituálu lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelkat ja mönkijät pitää vaihtaa välillä ja se on kallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiälháid já pehheid kalga kooskâi lonottiđ já tot šadda tivrâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotulot eivät pelkästään riitä niitten ylläpitoon. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu ohtuunis iä keelijd toi tolâmân. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko muistelee omia menneitä vuosiaan ja sinne liittyviä tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muuštâč jieijâs moonnâm ivijdis já toid lohtâseijee tábáhtusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistoja on paljon ja aina sattui jotain erikoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muštoh láá ennuv já masa jyehi tove heevij miinii eromâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko muistaa entisaikaan saamen kielen vielä kuuluneen lähes kaikkialla, mutta silloinkin melko harvoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštá, et tovláá ääigi sämikielâ kullui vala mestâ jyehi saajeest, mut talle-uv viehâ harvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo, että heillä oli kotikielenä suomi ja saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et sist lâi päikkikiellân suomâkielâ já sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äiti puhui pohjoissaamea ja isäkin osasi, mutta vastasi jostain syystä aina suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Enni sáárnui tavesämikielâ já eeči-uv maatij tom, mut västidij monnii suujâst ovttuu suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hieman harmitellen Veikko kertoo oman saamen kielen taitonsa heikentyneen ja monien sanojen unohtuneen kun ei ole käyttänyt kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucánjáhháá šalligâšmáin Veikko muštâl jieijâs sämikielâ tááiđu hiäjusmum já maaŋgâi saanij vájáldum ko ij lah kiävttám kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kuitenkin sanoo pärjäävänsä yhä saamen kielellä, mutta sanavarasto ei ole enää niin laaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun kuittâg iätá, et piergee ain sämikieláin, mut sänivuárkká ij lah innig nuuvt viijđes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän ylläpitää saamen kielen taitoaan kuuntelemalla saamen radiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paijeentuálá sämikielâ tááiđus kuldâlmáin säämi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kertoo kuuntelevansa radiota ennemminkin saamen kielen takia eikä niinkään uutisten takia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muštâl, et kuldâl radio eenâb-uv sämikielâ keežild ige nuuvtkin uđđâsij keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuunnellessaan hän muistelee kieltä ja mieleen palautuu kadonneita sanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuldâldijn sun muuštâč kielâ já mielân mäccih lappum säänih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Televisiosta tulevia saamenkielisiä uutisia hän seuraa toisinaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Televisiost puáttee sämikielâlâš uđđâsijd sun čuávu koskâttuvâi, mutta šalligâš toi puáttim Suomâst iho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisperinteeseen vahvasti kuulunut joikausperinne alkoi jäädä pois Veikon aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâmärbivyehi, mii sämmilâšärbivyevist lii lamaš nanos, päsiškuođij meddâl Veiko ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen joikaaminen kuului arkipäivään, ja lähes jokaiselle laitettiin oma joiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil juoigâm kuulâi argâpiäiván já masa juáhážân pieijui jieijâs juáigus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikolle ei enää laitettu omaa joikua, vaikka esimerkiksi hänen isällään oli oma joiku. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunjin ij lah innig pieijum jieijâs juáigus, veikkâ ovdâmerkkân suu eejist lâi jieijâs juáigus. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen vanhaan laitettiin joiku oikeastaan kaikille, mutta ei enää nykyään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riävtui tovle pieijui juáigus juáhážân, mut taan ääigi ij innig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se joikukulttuuri vain jäi pois. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot juoigâmkulttuur tuše paasij meddâl. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo, että ettotöissä ei joikua kuulunut ollenkaan, mutta erotuksissa sitäkin enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko muštâl, et čokkimpargoin juoigâm ij kuullâm ollágin, mut pygálusâin tađe-uv eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erotuksiin tuli ihmisiä eri palkisista, ja erityisesti kaikista taitavimmat joikaajat joikasivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pygálussáid pottii ulmuuh jieškote-uv palgâsijn, já eromâšávt puoh čepimusah jyeigeeh juoigii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikolla on tapana seurata myös saamelaispolitiikkaa ja hän on seurannut jälleen ajankohtaiseksi tulleen ILO 169-sopimuksen edistymistä ja sanoo, että Norjassa on hyvä tilanne, kun siellä sopimus on jo ratifioitu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkoost lii vyehin čuávvuđ še sämipolitiik já sun lii čuávvum oppeet äigikyevdilâžžân šoddâm ILO 169-sopâmuš ovdánem já iätá, et Taažâst lii šiev tile, ko tobbeen sopâmuš lii jo ratifisistum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän tuumii, että Suomessakin olisi jo aika tehdä päätös kun se on ollut vireillä jo niin kauan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tuumáá, et Suomâst-uv ličij jo äigi toohâđ miärádâs ko tot lii lamaš joođoost jo nuuvt kuhe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko miettii hetken ja lausahtaa sitten omat terveisensä nuorille poromiehille: ” Vähitellen sitä oppii, ei sitä ole paljon neuvomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko smiättá puudâ já ciälkká tastoo jieijâs tiervuođâid nuorâ pajeulmuid: ” Kuuloold tom uáppá, ij tast lah ennuv ravvimnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsässä kun oppii kulkemaan, ja reitit mistä kuljetetaan porot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meeccist ko uáppá jotteeđ, já kiäinuid kogo poccuuh jođettuvvojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne vanhat reitit, mistä on helppo kuljettaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh puáris kiäinuh, main lii älkkee jođettiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei siinä mitään, hyvä ja vapaa ammatti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij tast mihheen, šiev já rijjâ áámmát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Et kahta samanlaista päivää näe. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieh kyehti siämmáálágán peeivi uáini. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
