<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=120_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kotisivut neljällä kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige neeljikielâsâš nettisiiđoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyskuusta 2007 käynnissä olleen internetsivujen uudistustyön tuloksena Saamelaiskäräjien kotisivut ovat 2.5.2008 lähtien neljällä kielellä: suomeksi, pohjoissaameksi, inarin saameksi ja englanniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čohčâmáánust 2007 joođoost lamaš internetsiijđoi uđâsmittempargo puátusin Sämitige päikkisiijđoh láá 2.5.2008 rääjist neelji kielân: suomâkielân, tavesämikeilân, aanaarsämikielân já eŋgâlâskielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkieliset sivut julkaistaan toukokuun aikana kun tekniset esteet on saatu poistettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâlâš siijđoh almostittojeh vyesimáánu ääigi ko teknisâš iästuh láá finnejum meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetsivuilta löytyvät tällä hetkellä perustiedot Saamelaiskäräjistä ja sen toiminnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Internetsiijđoin kávnojeh tääl vuáđutiäđuh Sämitiggeest já ton tooimâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sisältöä lisätään sivuille koko ajan, uuden materiaalin lisäksi sivuille on tarkoitus laittaa myös aiempien vuosien raportteja, lausuntoja jne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siskáldâs lasettuvvoo sijđoid ubâ äägi, uđđâ materiaal lasseen sijđoid lii uáivilin pieijâđ meiddei ovdebij ivij raportijd, ciälkkámušâid jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusien sivujen teknisestä toteutuksesta vastasi Solinum Oy ja ulkoasusta mainostoimisto Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ siijđoi teknisâš olášutmist västidij Solinum Oy já olgohäämist máinustoimâttâh Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetsivuston uudistyön tarkoituksena oli teknisten ominaisuuksien ja ulkoasun uudistuksen lisäksi uudistaa myös sisältö vastaaman nykypäivän tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Internetsiijđoi uđâsmittempargo uáivilin lâi teknisâš jiešvuođâi já olgohäämi uđâsmittem lasseen uđâsmitteđ meiddei siskáldâs västidiđ onnáápeeivi táárbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme, että uusi sivusto palvelee saamelaisten lisäksi myös mediaa, viranomaisia ja muita sidosryhmiä aiempaa paremmin, sanoo Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivup, et uđđâ siijđoh palvâleh sämmilij lasseen meiddei media, virgeomâhijd já eres čanosjuávhuid tolebáást pyerebeht, iätá Sämitige haldâšemhovdâ Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nettisivut löytyvät osoitteesta www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nettisiijđoh kávnojeh čujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
