<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=199_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten lippu poikkeaa selvästi Pohjoismaiden lipuista, joissa kaikissa liehuvat ristikuviot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi lippu spiekâst čielgâsávt Tave-enâmij liipuin, main puohâin láá ristâkovoset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lipun punainen ympyrä kuvaa aurinkoa ja sininen ympyrä kuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi liipu ruopsis rieggee kovvee piäiváá já čuovjis rieggee máánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipun kuva-aihe tulee noitarummusta ja Ruotsin saamelaisen Anders Fjellnerin (1795–1876) runosta Biejjie-baernie eli Auringonpojat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liipu kovearttâ puátá nuáidiruumbust já Ruotâ sämmilii Anders Fjellner (1795–1876) tiivtâst Biejjie-baernie ađai Piäiváápäärnih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellner kuvaa saamelaisia runossaan auringon tyttäriksi ja pojiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fjellner kovvee tivtâstis sämmilijd piäiváá nieidân já kandân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisenä omaa lippua saamelaisille ehdotti taiteilija Synnøve Persen, joka myös suunnitteli oman lippuehdotuksensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmužžân jieijâs liipu sämmiláid iävtuttij taaidâr Synnøve Persen, kote meiddei vuávái jieijâs lippuiävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Persenin kolmiväristä lippua ehdittiin käyttää mm..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Persen kuulmâivnásâš liipu kiergânii kevttiđ el.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Altan vesivoimalan ja padon vastustamisen yhteydessä 1970- ja 1980-lukujen vaihteessa, mutta se ei jäänyt pidempiaikaiseen käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Alta čäcivyeimiruustig já puáđu vuástálistem ohtâvuođâst 1970- já 1980-lovoi jorgalduvâst, mut tot ij pááccám kuhheebáigásâš kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin, Norjan ja Venäjän saamelaisten yhteistyöjärjestö Saamelaisneuvosto (Sámiráddi / Samerådet / Saami council) päätti käynnistää lipun suunnittelukilpailun 1980-luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ, Ruotâ, Taažâ já Ruošâ sämmilij ovtâspargoservi Sämirääđi (Sámiráddi / Samerådet / Saami council) meridij pieijâđ joton liipu vuávámkišto 1980-lovvoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voittaneen lipun suunnitteli Norjan saamelainen Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáittám liipu vuávái Taažâ sämmilâš Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen suunnittelemassaan lipussa leiskuvat kirkas punainen, sininen, keltainen ja vihreä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu vuávám liipust šliäđguh šelis ruopsâd, čuovjâd, fiskâd já ruánáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoja värejä on perinteisesti käytetty saamelaisten kansan- ja kansallispuvussa, gáktissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáid iivnijd láá ärbivuáválávt kiävttám sämmilij aalmug- já aalmuglâšpihtâsist, máccuhist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippu hyväksyttiin saamelaisten viralliseksi symboliksi saamelaisten 13. pohjoismaisessa konferenssissa Åressa 15. elokuuta 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lippu tuhhiittui sämmilij virgálâš symboolân sämmilij 13. tave-eennâmlâš konfereensâst Årest 15. porgemáánu 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla hyväksyttiin myös toinen kansallinen symboli: Sámi soga lávlla / Saamen suvun laulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmást tuhhiittui meiddei nubbe aalmuglâš symbool: Sámi soga lávlla / Säämi suuvâ laavlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on nykyään 11 yhteistä saamelaiskonferenssissa hyväksyttyä liputuspäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn láá tááláá ääigi 11 liputtempeivid, moh tuhhiittuvvojii ohtsâš säämi konfereensâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen sisäasiainministeriö suosittaa saamen liputuspäiville myös yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sisašijministeriö avžut säämi liputtempeivijd meiddei almolâš liputtem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liputtamisessa noudatetaan kunkin valtion lakeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiputmist kalga nuávdittiđ jieškote-uv väldikode laavâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityisillä kansalaisilla, yhteisöillä ja yrityksillä on juhlamielen, kunnioituksen tai surun osoittamiseksi vapaus liputtaa Saamen lipulla muulloinkin kuin virallisina liputuspäivinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâskâs ulmust, siärváduvâst já irâttâsâst lii juhlemielâ, kunnijâttem tâi soro čäittimân lope liputtiđ Säämi lippuin eres-uv peeivij ko virgálâš liputtempeeivij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten liputuspäivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi lippupeeivih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä Helmikuun 6. päivänä 1917 pidettiin Norjan Trondheimissa ensimmäinen saamelaiskokous, jonne oli kokoontunut sekä pohjois- että eteläsaamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuovâmáánu 6. peeivi 1917 tollui Taažâ Truándimist vuossâmuš sämmilij čuákkim, kuus lijjii čokkânâm tave- já maadâsämmiliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousta pidetään pohjoismaisen saamelaisyhteistyön alkuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim tuálloo sämmilij tave-eennâmlâš ovtâspargo algân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien perustamispäivä Suomen Saamelaiskäräjät (Sámediggi), perustettiin omalla laillaan vuonna 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Sämitigge / Sámediggi, vuáđudui jieijâs lavváin ive 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 2.3.1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton virgálâš lekkâmijd viettii 2.3.1996.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marian päivä Saamelaisten perinteinen juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij ärbivuáválâš juhlepeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marian päivän ajankohta kalenterissa vaihtelee ja päivää voidaan juhlia eri maiden Marian päivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máárjápeeivi äigimuddo kalenderist muttuustâl já peeivi puáhtá juhlođ jieškote-uv enâmij Máárjápeeivi mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhannuspäivä Yleinen juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almolâš juhlepeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voidaan liputtaa eri maiden juhannuspäivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá liputtiđ jieškote-uv enâmij jonsahpeeivi mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n kansainvälinen alkuperäiskansojen päivä Yhdistyneet kansakunnat on nimennyt 9.8. kansainväliseksi alkuperäiskansojen päiväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâstum aalmugeh lii nomâttâm 9.8. aalmugijkoskâsâš algâaalmugij peivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lipun hyväksymispäivä Saamen lippu hyväksyttiin Saamelaisten 13. konferenssissa 15.8.1986 Åressa Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi lippu tuhhiittui Säämi 13. konfereensâst 15.8.1986 Årest Ruotâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>18.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisneuvoston perustamispäivä Saamelaisneuvosto perustettiin virallisesti saamelaisten 2. pohjoismaisessa konferenssissa 18.8.1956 Norjan Kaarasjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämirääđi vuáđudui virgálávt Säämi 2. tave-eennâmlâš konfereensâst 18.8.1956 Taažâ Kárášjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>26.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>26.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin Saamelaiskäräjien perustamispäivä Ruotsin Saamelaiskäräjät (Sámediggi / Sametinget) perustettiin omalla laillaan vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ Sämitigge (Sámediggi / Sametinget) vuáđudui jieijâs lavváin ive 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 26.8.1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton virgálâš lekkâmijd viettii 26.8.1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjien perustamispäivä Norjan Saamelaiskäräjät (Sámediggi / Sametinget) perustettiin omalla laillaan vuonna 1987.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ Sämitigge (Sámediggi / Sametinget) vuáđudui jieijâs lavváin ive 1987.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 9.10.1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton virgálâš lekkâmijd viettii 9.10.1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisvaltuuskunnan (Sámi Parlamenta) perustamispäivä Suomessa annettiin asetus Saamelaisvaltuuskunnasta 9.11.1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Parlament (Sámi Parlamenta) vuáđudempeivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Parlamenta / Saamelaisvaltuuskunta oli vuonna 1996 toimintansa aloittaneen uuden edustuksellisen elimen, Saamelaiskäräjien, edeltäjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst adelui asâttâs Säämi Parlameentâst 9.11.1973. Sámi Parlamenta / Säämi Parlament lâi ive 1996 tooimâs algâttâm uđđâ ovdâsteijee orgaan, Sämitige, oovdâstjottee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisen saamelaisen valtiopäivämiehen Isak Saban (Sápp Issát) syntymäpäivä Isak Saba syntyi 15.11.1875 Uuniemessä Varangissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuu säämi riijkâpeivialmaa Isak Saba (Sápp Issát) šoddâmpeivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän oli Norjan Suurkäräjien jäsenen kahden kauden ajan (1906-1912) Isak Saba edusti työväenpuoluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Isak Saba šoodâi 15.11.1875 Uunjaargâst Vaarjâgist. Sun lâi Taažâ Stuorrâtige jesânin kyehti paje (1906-1912) pargeipiäláduv ovdâsteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anders Fjellner syntyi taivasalla Ruotsin Härjedalenissa syyskuun 18. päivänä vuonna 1795 saamelaiseen perheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anders Fjellner šoodâi olgon Ruotâ Härjedalenist čohčâmáánu 18. peeivi 1795 sämmilâš perrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen isänsä kuoli Andersin ollessa vielä lapsi, mutta sukulaisten avulla tämä pystyi kouluttautumaan ja suoritti 1800-luvun alkupuolella pappisopintoja Uppsalan yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu äijih jaamij ko Anders lâi vala páárnáš, mut huolhijdis iššijn sun poostij škovliidâttâđ já čođâlditij 1800-lovo aalgâbeln paapâoopâid Uppsala ollâopâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellner toimi pappisvihkimyksensä jälkeen aluksi kiertävänä saarnaajana Jukkasjärvellä ja Karesuvannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fjellner tooimâi pappânvihkâm maŋa vistig jottee särnideijen Jukkasjäävrist já Kärisavonist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertoman mukaan hän oli niin lyhyt, että saarnastuolissakin oli seisottava jakkaran päällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muštâluvvoo, et sun lâi nuuvt ucce, et särnistoovlist-uv ferttij čuážžuđ peeŋkâ alne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työnsä ohella Fjellner omistautui kansallisromanttisten aatevirtausten vaikutuksesta myös saamelaisen kansanperinteen, kuten joikujen, myyttien, legendojen ja laulujen muistiin merkitsemiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoos lasseen Fjellner vuájui aalmuglâšromanttisâš jurdui vaikuttâsâst meiddei säämi aalmugärbivuáhán, tegu juáigusij, myytij, legendai já lavlui muušton merkkiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käänsi keräämiään ja kirjaamiaan saamenkielisiä tekstejä niin, että myös muilla kuin saamenkielisillä oli mahdollisuus tutustua niihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun jurgâlij jieijâs nuurrâm já kirjim sämikielâlâš teevstâid nuuvt, et iärásijn-uv ko sämikielâlijn lâi máhđulâšvuotâ uápásmuđ toid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellner kertoi kuulleensa muistiin merkitsemänsä joikurunot eri puolilta Saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fjellner muštâlij, et lâi kuullâm juáigustiivtâid jieškote-uv kuávluin Sämieennâm, maid lâi merkkim pajas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkipolville parhaiten on säilynyt Saamen lippuun kytkeytyvä Biejjie-baernie-runo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maajeeldpuáttee suhâpuolváid pyeremustáá siäilum Biejjie-baernie – tihtâ lii stiijlâ, kukkoduv já siskáldâs peeleest nuuvt čeepiht čaallum, et ulmuuh iä osko lemin ton puttásávt njálmálâš aalmuglâšärbivyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuo runo on tyyliltään, mitaltaan ja sisällöltään niin taidokas, ettei sen uskota olevan puhtaasti suullista kansanperinnettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fjellner peegij lemin movtigis já tärhis kuldâleijee já čepis mainâsteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellnerin maine innokkaana ja uppoutuvana kuuntelijana ja loistavana tarinankertojana ovat osaltaan vaikuttaneet siihen, että monet saamelaiskulttuurin tutkijat ovatkin päätyneet pitämään runoa paitsi perinteikkäänä joikurunona, myös kirjailijan taidonnäytteenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taah ääših láá uásild vaikuttâm maaŋgâi sämikulttuur totkei uáivilân tast, et tihtâ lii ärbivuáválâš juáigustihtâ, mut meiddei kirječällee táiđučááitus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lippuun hengen puhaltanut Anders Fjellnerin runo Beaivvi bárdni on myyttinen sankarirunoelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi liipu vuoiŋâ adeleijee Anders Fjellner tihtâ Piäiváá pärni lii myyttisâš sángártivtâstâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä päivän poika matkustaa jättiläisten maahan, rakastuu siellä jättiläisen tyttäreen ja lopulta nai tämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast piäiváá pärni maađhâš jietânâsâi enâmân, ráhistuvá tobbeen jietânâs nieidân já loopâst náájá suin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitosta syntyvät Päivän pojat, joista saamelaiset polveutuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Littoost čaddeh Piäiváá kaandah (Kállákaandah / Gaalla-baernie), main sämmiliih láá vuálguliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavassa ensimmäisiä säkeitä Fjellnerin pitkästä runoelmasta, joka kertoo Päivän pojan kosiomatkasta jättiläisten maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvon láá vuossâmuuh veerstah Fjellner kuhes tivtâstuvâst, moh muštâleh Piäiváá kaandâ suáŋŋummääđhist jietânâsâi mailmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellnerin alkuperäiskieli oli eteläsaame, josta runo on käännetty pohjoissaameksi (Harald Gaski), inarinsaameksi (Ilmari Mattus) ja englanniksi (Tr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fjellner algâalgâlâš kielâ lâi maadâsämikielâ, mast tihtâ lii jurgâlum tavesämikielân (Harald Gaski), anarâškielân (Ilmari Mattus) já eŋgâlâskielân (Tr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>John Weinstock).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>John Weinstock).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runosäkeet kirjasta julkaistu Gaskin ja Davvi Girjin luvalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käldeeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eteläsaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maadâsämikielân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(käännös Ilmari Mattus 2009)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>(jurgâlum Ilmari Mattus 2009)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
