<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=48_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta on saamelaiskäräjien hallituksen alainen toimielin, joka valmistelee saamelaiskäräjien esitykset, aloitukset sekä lausunnot, jotka koskevat saamelaisten henkistä kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde lii sämitige stiivrâ vuálásâš toimâorgaan, mii valmâštâl sämitige iävtuttâsâid, alguid sehe ciälkkámušâid, moh kyeskih sämmilij jiegâlâš kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan tehtävänä on päättää valtionavustuksen (saamelainen kulttuurimääräraha) jakamisesta sekä seurata ja valvoa myönnettyjen avustusten käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikode pargon lii meridiđ staatâtorjuu (säämi kulttuurmeriruttâ) jyehimist sehe čuávvuđ já kocceeđ mieđettum torjui kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tulee laatia vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle selvitys saamelaisen kulttuurimäärärahan käytöstä ja laatia ehdotus valtion budjettiin vuosittaisesta saamelaisesta kulttuurimäärärahasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde kalga rähtiđ ihásávt sämitige čuákkimân čielgiittâs säämi kulttuurmeriruuđâ kevttimist já toohâđ iävtuttâs staatâ budjetân ihásâš säämi kulttuurmeriruuđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan asioiden valmistelijana ja esittelijänä toimii kulttuurisihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikode aašij valmâštellen já oovdânpyehten tuáimá kulttuurčällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntaan toimikaudella 2012 - 2015 kuuluvat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikoodán toimâpaajeest 2012 - 2015 kuleh jesâneh já värijesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkälä Jouni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hetta Martti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laiti Martti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pajuranta Maarit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänninen Heidi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Portti Timo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsman Sisko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lehtola Raija</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
