<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=488_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Synnyit melkein hillasuolle, äitini tapaa vitsailla sukulaisille minusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoddim masa lyemejiägán, lii enistân vyehin leikkušiđ huolhijd must.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen kotoisin Ivalosta, jossa asuin 17 pitkää vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam šaddaaš Avelist, kost aassim 17 kuhes ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllähän Ivalo on kaunis ja mukava paikka, mutta on ollut todella ihana päästä tuulettumaan kaupungin uusiin tuuliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kalehân Avveel lii mučis já hitruus saje, mut lii tuođâi suotâs peessâđ piegguuttâttâđ kaavpug uđđâ pieggáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelen tällä hetkellä Oulussa lukion toista vuotta ja minusta tulee jonain päivänä vielä psykologi, sen olen päättänyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâm tääl Oulust luvâttuv nube ive já must šadda vala mottoom peeivi psykolog, ton lam meridâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisin muuttaa ulkomaille heti kun olen saanut opintoni päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Halijdiččim varriđ olgoenâmáid tállán ko lam kiergânâm oopâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja haluan ehdottomasti päästä vaikuttamaan asioihin, siksi olen myös todella kiinnostunut politiikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Já halijdâm iävtuittáá peessâđ vaikuttij aššijd, tane meid tuubdâm tuođâi-uv mielâkiddiivâšvuođâ politiijkân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tykkään hullutella ja pidän aina hauskaa, oli tilanne mikä tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lijkkuum cáiccudiđ já toolâm ain hävskivuođâ, lâi tile mii peri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harrastan kaikkea mahdollista luovaa kuten esimerkiksi maalaamista, runoilua ja valokuvaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puđâldâm jyehilágánijd máhđulijd kreatiivlâš aašijd tegu ovdâmerkkân máálám, tivtâstâllâm já čuovâkuvvim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teen myös saamenkäsitöitä aina kun niille löydän aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Touijuum meid sämituojijd ain ko toid kávnoo äigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä olet tekemässä itselleni koulukäyttöön sisnalaukkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl lam kuárumin olssân šišnelaavhâ škovlâkiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitini on oikea mestari saamenkäsitöissä ja olen ylpeä että minulla on kotona mahdollisuus oppia niiden tekemistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iännám lii rievtis miäštár sämituojijn já lam čiävláá et must lii pääihist máhđulâšvuotâ oppâđ toi tuoijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on minulle tärkeää enkä haluaisi kuulua mihinkään muuhun kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ lii munjin tehálâš ege halijdiččii kuullâđ monnân eres kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotonani ei ole koskaan oikeastaan puhuttu saamea ja en sitä itsekään osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pääihist iä lah riävtui kuássin sárnum sämikielâ já jiem jieškin tom määti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harmittaa ihan vietävästi, pakko myöntää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toskástut aaibâs hirmâdávt, pággu lii mieđettiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on kuitenkin niin valtava osa kulttuuria ja minä jään paitsi siitä osasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ lii kuittâg nuuvt stuorrâ uási kulttuur já mun šoodâm leđe vááijuv tom uásist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen opiskellut pohjoissaamea huikeat 11 vuotta, ala-asteelta lukioon ja silti en osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam luuhâm tavesämikielâ penttâ 11 ihheed, vyelitääsist luvâttâhân já liijká jiem määti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt opiskeluni on kuitenkin jäänyt pois, kun täällä Oulussa on todella vaikeaa saada opetusta. Ja etäopiskelu ei oikein innosta ja tehtävien valmiiksi aikaan saaminen on hankalaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl oopah láá kuittâg pááccám meddâl, ko tääbbin Oulust lii tuođâi vaigâd uážžuđ máttááttâs já káiđusmáttáátâs ij riävtui movtijdit já pargopitái valmâšin finnim lii váádduh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle saamelaisuus merkitsee omia syvimpiä juuria ja kaikkea sitä mitä olen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munjin sämmilâšvuotâ meerhâš jieččân jieŋâlumosijd madduid já puoh tom maid lam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytän asusteissani saamenkäsitöitä ja haluan että minut tunnistetaan saamelaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiävtám kárvuinán sämituojijd já halijdâm et muu tobdeh sämmilâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisin oppia pohjoissaamen kielen että voisin puhua sitä omille lapsilleni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Halijdiččim oppâđ tavesämikielâ vâi puávtáččim sárnuđ tom jieččân párnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama perinteiden kanssa, on hienoa että perinteet ovat säilyneet niin hyvin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá lii ärbivuovijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eihän saamelaisuus näy useimmilla arjessa mutta kun saamelaisia kokoontuu yhteen suurek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii fiijnâ ko ärbivyevih láá siäilum nuuvt pyereest !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>si joukoksi perinteet pukkaavat esiin jokaisesta pienestäkin kolosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijhân sämmilâšvuotâ iänááš ulmuin oinuu argâpeeivist ollágin mut ko sämmiliih čokkâneh oohtân stuorrâ juávkkun, te ärbivyevih iteh uánisân jyehi ucceeb-uv luámist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus minusta on hieno asia ja mielestäni kaikkien saamelaisten pitäisi rohkeasti näyttää olevansa saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu mielâst sämmilâšvuotâ lii fiijnâ äšši já puohah sämmiliih kolgâččii ruokkâdávt čäittiđ, et sij láá sämmiliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
