<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nat-min-hallintoalueet.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintoalueet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusguovllut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä ja vähemmistökielistä tarkoittaa sitä, että kolmen vähemmistökielen – suomen, saamen ja meänkielen – hallintoalueet laajenevat seitsemästä Norrbottenin läänin kunnasta yhteensä 68 Ruotsin kuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka nášuvnnalaš unnitloguid ja unnitlogugielaid birra lasiha hálddahusguovlluid golmma unnitlogugielaide – suomagiella, sámigiella ja meänkieli - gieža gielddas Norrbottena leanas 68 gildii Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meänkielen hallintoalue käsittää seuraavat kunnat: Jällivaara, Haaparanta, Kalix, Kiiruna, Pajala ja Matarenki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meänkiele hálddahusguovllus leat suohkanat: Badje-Duortnus, Bájil, Gálat, Giron, Jiellevárre ja Haparanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, saamen ja meänkielen hallintoalueisiin kuuluvat myös Taalainmaan, Jämtlandin, Norrbottenin, Tukholman, Södermanlandin, Upplannin, Västerbottenin, Västmanlandin, Gävleborgin, Västernorrland, Örebro, Östergötland ja Länsi-Götanmaan maakäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma-, sámigiela ja meänkieli hálddahusguvlui gullojit maid leanadikkit dáin guovlluin: Dalarna, Gävleborg, Jämtland, Norrbotten, Stockholm, Södermanland, Uppland, Västerbotten, Västmanland, Västernorrland, Örebro, Östergötland ja maid Västra Götaland-guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös muilla kunnilla on mahdollisuus liittyä hallintoalueisiin vapaaehtoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežá suohkanat maid sáhttet eaktodáhtolaččat ohcat iežaset hálddahusguovllu suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päättää vapaaehtoisesta liittymisestä, kun kunta on jättänyt hakemuksensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus mearrida áššis maŋŋilgo suohkan lea ohcan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemus on jätettävä ministeriöön viimeistään 1 huhtikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuš galgá leat Ráđđehusguovddážis maŋemusat cuoŋománu 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
