<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alkoholi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholijuomiin kuuluvat muun muassa olut, viini ja väkevät alkoholijuomat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholain dárkkuhuvvo juhkosiid dego vuola, viidna ja viidni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholia juodaan maun vuoksi tai päihtymyksen saavuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasat juhket daningo dat lea buorre dehe vai šaddet gárremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholin käytöllä voi kuitenkin olla monenlaisia vakavia haittavaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto alkohola sáhttá leahkit maid váralaš máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi aiheuttaa vammoja ja sairauksia tai saada ajautumaan vaikeisiin tai vaarallisiin tilanteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá addit vahágiid ja skibasvuođaid, dagahit ahte gártá váttis dehe váralaš dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten terveyden suojelemiseksi alkoholin saatavuutta on rajoitettu ikärajoin: ravintolassa alkoholia saa myydä 18-vuotiaalle ja alkoholiliikkeessä 20-vuotiaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa ja vedjet heajuid go juhket. Nuora suddjemii lea ahkerádji goas oažžu oastit alkohola: 18 jagi restauráŋŋas gávppašeapmái ja 20 jagi viidnegávppis gávppašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka alkoholia voi ostaa itselle, sen välittäminen alaikäiselle on laitonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ieš oažžu oastit alkohola ii leat lohpi oastit soapmásii gii ii oaččo dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi alkoholia juodaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin juhkkojuvvo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet juovat alkoholia, koska heidän mielestään se on hyvää ja tuntuu mukavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat juhket daningo sin mielas dat lea buorre ja lea somá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut juovat tuntiessaan olonsa epävarmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat juhket daningo dovdet iežaset eahpesihkkarin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos alkoholia juodaan itsetunnon kohottamiseksi tai ahdistuksen tukahduttamiseksi, tai jos sitä juodaan suuria määriä, juominen voi johtaa riippuvuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus juhká vai oažžu buoret iešdovddu dehe unnida áŧestusa dehe jus juhká olu, sáhttá juhkan buvttehit boasttogeavahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juomisen aikana tai sen jälkeen voi ilmetä pahoinvointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid veadjit heajuid jugadettiin ja maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorena alkoholin kokeileminen voi tuntua askeleelta aikuisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea nuorra alkohola geahččaleapmi soaitá dovdot lávkin šaddat rávisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäistä kertaa kokeillessa ei välttämättä tiedä itsekään, haluaako juoda, mutta juo, koska kaikki muutkin juovat, tai koska niin "pitää" tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá fállojuvvo ruovttus ja nu geahččala ieš dehe olbmáiguin. Lea dábálaš ahte rievtti mielde ii vuosttaš geardde dieđe háliidago juhkat muhto dahká dan go earát juhket dehe galggalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos painostusta uskaltaa vastustaa ja odottaa, on vain voitettavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus duostá vuosttildit joavkodeattu ja vuordá vuoitá ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kauemmin alkoholin kokeilua odottaa, sitä parempi, koska riski saada vaurioita tai tulla riippuvaiseksi alkoholista vähenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi guhkit vuordá dađi buoret, daningo riskkat unnot vahágiid oažžumii ja alkoholasorjavažžan šaddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä alkoholia juodessa tapahtuu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá go juhká?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi heikentää aivojen ajattelua, tunteita, muistia, tasapainoa ja arvostelukykyä. Myös lihasten koordinointikyky heikkenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus šaddá gárremiin hehttejuvvojit signálat vuoigŋašiin nu ahte jurddašeapmi, dovddut, balánsa ja árvvoštallan doaibmá heajubut Dat váikkuha maid nákcii koordineret dehkiid lihkastagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvostelukyvyn laskiessa tapahtumia ei ymmärrä samalla tavoin kuin selvänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go árvvoštallan hedjona ii ipmir áššiid mat dáhpáhuvvet seamma ládje go čielggusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholin vaikutuksen alaisena saattaa tehdä asioita, joita ei muutoin tekisi: puhua enemmän ja useampien ihmisten kanssa, tanssia, flirttailla tai yrittää iskeä kumppania ja kokeilla uusia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dahkat juoidá man ii muđui dagalii: hupmá eanet ja eanet olbmuiguin, dánse, njoallu dehe háhká nieiddaid, ja geahččala ođđa áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvostelukyvyn heikkenemisen vuoksi on myös vaikeampi ymmärtää, onko jokin riskialtista tai vaarallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajut árvvoštallannákca dagaha maid ahte lea váddásit ipmirdit juoidá mii lea riskkavuloš dehe váralaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihtyneenä voi saada päähänsä tehdä asioita, joilla voi olla vakavia seurauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea gárremiin sáhttá danin dahkat juoidá mas šaddet váralaš čuovvumušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholin käytön seurauksia:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin áššit mat sáhttet dáhpáhuvvat go lea juhkan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavaroiden kadottaminen tai hajottaminen tai ryöstetyksi joutuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhppá diŋggaid dehe dat billohuvvot, daningo ii leat kontrolla dehe diŋggat suoláduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tappeluun joutuminen tai riidan haastaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá riidduide dehe álgá doarrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tavallista, että päihtyneenä aloittaa tappelun sellaisista asioista, joista ei riitelisi raittiina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dábálaš ahte doarrun gárrenoaivvis álgá huleštemiin dakkáriin mas ii riidalivččii čielggusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksin harrastaminen tahtomattaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea seksa vaikko ii hálit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihtyneenä voi olla vaikea sanoa ei, mikä voi johtaa seksiin, joka kaduttaa jälkeenpäin, tai joutuu seksuaalisen hyväksikäytön uhriksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea gárremiin soaitá leahkit váttis gieldit, ja dat sáhttá dagahit ahte ieš, dat geaiguin lea seksa dehe earát vedjet heajuid maŋŋel dehe šaddá seksualálaš veagalváldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suojaamattoman seksin harrastaminen, mikä lisää seksitautien tai raskauden riskiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea seksa suddjetkeahttá ja dalle riskere oažžut sohkabealdávddaid, dehe šaddá dehe dahká soapmása áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muiden päihteiden käyttö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččala eará gárrenmirkkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat ensimmäistä kertaa huumeita kokeilleet ovat olleet alkoholin vaikutuksen alaisena ja ehkä kuvitelleet, että kokeilu ei ole vaarallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat leat juhkan alkohola go gevtet gárrenmirkkuid vuosttaš geardde, soaitá daningo eai jáhke dan nu váralažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onnettomuuteen joutuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi moottoripyörä- tai auto-onnettomuus, putoaminen tai kaatuminen tai joutuminen veden varaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá ovdamearkka dihte leahkit mopeda dehe biila, ahte jorrá ja nordada iežas dehe gahččá čáhcái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten tavaroiden ottaminen tai tuhoaminen tai päätyminen paikkoihin, joissa ei saisi olla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldá dehe billista diŋggaid mat eai leat iežas dehe manná juosat gos ii oaččo leahkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pahoinvointi ja ahdistus juomisen jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veadjá heajuid ja oažžu áŧestusa maŋŋel go lea juhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistusta tai häpeää voivat aiheuttaa tehdyt asiat tai se voi olla elimistön aiheuttama reaktio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá vuolgit das ahte lea dahkan áššiid maid gáhtá dehe heahpana, dehe šaddá reakšuvdna gorudis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulun ja työn hoitaminen vaikeutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá váttis huolahit skuvlla dehe barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihtymyksen jälkeen elimistöön jää alkoholia, ja aivojen toiminta, kuten muisti ja oppiminen, voivat häiriintyä useamman päivän ajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola bisána gorudii maŋŋil go lea leamaš gárremiin, ja soaitá váldit guhkit go ovtta beaivvi ovdalgo vuoigŋašat doibmet albma ládje ahte ovdamearkka dihte muitá ja oahppá áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut uskovat, että alkoholin nauttiminen harvoin, esimerkiksi vain viikonloppuisin, ei ole vaarallista, vaikka joisikin paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat jáhkket ahte ii leat nu váralaš juhkat jus ii daga dan nu dávjá, ovdamearkka dihte dušše vahkkoloahpa, vaikko dalle juhká ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta se ei pidä paikkaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat ii doala deaivása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Krapula</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi maŋŋel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholin vaikutus voi jatkua seuraavana päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leahkit vel gárremiin beaivvi maŋŋel go lea juhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä riippuu juodusta määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das man olu lea juhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi vahva olut poistuu elimistöstä noin kolmesta neljään tunnin kuluessa. Alkoholin poistumista ei voi nopeuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan ahte alkohola álbmás vuollagis lea ain gorudis sullii golmmas njelljii diibmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös krapulassa arviointikyky on tavallista heikompi ja on vaikeaa hoitaa tarvittavia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko olmmoš lea gomás lea árvvoštallannákca heajut go dábálaččat ja soaitá leat váttis huolahit áššiid nugo galgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mopolla tai autolla ajaminen voi olla vaarallista, ja jos veressä on alkoholia, se on laitonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte soaitá leahkit váralaš vuodjit mopedain dehe biillain ja jus lea alkohola gorudis lea dat lágaheapme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholimyrkytys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholamirkkohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki reagoivat alkoholiin eri tavoin ja kestävät sitä erilaisia määriä, mutta jokaisen elimistön kestokyvyllä on rajansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat reagerejit sierra ládje alkoholii ja girdet sierra olu, muhto lea álo rádji gos gorut luohpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholimyrkytyksen oireita ovat oksentelu ja sammuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve nu ahte olmmoš vuovssada dehe biestá nahkáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tajuttomuus voi olla todella vaarallista, ja silloin on päästävä sairaalaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus meanohuvvá soaitá dat leahkit váralaš ja dalle ferte buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on huolissaan alkoholia juoneesta kaverista, on otettava yhteyttä aikuiseen, terveydenhuollon neuvontaan, poliisiin tai mentävä sairaalaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea fuolastuvvan das man lea juhkan, galgá váldit aktavuođa ráves olbmuin, buohccidikšunneavvumiin, poliissain dehe vuolgit buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku on tajuton, on soitettava numeroon 112. Tajutonta ei saa yrittää saada oksentamaan tai kaataa hänen päälleen kylmää vettä, koska on olemassa riski saada muita vammoja tai vaurioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus soamis lea meanohuvvan galgá riŋget 112. Ii galgga viggat oažžut persovnna vuovssadit dehe njoarrat galbma čázi su nala, daningo lea riska eará vahágiidda dehe bárttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
