<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1391</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=667&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="arktalas_seminara_rahpansahka_220908.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>22.09.2008</p>
<p><em type="bold">Arvoisa ministeri, hyvä seminaariväki!  </em></p>
<p>Seminaarin teema kieli ja perinteistieto on luonteva yhdistelmä. Kyseessä on oikeastaan saman asi</p>
<p>an kaksi puolta – kielen avulla siirrämme perinteistietouttamme sukupolvelta toiselle ja kieli ilmentää sanoineen ja käsitteineen jo itsessään perinteistä tietoutta. Kielestä ei voi puhua vain kommunikaatiovälineenä, vaan se on kulttuurin tärkeimpiä piirteitä. Klassinen esimerkki kielen ja kulttuurin yhteydestä  on  saamelaiskulttuurissa  elinkeinoihin  liittyvä  terminologia.  Poronhoitoon  liittyvää  sanastoa on pohjoissaamessa jopa 2500 - 3000, kun mukaan otetaan myös elinkeinon harjoittamiseen liittyvän  sää-,  lumi-  ja  maastoterminologian.  Kyseinen  terminologia  ei  ole  vain  sanalistoja  merkityksineen,  vaan  ne  pitävät  sisällään  elinkeinon  harjoittamiseen  liittyvän  oleellisen  tiedon,  ne  ovat oma luokittelujärjestelmä ja suuri osa ammattitaidosta liittyy terminologian hallitsemiseen.</p>
<p>Saamen  kieli  ilmentää  omalta  osaltaan  erinomaisesti  saamelaisten  ympäristösuhdetta  ja  luonnonkäytön  muotoja.    Kielessämme  välittyy  luonnon  tuntemisen  tärkeys,  lumi-  ja  maastosanojen  suuri määrä  ja  tarkka  luokittelujärjestelmä  ovat  tämän  osoituksena.  Kielemme  ilmentää  paitsi  kulttuuriamme, myös luontoa ja yhteyttämme siihen. Kielen termit ja käsitteet kertovat meille myös edellisten sukupolvien kulttuurista ja perinteistä, jotka  välittyvät  tuleville sukupolville kielikuvien ja termien kautta. Kielen ja perinteen välinen yhteys säilyy vain kieltä käyttämällä ja ylläpitämällä perinteitä. Yhteiskunnan ja kulttuurin muutokset välittyvät myös kieleen, näin kieli muuttuu. Kulttuurin ja  elinkeinojen  kehittyessä  on  tärkeä  pystyä  säilyttämään  yhteys  myös  menneisiin  sukupolviin  ja heidän  perinteisiinsä  ja  sopeuttaa  perinteet  osaksi  nykypäivää.  Perinteiset  tavat,  leikit,  musiikki  ja</p>
<p>elinkeinot luovat saamelaista kulttuuria ja perinteitä säilyttäen ja tukien kieltä ja sen kehitystä.</p>
<p>Kielen ja kulttuurin  välinen suhde luo  pohjaa ihmisten  ymmärrykselle ja tavalle hahmottaa maailmaa. Ymmärrys perustuu sekä kieleen että kulttuuriin. Uskomukset, tavat, arvot, suulliset ja aineelliset  kulttuurituotteet  siirtyvät  sukupolvelta  toiselle  muodostaen  yhteisön  perinteen  ja  kulttuurin. Usein  perinne  ymmärretään  muuttumattomaksi,  autenttiseksi  alkuideaaliksi,  johon  ei  pidä  koskea. Perinne- ja kulttuuriprosesseille on kuitenkin ominaista muuttuvuus. Jokainen sukupolvi jättää jollakin  tavalla  jälkensä  noihin  perinteisiin,  muodostaen  eri  sukupolvien  välisen  perinteiden  ketjun.</p>
<p>Perinteiden, kulttuurin ja kielen suhteen tutkiminen on tärkeää ja luo osaltaan jatkuvuutta. Saamelaiskulttuurin  osalta  on  tärkeää,  että  meidän  kulttuuriperintöämme  tutkitaan  ja  löydetään  keinoja miten voimme parhaiten turvata saamen kielen ja kulttuurin siirtymisen sukupolvelta toiselle muuttuvasta yhteiskunnasta huolimatta.</p>
<p>Ilmastonmuutos  tulee  omalta  osaltaan  tuomaan  vaikutuksia  saamelaiseen  ympäristöön,  kieleemme ja perinteisiimme. Muuttavassa maailmassa tarvitsemme yhä enemmän omaa, saamelaista tutkimusta. Meidän on kartoitettava ja tutkittava kieleemme liittyvää tietoutta – kieltä ei voi tutkia kokonaisvaltaisesti vain sanalistojen avulla. Tarvitsemme tutkimusta kielemme kontekstista ja omista perinteistämme.  Tarvitsemme myös kansainvälisen saamelaisalueen yhteistyötä ja saamelaisten yhteenkuuluvuuden tunnetta kansallisrajoista huolimatta. Ehdotettu saamelaisyliopistohanke vastaa näihin haasteisiin ja sen edistäminen on kaikkien saamelaisten etu. Saamelaisista lähtökohdista toteutettavaa  korkeakoulutus  ja  laadukas,  monialainen  tutkimus,  jota  voi  harjoittaa  saamelaisten  kotiseutualueella tasa-arvoisesti asuinmaastaan huolimatta, on mitä tärkeintä saamelaiskulttuurin ja  – kielen jatkuvuuden turvaamiseksi.</p>
<p>Tutkijoiden parissa on viime vuosina noussut kiinnostus luoda omaa alkuperäiskansatutkimusteoriaa. Erilaisia näkemyksiä ja ideoita on esitetty vuosien mukaan teknologisesta ekologisesta tiedosta, alkuperäiskansojen  ympäristötietämyksestä.  Tällaisia  esimerkkejä  on  useita.    Pyrkimys  on  sinänsä hyvä – yritetään tutkia alkuperäiskansoja heidän omista lähtökohdistaan. Mutta ongelmana tällaisissa  käsityksissä  alkuperäiskansojen  tiedon  rakentumisesta  on  näkemys  siitä,  että  kaikkia  maailman alkuperäiskansoja  yhdistää heidän asemansa alkuperäiskansana ja että alkuperäiskansat ovat kokonaisuus,  joita  voidaan  käsitellä  yhtenäisenä  liittäen  kaikki  alkuperäiskansat  viidestä  maanosasta yhden teorian alla huolimatta näiden erilaisista asuinympäristöistä, elinkeinomalleista ja kulttuurista.</p>
<p>Näkemys myös siitä, että alkuperäiskansoja voi tutkia yhden teorian kautta tekee väistämättä tutkimuksen  poliittiseksi  ja  eriyttää  tutkimuskentän  kauas  muusta  tutkimusmaailmasta.  Uusia  teorioita tulee luoda ja niiden toimivuutta tulee testata, mutta on muistettava että alkuperäiskansakulttuurin ja yhteiskunnan  tutkiminen  on  monitieteistä.  Monitieteisyyttä  ja  poikkitieteellisyyttä  tulee  lisätä,  erityisesti  tarvitsemme  ilmastonmuutoksen  johdosta  luonnon-  ja  kulttuuritieteilijöiden  yhteistyötä, jotta ilmastonmuutoksen vaikutuksista voidaan muodostaa kokonaiskuva.</p>
<p>Seminaarin nimi, arktinen seminaari, liittää seminaarin aihepiirin osaksi ilmastonmuutosta ja alkuperäiskansojen yhteistyötä arktisella alueella. Ilmastonmuutoksen sanotaan uhkaavan nostaa lämpötilaa  arktisella  alueella  ja  lisäävän  erityisesti  lumisadetta.  Nämä  ovat  tutkijoiden  arvioita,  emme vielä tiedä miten ja millä tavoin ilmastonmuutos tulee todella vaikuttamaan saamelaisten kotiseutualueeseen.    Ilmastonmuutoksen  torjunnassa  juuri  arktisen  alueen  yhteistyö  on  aktivoitunut,  mutta lisää tietoa ja toimenpiteitä miten ilmastonmuutosta voidaan ehkäistä ja miten siihen voi sopeutua, tarvitaan.  Ilmastonmuutos  tulee  vaikuttamaan  saamelaiselinkeinoihin  merkittävästi,  erityisesti  poronhoidon uskotaan olevan vaikeuksissa lumisten talvien lisääntyessä. Poronhoidolle tämä voi tarkoittaa sitä, että saamelaisten on muutettava ilmaston vaikutuksesta poronhoitomallejaan. Luonnon antama ravinto ei ehkä enää riitä, ja ruokkimiseen joudutaan etsimään muita ratkaisuja.</p>
<p>Meidän  tulisikin  pystyä  etsimään  keinoja  jo  tässä  vaiheessa  miten  voimme  minimoida  ilmastonmuutoksen vaikutuksia ja meidän tulisi etsiä keinoja, joiden kautta voimme auttaa perinteisiä saamelaiselinkeinoja  ja  kulttuuria  sopeutumaan  ilmastonmuutokseen  kulttuurin  ydintä  kadottamatta. Saamelaisporonhoidon  osalta  sopeutuminen  ilmastonmuutokseen  ei  voi  tapahtua  enää  perinteisin tavoin. Ennen uusiin tilanteisiin sopeuduttiin vaihtamalla laidunalueita, mutta nykyisin tämä ei ole</p>
<p>enää mahdollista.</p>
<p>Kilpailevat maankäyttömuodot ja valtioiden rajat estävät tehokkaasti poronhoitajia etsimästä uusia, parempia laidunalueita uusissa ilmasto-olosuhteissa. Koska lumisuuden oletetaan lisääntyvän, saamen kielen tarkalle lumisanastolle ja niiden luokittelujärjestelmälle tulee suurta käyttöä ja terminologian kautta luokiteltu lumiolosuhde tulee olemaan tutkijoille hyödyksi. Saamen kielen terminologian avulla pystymme selvittämään tarkasti eri lumiolot.  Tutkijoille, kuten meillekin, kielemme on aarreaitta,  ja  kielemme  avulla  pystymme  havainnoimaan  ja  ehkä  myös  sopeutumaankin  ilmastonmuutokseen paremmin.</p>
<p>Saamen kielten tilanne on uhkaava – kaikki Suomessa puhuttavat saamen kielet ovat uhanalaisia. Ei voi puhua vain kielen uhanalaisuudesta, koska kielen kadotessa katoaa myös suurin osa kulttuuria. Erityisen hälyttävä tilanne on koltansaamen osalta, jossa ei ole kuin muutamia nuoria kielen puhujia.  Inarinsaamen  asemaa  on  saatu  nostettua  aktiivisen  järjestötyön  toimesta  ja  nyt  samanlaisia  resursseja tulisi suunnata myös koltansaamen tukemiseen. Kielenelvytys- ja opetustoimissa tulee pystyä luomaan luonteva yhteys kielenkäyttötilanteeseen, siihen kulttuuriin, jossa kieli elää ja toimii ja ennen kaikkea on tuettava kielen ja kulttuurin kasvua ja perinteisiin tutustumista.</p>
<p>Mielestäni  tämä  kulttuurin  ja  kielen  yhteys  on  yksi  tärkeimmistä  asioista,  joihin  tulee  kiinnittää huomioita erityisesti opetuksessa ja kielenelvytystoimissa. Tämänpäiväisen ja huomisen seminaarin aihe  on  täten  mitä  tärkein.  Erityisen  haasteellinen  tilanne  kielen  ja  kulttuurin  yhteyden  säilyttämisessä  ja  elvyttämisessä  on  saamelaisten  kotiseutualueen  ulkopuolella,  jossa  koulutusta  ja  opetusta saamen kielellä on vaikea saada, ja yhteys kulttuuriin ja saamelaisalueen luontoon jää etäisemmäksi.</p>
<p>Saamen kielen asemaa suojataan Suomessa perustuslaissa ja erityisesti saamen kielilailla, joka takaa oikeuden saamen kielen käyttöön saamelaisten kotiseutualueen viranomaisissa.  Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella saamenkielisten palvelujen saaminen ei ole juuri mahdollista. Kansainvälisistä sopimuksista biodiversiteettisopimus, jonka Suomi on ratifioinut vuonna 1994, liittää oleellisella tavalla kielen ja kulttuurin osaksi luonnon monimuotoisuutta.</p>
<p>Biodiversiteettisopimuksen  merkittävin  artikla  alkuperäiskansoille  on  8  (j),  joka  käsittelee  alkuperäiskansan  ja  paikallisyhteisöjen  tietämystä  biologisen  monimuotoisuuden  kannalta  ja  valtioiden velvollisuutta suojella kyseisten kansojen biologiseen monimuotoisuuteen liittyviä tietoja, taitoja ja</p>
<p>innovaatioita.</p>
<p>8 (j) artikla sisältö kuuluu seuraavasti:<em type="italic"> ”Sopimuspuolen tulee mahdollisuuksien mukaan ja soveltuvin osin kansallisen lainsäädäntönsä mukaisesti kunnioittaa, suojella ja ylläpitää alkuperäiskansojen  ja  paikallisen  yhteisöjen  sellaista  tietämystä,  keksintöjä  ja  käytäntöä,  joka  sisältyy  biologisen monimuotoisuuden ja kestävän kehityksen kannalta merkityksellisiin perinteisiin elämänmuotoihin, ja edistää ja laajentaa niiden soveltamista mainittujen yhteisöjen suostumuksella ja myötävaikutuksella sekä rohkaista tietämyksestä, keksinnöistä ja käytännöistä saadun hyödyn tasapuolista jakoa.” </em></p>
<p>8 (j)-artikla on saamelaisten kannalta poliittisesti mielenkiintoisin biodiversiteettisopimuksen artikloista,  koska  se  käsittelee  alkuperäiskansan  oikeuksia.  On  sinänsä  historiallisesti  merkittävää  että biodiversiteettisopimukseen  on  saatu  asianmukaisella  tavalla  maininta  alkuperäiskansan  suhteesta biodiversiteettiin ja sen säilyttämiseen. Kyseinen artikla on mitä luontevin, koska se näkee alkuperäiskansat merkittävänä osana maailman monimuotoisuutta ja alkuperäiskansojen tietojen ja taitojen olevan merkittäviä biodiversiteetin kannalta.</p>
<p>Saamelaisten kannalta 8 (j)-artikla tarjoaa mahdollisuuksia ja keinoja tuoda paremmalla tasolla kielen,  kulttuurin  ja  ympäristön  suhdetta  esille  ja  pohtia  keinoja  miten  näitä  asioita  voidaan  edistää. Suomessa  kunta-  ja  maakuntatasolla  ei  ole  ehkä  riittävässä  määrin  tutustuttu  biodiversiteettisopimukseen ja esimerkiksi kaavoituksessa ei huomioida alkuperäiskansan oikeuksia riittävällä tavalla. Kansallista ohjausta erityisesti biodiversiteettisopimuksen soveltamisessa tarvitaan.</p>
<p>Hyvät seminaarivieraat,</p>
<p>seminaarin  kolmas  teema  on  yhdenvertaisuus.  Yhdenvertaisuus  on  ajankohtainen  aihe.  Suomessa ollaan parhaillaan uudistamassa yhdenvertaisuuslakia, ja saamelaiskäräjien toiveena on että lainsäädännön  uudistuksen  myötä  myös  saamelaisten  ulkopuolella  asuvien  saamelaisten  oikeudet  huomioidaan paremmin.   Yhdenvertaisuuslaki nykyisellään kieltää syrjinnän ja  mahdollistaa positiivisen erityiskohtelun heikoimmassa tai vähemmistöasemassa oleville ryhmille. Yhdenvertaisuus on meille  saamelaisille  tärkeä  asia,  ja  omalta  osaltamme  meidän  tulee  pohtia  asiaa  usein.  Suomessa  on kolme saamelaiskulttuuria, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kulttuurit.</p>
<p>Kaikkien  kulttuurien  edistäminen  tulee  olla  tasa-arvoisessa  asemassa  ja  yhdenvertaisuuden  on  toteuduttava  saamelaiskulttuurin  sisälläkin.  Yhdenvertaisuus  saamelaisten  osalta  tarkoittaa  sitä,  että meidän  on  oltava  solidaarisia  toisiamme  kohtaan.  Vaikka  saamelaisten  oikeudet  ovat  edistyneet, tilanne ei ole vielä riittävän hyvällä tasolla. Meitä saamelaisia kohtaan kohdistuu useita paineita, ja kulttuuriamme on pyritty  yhdenmukaistamaan valtakulttuuriin ja kielemme ja kulttuurimme  ei  ole ollut  aina  hyväksyttyä.  Tällaisessa  tilanteessa  meidän  saamelaisten  tulee  tukea  toistemme  pyrkimyksiä  ja  kohdella  toisiamme  yhdenvertaisesti  –  myös  tarvittaessa  positiiviseen  erityiskohteluun turvautuen. Meidän saamelaisten on oltava omalta osaltamme yhdenvertaisuuden edistäjiä. Saamelaiskäräjät  on  omalta  osaltaan  alkanut  laatia  yhdenvertaisuussuunnitelmaa  saamelaiskäräjille,  ja pyrimme kaiken aikaa saaman saamen kielet tasa-arvoiseen asemaan saamelaiskäräjillä.</p>
<p>Seminaarin  ohjelman  perusteella  nämä  kaksi  seminaaripäivää  tulevat  olemaan  mielenkiintoisia. Odotan  mielenkiinnolla  seminaarin  antia  ja  toivon,  että  tämä  ei  jää  vain  yhteen  seminaariin,  vaan että  keskustelua  ja  työtä  jatketaan  kielen,  perinteiden  ja  yhdenvertaisuuden  edistämiseksi  yhä  tiiviimmin. Seminaarit ovat tärkeitä keskustelunherättäjiä, ja toivon että keskustelujen annista saamme aikaan uusia käytänteitä, kenties julkaisunkin ja projekteja. Näillä sanoin avaan seminaarin ja tuon siihen saamelaiskäräjien tervehdyksen.</p>
</body></document>