<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nat-min-laki-kansallisista-vahemmistoista-.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä - Länsstyrelsen i Stockholm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjre - Länsstyrelsen i Stockholm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>startsidan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lyssna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi HallintoalueetLaki kansallisista vähemmistöistäLääninhallituksen tehtävätJärjestötukiValtiontuki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien (sydsamiska) ReeremedajvhLaake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjreLeenestuvrien stillemeÅårganisasjovnedåarjoehStaatedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintoalueet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremedajvh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallituksen tehtävät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åårganisasjovnedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestötuki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staatedåarjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiontuki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vigsel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki kansallisista vähemmistöistä ja vähemmistökielistä astui voimaan 1.1.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake nasjovnelle unnebelåhkoej jih unnebelåhkoegïeli bïjre faamoem åadtjoeji Tsïengelen 1.b:n 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se korvaa lait oikeudesta käyttää saamea, suomea ja meänkieltä hallintoviranomaisissa ja tuomioistuimissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte edtja laaki sijjine årrodh mej bïjre reaktah utnedh saemien, såevmien jih meänkieli reeremebyjjesfaamojne jïh dööpmestovline nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaiskäräjälakiin ja sosiaalipalvelulakiin on tehty muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Värrhtoedimmieh leah aaj saemiedigkie-laakesne jïh socijaletjänstelaakesne dorjesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kansainvälisten velvoitteiden mukaisesti tietyt vähemmistöoikeudet tulee toteuttaa koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sveerjen gaskenasjovnelle dïedth sjädta såemies unnebelåhkoereaktah edtjieh abpe laantesne vihtiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi uusi laki (2009:724) koskee kaikkia kansallisia vähemmistöjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh vïjhte nasjovnelle unnebelåhkoeh dan gaavhtan dennie orre laaken vuelene (2009:724).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nk. perussuoja tarkoittaa muun muassa että:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthvaarjelimmiem diss-vielie sjädta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintoviranomaisten tulee sopivalla tavalla tarpeen vaatiessa informoida kansallisia vähemmistöjä heidän oikeuksistaan,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reeremebyjjesfaamoeh edtjieh dejtie unnebelåhkojde sjiehteles vuekine bïevnedh dej reaktaj bïjre gosse daerpies lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valtiolla ja kunnilla on erityinen vastuu kansallisten vähemmistökielten suojelemisesta ja edistämisestä, ja lisäksi tulee edistää kansallisten vähemmistöjen mahdollisuuksia säilyttää ja kehittää kulttuuriaan Ruotsissa,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åålmege joekoen dïedtem åtna unnebelåhkoegïelide vaarjelidh jih evtiedidh jih edtja aaj dej unnebelåhkoej nuepieh evtiedidh sijjen kultuvrh Sveerjesne gorredidh jih evtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erityisesti tulee edistää lasten kulttuurisen identiteetin kehittämistä ja oman vähemmistökielen käyttöä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanaj öövtiedimmie sijjen kultuvrelle identiteteste jih nuhtjeme jijtjene unnebelåhkoegïelijste edtja joekoen evtiesovvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintoviranomaisten tulee antaa kansallisille vähemmistöille mahdollisuus vaikuttaa itseään koskeviin asioihin ja neuvotella sellaisista asioista vähemmistöjen edustajien kanssa mahdollisimman paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reeremebyjjesfaamoeh edtjieh dejtie nasjovnelle unnebelåhkojde nuepieh tsevtsemasse vedtedh gyhtjelassine mej dej doehtieh jih aaj unnebelåhkoej saadthalmetjigujmie dagkerh gyhtjelassine råårestalledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kullakin hallintoalueella on suomen-, saamen- ja meänkielisiä koskevat erikoisoikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïere reaktah disse gie såevmien, saemien jih meänkieli soptseste jih reeremedajven sisnjielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä oikeuksia ovat muun muassa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah reaktah leah diss-vielie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>yksittäisen henkilön oikeus käyttää kieltään asioidessaan suullisesti tai kirjallisesti viranomaisen kanssa, jos viranomainen on asiassa päätöksentekijä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aajnealmetjh reaktam åtna gïelide nuhtjedh sijjen njaelmeldh jih tjaeleldh gaskesadtemh byjjesfaamoejgujmie ïerine mej bïjre byjjesfaamoeh edtja nännoestidh jih mejtie aajnealmetje paarte lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>viranomainen on velvollinen antamaan suullisen vastauksen samalla kielellä sekä vaadittaessa antamaan kirjallisen käännöksen päätöksestä ja sen perusteluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>byjjesfaamoeh dïedtem åtna njaelmeldh vaestiedimmiem seamma gïelesne vedtedh jih aaj vaejtemen männgan tjaeleldh jarkoestimmie vedtedh nännoestimmien jih nännoestimmie-tjielkestimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomainen voi määrätä erityisen ajan ja paikan vähemmistökielisen palvelun antamista varten,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjjesfaamoe maahta sjïere aejkiem jih sijjiem nännoestidh gusnie dåastoehtidh dïhte giem säjhta unnebelåhkoegïelem nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintoviranomaisen tulee huolehtia siitä, että käytettävissä on vähemmistökielen taitoista henkilökuntaa,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reeremebyjjesfaamoeh edtjieh barkedh juktie barkijh gååvnesieh mej leah maahtoeh unnebelåhkoegïeline</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kunnilla on erityisiä velvollisuuksia järjestää vanhusten- ja lastenhuoltoa kokonaan tai osittain vähemmistökielellä, jos joku hallintoalueella sitä vaatii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïelth dïedtem utnieh maana- jih voereshoksem öörnedh abpe jallh bielietijjem unnebelåhkoegïeline jis naakene reeremedajvesne dam vaajta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Namn</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
