<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>357</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1820&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="egil_olli_puhe_03042012_sajos_pohjoiss.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Tervehd ys Saamelaiskäräjien vaalikau den 2 012–201 5 avajaisjuh lissa ja Saamelaisku lttuurikesku ksen Sajo ksen vih kiäisissä 3.4. 2012 In arissa </em></p>
<p>S aame laiskäräjien puheen johtaja ja S aame laise n p arlamentaarisen neuvo ston pu heenjoht aja Eg il O lli</p>
<p>Suomen tasaval an presidentti, Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Saamelaiskäräjien jäsenet, muut vieraat !</p>
<p>Haluan kiittää kutsusta osal istua Saamelaiskäräjien vaalikauden 2012–2015 avajaisiin ja saame laiskulttuurikeskuksen avajaisjuhliin. Minul e on kunnia Norjan</p>
<p>Saamelaiskäräjien ja Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston edustajana saada tul a vieraaksenne täl aisena ilonpäivänä.</p>
<p>Ensimmäisten saamelaiskäräjien avaaminen monia vuosia sitten oli historial inen tapahtuma Suomen saamelaisille. Saamelaiskäräjät on vuoden 1996 alusta omal a lail a perustettu saamelaisten vaaleilla valittu elin. Sitä ennen, vuosina 1973 – 1995, toimi Saamelaisvaltuuskunta. Saamelaiskäräjät on saamelaisten korkein poliittinen elin, joka edustaa saamelaisten virallista kantaa heitä koskevissa asioissa. Vaaleil a valitun elimen kautta luodaan mahdol isuus parempaan kanssakäymiseen viranomaisten kanssa, ja myös paremmat mahdol isuudet vaikuttaa saamelaisten asio ihin ja oikeuksiin. Norjan Saamelaiskäräjien puolesta toivotan onnea uusille ja uudestaan valituil e jäsenille näissä tärkeissä toimissa tuleval a kaudella. Nyt alkaa työ, jossa on sekä mahdol isuuksia että haasteita.</p>
<p>Meillä saamelaisilla on paljon yhteisiä haasteita, ja siksi tarvitaankin yhteistyötä myös rajojen yli. Saamelaisilla on ol ut jo pitemmän aikaa yhteistyötä yli rajojen eri elinten ja organisaatioitten kautta. Vanhin ni stä on Saamelaisneuvosto joka perustetti n jo vuonna 1956. Uusin yhteistyöelin on puolestaan vuonna 2000 perustettu</p>
<p>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto. Se on Saamelaiskäräjien parlamentaarinen yhteistyöelin, jossa mukana ovat myös Venäjän puolen saamelaiset. Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston työhön kuuluvat saamelaisten asiat yli rajojen. Kun nyt</p>
<p>Saamelaiskäräjät astuu uuteen kauteen, ni n minul a on odotuksia ja toiveita si tä, että te olette edel een valmiita huolehtimaan ja vastaamaan yhteistyöstämme</p>
<p>Saamelaisessa parlamentaarisessa neuvostossa.</p>
<p>Iloitsen suuresti saadessani osallistua teidän uuden saamelaisku lttuurikeskuksenne vihkiäisiin. Ei ole vaikeaa ol a samaa mieltä heidän kanssaan, jotka sanovat talon olevan valtavan hieno. Arkkitehdit ja muut tahot, jotka ovat ol eet taloa suunnittelemassa, ovat todel a tehneet hyvää työtä. Saamelaiset Suomessa ovat nyt saaneet erityisen kauni n talon. Nyt on teidän tehtävänä luoda tähän taloon sisältöä.</p>
<p>Näillä sanoilla toivotan Saamelaiskäräjien jäsenille onnea tulevan kauden työhönne ja onnittelen teitä kaikkia uuden kulttuurikeskuksen johdosta.</p>
<p>Kiitos !</p>
</body></document>
