<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaislasten leikkiympäristöjä saamelaistetaan</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=325&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=325_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=325_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saamelaislasten leikkiympäristöjä saamelaistetaan</p>
<p>Saamelaiskäräjien Saamelainen lastenkulttuurikeskus on ottanut sydämen asiakseen saamelaislasten leikkiympäristöjen saamelaistamisen lelujen suhteen. Monet lelut tulevat kulttuurin ulkopuolelta ja sillä tavoin opastavat lasten leikkiä kauemmaksi läheisistä aiheista.</p>
<p>Viime vuonna lastenkulttuurikeskus hankki saamelaisalueen kuntien saamenkielisille päiväkodeille komsiot ja saamen pehmoeläimet. Tänä vuonna päiväkodeille hankitaan uudet lelut, jotka on suunniteltu ja valmistettu Jokkmokissa, Ruotsissa. Lelut ovat puusta valmistettuja vasoja, joille voi tehdä korvamerkit ja korvat voidaan vaihtaa taas peurakorviksi uusia leikkejä varten. <span type="quote" xml:lang="kal">”Vasat”</span> käyvät hyvin korvamerkkien tekojen harjoitteluun, puukon käytön opettelemiseen ja suopunginheittoharjoituksiin. Lelujen idea perustuu saamelaisiin töihin ja -kulttuuriin. Perinteiset poroleikit ovat saaneet taas uuden, mielenkiintoisen muotonsa!</p>
<p>Rankinen on perinteinen suoja sääskiä vastaan mutta myös ylimääräinen tila. Rankinen antaa rauhallisen päiväunituokion päivähoidon nuorimmille tai mukavan leikkipaikan. Saamelainen lastenkulttuurikeskus tukee lapsen leikkikulttuuria ja lisää tällä tavoin myös lapsen luonnollisia saamen kielen käyttötilanteita.</p>
<p>Lisätietoja: toiminnanohjaaja Petra B. Magga-Vars puh. 040-732 55 03</p>
<p>Kuvassa: Saamen kielipesän ohjaaja Katja Magga, Mitro Hetta ja Johanna Kumpula Vuotson saamen kielipesäkerhossa.</p>
<p xml:lang="smn">Kuva: Inga-Briitta Magga</p>
</body></document>
