<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamenkielten kielenhuolto, normitus ja termityö</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>229</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1117&amp;lang=finnish</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1117_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1117_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1117_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saamenkielten kielenhuolto, normitus ja termityö</p>
<p>Sámi Giellagáldu kokoaa saamenkielen asiantuntijoita ja kutsuu kielenkäyttäjiä seminaariin Sajosiin, Inariin lokakuun 6. päivänä keskustelemaan neljän eri saamenkielen kielenhuoltoon, normitukseen ja terminologiatyöhön liittyvistä haasteista.&#13; Samalla on erinomainen mahdollisuus päästä kuulemaan neljää eri saamen kieltä.</p>
<p>Kieliseminaarilla huomioidaan saamelaiskäräjien kolmivuotisen rajat ylittävän kieliyhteistyöprojektin alkamista. Seminaarin avaa Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio. Giellagáldu -jatkoprojektin aloitusseminaari on avoin kaikille. Osallistujat maksavat itse omat matka-, majoitus- ja ateriakulut. Seminaari tulkataan saamen kielistä suomen- ja ruotsin kielille.</p>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="smn">Paikka: Solju - Sajos, Inari 6.10.2015</p>
<p>Ohjelma:</p>
<p xml:lang="vep">9.30 Kahvi</p>
<p>10.00 Avauspuhe Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston puheenjohtaja / Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio</p>
<p>10.15 Norjan Saamelaiskäräjien presidentti Aili Keskitalo</p>
<p>10.30 Eino Koponen: <em type="italic">Kielenhuollon periaatteiden sovitteleminen koltankieleen </em> </p>
<p>11.10 Johanna Ijäs: <em type="italic">Pohjoissaamen kielen yhdyssanat ja niiden kirjoittaminen </em> </p>
<p>11.50 Saamelaisalueen koulutuskeskuksen saamenmusiikin oppilaiden musiikkiesitys auditoriossa</p>
<p xml:lang="fkv">12.30 Ruokailu</p>
<p>13.30 Petter Morottaja: <em type="italic">Miten inarinsaamen kieltä tulee huoltaa? </em> </p>
<p>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: <em type="italic">Kieliopilliset säännöt luulajansaamen kielen kielinormituksen perustana </em> </p>
<p xml:lang="vep">14.50 Marko Marjomaa: <em type="italic">Giellagáldu -jatkoprojekti </em> </p>
<p xml:lang="est">15.00 Lopetus</p>
<p>Sámi Giellagáldu on saamelaisten yhteinen ja samalla ylin asiantuntija- ja päätöselin saamen kieltä koskevissa kysymyksissä. Sámi Giellagáldu tarjoaa kielellistä apua ja neuvoo kielenkäyttäjiä saamen kielten käyttöön liittyvissä asioissa. Sámi Giellagáldun työhön kuuluu terminologiatyön ja normituksen ohella myös kielenhuolto. Lisäksi Sámi Giellagáldu jakaa tietoa saamen kielistä ja saamen kieliin liittyvistä asioista. Giellagáldu -jatkoprojektia rahoittavat EU:n Interreg V Pohjoinen -ohjelman S  ápmi-osa-alue  , Lapin liitto, Tromssan lääni sekä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät. Projektia johtaa Suomen Saamelaiskäräjät.</p>
</body></document>
