<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaiskäräjien kulttuuriavustusten hakeminen 2015</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=946&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=946_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Saamelaiskäräjien kulttuuriavustusten hakeminen 2015</p>
<p>Saamelaiskäräjät julistaa saamenkielisen kulttuurin edistämiseen ja saamelaisjärjestöjen toimintaan osoitetusta määrärahasta vuodelle 2015 (saamelainen kulttuurimääräraha) myönnettävät avustukset haettaviksi. Avustushakemukset on osoitettava Saamelaiskäräjille lokakuun loppuun mennessä.</p>
<p>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta jaetaan vuosittain hakemuksesta avustuksia saamelaistaiteen ja -kulttuurin eri aloille sekä saamelaisjärjestöille. Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan avustuksia myönnetään varsinaisena kulttuuriavustuksena kuten projektiavustus, työskentely- tai muu avustus ja julkaisutuki sekä saamelaisjärjestöjen toiminta- ja projektiavustuksina. Näiden lisäksi kulttuurilautakunta voi myöntää erityisestä syystä, ilman hakemusta, kulttuuripalkinnon. Avustushakemukset on osoitettava Saamelaiskäräjille viimeistään 31. lokakuuta 2014 klo 16.15 mennessä osoitteella: Saamelaiskäräjät, Sajos, 99870 Inari. Hakulomakkeita ja lisätietoja saa kulttuurisihteeriltä puh. 010 839 3103 ja sähköpostitse riitta.orti-berg(at)samediggi.fi.</p>
<p>Avustushakemukset voi toimittaa henkilökohtaisesti tai asiamiestä käyttäen taikka lähettää postitse, lähetin välityksellä, telekopiona tai sähköpostitse. Avustushakemusten lähettäminen tapahtuu lähettäjän vastuulla. Hakulomakkeet tästä</p>
</body></document>