<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Sosiaali- ja terveyslautakunta</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=51&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=51_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=51_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=51_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=51_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sosiaali- ja terveyslautakunta</p>
<p>Sosiaali- ja terveyslautakunta on saamelaiskäräjien sosiaali- ja terveyspoliittisten esitysten, aloitteiden, lausuntojen ja kannanottojen valmistelija. Lautakunnan tehtävänä on edistää saamelaisten oikeuksia ja asemaa Suomen sosiaali- ja terveydenhuoltojärjestelmässä.</p>
<p>Lautakunta päättää valtion talousarviossa (pääluokka 33, sosiaali- ja terveysministeriö) saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä. Se valmistelee saamelaiskäräjien kokoukselle pitemmän aikavälin suunnitelman saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tuottamisesta ja antaa vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle ja Lapin lääninhallitukselle selvityksen saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä. Lautakunta vastaa ja huolehtii Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskukselle määrättyjen saamelaisväestön palvelutarpeiden huomioimista edellyttävien tarpeellisten tehtävien hoitamisesta.</p>
<p>Lautakunnan käsittelemät asioita valmistelevat ja toimeenpanevat sosiaali- ja terveyssihteeri ja Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikön suunnittelija.</p>
<p>Sosiaali- ja terveyslautakuntaan kuuluvat vuosina 2012-2015 seuraavat jäsenet:</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em></p>
<p>Nihkolas Valkeapää, pj.</p>
<p>Anne Nuorgam, vpj.</p>
<p>Heidi Eriksen</p>
<p>Marjo Semenoff</p>
<p>Katja Magga</p>
<p>Pentti Valle</p>
<p>Pekka Pekkala</p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em></p>
<p>Elle Aikio</p>
<p>Ulla Magga</p>
<p>Pentti Morottaja</p>
<p>Pauliina Feodoroff</p>
<p>Tuula-Maija Magga-Hetta</p>
<p>Laila Aikio</p>
<p>Marja Selkälä</p>
</body></document>