<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaiskäräjien elokuvakeskus hakee projektityöntekijää</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=925&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=925_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=925_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=925_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saamelaiskäräjien elokuvakeskus hakee projektityöntekijää</p>
<p>Projektityöntekijän tehtäviin kuuluu mm. Skábmagovat alkuperäiskansojen elokuvafestivaalin lastenpäivän järjestelyt ja mediakasvatusmateriaalin kokoaminen. Työ alkaa heti ja kestää mahdollisesti 28.2.2015 saakka. Hakemukset sihteeristöön 30.9.2014 mennessä.</p>
<p>Saamelaiskäräjät hakee</p>
<p xml:lang="vep">MÄÄRÄAIKAISTA PROJEKTITYÖNTEKIJÄÄ ELOKUVAKESKUKSELLE</p>
<p>Projektityöntekijän tehtäviin kuuluu mm. Skábmagovat alkuperäiskansojen elokuvafestivaalin lastenpäivän järjestelyt ja mediakasvatusmateriaalin kokoaminen. Työ alkaa heti ja kestää mahdollisesti 28.2.2015 saakka. Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus sekä saamenkielentaito. Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V/II mukaan (peruspalkka 2110,20 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 30.9.2014 klo 16.00 mennessä osoitteeseen Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa elokuvakeskuksen vs. suunnittelija Tarja Porsanger tel. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</p>
<p>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi ja alkuperäiskansojen elokuvatapahtumaan osoitteessa: www.skabmagovat.fi</p>
<p>Inarissa 16.9.2014 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
