<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaiskäräjät asetti vaalilautakunnan valmistelemaan vuonna 2015 pidettäviä saamelaiskäräjävaaleja</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>113</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=892&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=892_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saamelaiskäräjät asetti vaalilautakunnan valmistelemaan vuonna 2015 pidettäviä saamelaiskäräjävaaleja</p>
<p>Saamelaiskäräjät asetti viisihenkisen vaalilautakunnan valmistelemaan ja  toimeenpanemaan saamelaiskäräjien vaalit. Lain mukaan vaalilautakunnassa on oltava edustajat jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta sekä kokoonpanossa on  huomioitava tasa-arvolain velvoitteet. Jokaisella edustajalla on omat varajäsenensä. Vaalilautakunta valitsee keskuudestaan varapuheenjohtajan sekä valitsee vaalilautakunnalle päätoimisen sihteerin. Saamelaiskäräjien hallitus suositti päätösesityksessään yleiskokoukselle, että vaalilautakunnan nimeämisessä huomioidaan kaikki Suomessa puhutut saamen kielet ja saamelaiset kulttuuriryhmät.</p>
<p><em type="bold">Vaalilautakuntaan valittiin seuraavat henkilöt: </em></p>
<p>Puheenjohtaja: Janne Näkkäläjärvi, Enontekiöltä (varajäsen Inker-Anne Magga)</p>
<p>Jouni Aikio, Inarista varajäsen Johanna Alatorvinen Inarista.</p>
<p>Veikko Feodoroff Inarista, varajäsen Tauno Haltta Inarista</p>
<p>Birit Anni Magga Vuotsosta, varajäsen Jouko Hetta Vuotsosta</p>
<p>Inga Guttorm Utsjoelta, varajäsen Maarit K. Pieski Utsjoelta</p>
<p>Vaalilautakunnan puheenjohtaja ja muutamat muut edustajat valittiin äänestyksellä.</p>
</body></document>
