<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaisteatteri Beaivváš esittää "Silbajavrin"  Sajoksessa 30.11.12</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>222</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=643&amp;lang=finnish.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=643_lang=davvi.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Saamelaisteatteri Beaivváš esittää <span type="quote" xml:lang="est">"Silbajavrin"</span>  Sajoksessa 30.11.12</p>
    <p>Norjan saamelaisteatteri Beaivváš Sámi Našunaláteahter esittää jännärinäytelmän Silbajávrin eli <span type="quote">"Hopeajärven"</span> Sajoksen pääsalissa perjantaina 30.11.2012 klo 19. Näyttämökielenä on on pohjoissaame, mutta esityksessä on suomenkielinen heijasteteksti.</p>
    <p>Lippujen hinnat: 20 € /aikuinen 10 €/nuoret, opiskelijat (opiskelijakortilla) ja eläkeläiset. Esityksen ikäraja on 15 vuotta. Lipunmyynti alkaa tuntia ennen esitystä Sajoksen aulassa. Näytelmän kesto 70 minuuttia, ei väliaikaa.</p>
    <p>
      <em type="italic">Silbajavri eli Hopeajärvi </em>
    </p>
    <p>Kaukana pohjoisessa sijaitsee Hopealampi. Ihmiset ja eläimet ovat ohittaneet paikan satojen vuosien ajan, eronneet toisistaan ja taas tavanneet ilman että kukaan on pannut merkille mitään erikoista. Sattumoisin on ohikulkija tuntenut ihmeellisen ilmanvirtauksen, vaistonnut menneisyyden kaiun ja joutunut näkemään sen mikä piti jäädä näkemättä. Taannoin eränä syyspäivänä lähtevät neljä nuorta; Katja, Mihkkal, Mia ja Jovsset laavureissulle Hopealammelle. He aikovat etsiä <span type="quote" xml:lang="krl">“kätkön”</span>, aarnihaudan johon tarunomainen hopea- aarre on piiloitettu. Mutta se mistä piti tulla hauska ja rento viikonloppu päättyy toisin. Hopealampi kätkee salaisuuden, salaisuuden johon ei pidä kajota. Nuoret joutuvat kamppailemaan elämästä ja kuolemasta mystisen sumun, Hopealammen aaveiden, äpärälapsen itkun ja hopea-amuletin kaiun ympäröiminä.</p>
    <p>HUOM: Näyttämökielenä on pohjoisaamenkieli. Suomenkielinen simultaanitekstitys heijasteena.</p>
    <p xml:lang="sme">Näyttelijät: Elle-Máijá Tailfeathers, Nils Rune Utsi, Ingá Márjá Sarre, Ánte Siri. Egil Keskitalo, Anitta Suikkari, Mary Sarre</p>
    <p xml:lang="sme">Kirjoittanut: Rawdna Carita Eira</p>
    <p xml:lang="isl">Ohjaaja: Haukur J. Gunnarsson</p>
    <p xml:lang="nno">Lavasteet: John-Kristian Alsaker Puvut: Berit Marit Hætta</p>
    <p xml:lang="nno">Valot: Øystein Heitmann</p>
    <p xml:lang="nno">Musiikin säveltänyt: Håvard Lund</p>
    <p>Vokaalit/Laulu: Mary Sarre</p>
    <p>Saameksi kääntänyt: Anne Wuolab</p>
    <p xml:lang="fkv">Teksti suomeksi: Anitta Suikkari</p>
  </body>
</document>
