<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Pohjoissaamen kielityöntekijä</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=702&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=702_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Pohjoissaamen kielityöntekijä</p>
<p>Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen, Sámi Giellagáldun määräaikaisen pohjoissaamen kielityöntekijän tehtävän ajalle</p>
<p xml:lang="vep">8.4.2013 - 31.5.2014</p>
<p>.&#13; &#13;&#13;Kielityöntekijän tehtäviin kuuluvat kielenhuolto, kielen kehittäminen, terminologiatyö, normitus sekä tiedotus- ja neuvontatyö. Kielityöntekijälle voidaan määrätä muita toimia, jotka kuuluvat yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen perustamishankkeeseen. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa. Kielityöntekijä on palvelussuhteessa Suomen saamelaiskäräjiin ja palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustasojen V/II - IV/IV mukaan (peruspalkka 2 051,23 - 2 391,60 euroa/kk).  Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Toimipaikka sijaitsee jossakin saamelaiskäräjien toimipaikoista tai muualla sopimuksen mukaan. &#13; Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Suomen saamelaiskäräjien sihteeristöön 2.4.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen 050 493 90 18 ja kieliasiainsihteeri Anne-Maria Magga 050 364 1387</p>
</body></document>