<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Ilmoittautuminen saamelaisnuorten taidetapahtumaan alkoi</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>157</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1020&amp;lang=finnish</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1020_lang=davvi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1020_lang=anaras.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=1020_lang=nuortta.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ilmoittautuminen saamelaisnuorten taidetapahtumaan alkoi</p>
    <p>Kaksipäiväinen Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään 25.- 26.3. 2015 Utsjokisuun koululla. Teemana on musiikki, jonka lajien - klassinen musiikki, kansanmusiikki ja rytmimusiikki - alle mahtuu musiikin koko kirjo orkesterimusiikista hiphopiin. Lisäksi Utsjoen tapahtuman saamelaisteemana on teatterityöpajoja. Ilmoittautumiset taidetapahtumaan tulee lähettää viimeistään perjantaina 6.3.2015.</p>
    <p>Keskiviikkoiltana kello 18 alkaen on avajaistilaisuus, jota ennen lapsille ja nuorille on tarjolla teatterityöpajoja. Avajaisten jälkeen ja torstaiaamuna on vielä mahdollisuus hioa omaa esitystään.</p>
    <p>Torstain päätapahtuma alkaa klo 10. Siellä valitaan saamelaisnuorten edustajat Porvooseen Nuori Kulttuuri-tapahtumaan 15.-17.5.2015. Lisätietoja:</p>
    <p xml:lang="sms">
      <em type="bold">www.nuorikulttuuri.fi/sounds </em>
    </p>
    <p>Kuljetukset järjestetään eri puolilta saamelaisaluetta. Osallistujille tarjotaan yöpaikka mahdollisuuksien mukaan paikallisissa majoituspaikoissa. Utsjoki on kuitenkin pieni paikkakunta, joten jotkut ryhmät joutuvat tyytymään koulumajoitukseen. Pyrimme kuitenkin järjestämään kaikille mahdollisimman mukavat oltavat!</p>
    <p>Koulujen tarvitsee huolehtia iltapalatarvikkeet mukaanne keskiviikkoillaksi. Keskiviikkona tarjoamme päivällisen 14-16 sekä torstaina aamiaisen ja lounaan.&#13; Ilmoittautumiset saamelaisnuorten taidetapahtumaan tulee lähettää viimeistään perjantaina 6.3.2015.</p>
    <p>Ilmoittautua voi myös tästä</p>
    <p xml:lang="koi">!</p>
    <p type="title">Lisätietoja</p>
    <p>minna.lehtola(at)samediggi.fi tai</p>
    <p>puhelimitse 010 839 3196 tai 050 4638 285 tai</p>
    <p>netistä: www.samediggi.fi .</p>
  </body>
</document>
