<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaisten kansallispäivän iltaohjelma Sajoksessa</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>117</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=798&amp;lang=finnish.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=798_lang=davvi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=798_lang=anaras.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Saamelaisten kansallispäivän iltaohjelma Sajoksessa</p>
    <p>Saamelaisten kansallispäivää vietetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa kulttuurin ja musiikin parissa.</p>
    <p>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto järjestää 6-7.2 Sajoksessa kaksipäiväisen Saamelaisnuorten konferenssin, jonka aiheena on suvaitsevaisuus ja saamelaisnuorten identiteetti. Konferenssiin odotetaan osallistujia Suomen lisäksi ainakin Norjasta. Ilmoittautuminen konferenssiin päättyy 24.1.2014.</p>
    <p>Kansallispäivän iltana Sajoksen auditoriossa järjestetään iltakonsertti, jossa esiintyy Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sekä Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere. Konsertti on kaikille avoin ja ilmainen, ja se tullaan striimaamaan suorana nettiin. Kansallispäivän konsertin järjestelyistä vastaa Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto sekä Saamelaismusiikkikeskus.</p>
    <p>Konsertin jälkeen klo: 19.30 alkaen Sajoksessa järjestetään Sámi Grand Prix- Suomen joikuosakilpailu , joka on niinikään kuulijoille avoin tapahtuma. Joikuosakilpailun tarkoituksena on löytää edustaja Kautokeinon pääsiaäismarkkinoiden aikaan järjestettävään Sámi Grand Prix-joikuosion finaaliin. Joikukarsintaa juontaa Niiles-jouni Aikio.</p>
  </body>
</document>
