<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">itsetunto.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto tarkoittaa tietoisuutta itsestä ja omasta arvosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo l ájádusá ietjas birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto ei liity lainkaan siihen, kuinka hyvin tai huonosti ihminen menestyy, vaan kysymys on oman itsensä hyväksymisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dan birra jus la tjiehppe vaj tjuorbbe juojddá dagátjit, ájnat dåbddåt árvulattjat val gávnnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsensä arvostamista voi kehittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddåt ulmusj dåhkki dav máhttá hárjjidallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto vaikuttaa merkittävästi oman elämän hallintaan ja mielialaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan mieren iesjdåbddo l bájnasj ednagit gåktu viessu ja vädjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvän itsetunnon omaava ihminen huolehtii omasta hyvinvoinnista, uskaltaa tehdä haluamiaan asioita ja solmia uusia ihmissuhteita ja osaa sanoa tarvittaessa kyllä tai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre iesjdåbddo dahká dakkirijt ma li allasis buore, vaj duosstá dagojt majt sihtá dahkat, duosstá ådå aktavuodajt válldet ja máhttá javllat goappátjagá sidáv ja iv sidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huono itsetunto voi saada välttämään asioita, joita oikeasti haluaisi tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la gássjelisvuohta ietjas iesjdåbdujn máhttá ienni sjaddat vaj ij dagá dakkirijt majt luluj sihtat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnoltaan heikko ihminen tekee sen sijaan asioita, joita ei oikeasti haluaisi tehdä tai tekee asioita miellyttääkseen muita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju ienni dahká dagojt majt ajtu ij sidá jali dagojt dahká iehtjádij diehti gå ietjas diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto ja itseluottamus ei ole sama asia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo ja iesjåssko ij la sämmilágásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto ja itseluottamus sekoitetaan usein keskenään, vaikka ne eivät ole aivan sama asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo ja iesjåssko muhttijn segaduvvi, vájku älla ållu sämmi dåbdo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itseluottamus tarkoittaa uskoa siihen, että suoriutuu tai selviytyy hyvin siitä, mihin ryhtyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjåssko l dagojda tjanádum, de man ednagav jáhkká ájmmut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnossa on kyse omasta sisäisestä käsityksestä vahvuuksineen ja heikkouksineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo l gåktu ietjas sisbielev gähttjá goappátjagá ietjas fábmogis ja fámodis bielij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnoltaan vahva ihminen ei piittaa, mitä muut hänestä ajattelevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la buorre iesjdåbddo de ij bájneduvá nåv ednagit massta iehtjáda adni ja ájádalli ietjas birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän uskaltaa olla oma itsensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duosstá ietjaslágásj årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihminen, jolla on vahva itsetunto, ei välitä siitä, millaisena muut häntä pitävät, vaikka hän ei olisikaan taitava erilaisissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij berusta jus gájka e ane duv buoremussan dagojt dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnoltaan heikko ihminen sen sijaan voi pahoittaa herkästi mielensä esimerkiksi satunnaisesta ulkonäön arvostelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ulmutjin la vuollegis iesjdåbddo de máhttá ienni sieldes vájvven dåbddut ájnegasj javllamusáj buojkulvissan ietjas nägo birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämänhallinnan ja itsetunnon välinen yhteys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktavuohta fámo ja iesjdåbdo gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnon ja elämänhallinnan välillä on yhteys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu aktavuohta iesjdåbdo ja fámo gaskan manna l ietjas viessoma badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollisuus päättää asioista ja vaikuttaa omaan elämään kehittää hyvää itsetuntoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dåbddå iesj máhttá mierredit ja bájnatjit ietjas viessomav de l giehpep buorre iesjdåbdov adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto voi sen sijaan heikentyä, jos ei koe voivansa vaikuttaa asioiden kulkuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni iesjdåbddo máhttá vuollánit jus ietjas dåbddu fámodibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pitkään jatkunut työttömyys tai määräilevät asuinkumppanit voivat saada aikaan tunteen, että omaan tilanteeseen ei voi itse vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan gássjel dåbddut ietjas vidjurav bájnatjit gå guhka ájgev la bargov åhtsåm ja ij la avtak oadtjum, jali gej aktan årru ilá ednagav mierredi ietjas viessoma badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä hyvän itsetunnon tunnistaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu la buorre iesjdåbddo ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsensä hyväksyminen voi tilanteesta riippuen olla joskus helpompaa ja joskus vaikeampaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas iesjdåbddo máhttá viessomgávdan buorep ja nievrep ja máhttá aj umasslágásj nanos umasslágásj vidjurijn årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvän itsetunnon tunnusmerkkejä ovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ulmutjin la buorre iesjdåbddo de máhttá ulmusj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tunne siitä, että on riittävän hyvä, vaikka ei olisi taitava kaikessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt sån dåhkki, vájku ij la tjiehppe gájkka dagojda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tunne siitä, että on oikeus ottaa oma paikkansa, näkyä ja kuulua ja tuntea olevansa arvostettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt ietjanis la riektá sajev valldet, vuojnnut ja gullut ja dåbddåt ietjas guddnedum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa puhua tunteistaan ja kertoa mielipiteensä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstat giehttot gåktu vädjá ja ietjas vuojnojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hyväksyy sen, että kaikki eivät voi pitää kakista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guorrasit, e vuojn gájka sunji lijkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kokee, että on oikeus sanoa kyllä tai ei</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt ietjanis la riektá javllat sidáv ja iv sidá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa pyytää tarvittaessa apua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>viehkev ádnot gå dárbaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuntee, että ansaitsee hyvän olon, pitää huolta itsestään ja tekee asioita, jotka saavat olon tuntumaan hyvältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt sujna l loahpe buoragit viedjet, ja ietjas gáhttit ja dagojt dahkat majs buoragit vädjá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa kokeilla uusia asioita ja uusia tilanteita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstat gähttjalit ådå dagojt ja ådå vidjurijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa epäonnistua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstat dáhppudallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa ottaa yhteyttä ihmisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstat ulmutjij aktavuodav válldet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osaa antaa muille sekä positiivista että negatiivista palautetta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>goappátjagá buorre ja nievres lájtov iehtjádijda javllat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>arvostaa itseään ja omaa ulkonäköään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstat ietjas årrot ja gåk sivddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuntee olonsa hyväksi, vaikka kaikki ei ole täydellistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt ietjas buorren vájku gájkka ij la ållesláhkáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uskaltaa seisoa tekemiensä asioiden takana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duosstát ietjas dagojt dåbdåstit ja mav la dahkam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osaa myöntää virheensä ja pyytää anteeksi, jos on loukannut toista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbdåstit mieddemijt ja ándagisav ádnot jus la soabmásav báktijim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osaa palkita ja kehua itseään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhttá ietjas guddnedit vaddet ja rámmpot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä huonon itsetunnon tunnistaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu l vuollegis iesjdåbddo ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huonon itsetunnon tunnusmerkkejä ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå iesjdåbddo la rassje de máhttá ulmusj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuntee itsensä huonoksi eikä usko olevansa minkään arvoinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjas nievrren dåbddåt, ja adnet ij la aktak árvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tekee asioita, jotka eivät ole hyväksi itselle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dahkat dagojt ma älla buoraga allasis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>välttää seurustelua muiden kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij sihtat iehtjádij säbrástallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>välttää uusien asioiden kokeilua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij sihtat ådå dagojt gähttjalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>yrittää miellyttää muita ystävyys- ja rakkaussuhteissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gähttjalit ietjas iehtjádijda hiebadit venagisvuohta- ja gieresvuohtaaktavuodajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ei ota tai vaadi paikkaansa erilaisissa tilanteissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij viessomsajev válldet ja ij ga vuojnnut umasse vidjurijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on usein mustasukkainen tai kateellinen muille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>iehtjádijt lållåt ja udnodimen årrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulee hyvin surulliseksi epäonnistuttuaan jossain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sieldes håjeduvvá jus dáhppudallá juojnak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huono itsetunto voi ilmetä myös siten, että henkilö käyttäytyy väkivaltaisesti, kiusaa tai on ilkeä muille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nievres iesjdåbddo máhttá aj vuojnnut gå ulmusj dårru, nuppástallá jali l bahá iehtjádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huono itsetunto voi johtaa myös pätemisen tarpeesta johtuvaan suorittamiseen tai itsensä kehuskeluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj gähttjalit tjiehkat nievres iesjdåbdov gå gähttjal årrot sieldes tjiehppe ja buoremus gájkkaj jali ietjas birra goarssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä huono itsetunto johtuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen oadtju vuollegis iesjdåbdov ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huono itsetunto voi johtua monista eri syistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji moattelágásj oare dasi gå l vuollegis iesjdåbddo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen haluaa olla arvostettu, tulla nähdyksi ja kunnioitetuksi omana itsenään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka dárbahi árvvon aneduvvat, vuojneduvvat ja guddneduvvat ietjas diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsuudessa koetut riittämättömyyden tunteet ja hyväksynnän puute voivat johtaa itsetunnon heikentymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo vuollán jus la bajássjaddamin álu gullam sån ij la nuoges buorre, ij dåhkki masik jali l vájvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on kokenut hyväksyntää vain silloin, kun on pärjännyt hyvin, esimerkiksi urheilukilpailussa tai kokeessa, voi uskoa kelpaavansa vain suoriutuessaan hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmibále máhttá ulmusj gut la árvvon aneduvvam val gå sån la buoragit dåjmadam, buojkulvissan idråhttågilbbusin jali gähttjalimen skåvlån, jáhkket sån val dåhkki gå la juoga buoragit dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän voi kokea, että ei kelpaa sellaisena kuin on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dåhkki val gå gávnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetuntoon vaikuttaa kielteisesti myös se, jos ei tule nähdyksi lapsuudessa, esimerkiksi jos vanhemmat tai muu perhe on usein poissa kotoa, jos he ovat sairaita, käyttävät lasta hyväksi tai ovat liian kiireisiä ehtiäkseen ja jaksaakseen olla lastensa kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo bájneduvvá aj negatijvalattjat jus ij åbbå vuojneduvá bajássjaddamin, buojkulvissan jus äjgáda jali gej bajássjaddá älla hejman nåv ednagit, jus li skihpasa, boastoaddne jali ilá enas la ietjasa viessomin vaj e asta ja e nagá ietjasa mánájt vuojnnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittämättömyyden tunne voi johtua myös herkkyydestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddo ij dåhkkit máhttá vuododuvvat gå ulmutja li umassláhkáj njuorrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Herkkä ihminen voi kärsiä huonosta itsetunnosta, vaikka hänen kasvuympäristönsä olisikin ollut hyvä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la njuoras de máhttá vuollegis iesjdåbddo, juska vil la buoragit bajássjaddam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syistä riippumatta huonoa itsetuntoa voi kehittää paremmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihka masi vuododuvvá l vuollegis iesjdåbddo, de máhttá buoreduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisuus ja itsensä vertailu muihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas dåbddåt sierralágátjin, siebrrevuodadagi ja ietjas buohtastahttet iehtjádij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnon kehittymiselle voi olla suuri merkitys sillä, kuinka samankaltaiseksi tuntee itsensä oman perheenjäsenten ja läheisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj ájnas ietjas iesjdåbdduj man sjimuk la fuolkijn jali ulmutjij gej aktavuodav adná bajássjaddamájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kaikki läheiset pitävät urheilusta eikä itse ole siitä lainkaan kiinnostunut, voi tuntea itsensä väärinymmärretyksi ja epävarmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus gájkka iehtjáda lijkkuji spårttåj ja iesj ij la åbbå miellogis, de máhttá dåbddåt boasstot la dádjadum ja dármeduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita asioita, jotka voivat johtaa huonoon itsetuntoon, ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá vidjura ma máhtti iesjdåbdov vuoledit márjju li:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tunne ulkopuolisuudesta tai kiusatuksi joutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjas dåbddåt siebrrevuodadagi jali l nuppástuvvam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>työttömyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bargodibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaikeus päättää omasta elämästään, esimerkiksi koulutus tai ammatinvalinta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vájvve l mierredit majt galggá ietjas viessomijn dahkat, ja makkir åhpadusáv válljit jali makkir virgev galggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>psyykkiset ongelmat, esimerkiksi vakava ahdistus tai masennus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>psykalattjat nievret vädjá ja buojkulvissan la sieldes goavgen jali garra håjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet ihmiset vertaavat itseään tuttuihinsa tai mainoksissa ja mediassa näkyviin ihmisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes ietjasa buohtastahtti gej dåbddi jali ulmutjij rekláman ja median.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä suuremmat vaatimukset itselleen asettaa – on oltava kaikessa hyvä, hyvännäköinen ja suosittu – sitä vaikeampaa on olla tyytyväinen itseensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dadi alep rávkalvisá li ietjanis – galggá buorre gájkka dagojda – dadi gássjelap la dåbddut ietjajnis dudálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto ei aina näy ulospäin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo ij agev vuojnnu ålgolt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetuntoa ei ole helppo tunnistaa päältäpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gássjel la ålgoldis vuojnnet gåktu ulmusj ietjas iesjdåbdov dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös menestyvältä vaikuttava, hyvännäköinen ja ahkera henkilö, jolla on paljon ystäviä, voi kärsiä huonosta itsetunnosta ja tuntea, että hän ei ole tarpeeksi hyvä ja riittävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem gut ålgolt vuojnnet la vuorbálasj, mij la fávrro, tjiehppe l skåvlån jali bargon ja sujna li edna rádna, sujna máhttá ajtu vuollegis iesjdåbddo ja dåbddåt sån ij dåhkki ja rähkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
