<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusatuksi-joutuminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joutuessaan kiusatuksi saattaa helposti alkaa tuntea olonsa surulliseksi ja alakuloiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå nuppástuvvá de l gähppat ráfedisvuodav dåbddågoahtet ja nievret viessot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen vaikuttaa elämään niin paljon, että kiusatun itsetunto heikkenee ja hän yrittää vältellä tilanteita, joissa saattaisi törmätä kiusaajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn bájnasj viessomav nåv ednagit vaj oadtju nievrep iesjdåbdov ja gähttjal gárvvet vidjurijt gånnå máhttá iejvvit gejt nuppásti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei tarvitsisi joutua piiloutumaan kiusaamisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij aktak galga dárbahit tjiehkádit danen gå iehtjada nuppásti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kiusaamisen uhrit alkavat uskoa, että heissä on jotain vikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema gudi nuppásti jáhkkegåhti ietjanisá li vihke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat pohtia itsensä muuttamista kiusaamisen välttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju ájádalli ietjasa rievddadit besatjit nuppástimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei kuitenkaan tarvitsisi joutua muuttamaan harrastuksiaan tai pukeutumistaan muiden käyttäytymisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij galga dárbahit rievddadit degu miellogisájt jali gåktu l gárvvunam, danen gå iehtjáda li bahá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla on oikeus välttyä kiusaamiselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev la riektá bessat nuppástimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin on kyse kiusaamisesta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa l nuppástibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on sitä, kun joutuu toistuvasti ärsytetyksi, uhkailluksi, pilkatuksi, hakatuksi tai loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme l jus moaddi hárdeduvvá, nihteduvvá, álbeduvvá, tsabmeduvvá jali vuoleduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Illastibme máhttá årrot tsamádime, gehtjastime, tjajmos, nårddådime, rejvadusá ja bahás bágo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai hänestä voidaan levittää juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le nuppástibme jus ij goassak oattjo oassáklasstet jali jus ulmusj vierre ságajt nuppij birra ságas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ikävien tekstiviestien tai sähköpostien lähettäminen, ilkeiden kommenttien kirjoittaminen Facebookissa, blogissa tai muualla internetissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj årrot gå ulmusj rádjá bahás ‘ sms:ajt ’ jali e-påvståjt, tjállá bahás javllamusájt ‘ facebook:an ’, blokkan jali ietjá sajen värmmádagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai loukkaavien kuvien lataaminen nettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali jus ulmusj almot vuolediddje gåvåjt värmmádahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku sanoo ilkeästi toisen pukeutumisesta, ulkonäöstä tai vammaisuudesta, sekin on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ulmusj javllá bahás bágojt, danen gå gárvvun jali vuojnnu sierraláhkáj jali danen gå ulmutjin la sahtusvuohta, de l nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu tällaisen kohtelun uhriksi ja alkaa voida sen vuoksi huonosti, kiusaamisen loppumiseen saatetaan tarvita apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus muhtemis dajs báktjot, ja nievret viessogoahtá, de soajttá dárbaj viehkev hiejtedittjat dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehttot nuppástime birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen voi tuntua pelottavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ballat giehttomis gå nuppástuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä asiasta kertomisen uskoo pahentavan tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju jáhkká vájvep sjaddá jus giehttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä ulkopuolisuus hävettää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju hehpan gå ij oattjo oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta kannattaa muistaa, että vika ei koskaan ole kiusatussa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la gut nuppástuvvá gut la mäddám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu kiusatuksi, siitä kannattaa kertoa ja hakea apua, jotta kiusaaminen saadaan loppumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus nuppástuvvá de l buoremus dav giehttot ja viehkev oadtjot nuppástimev hieredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta voi kertoa esimerkiksi opettajalle, koulukuraattorille tai koulun terveydenhoitajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan dav giehttot åhpadiddjáj, skåvllåkuratåvrråj jali skåvllåskihpasujtárij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi olla hyvä idea kertoa kiusaamisesta ensin sellaiselle aikuiselle, johon luottaa, esimerkiksi perheenjäsenelle ja sen jälkeen jollekin koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre lisj má álgget nuppástime birra giehttot ållessjattugij gesi dårvustalá, buojkulvissan muhtem fuolken, ja de viehkev sijás válldet giehtotjit ietjá ulmutjij skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että jokin heidän oppilaistaan kokee tulleensa kiusatuksi, heidän on heti otettava selville, mitä on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus skåvllå diedojt oadtju oahppe ietjas dåbddå nuppástuvvam, de hähttuji dalága åtsådit mij la dáhpáduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden on myös tehtävä kaikkensa, jotta kiusaamista ei tapahdu uudestaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hähttuji aj gájkka dahkat vaj ij galga vat dáhpáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulussa työskentelevien aikuisten velvollisuutena on varmistaa, että ketään oppilasta ei kiusata tai uhata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållessjattugijn skåvlån li välggogisvuohta åvdåsvásstádusáv válldet vaj ij aktak oahppe nuppástuvá jali nihteduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan koulun vastuulla on varmistaa, että ketään ei kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lágan la tjáledum, skåvlån la välggogisvuohta åvdåsvásstádusáv válldet vaj ij aktak nuppástuvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä pitää mielessä, jos joutuu kiusatuksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus nuppástuvá, de buorre ájádallat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta ei koskaan pidä syyttää itseään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la goassak nåvti vaj ietjas vihke, jus nuppástuvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On olemassa lakeja, joiden mukaan esimerkiksi koulussa tai työpaikalla ei saa kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji lága majn li tjáledum, ij oattjo nuppástuvvat buojkulvissan skåvlån jali barggosajen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhkaaminen esimerkiksi väkivallalla tai kuvien levittämisellä internetissä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vierredahko l aj jus nuppev ulmutjav nihttá, buojkulvissan nihttá vahágahttemijn jali nihttá gåvåjt värmmádagán hádjet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen ja työnantajien vastuulla on yrittää varmistaa, että jokainen tuntee olonsa turvalliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå ja barggovadde li välggogisá gähttjalit dahkat vaj gájka jasskavuoda dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia kannattaa ottaa puheeksi sellaisen aikuisen kanssa, johon luottaa, esimerkiksi vanhemman tai jonkun muun tutun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Beras aktavuodav válldet ållessjattugijn gesi dårvustallá, buojkulvissan äjgát jali ietjá ulmusj gev dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa yhteyttä koulukuraattoriin tai nuorisovastaanottoon, josta voi saada neuvoja ja tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj aktavuodav válldet skåvllåkuratåvråjn jali nuorraduostudagájn ságastittjat ja rádev ja dårjav oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että joku oppilaista kokee tulleensa kiusatuksi, he ovat velvollisia varmistamaan, että se ei jatku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus skåvllå diedojt oadtju oahppe l nuppástuvvam, de li välggogisá åvdåsvásstádusáv válldet vaj ij joarke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppilasta kiusataan koulussa eikä hän saa apua, siitä voi ilmoittaa Lapsi- ja oppilasasiamiehelle (Barn- och elevombudet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus skåvlån nuppástuvvá ja ij viehkev oattjo, de máhttá dav bajedit Mánná – ja oahppeoahttsáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku levittää kuviasi luvatta, ota yhteyttä poliisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktavuodav válde polijsajn jus soames loabedagi hádjá gåvåjt dujsta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on vastoin henkilötietolakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vierredahko l almasjdiehtoláhkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loukkaaminen tai kiusaaminen verkossa on yhtä laitonta kuin koulun pihalla, kadulla tai nuorisotalolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duolmmot jali nuppástit soabmásav värmmádagán la sämmi lágadis gå skåvllåsjaljon, gahttunin jali asstoájggedåben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
