<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusaaminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisella tarkoitetaan sitä, kun joku joutuu ympärillä olevien ihmisten huonon kohtelun kohteeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå nuppástuvvá ulmutjijs birrusin, de gåhtjudallá nuppástibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksittäiset erimielisyydet eivät ole kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnegis bahás dáhpádus ij la nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ilkeää kohtelua tapahtuu toistuvasti, ja se aiheuttaa kiusatulle harmia ja pahaa mieltä, puhutaan kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme l gå moaddi dáhpáduvvá ja dahká gut nuppástuvvá nievret viessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen uhriksi joutunut voi tuntea itsensä pelokkaaksi, surulliseksi ja loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut nuppástuvvá dåbdåsj balov, håjev ja vuoledimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku voi tulla surulliseksi ja pahoittaa mielensä tullessaan kohdelluksi ilkeästi vain kerran, vaikka sitä ei kutsutakaan kiusaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hådju diedon ja nievret viessu jus ber akti dáhpáduvvá, vájku ij nuppástibmen gåhtjudalá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkään jatkunut kiusaaminen voi vaikuttaa kiusatun itsetuntoon, ja hän voi tuntea itsensä hyvin yksinäiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájkudisj aj iesjdåbdov gå guhka ájgev nuppástuvvá ja ulmusj dåbddå ietjas sieldes aktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kiusaaminen on ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la nuppástibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme máhtti årrot tsamádime, gehtjastime, tjajmmusa, nårddådime, rejvadusá ja bahás bágo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ilkeät tekstiviestit, sähköpostit tai viestit Facebookissa tai vainoaminen netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti årrot bahás sms:a, e-påvstå jali moalggema ‘ facebookan ’ jali jus doalvoduvvá värmmádagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös syrjintä esimerkiksi erilaisen pukeutumisen tai ulkonäön perusteella on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme máhttá aj årrot gå soames hiereduvvá oassálasstet danen gå ulmusj ij gárvvuna degu iehtjáda adni galggá gárvvunit, jali vuojnnu sierraláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai levittää hänestä juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj årrot gå ij oattjo oassálasstet, jali loavggali ulmutja birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki, mikä saa toisen voimaan huonosti, on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åttjut ulmutjav nievret viessot, de l nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on monille voimakas ilmaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme l fábmogis báhko moaddásijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä kiusaajat eivät ymmärrä, että kyse todellakin on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju nuppástiddje e dádjada sij li nuppástime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat esimerkiksi sanoa, että kyseessä on vain riita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju buojkulvissan javlli dat la val rijddo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riita eroaa kiusaamisesta kuitenkin siinä, että riidan osapuolet ovat suhteellisen tasaväkisiä ja suunnilleen yhtä ilkeitä toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla rijdon li degu ienep avtagievra ja vargga avta bahá nubbe nubbáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama koskee ilkeitä vitsejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmiláhkáj la bahás gáhpedimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaja voi joskus vierittää syyn toisen niskoille ja sanoa, että kyse oli vain vitsistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástiddje máhttá muhttijn iehtjádij skulldit ja javllat, lij val gáhpedibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vitsi loukkaa kiusattua, kyse on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus ulmusj dassta nievret viessu, de l nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen on niin vakavaa, että kyseessä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn nuppástibme l nåv alvos jut la ássjálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä esimerkkinä on pahoinpitely, muun muassa lyöminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan tsabbmem, jus ulmutjav tsábbmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös häirintä tai syrjintä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duolmmoma jali nuppástallam li aj vierredahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikoksia ovat myös uhkailu tai alle 15-vuotiaan pakottaminen seksuaalisiin tekoihin netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássjálasj la aj ulmutjav nihttet, jali nággit ulmutjav gut ij la 15 jage ållim seksuálasj dagoj värmmádagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jotakuta kohdellaan huonosti esimerkiksi sukupuolen tai uskonnon vuoksi, kyseessä on syrjintä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ulmutjav báktji buojkulvissan sjierve jali jáhkkudagá diehti, de l nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on aina otettava vakavasti !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalága gå ulmusj báktjiduvvá, de galggá dav duodaj válldet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä kiusaaminen johtuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la oarre nuppástibmáj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi saada alkunsa ryhmässä, jossa on huono ilmapiiri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu nuppástibme álggá gå juohkusa dåbdo li nievre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaajat saattavat ehkä yrittää pitää yhtä pienessä ryhmässä olemalla ilkeitä jollekulle muulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástiddje márjju gähttjali juohkusattjav tjoahken anedit gå li bahá ietjá ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen johtuu siitä, että kukaan aikuinen ei ota vastuuta siitä, että kaikki käyttäytyvät hyvin toisiaan kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn nuppástibme vuododuvvá gå lahkusin ij gávnnu ållessjattuk gut åvdåsvásstádusáv válldá vaj gájka li buorrenálana nubbe nubbáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen syynä voi olla myös se, että kiusaajasta tuntuu pahalta ja hän kostaa muille tunteakseen itsensä vahvemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástime máhttá aj sjaddat gå gut nuppás nievret viessu ja nuppijt sivádahttá ietjas nannitjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen voi pahentua, koska kukaan ei uskalla sanoa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn nuppástibme máhttá ieneduvvat danen gå ulmutja lahkusin e duosta vuosstálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä muut pelkäävät itse joutuvansa kiusatuksi tai menettävänsä kavereita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju li balon vaj ietja nuppástuvvi jali rádnajt biessti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kiusaamista voidaan ehkäistä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu nuppástimev unneduvvá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen ehkäisy ei ole koskaan nuoren vastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la goassak nuorra ulmutja åvdåsvásstádus nuppástimev hieredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulun henkilökunnan aikuiset ovat vastuussa siitä, että kukaan ei joudu kiusatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån la ållessjattugijn åvdåsvásstádus vaj ij aktak nuppástuvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki voivat kuitenkin auttaa vähentämään kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman gájka máhtti oassálasstet nuppástimev binnedittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos huomaa, että jotakuta kohdellaan huonosti tai hän tuntee itsensä ulkopuoliseksi, voi osoittaa välittävänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus älvvá ulmusj nuppástuvvá jali ij dåbdå aktisasjvuodav, de máhttá vuosedit huvsulasjvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus sekin riittää, että tervehtii tai kysyy jotain arkipäiväistä, jolloin kiusattu tietää, että joku välittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn la nuoges buorástahttet, jali gatjádit juojddá sahte biejves, vaj ulmusj galggá dåbddåt huvsulasjvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla avuksi kertomalla jollekin henkilölle, joka on koulussa töissä, jos huomaa jonkun joutuneen kiusatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj viehkken årrot gå giehttu nágin barggáj skåvlån jus älvvá ulmusj nuppástuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
