<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vinkkeja-itsetunnon-kohentamiseen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä itsetunnon kohentamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gätjástusá nannusap iesjdåbdduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä itsetunnon kohentamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gätjástusá nannusap iesjdåbdduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaa itsetuntoaan voi kohentaa monin eri tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji ednaga majt máhttá dahkat nannitjit ietjas iesjdåbdov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä muutamia kokeilunarvoisia vinkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li muhtem dago majt máhttá gähttjalit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnoltaan heikko ihminen juuttuu helposti omaan itseen liittyviin kielteisiin ajatuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la vuollegis iesjdåbddo de álkket dähppu nievres ájádusájda degu dal man nievrre la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielteisiä ajatusmalleja voi yrittää muuttaa pohtimalla onko tällaisista ajatuksista itselle hyötyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ájádallá ietjas nievrren de máhttá gähttjalit dajt doadjet ja ietjastis gatjádit: viehket gus muv návti ájádallat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko todellakin niin, että en ole hyvä missään ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus ajtu duohta vaj iv la masik buorre ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päästäkseen irti omaa ulkonäköä ja kykyjä koskevista ajatuksista, jolla ei ole tekemistä itsetunnon kanssa, voi pyytää luotettavia ihmisiä kertomaan, millaisista ominaisuuksista muut ihmiset pitävät itsessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Besatjit ájádusájs nägo ja dago birra, ma e iesjdåbduj gullu, de máhttá ulmutjijs gesi åssku gatjádit makkir iesjvuodajda sij lijkkuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuttavaa voi pyytää tekemään ominaisuuksista listan, jonka voi asettaa näkyvälle paikalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ulmutjav gåhttjot listav tjállet majt gatsos sadjáj gånnå dav buoragit vuojnná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös pohtia millaisista ominaisuuksista pitää toisissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj ájádallat makkir egen iesjvuodajda lijkku iehtjádijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä oikeastaan on tärkeää ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la ajtu ájnas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Että henkilö on " cool " ja saa parhaat numerot kokeista vai utelias, huomaavainen, fiksu, kekseliäs ja rohkea henkilö, joka uskaltaa olla oma itsensä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årrot “ Fávrro ”, buoremus skåvlå gähttjalimijn, jali l diehtovájnok, huvsulasj, jiermmá, sjuggel jali jálos ulmusj mij duosstá ietjasláhkáj årrot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät suhteet ystäviin, seurustelukumppaniin ja perheeseen vahvistavat itsetuntoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nanni iesjdåbdov gå li buorre aktavuoda iehtjádij, goappátjagá rádnaj, gieresvuohtagasskavuodaj ja fuolkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oman perheen jäsenet tai muut läheiset puhuvat toisilleen ilkeästi, voi pyytää heitä lopettamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ulmutja ietjas fuolken jali lahkusin nubbe nuppev båssti, de máhttá gåhttjot sijáv hiejttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä jokainen voisi sen sijaan sanoa toisilleen jotain positiivista ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju máhttá ienni gåhttojt sijáv muhtem buorre bágojt javllat fert avta birra ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetuntoa voi vahvistaa tekemällä asioita, joita ei tavallisesti tekisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dajt dagojt dahkat majt ij álu dagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppitunnilla ei koskaan viittaa ensimmäisenä, voi yrittää tehdä niin seuraavalla oppitunnilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij goassak la ulmusj gut vuostak giedav gálggi, de máhttá gähttjalit dav boahtte leksjåvnån dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai voi yrittää sanoa vastaan seuraavan kerran, kun joku yrittää tehdä itsestään hauskan jonkun toisen kustannuksella, voi hakea mieleistään työtä, soittaa jollekin, josta välittää tai näyttää kaverille kirjoittamansa tarinan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali de gähttjal vuosstálasstet boahtte bále gå nágin gähttjal ietjá ulmutjav suohtan adnet, bargov åhtsåt majt mielas sihtá adnet, skuolkkat ulmutjij gesi lijkku jali ráddnaj vuosedit novellav majt la tjállám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan, että pohtisi menneisyydessä tapahtuneita epäonnistumisia, voi yrittää hyväksyä tapahtuneet asiat ja silloin koetut tunteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni gå dähpput dakkirij mij la åvdebut viessomin nievrre årrum, de máhttá gähttjalit buorren válldet dajt ma li dáhpaduvvam ja dåbdojt ma dalloj lidjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos esimerkiksi kokee, että omat vanhemmat eivät olleet lapsuudessa riittävän kannustavia, ehkä tällä hetkellä omassa lähipiirissä on välittäviä ja kannustavia ihmisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus buojkulvissan adná äjgáda ettjin nuohkásit bavrrim ja vuojnnám suv gå lij unnagasj, de márjju dálla gávnnuji iehtjáda birrasin gudi lijkkuji ja buorren suv vuojnná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös pohtia, mitä voisi tällä hetkellä tehdä voidakseen paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj ietjastis gatjádit mij la buoremus sunji dahkat jur dálla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ei tarvitse tarkoittaa sitä, että menneitä asioita ei saisi surra, vaan päinvastoin asiaa on ehkä tarve surra tietyn ajan ja mennä sitten eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha merkahit vaj ij oattjo vuosedit håjen la dahkusijsa ma li dáhpáduvvam, ienni márjju dárbaj ájgev surggahit ja de åvddålijguovlluj joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisopaneelin parhaat vinkit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorratjiehppejuohkusa buoremus gätjástusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UMO:n oma nuorisopaneeli kertoo parhaat vinkkinsä itsetunnon kohentamiseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuoraduostudagá / UMOdan ietjas nuorajpanella vaddá buoremus gätjástusájt birra gåktu buorep iesjdåbdov oadtjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritä olla rohkea ja uskalla enemmän: seiso rohkeasti mielipiteidesi takana, uskalla kysyä jos et tiedä, uskalla nolata itsesi ja uskalla nauraa itsellesi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gähttjalit oalle jállo årrot ja ienebuv duosstat: duosstat åvdåsvásstedit majt adná, duosstat gatjádit dakkirijt majt ij diede, vuojnnut gåk la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vietä aikaa mukavien ja luotettavien ihmisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá säbrástallat ulmutjij gej siegen la vuogas ja jasskavuodav dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos edessä on hermostuttava tai pelottava tilanne, kuuntele lempimusiikkiasi. Se saa sinut tuntemaan itsesi rohkeammaksi ja vahvemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut jálop ja gievrap jus gulldal musijkav masi sälldát lijkku, buojkulvissan gå la mannamin juosik massta juorrula, jali sämmibále gå dahká juojddá dahká mij baludissan dåbddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota vastaan kiitoksia ja kehuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá sjaddat buorep májnov ja lávgájdallamijt duosstot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos se tuntuu kiusalliselta, hengitä syvään, kiitä ja salli itsesi nauttia saamistasi kehuista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni gå vájvalussjat, de máhttá tjiegnalit vuojŋŋat, ja gijttet ja vuodjodit majt ulmusj javllá dasi ávvudallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehu itseäsi ja ole tyytyväinen, kun olet esimerkiksi tehnyt läksyt tai soittanut hankalalta tuntuneen puhelun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ietjas arvusmahttet ja duhtat gå buojkulvissan la skåvllåbargov dahkam jali gå l skuolkkam vájves sagastallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritä olla hyvä ja kannustava ystävä ja vietä aikaa kavereiden kanssa, jotka kannustavat ja pitävät sinusta juuri sellaisena kuin olet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buorre ja doarjodiddje ráddna årrot ja iesj válljit rádnajt gudi arvusmahtti ja lijkkuji ietjas diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viljele kohteliaisuuksia ja osoita arvostusta muita ihmisiä kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni galggá lávgájdallat ja nuppev rámmpot..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halaa paljon !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fármudalá ednagit !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka itseluottamus ja itsetunto eivät ole sama asia, itsetunto kasvaa ja kehittyy, kun teet asioita, joissa koet olevasi hyvä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku iesjåssko ja iesjdåbddo ij la sämmilágásj, de iesjdåbddo máhttá nanniduvvat ja åvdeduvvat gå dagojt dahká majda l buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lista asioista, joista pidät itsessäsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjále dagojt masi ietjanit lijkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lista asioista, jotka tekevät sinut onnelliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjále dakkirijt ma duv ávvodi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseta itsellesi tavoitteita. Tee itselle mielekkäitä asioita tai jotain, mitä et ole koskaan ennen tehnyt. Älä välitä mahdollisista epäonnistumisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjále biejve ulmijt, buojkulvissan galga dahkat juojddá masi lijkku jali juojddá majt illa goassak åvddåla dahkam ja ij berustit jus buoragit jali nievret manáj, vasste vajfijnes sjattaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto liittyy omaantuntoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo gullu ietjas oamedåbdduj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käyttäytyy ilkeästi, saa itselleen huonon omatunnon ja pahan mielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la bahá, de oadtju nievres oamedåbdov ja nievret vådjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan lempeä ja kiltti ihminen voi paremmin ja saa myös paremman itsetunnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuosstebielle jus la buorre ja låjes ulmusj, de vädjá buorebut ja oadtju aj buorep iesjdåbdov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä ja tukeva opettaja voi parantaa minäkuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre åhpadiddje gut doarjju máttá ietjas iesjgåvåv nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hae tarvittaessa apua esimerkiksi nuorisovastaanoton psykologilta tai kuraattorilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtså viehkev psykologan jali kuratåvrån jus la dárbulasj, buojkulvissan nuoraduostudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
