<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>261</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="swe"/>
      <language xml:lang="fin"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=650682</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="default.aspx_id=650681.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Monikielinen kirkko (Flerspråkig kyrka) - Svenska kyrkan - Härnösands stift</p>
    <p type="title">Monikielinen kirkko</p>
    <p type="title">Ruotsin kirkko on ollut monikielinen jo vuosisatoja.  Suomi, saame ja viittomakieli ovat Härnösandin hiippakunnan eniten käytettyjä vähemmistökieliä. Monikielisyys pyritään saamaan näkyväksi ja arvostetuksi osaksi kirkon koko toimintaa.</p>
    <p>Härnösandin hiippakunnassa on huomattavia vähemmistökielisiä ryhmiä, joista mainittakoon äidinkielenään suomea tai eteläsaamea puhuvat sekä viittomakieliset. Härnösandilaisessa, oppilaiden ja vanhempien suosimassa Kristinakoulussa on viittomakielinen yläaste, jonne otetaan oppilaita kautta koko maan. Saamelaiset jotka ovat Ruotsin alkuperäiskansa, elävät ja vaikuttavat koko hiippakunnan alueella ja heillä on kirkkoon vahvat siteet. Varsinkin rannikkokuntien suurille teollisuusalueille on muuttanut paljon siirtolaisia Suomesta. Vähemmistökielisten ryhmien lisäksi, joihin on myös luettava romanit, hiippakunnan alueella on muitakin kielellisiä ja kulttuurisia ryhmiä, mm eri kansalaisuuksiin kuuluvat henkilöt, joiden äidinkieli on arabia.</p>
    <p>Niin vähemmistökielinen kuin muunkielinenkin kirkollinen toiminta on seurakuntaohjesäännön mukaisesti jokaisen seurakunnan vastuulla. Seurakunnat voivat toimia yhteistyössä joka keskenään tai hiippakuntansa kanssa. Härnösandin hiippakunta kanavoi tukensa seurakuntien monikieliseen työhön kielikeskustensa kautta kohentamalla yhdessä paikallisten seurakuntien kanssa pappien ja diakonien toimintaa. Viittomakielen kielikeskus sijaitsee Härnösandissa, suomenkielinen on rakenteille Sundsvalliin ja eteläsaamelainen  Jämtlannin alueelle.</p>
    <p>
      <em type="bold">Yhteistyön tarpeellisuus </em>
    </p>
    <p>Kielikeskusten toimialaan tulee kuulumaan sekä normaali seurakuntatyö sisältäen sekä jumalanpalvelukset että kirkolliset toimitukset kuten kasteen, konfirmaation, vihkimisen ja hautauksen. Keskus vastaa myös seurakuntien kehittämistyöstä johon sisältyy rekrytointi, koulutus, tiedottaminen, mielipiteen muokkaaminen ja jumalanpalveluselämän kehittäminen. Kehittämistyö on mikäli mahdollista suositeltavaa vähemmistökielisten ryhmien kesken.</p>
    <p>
      <em type="bold">Monikielisyys perustana </em>
    </p>
    <p>Monikielisyys on eräs luterilaisen kirkon perusasioista. Se merkitsee sitä, että kirkon jäsenillä on mahdollisuus harjoittaa uskoansa omalla äidinkielellään ja omalla osallistumisellaan kantaa vastuuta kokonaisuudesta. Ehyt kirkko kasvaa kulttuurien ja kielten moninaisuudesta.</p>
    <p>Lisätietoja:</p>
    <p xml:lang="swe">Urban Engvall</p>
    <p>, monikielisen työn koordinaattori, Härnösandin hiippakunta</p>
    <p>Puh: 0611-254 56</p>
    <p>//</p>
  </body>
</document>
