<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>22929</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://internwww.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=769614</origFileName><parallel_text xml:lang="fit" location="kh_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="kh_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kh_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="kh_lulesamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="forslag_kyrkohandbok_for_svenska_kyrkan_del_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">EHDOTUS</p>
<p xml:lang="vep">RUOTSIN KIRKON</p>
<p xml:lang="est">KÄSIKIRJA</p>
<p xml:lang="eng">OSa I</p>
<p xml:lang="eng">OTTEITa</p>
<p><em type="italic">Ehdotus </em></p>
<p><em type="italic">Ruotsin kirkon </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Käsikirja </em></p>
<p><em type="italic">Osa 1otteita </em></p>
<p xml:lang="deu">EHDOTUS</p>
<p xml:lang="vep">RUOTSIN KIRKON</p>
<p xml:lang="est">KÄSIKIRJA</p>
<p xml:lang="eng">OSa I</p>
<p xml:lang="eng">OTTEITa</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Produktion: </em>Ineko AB <em type="italic">Artikelnummer: </em>sk12542 </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkohandboksförslaget (Svenska kyrkans utredningar 2012:2) finns på Svenska kyrkans intranät: internwww.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken, liksom på Svenska kyrkans externa webbplats: www.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken.5</p>
<p xml:lang="deu">FÖRORD</p>
<p xml:lang="swe">Den 23 maj 2012 beslutade kyrkostyrelsen att anta <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I </em>samt <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I Musikvolym </em>(Svenska kyrkans utredningar 2012:2) att prövas från Första söndagen i Advent 2012 till Domssöndagen 2013 i ett brett urval av Svenska kyrkans församlingar och för remissförfarande. För att församlingar med gudstjänstfirande på nationella minoritetsspråk ska kunna pröva kyrkohandboksförslaget på sitt språk har delar av förslaget översatts till finska, meänkieli, lulesamiska, nordsamiska och sydsamiska samt teckenspråk. </p>
<p xml:lang="swe">Arbetet med översättning till finska påbörjades våren 2012 och har letts av Tuomo Valjus, handläggare för flerspråkig kyrka på kyrkokansliet. Tuomo Valjus har gjort en grundöversättning till finska som sedan bearbetats av en översättningsgrupp. <em type="bold">översättningsgrupp: </em>Språkvårdare Hannele Ennab, Svenska språkrådet Stiftsadjunkt Eeva-Liisa Kettunen, Strängnäs stift Stiftsadjunkt Mikko Peltola, Uppsala stift Komminister Anne Simonsson, Gottsunda församling, Uppsala </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkomusiker Jani Kenttälä, Hammarby församling har tillsammans med översättningsgruppen bearbetat musiken. Två av de nya musikserierna har anpassats till finska. Anpassningen av språket i dessa serier har gjorts av lektor Pekka Kivekäs och filosofie magister Pirkko (Pipa) Paljakka.</p>
<p xml:lang="swe">Den finska översättningen har granskats av före detta direktorn för gudstjänst och kyrkomusik i Den evangelisk-lutherska kyrkan i Finland Kai Vahtola samt av Pekka Kivekäs.</p>
<p xml:lang="swe">Den finska översättningen av 1986 års kyrkohandbok har varit en utgångspunkt. Jämförelser har också i vissa fall gjorts med Gudstjänstboken från 2000 för Den evangelisk-lutherska kyrkan i Finland. Samtliga texter har översatts till normalfinska med strävan att följa den svenska originaltexten så långt som möjligt.6</p>
<p xml:lang="swe">Några centrala liturgiska texter (trosbekännelserna, Herrens bön och Välsignelsen) har hämtats ur Gudstjänstboken från 2000 för Den evangelisk-lutherska kyrkan i Finland. Samtliga bibelcitat i översättningen av kyrkohandboksförslaget är hämtade ur 1992 års finska bibelöversättning.</p>
<p xml:lang="nob">Uppsala den 1 november 2012</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Cristina Grenholm </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Boel Hössjer Sundman </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Karin Sarja </em>7 </p>
<p xml:lang="vep">SISÄLLYS</p>
<p>Esipuhe/Förord Johdanto 9</p>
<p>Yleinen jumalanpalvelus ja kirkolliset koimitukset 6</p>
<p>Yleisiä ohjeita 11</p>
<p>Merkkien selityksiä 14</p>
<p>Yleinen jumalanpalvelus 17</p>
<p xml:lang="ita">Päämessu 19</p>
<p xml:lang="est">Messu ja sanajumalanpalvelus 21</p>
<p>Ohjeita: Kokoontuminen 23</p>
<p>Ohjeita: Sana 23</p>
<p>Ohjeita: Kiitosateria 25</p>
<p>Ohjeita: Lähettäminen 25</p>
<p xml:lang="est">Päämessu, messu ja sanajumalanpalvelus</p>
<p>Kokoontuminen 27</p>
<p>Sana 46</p>
<p>Kiitosateria 64</p>
<p>Lähettäminen 92</p>
<p>Jouluaamun jumalanpalvelus 95</p>
<p>Pitkäperjantain jumalanpalvelus 97</p>
<p>Ehtoollinen sairaan luona 100</p>
<p>Kirkolliset toimitukset</p>
<p xml:lang="vep">Kaste: Ohjeita 103</p>
<p xml:lang="olo">Kastejumalanpalvelus 105</p>
<p>Kaste yleisen jumalanpalveluksen yhteydessä 120</p>
<p xml:lang="krl">Rippi: 122</p>
<p>Ripin järjestys 1238</p>
<p>Konfirmaatio: Ohjeita 126</p>
<p xml:lang="est">Konfirmaatiomessu/konfirmaatiojumalanpalvelus 127</p>
<p xml:lang="fit">Avioliittoon vihkiminen Ohjeita: 139</p>
<p xml:lang="olo">Vihkijumalanpalvelus 140</p>
<p>Avioliittoon vihkiminen messun yhteydessä 150</p>
<p xml:lang="est">Avioliittoonvihkimis- ja kastejumalanpalvelus 152</p>
<p>Siviiliviranomaisen edessä solmitun avioliiton tai muun järjestyksen mukaan solmitun avioliiton siunaaminen 153</p>
<p>Hautaus: Ohjeita 156</p>
<p xml:lang="est">Hautausjumalanpalvelus 158</p>
<p>Hautaus messun yhteydessä 167</p>
<p>Hautausjumalanpalvelusten rukouksia 169</p>
<p>Hautausjumalanpalvelusten raamatunlukukappaleita 171</p>
<p>Hautaan laskeminen ja uurnan hautaan laskeminen 180</p>
<p>Jumalanpalvelusten musiikki ks. liite</p>
<p>Yleiset jumalanpalvelukset ja kirkolliset toimitukset</p>
<p>Yleistä</p>
<p>Yleisten jumalanpalvelusten Sävelmäsarjat</p>
<p>Sävelmäsarja A</p>
<p>Kokoontuminen</p>
<p>Sana</p>
<p>Kiitosateria</p>
<p>Lähettäminen</p>
<p>Sävelmäsarja B</p>
<p>Sävelmäsarja D</p>
<p>Sävelmäsarja E</p>
<p>Musiikin lähteet 9johdanto</p>
<p>Jumalanpalvelus on kirkollisen elämän keskus, jossa seurakunta kohtaa Jumalan Sanassa ja sakramenteissa. Jumalanpalvelus on koko seurakunnalle lahja ja tehtävä. Kaikki seurakunnan jäsenet kutsutaan osallistumaan jumalanpalvelukseen, jakamaan kokemuksiaan ja pohtimaan elämänkysymyksiä yhdessä toisten kanssa Jumalan edessä. Usko saa ravintoa evankeliumin julistuksesta ja ehtoollisen vietosta sekä yhteisestä rukouksesta ja ylistyksestä. Jumalanpalvelusta viettäneet lähetetään arkipäivään todistamaan evankeliumista ja tekemään rakkauden tekoja sekä kantamaan vastuuta lähetyksestä ja diakoniasta. Ruotsin kirkko on osa maailmanlaajuista kirkkoa ja se tunnustaa yhdessä muiden kristittyjen kanssa uskoaan Kolmiyhteiseen Jumalaan ja ylistää häntä.</p>
<p>Kirkolliskokous hyväksyy <em type="italic">Ruotsin kirkon käsikirjan </em>. Kirkkokäsikirja määrittää, miten jumalanpalvelus vietetään Ruotsin kirkon järjestyksen mukaisesti. Ruotsin kirkon jumalanpalveluskirjat ovat <em type="italic">Kirkkokäsikirja, Raamattu, Ruotsin kirkon evankeliumikirja, Ruotsin kirkon virsikirja ja Rukouskirja </em>(En liten bönbok). Ne ilmaisevat kirkon uskon, tunnustuksen ja opin. </p>
<p>Sunnuntai, Herran päivä, Jeesuksen Kristuksen ylösnousemisen päivä, on kirkon keskeisin päivä. Silloin vietetään yleistä jumalanpalvelusta. Ruotsin kirkon järjestyksen mukaan jumalanpalvelus voidaan viettää ehtoollisjumalanpalveluksena tai ilman ehtoollista kirkkokäsikirjassa olevan yleisen jumalanpalveluksen järjestyksen mukaisesti sunnuntaisin, juhlapäivinä sekä viikon muina päivinä. Myös kirkolliset toimitukset kaste, rippi, konfirmaatio, avioliittoon vihkiminen ja hautaus ovat Ruotsin kirkon järjestyksen mukaisia jumalanpalveluksia.</p>
<p>Kirkkokäsikirjan jumalanpalvelusjärjestysten rakenne on aina sama:</p>
<p>Kokoontuminen, Sana, Kiitosateria (kun ehtoollista vietetään) ja Lähettäminen. Nämä ovat myös yleisen jumalanpalveluksen pääosien nimet.</p>
<p>Kirkkokäsikirjan järjestykset kiinteine ja vaihtoehtoisine osineen ovat paikallisen jumalanpalveluselämän suunnittelun lähtökohtana. Kirkkoneuvosto ja kirkkoherra vastaavat yhdessä jumalanpalveluselämän muotoilemisesta ja kehittämisestä. Pappi, kirkkomuusikko, kirkkoväärtit ja jumalanpalvelusta viettävä seurakunta antavat yhdessä kullekin yksittäiselle jumalanpalvelukselle sen oman muodon. 10</p>
<p>Musiikki voimistaa jumalanpalveluksen tapahtumaa. Seurakunnan yhteisellä virsilaululla on vahva asema Ruotsin kirkon jumalanpalvelusperinteessä. Kuorolaulu ja soitinmusiikki tukevat seurakunnan laulua ja syventävät jumalanpalveluksen teemaa toisella tapaa kuin pelkkä puhuttu sana.11yleinen jumalanpalvelus ja kirkolliset toimitukset Yleisiä ohjeita</p>
<p type="listitem">Kirkkokäsikirjassa on kolme yleisen jumalanpalveluksen järjestystä.   Niiden pääosat ovat Kokoontuminen, Sana, Kiitosateria ja Lähettäminen.  Yleinen jumalanpalvelus voidaan viettää minä tahansa viikonpäivänä.</p>
<p type="listitem">Päämessu: ehtoollisjumalanpalvelus, jossa on eniten kiinteitä kohtia.</p>
<p type="listitem">Messu: ehtoollisjumalanpalvelus, jossa on useita valinnaisia kohtia ja kohtia, jotka voidaan jättää pois.</p>
<p type="listitem">Sanajumalanpalvelus: jumalanpalvelus, jossa ei vietetä ehtoollista ja jossa on useita valinnaisia kohtia ja kohtia, jotka voidaan jättää pois.</p>
<p>Yleisen jumalanpalveluksen vaihtoehtoisia kohtia, kuten rukouksia ja liturgisen musiikin sävelmäsarjoja, käytetään päämessussa, messussa ja sanajumalanpalveluksessa. Yleistä jumalanpalvelusta johtaa se, jolla on kelpoisuus hoitaa papin tehtäviä. Kirkkojärjestyksen mukaan myös maallikko voi johtaa sanajumalanpalveluksen.</p>
<p>Seurakunnan pääjumalanpalvelus vietetään päämessun, messun tai sanajumalanpalveluksen järjestyksen mukaan. Pääjumalanpalveluksella tarkoitetaan Ruotsin kirkon seurakunnissa sunnuntaisin ja juhlapäivinä vietettävää jumalanpalvelusta. Kun pääjumalanpalvelus vietetään messun tai sanajumalanpalveluksen järjestyksen mukaan, siinä on oltava mukana uskontunnustus, kirkon esirukous sekä messussa Kiitosateria. Poikkeustilanteissa voidaan uskontunnustus jättää pois. Pääjumalanpalveluksen raamatunlukukappaleet luetaan Ruotsin kirkon evankeliumikirjasta. Kirkkojärjestyksen mukaan yleisessä jumalanpalveluksessa kootaan yleensä kolehti. Pääjumalanpalveluksessa kolehti kootaan aina.</p>
<p><em type="italic">Ruotsin kirkon virsikirjaa </em>on käytettävä pääjumalanpalveluksissa ja kir-kollisissa toimituksissa. Ruotsin kirkon virsikirjan virsiä voidaan vaihtaa muihin virsiin tai yhteislauluihin, jos jumalanpalvelusta johtava pappi ja palvelusvuorossa oleva kirkkomuusikko ovat siitä yksimieliset. </p>
<p>Seurakunnassa voidaan viettää samana päivänä useita pääjumalanpal-veluksia. Pääjumalanpalvelusten lukumäärä ja se, millaisia pääjumalanpalveluksia seurakunnassa vietetään, määritellään seurakuntaohjesäännössä. Ohjesäännön vahvistaa tuomiokapituli sen jälkeen, kun seurakunnan 12päättävät elimet ja kirkkoherra ovat hyväksyneet sen. Seurakuntaohjesäännössä mainitaan myös, kuinka monta ehtoollisjumalanpalvelusta seurakunnassa on vähintään vietettävä vuoden aikana.</p>
<p>Kellojensoitto kutsuu jumalanpalvelukseen. Jumalanpalvelus myös aloitetaan kellojen soitolla, jos mahdollista.</p>
<p>Kaikkiin kirkkokäsikirjan jumalanpalvelusjärjestyksiin kuuluu Herran rukous. Ruotsinkielisen käsikirjan mukaan kaikissa jumalanpalveluksissa käytetään Ruotsin kristittyjen neuvoston 1996 hyväksymää ekumeenista käännöstä, joka otettiin käyttöön Ruotsin kirkossa 1998. Sen vaihtoehtona voidaan kaikissa jumalanpalveluksissa käyttää vanhempaa ruotsinkielistä käännöstä (Fader vår).</p>
<p>Suomenkielisessä kirkkokäsikirjassa Herran rukous on Suomen ev. lut. kirkon virallisen käännöksen mukaisessa muodossa. Sen asemasta voidaan käyttää myös ekumeenista käännöstä, jonka myös Suomen ev. lut. kirkon kirkolliskokous on hyväksynyt ja joka 1973 hyväksyttiin Suomen Ekumeenisen Neuvoston yleiskokouksessa:</p>
<p>Isä meidän, joka olet taivaissa. Pyhitetty olkoon sinun nimesi. Tulkoon sinun valtakuntasi. Tapahtukoon sinun tahtosi, myös maan päällä niin kuin taivaassa. Anna meille tänä päivänä jokapäiväinen leipämme. Ja anna meille anteeksi velkamme, niin kuin mekin annamme anteeksi velallisillemme. Äläkä saata meitä kiusaukseen, vaan päästä meidät pahasta. Sillä sinun on valtakunta ja voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen.</p>
<p>Ruotsin kirkon suomenkielisessä kirkkokäsikirjassa uskontunnustusten käännökset ja Herran siunaus ovat samassa muodossa kuin Suomen ev. lut. kirkon Jumalanpalvelusten kirjassa.</p>
<p>Yleisten jumalanpalvelusten järjestysten liturgiset laulut: Herra, armahda (Kyrie), ylistyslaulu (gloria ja laudamus), ylistäminen (prefaatio), pyhä (sanctus), Jumalan Karitsa (Agnus Dei) ja ylistys (benedicamus) ovat kirkkokäsikirjassa kirkkovuoden mukaisena sävelmäsarjana (sävelmäsarja A) sekä yleisenä sävelmäsarjana (sävelmäsarjat A–E). Nämä osat ovat kiinteitä osia päämessussa ja valinnaisia osia messussa ja sanajumalan-13palveluksessa, joissa ne voidaan vaihtaa muuhun liturgiseen musiikkiin. Esilaulaja voi laulaa seuraavat osat: Herra, armahda (Kyrie), ylistyslaulu (gloria ja laudamus), ylistäminen (prefaatio) ja ylistys (benedicamus). Joitakin Herra, armahda -laulun ja ylistyksen vaihtoehtoja voi johtaa kuoro.</p>
<p>Pääosa kirkkokäsikirjan kahdesta uudesta liturgisen musiikin sävel-mäsarjasta (C ja E) on aikaisemmin julkaistu kokoelmassa <em type="italic">Gudstjänstsång </em>(Verbum 2011), joka julkaistiin kirkolliskokouksen toivomuksesta saada sävelasultaan vaihtoehtoisia liturgisen musiikin sävelmäsarjoja. Tässä julkaisuvaiheessa sävelmäsarjoja C ja D ei ole sovitettu suomeksi. </p>
<p>Kolehti voidaan koota sen virren aikana, joka lauletaan ennen kirkon esirukousta, Kiitosateriaosan aloittavan virren (uhrivirsi) tai Lähettäminenosan virren aikana. Seurakunnassa sovitaan siitä, mihin jumalanpalveluksen kohtaan siinä mahdollisesti luettavat ilmoitukset sijoitetaan tai millä muulla tavalla ilmoituksista tiedotetaan seurakunnalle.</p>
<p>Kun päämessua, messua tai sanajumalanpalvelusta sävyttää kirkkovuo-desta riippumaton teema, seurataan silti samaa päärakennetta. Jumalanpalveluksen kohdat – paitsi Kiitosateria – muotoillaan valitun teeman pohjalta.</p>
<p type="listitem">Seuraavien jumalanpalvelusten järjestykset perustuvat messun tai sana-jumalanpalveluksen järjestykseen:</p>
<p type="listitem">jouluaamun  jumalanpalvelus</p>
<p type="listitem">pitkäperjantain  jumalanpalvelus</p>
<p type="listitem">ehtoollinen sairaan luona.</p>
<p>Pienimuotoisessa messussa voidaan evankeliumin asemasta lukea jokin muu raamatunteksti. Johdantosanat voidaan laajentaa jumalanpalveluksen saarnaksi. Ne johtavat anteeksipyyntöön ja anteeksiantoon, armonlupaukseen tai rukoukseen Jumalan varaan jättäytymisestä. Esirukousaiheet voidaan tällaisessa messussa liittää ehtoollisen jälkeiseen rukoukseen.</p>
<p>Jos ehtoollista sairaan luona vietetään vaikeiden olosuhteiden vallitessa, siihen tulee kuulua ehtoollisrukous, johon sisältyvät asetussanat, sekä leivän ja viinin jakaminen.</p>
<p type="listitem">Kun yleisen jumalanpalveluksen johtaa maallikko, noudatetaan seuraa-vaa järjestystä:</p>
<p type="listitem">kellojensoitto</p>
<p type="listitem">virsi 14</p>
<p type="listitem">johdantosanat</p>
<p type="listitem">anteeksipyyntö ja armonvakuutus, kiitosrukous tai rukous Jumalan varaan jättäytymisestä (joko tässä tai osana kirkon esirukousta)</p>
<p type="listitem">päivän rukous</p>
<p type="listitem">Vanhan testamentin lukukappale ja/tai epistola</p>
<p type="listitem">virsi</p>
<p type="listitem">evankeliumi</p>
<p type="listitem">saarna tai puhe (luetun tutkistelu)</p>
<p type="listitem">uskontunnustus</p>
<p type="listitem">virsi</p>
<p type="listitem">kirkon esirukous</p>
<p type="listitem">Herran rukous</p>
<p type="listitem">siunaus (muodossa ”Herra siunatkoon meitä – –.”)</p>
<p type="listitem">virsi</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">päätösmusiikki</p>
<p type="listitem">lähettämissanat.</p>
<p>Maallikon johtama jumalanpalvelus voi olla myös pääjumalanpalvelus.(Katso pääjumalanpalvelus, s. 11). Kirkollisia toimituksia kaste, avioliittoon vihkiminen ja hautausjuma-lanpalvelus edeltää toimituskeskustelu, johon osallistuvat jumalanpalvelusta johtava pappi ja ne, joita toimitus lähinnä koskee. Nuoren ja aikuisen kastetta ja konfirmaatiota edeltää opetus. Ks. myös s. 127. Kirkollisiin toimituksiin sisältyy aina raamatunlukeminen. Kaste- ja konfirmaatiojumalanpalveluksessa on kiinteitä ja valinnaisia raamatunkappaleita. Ripin, avioliittoon vihkimisen ja hautausjumalanpalveluksen lukukappaleita varten on käsikirjassa useita vaihtoehtoja. Esirukous on kiinteä kohta kasteessa, konfirmaatiossa, avioliittoon vihkimisessä ja hautausjumalanpalveluksessa. Käsikirjassa on näitä varten ehdotuksia. Liturgista musiikkia kastetta, avioliittoon vihkimistä ja hautausjumalanpalvelusta varten on sävelmäsarjassa A.merkkien selityksiä</p>
<p>Seuraavat merkkien selitykset koskevat kaikkia kirkkokäsikirjan jumalanpalveluskaavoja: Normaali kirjasintyyppi otsikossa – kiinteä, pakollinen kohta.15</p>
<p><em type="italic">Kursivoitu </em>kirjasintyyppi otsikossa – kohta voidaan jättää pois. Tähdellä (*) merkittyjen kohtien aikana seurakunta voi seisoa. Liturgisten tekstien <em type="italic">kursivoidut </em>sanat sovitetaan tilanteen mukaan ( <em type="italic">hän </em>hän tai he, <em type="italic">tämä </em>tämä tai nämä, <em type="italic">sinun </em>sinun tai teidän jne.). Sulkeissa olevat kohdat voidaan jättää pois. Ristillä (+) merkityissä kohdissa voidaan tehdä ristinmerkki. Viivoilla (– –) merkittyyn kohtaan voidaan lisätä sopivia sanoja. </p>
<p>Termillä <em type="italic">kohta </em>tarkoitetaan jumalanpalveluksen pääosan (Kokoontuminen, Sana, Kiitosateria ja Lähettäminen) pienempää kohtaa niin yleisissä jumalanpalveluksissa kuin kirkollisissa toimituksissa. Yleisen jumalanpalveluksen kohdista on käytetty ensisijaisesti suomenkielisiä nimityksiä, mutta usein mukana on myös yleiskirkollinen, latinasta periytyvä nimi. Jumalanpalveluksen liturgisten laulujen osalta viitataan Ruotsin kirkon virsikirjaan. </p>
<p xml:lang="fkv">Lyhenteet:</p>
<p>P: pappi E: esilukija/ muu jumalanpalveluksen johtaja S: seurakunta.</p>
<p>Jos kohdan edellä ei ole lyhennettä, sen johtaa pappi tai esilukija, tai siihen yhtyvät kaikki.1617yleinen jumalanpalvelus1819päämessu</p>
<p>Kokoontuminen- kellojensoitto- virsi- johdantosanat - anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus, <em type="italic">kiitosrukous </em>(Nämä voidaan liittää myös kirkon esirukouksen yhteyteen.)- Herra, armahda (Kyrie)- ylistyslaulu (gloria ja laudamus) - päivän rukous </p>
<p>Sana- Vanhan testamentin lukukappale- <em type="italic">psalmi </em>- epistola- virsi- evankeliumi- <em type="italic">halleluja </em>- saarna- uskontunnustus (credo)- <em type="italic">virsi </em>- anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus (jää pois, jos kohta on kuulunut Kokoontuminen-osaan tai se liitetään osaksi kirkon esirukousta)- kirkon esirukous (siihen voidaan liittää rukous kastettujen, konfirmoi-tujen tai avioliittoon vihittyjen puolesta tai vainajien muistaminen). Myös anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus voidaan liittää osaksi kirkon esirukousta. </p>
<p>Kiitosateria- virsi (uhrivirsi/offertorium)- ylistäminen (sursum corda ja prefaatio)- pyhä (sanctus)- ehtoollisrukous- Herran rukous- leivän murtaminen - rauhantervehdys20- Jumalan Karitsa (Agnus Dei)- ehtoollisen jakaminen- kiitosrukous ehtoollisesta</p>
<p>Lähettäminen (Osan eri kohtien järjestys voidaan valita vapaasti.)- virsi/ylistys (benedicamus) - siunaus - <em type="italic">lähettämissanat </em>- <em type="italic">virsi ja/tai päätösmusiikki </em>, jos virttä ei ole laulettu ylistyksen (benedicamus) asemasta.21messu ja sanajumalanpalvelus </p>
<p>Kokoontuminen- kellojensoitto- virsi- johdantosanat - <em type="italic">anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus, kiitosrukous </em>tai <em type="italic">rukous Jumalan varaan jättäytymisestä </em>(Nämä voidaan liittää myös kirkon esirukouksen yhteyteen.)- <em type="italic">Herra, armahda </em>(Kyrie)- <em type="italic">ylistyslaulu </em>(gloria ja laudamus) - <em type="italic">päivän rukous </em></p>
<p>Sana- <em type="italic">Vanhan testamentin lukukappale </em>ja/tai epistola- virsi- evankeliumi- <em type="italic">halleluja </em>- saarna- <em type="italic">uskontunnustus </em>(credo)- <em type="italic">virsi </em>- <em type="italic">anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus </em>tai <em type="italic">rukous </em></p>
<p><em type="italic">Jumalan varaan jättäytymisestä </em>(jää pois, jos kohta on kuulunut Kokoontuminen-osaan)- <em type="italic">kirkon esirukous </em>(siihen voidaan liittää rukous kastettujen, konfir-moitujen, tai avioliittoon vihittyjen puolesta tai vainajien muistaminen). Myös anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus sekä rukous Jumalan varaan jättäytymisestä voidaan liittää osaksi kirkon esirukousta.- Herran rukous (kun vietetään sanajumalanpalvelusta). Messussa rukous liittyy Kiitosateria-osaan. </p>
<p>Kiitosateria- virsi (uhrivirsi/offertorium)- <em type="italic">ylistäminen </em>(sursum corda ja prefaatio)- <em type="italic">pyhä </em>(sanctus)- ehtoollisrukous22- Herran rukous- <em type="italic">leivän murtaminen </em>- <em type="italic">rauhan tervehdys </em>- <em type="italic">Jumalan Karitsa </em>(Agnus Dei)- ehtoollisen jakaminen- <em type="italic">kiitosrukous ehtoollisesta </em></p>
<p>Lähettäminen (Osan eri kohtien järjestys voidaan valita vapaasti.)- virsi/ylistys (benedicamus) - siunaus - lähettämissanat - virsi ja/tai päätösmusiikki, jos virttä ei ole laulettu ylistyksen (benedicamus) asemasta.23</p>
<p>Ohjeita: Kokoontuminen</p>
<p>Kokoontuminen voidaan aloittaa ristikulkueella. Ehtoollislahjat voidaan kantaa kuoriin.</p>
<p><em type="bold">Johdantosanat </em>ovat Kokoontumisen kiinteä kohta. Johdantosanoina voidaan käyttää käsikirjan vaihtoehtoja tai muita sanoja. Ne johdattavat esimerkiksi anteeksipyyntöön tai Herra, armahda -lauluun. Jotkut niistä voidaan lukea vuorolukuna. Vaihtoehto 15 on jouluaamun jumalanpalvelusta varten ja vaihtoehdot 16 ja 17 (katumuspsalmi) ovat paastonaikaa ja pitkäperjantain jumalanpalvelusta varten. </p>
<p>Kokoontumiseen voi liittyä <em type="bold">kasteen muistaminen </em>(johdantosanat 6 ja 9 tai muita sopivia sanoja). Kasteen muistaminen voidaan liittää myös kirkon esirukoukseen. Kristus-kynttilä tai kastekynttilä voidaan sytyttää ja voidaan kokoontua kastemaljan äärelle, ks. tarkemmin s. 27. </p>
<p><em type="bold">Anteeksipyyntö ja anteeksianto tai armonvakuutus </em>voivat olla osa Kokoontumista tai ne voidaan liittää kirkon esirukoukseen (ks. tarkemmin Sana-osan ohjeita). Anteeksiannon asemasta voidaan käyttää armonvakuutusta, esimerkiksi maallikon johtamassa jumalanpalveluksessa. Päämessussa koko tämä kohta on kiinteä kohta. Messusta ja sanajumalanpalveluksesta se voidaan jättää pois. Messussa ja sanajumalanpalveluksessa voidaan käyttää rukousta Jumalan varaan jättäytymisestä. Kiitosrukous voidaan jättää aina pois. </p>
<p><em type="bold">Herra, armahda, ylistäminen ja päivän rukous </em>ovat päämessussa kiinteitä kohtia. Messusta ja sanajumalanpalveluksesta ne voidaan jättää pois. Ylistäminen voidaan jättää pois paastonaikana. Päivän rukous voidaan aloittaa papin tai esilukijan ja seurakunnan välisellä tervehdyksellä (salutaatio), joka voidaan lausua tai laulaa. </p>
<p>Ohjeita: Sana</p>
<p><em type="bold">Jumalanpalveluksen raamatunlukukappaleet. </em>Sana-osassa voidaan lukea useita raamatunlukukappaleita. Ne luetaan <em type="italic">Ruotsin kirkon evankeliumikirjan </em>mukaisesti. Päämessussa luetaan Vanhan testamentin lukukappale, epistola ja evankeliumi. Messusta ja sanajumalanpalveluksesta voidaan jättää pois Vanhan testamentin lukukappale tai epistola tai molemmat.24 </p>
<p><em type="bold">Psalmi </em>voidaan jättää pois. Tekstinä voidaan käyttää <em type="italic">Ruotsin kirkon evankeliumikirjan </em>psalmitekstejä. Psalmi voidaan lukea, laulaa tai lukea vuorolukuna. Jos se luetaan, Vanhan testamentin lukukappale jää pois. Myös raamattuhymniä voidaan käyttää. </p>
<p><em type="bold">Halleluja </em>voidaan jättää pois, erityisesti paastonaikana. </p>
<p><em type="bold">Saarnan </em>pohjana on yksi tai useampi luetuista teksteistä. Juhlapäivinä, joilla on päivälle luonteenomainen teksti (esimerkiksi ensimmäinen adventti ja joulupäivä), saarnan lähtökohtana voi olla evankeliumikirjassa oleva vaihtoehtoinen lukukappale. Se luetaan saarnan yhteydessä. Tällöin Vanhan testamentin lukukappale tai epistola jätetään lukematta. </p>
<p>Saarnan jälkeen voi seurata musiikkia tai hiljaisuus, jonka aikana on mahdollista syventyä miettimään päivän sanomaa.</p>
<p><em type="bold">Uskontunnustuksena </em>käytetään apostolista tai Nikean uskontunnustusta. Se on päämessussa kiinteä kohta, mutta voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. </p>
<p>Rukous kastettujen, konfirmoitujen, avioliittoon vihittävien tai vihittyjen puolesta ja kuolleiden muistaminen voidaan liittää osaksi kirkon esirukousta tai lukea ennen sitä. Päivän kolehdin kohde voidaan ilmoittaa.</p>
<p><em type="bold">Kirkon esirukous </em>on päämessussa kiinteä kohta. Se voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. Käsikirjassa olevien esirukousten asemasta voidaan käyttää muuta rukousta. Käsikirjassa on sekä luettavia että laulettavia esirukouksia. Siellä esitellään myös erilaisia esirukouksen rakenteita, joita voidaan käyttää, kun esirukous valmistellaan seurakunnassa tai kun se rukoillaan vapain sanoin. </p>
<p>Esirukous voidaan jaksottaa seurakunnan rukouslauseella tai -laululla. Se voidaan liittää rukouksen alkuun, loppuun tai sopiviin kohtiin rukouksessa. Kirkkokäsikirjassa on joitakin luettavia tai laulettavia vaihtoehtoja. Myös muita seurakunnan rukouslauseita voidaan käyttää.</p>
<p><em type="bold">Herran rukous </em>on kiinteä kohta kaikissa jumalanpalveluksissa. Sanajumalanpalveluksessa Herran rukous seuraa heti kirkon esirukouksen jälkeen. Käsikirjan järjestyksissä on Herran rukouksen perinteinen 25vaihtoehto, joka on sama kuin Suomen ev. lut. kirkon Jumalanpalvelusten kirjassa. Sen asemasta kaikissa jumalanpalveluksissa voidaan käyttää ekumeenista sanamuotoa (ks. s. 12). </p>
<p>Ohjeita: Kiitosateria</p>
<p><em type="bold">Ehtoollislahjat </em>voidaan tuoda alttarille Kiitosateria-osan alussa. </p>
<p><em type="bold">Ylistämiseen </em>kuuluvat ylistämisen johdanto ja prefaatio. Ylistäminen voidaan lukea tai laulaa. Päämessuun ylistäminen kuuluu kiinteänä kohtana vaihtuvine osineen. Messusta se sen sijaan voidaan jättää pois. </p>
<p><em type="bold">Pyhä </em>on päämessun kiinteä kohta. Messusta se voidaan jättää pois. </p>
<p><em type="bold">Ehtoollisrukous </em>on päämessun ja messun kiinteä kohta. Ehtoollisrukouksena käytetään jotakin kirkkokäsikirjan vaihtoehdoista. </p>
<p><em type="bold">Herran rukous </em>on kiinteä kohta päämessussa ja messussa. Käsikirjan järjestyksissä on Herran rukouksen perinteinen vaihtoehto, joka on sama kuin Suomen ev. lut. kirkon Jumalanpalvelusten kirjassa. Sen asemasta kaikissa jumalanpalveluksissa voidaan käyttää ekumeenista sanamuotoa (ks. s. 12). </p>
<p><em type="bold">Leivän murtaminen, Rauhan tervehdys ja Jumalan Karitsa </em>ovat päämessun kiinteitä kohtia. Messusta ne voidaan jättää pois. </p>
<p><em type="bold">Kiitosrukous ehtoollisesta </em>on päämessussa kiinteä kohta. Messusta se voidaan jättää pois. Rukous valitaan kirkkokäsikirjan vaihtoehdoista tai muotoillaan vapaasti. Rukouksen johtaa pappi tai esilukija tai seurakunta lukee sen yhdessä. Useat käsikirjan vaihtoehdoista voidaan lukea vuorolukuna. </p>
<p>Ohjeita: Lähettäminen</p>
<p>Lähettämisen eri kohtien järjestys voidaan valita vapaasti.</p>
<p><em type="bold">Ylistys </em>voi olla ylistysvirsi tai ylistysvuorolaulu. Kirkkokäsikirjassa on ylistyslaulua varten kirkkovuoden mukaan vaihtuvia sävelmiä sekä kirkkovuoden ajasta riippumattomia, yleisen sävelmäsarjan sävelmiä.26 </p>
<p><em type="bold">Siunaus </em>on kiinteä kohta kaikissa jumalanpalveluksissa. Siunauksessa käytetään jotakin käsikirjan vaihtoehdoista. </p>
<p><em type="bold">Lähettämissanoina </em>voidaan käyttää käsikirjassa olevaa vaihtoehtoa tai ne voidaan muotoilla vapaasti. Kohta voidaan myös jättää pois. Jos lähettämissanat sanotaan siunauksen jälkeen, voidaan käyttää joko lyhyttä tai pidempää lähettämisen teemaan liittyvää tervehdystä. </p>
<p>Jumalanpalvelus päätetään virrellä, jos sitä ei ole laulettu aikaisemmin tässä osassa. Virren lisäksi voi olla päätösmusiikki. Jumalanpalvelus voidaan päättää ristikulkueeseen.27kokoontuminenpäämessu, messu ja sanajumalanpalvelus KOKOONTUMINEN Kellojensoitto</p>
<p>Jumalanpalvelus aloitetaan kellojensoitolla.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Virren aikana voi olla ristikulkue. Ehtoollislahjat voidaan tuoda alttarille.</p>
<p>Johdantosanat</p>
<p>Johdantosanat ovat kiinteä kohta päämessussa, messussa ja sanajumalanpalveluksessa. Johdantosanoina voidaan käyttää jotakin seuraavista vaihtoehdoista tai ne voidaan muotoilla vapaasti. Osa vaihtoehdoista voidaan lukea vuorolukuna.p/e: Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. <em type="italic">tai </em>p/e: Kolmiyhteisen Jumalan nimeen. <em type="italic">tai </em>p/e: Olkoon jumalanpalveluksemme siunattu. <em type="italic">tai </em>p/e: Olemme kokoontuneet viettämään yhteistä jumalanpalvelusta. <em type="italic">tai </em>p/e: Pyhä, pyhä, pyhä on Herra Sebaot. Musiikki, sävelmäsarja a. (ks liite). </p>
<p>Koko maa on täynnä hänen kirkkauttaan.</p>
<p>Tämän jälkeen voidaan jatkaa jollakin seuraavista vaihtoehdoista:28 kokoontuminen <em type="bold">johdantosanat 1 </em>Sinä, joka olet luonut maailman ja kaiken, mitä siinä on, ja joka olet taivaan ja maan Herra, et asu ihmiskäsin tehdyissä temppeleissä. Taivaisiin ja taivasten taivaisiin sinä et mahdu, mutta olet täällä, lähellä meitä jokaista. Sinussa me elämme, liikumme ja olemme. Sinussa on meidän alkumme ja päämäärämme. Yhdessä maan kaikkien kansojen kanssa, kaikkina aikoina, me ylistämme sinua ja laulamme kiitosta sinun nimellesi. <em type="bold">johdantosanat 2 </em>Nyt me olemme koolla ja sinä, Jumala, olet keskellämme. Olet lähellä kuin ilma, jota hengitämme. Sinä näet ja autat, sinä ymmärrät ja lohdutat. <em type="bold">johdantosanat 3 </em>Nyt on Jumalan aika. Täällä, huoneessaan, hän ympäröi meidät lämmöllä ja valolla. Nyt on Jumalan aika. Hänen sanansa johtaa meitä oikeaan ja vahvistaa uskoamme. Nyt on Jumalan aika. Me rukoilemme ja otamme vastaan kaiken, mitä hän meille antaa. <em type="bold">johdantosanat 4 </em>Jumala on elämä jokaisessa ihmisessä, jokaisessa henkäyksessä. Hänen puoleensa me suuntaamme rakkautemme, uskomme ja toivomme, kun rukoilemme (ja ylistämme) häntä.29kokoontuminen <em type="bold">johdantosanat 5 </em>Olemme kokoontuneet yhteen. Jumala on keskellämme. Pyhä Henki kantaa meitä. Rukoilemme Jeesuksen nimessä. <em type="bold">johdantosanat 6 </em>Jokaisen ihmisen arvo, kaikkien kastettujen tehtävä, koko maailman tulevaisuus – kaikkea kantaa armo. </p>
<p>Kaipuu vapauteen, voima rakastaa, rukous, joka uskoo ja luottaa – kaikkea kantaa armo. <em type="bold">johdantosanat 7 </em>Jumala on täällä. Ikuinen, avoin, läheinen. Tässä me kohtaamme. Tässä rakkaudessa me elämme. Jumalan edessä laulamme/rukoilemme/tunnustamme. <em type="bold">johdantosanat 8 </em>Tunturien, lakeuksien ja nummien Jumala, metsien ja rikkaan moninaisuuden Jumala, kaupunkien ja elämänsykkeen Jumala. Sinun lähelläsi tahdomme elää. Sinun nimessäsi rukoilemme. <em type="bold">johdantosanat 9 </em>Joulun ihme saa aikaan sen: valo täyttää pimeyden. Pääsiäisaamu todistaa: päivä yötä koskettaa. Kasteen vedessä tunnemme: elämä täyttää maailmamme – Jumala on lähellä.30 kokoontuminen <em type="bold">johdantosanat 10 </em>Jumala on kaiken alku ja päämäärä. Hän luo ja suojelee maailmaa armollaan. Anteeksiannon lupaus kantaa kautta aikojen. Siksi me rukoilemme (ja tunnustamme). <em type="bold">johdantosanat 11 </em>Koko elämämme on kätketty Jumalan rakkauteen (myös yksinäisyytemme, kipumme ja haavoittuvaisuutemme). Hän on kanssamme kaikkialla ja tuntee meidät nimeltä. Jeesuksessa Kristuksessa hän on lähellämme armahtaen ja auttaen. Me rukoilemme (ja tunnustamme). <em type="bold">johdantosanat 12 </em>Alussa Jumala loi taivaan ja maan. Jumala sanoi: Tehkäämme ihminen, tehkäämme hänet kuvaksemme, kaltaiseksemme. Ja Jumala loi ihmisen kuvakseen, Jumalan kuvaksi hän hänet loi, mieheksi ja naiseksi hän loi heidät. Ja Jumala katsoi kaikkea tekemäänsä, ja kaikki oli hyvää. Muistakaamme, että olemme Jumalasta ja että hän on luonut meidät rakastamaan, niin kuin hän rakastaa meitä. Muistakaamme myös, että hänen rakkautensa on tullut luoksemme Jeesuksessa Kristuksessa. Me rukoilemme (ja tunnustamme). <em type="bold">johdantosanat 13 </em>Jumalamme on hyvä ja armollinen meitä kohtaan. Hän etsii meitä, kun käännymme pois hänestä. Kun elämämme urautuu samoihin uomiin, hän tahtoo avata meille uusia teitä. Siksi me saamme pukea syntimme sanoiksi ja tulla rohkeasti Jumalan eteen 31kokoontuminenhänen voimaansa ja armoonsa luottaen. Rukoilkaamme. <em type="bold">johdantosanat 14 </em>Ennen kuin sanat nousevat huulillemme, Jumala kuulee huutomme. Ennen kuin huokaamme, Jumala ottaa meidät lähelleen. Ennen kuin olemme rakastaneet, Jumala rakastaa. Hän kohtaa meidät armahtaen ja siunaten. Me rukoilemme (ja tunnustamme). <em type="bold">johdantosanat 15 </em>Jouluaamun jumalanpalveluksen johdanto. Voidaan laulaa tai lukea. p/e: Katso, minä ilmoitan teille ilosanoman. Halleluja. s: </p>
<p>Ilon kaikelle kansalle. Halleluja. p/e: Sillä tänään on teille syntynyt Vapahtaja. Halleluja. s:</p>
<p>Hän on Kristus, Herra. Halleluja. p/e: Kunnia olkoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen. s:</p>
<p>Niin kuin alusta ollut on, nyt on ja aina, iankaikkisesta iankaikkiseen. Aamen. <em type="bold">johdantosanat 16 </em>(Katumuspsalmi) Paastonaikana, erityisesti pitkäperjantaina. Luetaan vuorolukuna. p/e: Syvyydestä minä huudan sinua, Herra. s: </p>
<p>Herra, kuule minun ääneni, tarkatkoot sinun korvasi rukoustani. p/e: Jos sinä, Herra, pidät mielessäsi synnit,</p>
<p>Herra, kuka silloin kestää?s:</p>
<p>Mutta sinun on armo, sinä annat anteeksi, että me eläisimme sinun pelossasi. p/e: Minä odotan sinua, Herra, odotan sinua koko sielustani ja panen toivoni sinun sanaasi. s:</p>
<p>Minä odotan Herraa kuin vartijat aamua, hartaammin kuin vartijat aamua. p/e: Pane toivosi Herraan.</p>
<p>Hänen armonsa on runsas,hän voi sinut lunastaa. s:</p>
<p>Hän lunastaa kansansa kaikista sen synneistä. 32 kokoontuminen <em type="bold">johdantosanat 17 </em>(Katumuspsalmi) Paastonaikana, erityisesti pitkäperjantaina. Luetaan vuorolukuna. p/e: Jumala, ole minulle armollinen hyvyydessäsi, pyyhi pois minun syntini suuren laupeutesi tähden. s: </p>
<p>Pese minut puhtaaksi rikoksestanija anna lankeemukseni anteeksi. p/e: Minä tiedän pahat tekoni, minun syntini on aina minun edessäni. s:</p>
<p>Sinua, sinua vastaan olen rikkonut, olen tehnyt vastoin sinun tahtoasi. p/e: Käännä katseesi pois synneistäni ja pyyhi minusta kaikki pahat tekoni. p/e: Jumala, luo minuun puhdas sydän ja uudista minut, anna vahva henki. p/e: Älä karkota minua kasvojesi edestä, älä ota minulta pois pyhää henkeäsi. s:</p>
<p>Anna minulle jälleen pelastuksen riemu ja suo minun iloiten sinua seurata. anteeksipyyntö</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. Voidaan sijoittaa myös kirkon esirukouksen yhteyteen. <em type="bold">anteeksipyyntö 1 </em>S: </p>
<p>Tunnustan edessäsi, pyhä ja vanhurskas Jumala, että olen tehnyt syntiä ajatuksin, sanoin ja teoin. En ole rakastanut sinua yli kaiken enkä lähimmäistäni niin kuin itseäni. Syntisyyteni tähden olen syyllinen siihenkin pahaan, mitä itse en ymmärrä, ja kuulun ihmiskuntaan, joka on kääntynyt pois sinusta. Auta minua siksi näkemään syntini ja pääsemään niistä irti. Anna minulle anteeksi Jeesuksen Kristuksen tähden.33kokoontuminen <em type="bold">anteeksipyyntö 2 </em>s: </p>
<p>Synnin, johon olen osallinen, synnin, josta kannan vastuun, sen tunnustan. Uskon ja luotan Jumalan rakkauteen, Kristuksen läsnäoloon, Hengen elämään. <em type="bold">anteeksipyyntö 3 </em>s: </p>
<p>Tunnustan edessäsi, pyhä Jumala, että olen usein ja monin tavoin tehnyt syntiä ajatuksin, sanoin ja teoin. Muista minua laupeudessasi ja anna minulle Jeesuksen Kristuksen tähden anteeksi rikkomukseni. (p:</p>
<p>Herra, kuule nyt jokaisen sydämen hiljainen tunnustus: – –. Jeesuksen, Jumalan Pojan veri puhdistaa meidät kaikesta synnistä. s:</p>
<p>Tähän minä luotan ja tahdon ottaa vastaan anteeksiannon Jeesuksen Kristuksen tähden.) <em type="bold">anteeksipyyntö 4 </em>s: </p>
<p>Jeesus Kristus, tulen luoksesi. Kaipaan parantavaa ja uudistavaa läsnäoloasi. Anna anteeksi, että olen rikkonut luomakuntaa, lähimmäistä ja itseäni vastaan. Sinä et hylkää ketään, joka etsii sinua. Ota minut luoksesi lupauksesi mukaan. <em type="bold">anteeksipyyntö 5 </em>s: </p>
<p>Jumala, ole minulle armollinen hyvyydessäsi, pyyhi pois minun syntini suuren laupeutesi tähden. Sinua, sinua vastaan olen rikkonut ja tehnyt vastoin sinun tahtoasi. Käännä katseesi pois synneistäni ja pyyhi minusta kaikki pahat tekoni. Jumala, luo minuun puhdas sydän ja uudista minut, anna vahva henki. 34 kokoontuminen</p>
<p>Älä karkota minua kasvojesi edestä, älä ota minulta pois pyhää henkeäsi. Anna minulle jälleen pelastuksen riemu ja suo minun iloiten sinua seurata. <em type="bold">anteeksipyyntö 6 </em>s: </p>
<p>Laupias Jumala anna minulle anteeksi syntini. (jotka nyt hiljaa tunnustan – –.) Kohtaa minut armollasi. Jeesuksen nimessä. <em type="bold">anteeksipyyntö 7 </em>s: </p>
<p>Jumala, sinulle voin puhua kaikesta. Anna anteeksi se, minkä olen tehnyt väärin. (Kerron sen nyt hiljaa sinulle – –.) Jeesuksen nimessä. <em type="bold">anteeksipyyntö 8 </em>s: </p>
<p>Minä synnin kiusaama ihminen tunnustan edessäsi, pyhä ja vanhurskas Jumala, että minä, syntisenä syntynyt, olen monin tavoin rikkonut sinua vastaan. En ole rakastanut sinua yli kaiken enkä lähimmäistäni niin kuin itseäni. Ajatuksin, sanoin ja teoin olen rikkonut sinua ja sinun käskyjäsi vastaan. Ansaitsen tulla karkotetuksi kasvojesi edestä, jos sinä tuomitset minut syntieni mukaan. Mutta sinä, rakas taivaallinen Isä, olet luvannut hyvyytesi ja armosi niille, jotka kääntyvät sinun puoleesi. Sinä annat heille anteeksi kaikki heidän rikkomuksensa ja laiminlyöntinsä etkä muistele heidän syntejään. Tähän minä luotan ja rukoilen: Anna syntini anteeksi Vapahtajan Jeesuksen Kristuksen tähden.35kokoontuminenanteeksianto anteeksianto tai armonvakuutus ovat päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta tai sanajumalanpalveluksesta. Voidaan sijoittaa myös kirkon esirukouksen yhteyteen. anteeksiannon yhteydessä voidaan tehdä ristinmerkki (+). <em type="bold">anteeksianto 1 </em>p: </p>
<p>Sinulle, joka pyydät syntejäsi anteeksi, sanon Jeesuksen Kristuksen valtuuttamana: Sinun syntisi on annettu sinulle anteeksi (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. s: Aamen. <em type="bold">anteeksianto 2 </em>p: </p>
<p>Jumala(, jonka rakkaus on ääretön,) rakastaa sinua, vapauttaa sinut ja antaa sinulle anteeksi. (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. s: Aamen. <em type="bold">anteeksianto 3 </em>p <em type="bold">: </em>(Kun pyydät anteeksi syntejäsi Jeesuksen Kristuksen tähden, niin Jumalan sanan ja lupauksen mukaan on varmaa, että hän antaa kaikki syntisi anteeksi.) Jeesuksen Kristuksen käskystä sanon sinulle: sinun syntisi on annettu anteeksi (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. s <em type="bold">: </em>Aamen. <em type="bold">anteeksianto 4 </em>p: </p>
<p>Jumala osoittaa laupeutensa Jeesuksessa Kristuksessa ja antaa sinulle synnit anteeksi. (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. s: Aamen. 36 kokoontuminenarmonvakuutus anteeksianto tai armonvakuutus ovat päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta tai sanajumalanpalveluksesta. Voidaan sijoittaa myös kirkon esirukouksen yhteyteen. <em type="bold">armonvakuutus 1 </em>p/e: Jumalan armo on ääretön. </p>
<p>Hän kirkastaa kasvonsa meille parantaen, eheyttäen ja elämää antaen.s: Aamen. <em type="bold">armonvakuutus 2 </em>p/e: Jumala, (jonka rakkaus on ääretön,) rakastaa, vapauttaa ja antaa anteeksi.s: Aamen. <em type="bold">armonvakuutus 3 </em>p/e: Jos me tunnustamme syntimme, niin Jumala, joka on uskollinen ja vanhurskas,antaa meille synnit anteeksija puhdistaa meidät kaikesta vääryydestä. s: Aamen. </p>
<p xml:lang="olo">Kiitosrukous</p>
<p>Kiitosrukous voidaan lukea anteeksiannon tai armonlupauksen jälkeen. Se voidaan jättää pois. Voidaan käyttää myös muuta kiitosrukousta. <em type="bold">kiitosrukous 1 </em>s: </p>
<p>Jumala, Isämme, me kiitämme sinua siitä, että tie sinun luoksesi on aina avoinna Jeesuksen Kristuksen kautta. Auta meitä elämään anteeksiantosi varassa. Vahvista uskoamme, lisää toivoamme ja uudista rakkauttamme. Aamen. 37kokoontuminen <em type="bold">kiitosrukous 2 </em>s: Jumala. </p>
<p>Kiitos, että annat anteeksi ja että annat meille uutta elämänvoimaa. Aamen. <em type="bold">kiitosrukous 3 </em>s: Jumala. </p>
<p>Kiitos että rakkautesi ympäröi kaiken. Kiitos että uudistat elämää ja annat rohkeutta kasvaa. Kiitos että täytät meidät laupeudellasi. Aamen. <em type="bold">kiitosrukous 4 </em>s: </p>
<p>Rakas taivaallinen Isä. Me kiitämme sinua siitä, että annat meille kaikki syntimme anteeksi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen.</p>
<p>Rukous Jumalan varaan jättäytymisestä</p>
<p>Tämä kohta voi messussa tai sanajumalanpalveluksessa korvata anteeksipyynnön ja anteeksiannon tai armonvakuutuksen. Sitä ei voi käyttää päämessussa.Voidaan sijoittaa tähän tai kirkon esirukouksen yhteyteen. <em type="bold">rukous Jumalan varaan jättäytymisestä 1 </em>s: </p>
<p>Laupias Jumala. Minä tahdon elää rakkaudessasi ja rakastaa. Tee minusta rauhasi välikappale. Puhdista minut, niin minä puhdistun, paranna minut, niin minä paranen, vedä minut luoksesi, niin saan rauhan sydämeeni. Aamen.38 kokoontuminen <em type="bold">rukous jumalan varaan jättäytymisestä 2 </em>s: </p>
<p>Sinun tahdostasi minä elän, sinun kätesi ovat muovanneet minut. Sinä tunnet minut kokonaan ja ympäröit hellyydelläsi kaiken minussa, niin heikkouteni kuin voimani, niin sairauteni kuin terveyteni. Siksi jättäydyn, vailla pelkoa, täysin sinun varaasi. Täytä minut hyvyydelläsi, jotta voisin olla siunaukseksi. Ylistän sinun viisauttasi, sinun, joka kutsut luoksesi heikon ja haavoittuneen ja lasket lahjasi hauraaseen saviastiaan. Aamen. <em type="bold">rukous Jumalan varaan jättäytymisestä 3 </em>s: Jumala. </p>
<p>Jättäydyn sinun varaasi. Sinä olet syvin kaipaukseni. Anna minun seurata sinua luottaen ja toivoen. Sinun rakkautesi täyttää elämäni. Uudista minut joka päivä voimallasi. Aamen.</p>
<p>Herra, armahda (Kyrie)</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta Vuorolaulu jossa P (tai E) ja S vuorottelevat. <em type="bold">herra, armahda (kyrie) 1 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 695:1, ks. liite) p/e: Herra, sinä tulit veljeksemme. </p>
<p>Tunnet tuskamme.</p>
<p>Kannoit sen ristillä.</p>
<p>Pelasta meidät. s:</p>
<p>Herra, armahda. 39kokoontuminenp/e: Kristus, sinä elävä Herra, olet täällä lupauksesi mukaan.</p>
<p>Pidä meitä lähelläsi. s:</p>
<p>Kristus, armahda. p/e: Herra, sinä istut Isän oikealla puolella.</p>
<p xml:lang="fit">Rukoile puolestamme.</p>
<p>Vahvista uskoamme.</p>
<p>Me odotamme tulosi päivää.</p>
<p>Tule, Herra Jeesus. s:</p>
<p>Herra, armahda. <em type="bold">herra, armahda (kyrie) 2 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 695:4, ks. liite) p/e: Sinä ikuinen valo, anna meille voimaa ja rakkautta. s: </p>
<p>Herra, armahda. (Kyrie eleison.)p/e: Sinä elämän tie, anna meille uskoa ja viisautta. s:</p>
<p>Kristus, armahda. (Christe eleison.)p/e: Sinä autuuden avoin portti, anna meille toivoa ja onnea. s:</p>
<p>Herra, armahda. (Kyrie eleison.) <em type="bold">herra, armahda (kyrie) 3 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 696:1, 696:2, 696:4, 696:5, ks. liite) p: </p>
<p>Pyhä Herra Jumala, pyhä väkevä Jumala, pyhä laupias Vapahtaja, sinä ikuinen Jumala, armahda meitä. 40 kokoontuminens:</p>
<p>Herra, armahda meitä.</p>
<p>Kristus, armahda meitä.</p>
<p>Herra, armahda meitä. (Sävelmäsarja B, ks. liite) p:</p>
<p>Pyhä Jumala, pyhä ja, väkevä,pyhä, laupias Vapahtaja ja ikuinen Jumala, armahda meitä. s:</p>
<p>Herra, armahda meitä. Kristus, armahda meitä. Herra, armahda meitä. <em type="bold">herra, armahda (kyrie) 5 </em>(Sävelmäsarja D, ks. liite) s: </p>
<p>Kyrie eleison, Herra armahda.</p>
<p>Kriste eleison, Kristus armahda.</p>
<p>Sinä tunnet elämämme ja tarpeemme tiedät.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuule huutoamme, rukouksiamme.</p>
<p>Kyrie eleison, Herra armahda.</p>
<p>Kriste eleison, Kristus armahda.</p>
<p>Sinä tunnet surumme ja ilomme tiedät.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuule lauluamme, huokauksiamme.</p>
<p>Kyrie eleison, Herra armahda.</p>
<p>Kriste eleison, Kristus armahda. <em type="bold">herra, armahda (kyrie) 6 </em>(Sävelmäsarja E, ks. liite) s: </p>
<p>Etsi, kutsu minutkin että sinun olla saan, auta tahtomaasi kohti kasvamaan.41kokoontuminen*Ylistyslaulu (Gloria ja laudamus)</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta Vuorolaulu jossa P (tai E) ja S vuorottelevat. Laudamuksena voidaan käyttää myös jotakin Ruotsin kirkon virsikirjan ylistysvirttä. Voidaan jättää pois paastonaikana. <em type="bold">ylistyslaulu 1 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 697:1, 697:2, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle korkeuksissa ja maassa rauha ihmisille, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Me kiitämme, me siunaamme, me palvomme, me ylistämme sinua. p/e: Me kiitämme sinua suuren kunniasi tähden,</p>
<p>Herra Jumala, taivaallinen kuningas,</p>
<p>Isä Jumala kaikkivaltias. s:</p>
<p>Me kiitämme, me siunaamme, me palvomme, me ylistämme sinua. p/e: Herra, Jumalan ainoa Poika, Jeesus Kristus,</p>
<p>Herra Jumala, Jumalan Karitsa,</p>
<p>Isän Poika, joka pois otat maailman synnin, armahda meitä. s:</p>
<p>Me kiitämme, me siunaamme, me palvomme, me ylistämme sinua. p/e: Sillä sinä olet yksin pyhä, sinä olet yksin Herra, sinä olet yksin korkein,</p>
<p xml:lang="smn">Jeesus Kristus,</p>
<p>Pyhän Hengen kanssa</p>
<p>Isän Jumalan kunniassa. s:</p>
<p>Me kiitämme, me siunaamme, me palvomme, me ylistämme sinua. 42 kokoontuminen <em type="bold">ylistyslaulu 2 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 697:5, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle korkeuksissa ja maassa rauha ihmisille, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Me ylistämme sinua, me siunaamme sinua, me palvomme sinua, me kunnioitamme sinua, me sinua kiitämme sinun suuren kunniasi tähden.</p>
<p>Herra Jumala, taivaallinen kuningas,</p>
<p>Jumala, Isä kaikkivaltias,</p>
<p>Herra, ainokainen Poika, Jeesus Kristus!</p>
<p>Herra Jumala, Jumalan Karitsa, Isän Poika, joka pois otat maailman synnin, armahda meitä.</p>
<p>Sinä yksin olet pyhä, sinä yksin olet Herra, sinä yksin olet korkein,</p>
<p xml:lang="smn">Jeesus Kristus,</p>
<p>Pyhän Hengen kanssa</p>
<p>Isän Jumalan kunniassa.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">ylistyslaulu 3 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 697:6, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle korkeuksissa ja maassa rauha ihmisille, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, me ylistämme tekojasi, Herra Jumala.</p>
<p>Ikuinen kuningas, taivaallinen Isä,</p>
<p>Jumalan Poika, veljemme, Jeesus Kristus, ja Pyhä Henki, elämän lähde, apumme.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">ylistyslaulu 4 </em>(Sävelmäsarja a: Rvk. 697:8, 697:9, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle korkeuksissa ja maassa rauha ihmisille, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, me ylistämme tekojasi.43kokoontuminenp/e: Jumala, kaiken hyvän luoja, taivaastasi meitä johdat.</p>
<p>Myös katsot alas hätäämmeja olet meille hyvä Isä.s:</p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, me ylistämme tekojasi.p/e: Jeesus Kristus, kipumme kannoit ja poistit syntivelkamme.</p>
<p>Ylösnoussut, aina luonamme olet,</p>
<p>Isän luona iäti meitä muistat. s:</p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, me ylistämme tekojasi.p/e: Pyhä Henki, annat elämän voimaa ja uudistat maan.</p>
<p>Sinä ohjaat elämäämmeja johdat meidät kotiin, Isän kotiin. s:</p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, me ylistämme tekojasi. <em type="bold">ylistyslaulu 5 </em>(Sävelmäsarja a: ks. liite) Rvk. 21 p/e: Kunnia Jumalalle korkeuksissa ja maassa rauha ihmisille, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Jumala loi auringon, kuunja järvet ja puut, ihmiset myös.</p>
<p>Jumalan on taivas ja maa.</p>
<p>Herraa me tahdomme kiittää.</p>
<p>Herralle riemullalaulamme kiitosta.</p>
<p>Herra, me kiitämme nimeäsi.</p>
<p>Jeesukselle virtemme soi, hän kuolemallaan elämän toi.</p>
<p>Luonamme hän täällä nyt on.</p>
<p>Herraa me tahdomme kiittää.</p>
<p>Herralle riemulla44 kokoontuminenlaulamme kiitosta.</p>
<p>Herra, me kiitämme nimeäsi.</p>
<p>Henkensä hän heikoille suoja keskellemme lämpöä luo.</p>
<p>Taivas jo on luonamme näin.</p>
<p>Herraa me tahdomme kiittää.</p>
<p>Herralle riemullalaulamme kiitosta.</p>
<p>Herra, me kiitämme nimeäsi. <em type="bold">ylistyslaulu 6 </em>(Sävelmäsarja B, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle ja maassa rauha,hän ihmisiä rakastaa. s: </p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, kun suuret työsi tunnemme.</p>
<p>Soikoon ylistys, soikoon sinulle, Luojamme,se sävelin riemuntäysin!</p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, kun suuret työsi tunnemme. Kiitos Jeesukselle, kiitos pelastajallemme, kohotkoon kiitos luoksesi.</p>
<p>Me kiitämme, me palvomme, kun suuret työsi tunnemme. Kiitos Hengelle soikoon, kiitos lohduttajallemme! Me teoistasi riemuitsemme. Me kiitämme, me palvomme, kun suuret työsi tunnemme, kun suuret työsi tunnemme. <em type="bold">ylistyslaulu 9 </em>(Sävelmäsarja E, ks. liite) p/e: Kunnia Jumalalle taivaissamaassa rauha ihmisillä, joita hän rakastaa. s: </p>
<p>Nyt maa ja taivas kiittää jo olemuksellaan, kun luominasi kaikki me pyhyyttäsi kannamme.45kokoontuminen</p>
<p>Nyt pelastuksen lahjaa sinulta pyydämme, kun meille annoit itsesi, toit toivosi maailmalle.</p>
<p>Nyt sydämemme laulaa, käy Henki tanssimaan. Hän rohkaisee ilollansa, pelokkainta lohduttaa.</p>
<p>Päivän rukous</p>
<p>Päivän rukous luetaan Ruotsin kirkon evankeliumikirjasta. Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. Rukous voidaan aloittaa vuorotervehdyksellä (salutaatio). Voidaan lausua tai laulaa. Musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite.p/e: Kristus on keskellämme. s:</p>
<p>Hänen nimessään me rukoilemme. <em type="italic">tai </em>p/e: Herra olkoon teidän kanssanne. s: </p>
<p>Niin myös sinun kanssasi. p/e: Rukoilkaamme. – – s: Aamen.46 sana</p>
<p xml:lang="vep">SaNa</p>
<p>Vanhan testamentin lukukappale Päämessun kiinteä kohta.</p>
<p>Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta.</p>
<p>Lukukappale voidaan ilmoittaa: Vanhan testamentin lukukappale – – kirjasta, kuulkaamme:</p>
<p>Lukija voi lopettaa:</p>
<p>Vastaussanat voidaan laulaa. e:</p>
<p>Tämä on Jumalan sana.</p>
<p>Musiikki sävelmäsarja a, ks. liite <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Herran sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Raamatun sana.s:</p>
<p>Jumalalle kiitos. <em type="italic">tai </em>s: </p>
<p>Jumala, tee sanasi meille eläväksi.</p>
<p xml:lang="est">Psalmi</p>
<p>Psalmi voidaan jättää pois. Tekstinä voidaan käyttää Ruotsin kirkon evankeliumikirjassa olevia psalmitekstejä. Psalmi voidaan lukea, laulaa tai lukea vuorolukuna. Jos se luetaan, Vanhan testamentin lukukappale jää pois. Myös raamattuhymniä voidaan käyttää.</p>
<p>Epistola</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta.</p>
<p>Lukukappale voidaan ilmoittaa: Epistola – – kirjeestä/kirjasta, kuulkaamme.</p>
<p>Lukija voi lopettaa:</p>
<p>Vastaussanat voidaan laulaa. e:</p>
<p>Tämä on Jumalan sana.</p>
<p>Musiikki, sävelmäsarja a,ks. liite.47sana <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Herran sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Raamatun sana.s:</p>
<p>Jumalalalle kiitos. <em type="italic">tai </em>s: </p>
<p>Jumala, tee sanasi meille eläväksi.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi *Evankeliumi </p>
<p>Päämessun, messun ja sanajumalanpalveluksen kiinteä kohta. Evankeliumin ilmoittaminen ja sitä seuraavat vastaussanat voidaan laulaa. Musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite</p>
<p>Evankeliumi voidaan ilmoittaa: p/e: Ylentäkää sydämenne Jumalan puoleen ja kuulkaa päivän pyhä evankeliumi. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Avatkaa sydämenne Jumalalle ja kuulkaa päivän pyhä evankeliumi.</p>
<p>Näin kirjoittaa – –. / Näin kirjoitetaan – –.</p>
<p>Lukija voi lopettaa:</p>
<p>Tämä on pyhä evankeliumi. s:</p>
<p>Ylistys sinulle, Kristus.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Halleluja </em></p>
<p>Voidaan jättää pois, erityisesti paastonaikana. Musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite. 48 sana</p>
<p xml:lang="kal">Saarna</p>
<p>Päämessun, messun ja sanajumalanpalveluksen kiinteä kohta. Saarnan pohjana on yksi tai useampi luetuista teksteistä. Juhlapäivinä, joilla on päivälle luonteenomainen teksti (esimerkiksi ensimmäinen adventti, joulupäivä), voi saarnan lähtökohtana olla evankeliumikirjassa oleva vaihtoehtoinen lukukappale. Se luetaan saarnan yhteydessä. Tällöin Vanhan testamentin lukukappale tai epistola jätetään lukematta.Saarnan jälkeen voi seurata musiikkia tai hiljaisuus, jonka aikana on mahdollista syventyä miettimään päivän sanomaa.*Uskontunnustus (Credo)</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta.</p>
<p>Uskontunnustus voidaan ilmoittaa: p/e: Yhdymme/Yhtykäämme kirkon tunnustukseen (merkiksi siitä, että me kuulumme Kristuksen maailmanlaajuiseen kirkkoon).s:</p>
<p>Minä uskon Jumalaan,</p>
<p>Isään, Kaikkivaltiaaseen, taivaan ja maan Luojaan, ja Jeesukseen Kristukseen,</p>
<p>Jumalan ainoaan Poikaan, meidän Herraamme, joka sikisi Pyhästä Hengestä, syntyi neitsyt Mariasta, kärsi Pontius Pilatuksen aikana, ristiinnaulittiin, kuoli ja haudattiin, astui alas tuonelaan, nousi kolmantena päivänä kuolleista, astui ylös taivaisiin, 49sanaistuu Jumalan, Isän, Kaikkivaltiaan, oikealla puolella ja on sieltä tuleva tuomitsemaan eläviä ja kuolleita, ja Pyhään Henkeen, pyhän yhteisen seurakunnan, pyhäin yhteyden, syntien anteeksiantamisen, ruumiin ylösnousemisen ja iankaikkisen elämän. <em type="italic">tai </em>s: </p>
<p>Me uskomme yhteen Jumalaan,kaikkivaltiaaseen Isään,taivaan ja maan, kaiken näkyvän ja näkymättömän Luojaan.</p>
<p>Me uskomme yhteen Herraan, Jeesukseen Kristukseen,</p>
<p>Jumalan ainoaan Poikaan,joka on syntynyt Isästä ennen aikojen alkua,</p>
<p>Jumala Jumalasta,valo valosta,tosi Jumala tosi Jumalasta,syntynyt, ei luotu,joka on samaa olemusta kuin Isäja jonka kautta kaikki on saanut syntynsä,joka meidän ihmisten ja meidän pelastuksemme tähden astui alas taivaista,tuli lihaksi Pyhästä Hengestä ja neitsyt Mariastaja syntyi ihmiseksi,ristiinnaulittiin meidän puolestamme Pontius Pilatuksen aikana,kärsi kuoleman ja haudattiin,nousi kuolleista kolmantena päivänä, niin kuin oli kirjoitettu,astui ylös taivaisiin,istuu Isän oikealla puolellaja on kirkkaudessa tuleva takaisin tuomitsemaan eläviä ja kuolleitaja jonka valtakunnalla ei ole loppua.</p>
<p>Me uskomme Pyhään Henkeen,</p>
<p>Herraan ja eläväksi tekijään,50 sanajoka lähtee Isästä ja Pojasta,jota yhdessä Isän ja Pojan kanssa kumarretaan ja kunnioitetaanja joka on puhunut profeettojen kautta.</p>
<p>Uskomme yhden, pyhän, yhteisen ja apostolisen kirkon.</p>
<p>Tunnustamme yhden kasteen syntien anteeksiantamiseksi,odotamme kuolleiden ylösnousemustaja tulevan maailman elämää.</p>
<p>Rukous kastettujen, konfirmoitujen, avioliittoon vihittävien tai vihittyjen puolesta sekä vainajien muistaminen voidaan liittää tähän tai osaksi kirkon esirukousta. Esimerkkirukouksia ks. s. 53.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p>Virren aikana voidaan kerätä kolehti.</p>
<p>Kun kolehti tuodaan kuoriin, voidaan rukoilla seuraavin tai vastaavin sanoin:</p>
<p>Jumala, siunaa lahjat, jotka nyt tuomme eteesi. <em type="italic">tai </em>Ota vastaan meidät ja meidän lahjamme Jeesuksen nimessä. Aamen.anteeksipyyntö, anteeksianto tai armonvakuutus </p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Se on osa Kokoontumista tai se liitetään kirkon esirukoukseen. Messussa tai sanajumalanpalveluksessa voidaan tämä kohta jättää pois tai korvata rukouksella Jumalan varaan jättäytymisestä. (Ks. tarkemmin Sana-osan ohjeita).</p>
<p>Voidaan aloittaa seuraavin tai niitä vastaavin sanoin: p/e: Jumala, sinä olet laupias ja kuulet rukouksemme.</p>
<p>Me tulemme sinun luoksesi ja tunnustamme. / jätämme itsemme sinun varaasi.51sana</p>
<p>Kirkon esirukous</p>
<p>Kirkon esirukous on päämessun kiinteä kohta. Se voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. Rukous voidaan muotoilla seuraavien tai muiden esirukousten pohjalta. Siihen voidaan liittää laulettu tai luettu seurakunnan rukouslause. Kirkon esirukoukseen voidaan liittää anteeksipyyntö ja anteeksianto tai armonvakuutus. Ks. Kokoontumien, s. 32.</p>
<p>Kirkon esirukous voidaan muotoilla paikallisesti. Tässä esitellään erilaisia esirukouksen rakenteita, joita voidaan käyttää, kun esirukous valmistellaan seurakunnassa tai kun se rukoillaan vapain sanoin.</p>
<p type="listitem">Suuresta yhteydestä pieneen yhteyteen:</p>
<p type="listitem">luomakunta</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">ihmiset</p>
<p type="listitem">kirkko (kirkot maailmassa ja ekumeeninen yhteisö, Ruotsin kirkko, sen hiippakunnat ja seurakunnat)</p>
<p type="listitem">me itse tai</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">maailma</p>
<p type="listitem">oma maamme</p>
<p type="listitem">kirkkomme</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">me itse</p>
<p type="listitem">Pienestä suureen</p>
<p type="listitem">me ja läheisemme</p>
<p type="listitem">seurakunta</p>
<p type="listitem">yhteiskunta</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">maailma</p>
<p type="listitem">Mikä on ollut ja mikä on tulossa</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">menneisyys</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">nykyisyys</p>
<p type="listitem">tulevaisuus</p>
<p type="listitem">ikuisuus52 sana</p>
<p type="listitem">Esirukous voi käsitellä olemassaolon peruskysymyksiä, jotka koskettavat eri tavoin itse kutakin. ja niiden aiheet pikemminkin värittävät   rukouksen sisältöä kuin ovat sen rakenteena. Tällaisia aiheita ovat mm.  seuraavat viisi:</p>
<p type="listitem">oikeus olla olemassa ja olla osallinen</p>
<p type="listitem">tarkoitus ja yhteenkuuluvuus</p>
<p type="listitem">anteeksianto ja vapautus</p>
<p type="listitem">eheytyminen ja parantuminen</p>
<p type="listitem">oikeus, rauha ja hyvät elinehdot.</p>
<p>Esirukouksen johtaja voi päättää kunkin esirukousjakson esimerkiksi seuraavin sanoin: Herra, kuule rukouksemme. <em type="italic">tai </em>Kiitos, että kuulet rukouksemme. Voidaan käyttää seuraavia laulettuja musiikki, sävelmäsarja a, (ks. liite). rukouslauseita. </p>
<p>Valtakuntasi tulkoon, tahtosi täyttyköön! <em type="italic">tai </em>Kuule rukouksemme, meidät lähetä maailmasi hoitajiksi. <em type="italic">tai </em>Kuulethan, Luojamme, pyyntömme takaa sanojen! Sinä vain voit luoda voit voiman, rohkeuden.53sana </p>
<p>Seurakunta voi yhtyä rukoukseen esimerkiksi seuraavin sanoin: Sinä olet rakkaus, sinä kannat meitä huolten ja kaipauksen keskellä. <em type="italic">tai </em>Ole kanssamme, Jumala. <em type="italic">tai </em>Tulkoon sinun valtakuntasi. </p>
<p>Anteeksipyyntö ja anteeksianto osana esirukousta: e/s: Me tulemme luoksesi ja kaipaamme uudistavaa voimaasi.</p>
<p>Anna anteeksi, että olemme rikkoneet sinua vastaan, luomakuntaasi vastaan, lähimmäisiämme ja omaa itseämme vastaan. Olet luvannut, ettet hylkää ketään, joka etsii sinua. Ota meidät vastaan.p:</p>
<p>Jumala rakastaa meitä, vapauttaa meidät ja antaa anteeksi. (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. <em type="bold">kasteen muistaminen </em>Kasteen muistaminen voidaan liittää kirkon esirukoukseen. Voidaan kokoontua kastemaljan äärelle, voidaan sytyttää Kristus-kynttilä tai kastekynttilä ja voidaan sanoa seuraavat tai niitä vastaavat sanat: </p>
<p>Tämä kynttilä/Nämä kynttilät muistuttavat (meitä) kasteen lahjasta ja Jeesuksesta, joka sanoi: Minä olen maailman valo. Se, joka seuraa minua, ei kulje pimeässä, vaan hänellä on elämän valo. <em type="bold">rukous kastettujen, konfirmoitujen ja avioliittoon vihittyjen puolesta sekä kuolleiden muistaminen </em>Jumala, me rukoilemme niiden puolesta, jotka on kastettu seurakunnassamme: NN (ja – –). Anna <em type="italic">hänen/heidän </em>kasvaa uskossa. Siunaa ja varjele häntä/heitä (ja <em type="italic">hänen läheisiään/heidän läheisiään </em>) nyt ja aina. </p>
<p>Jumala, me rukoilemme niiden puolesta, jotka on nyt konfirmoitu: NN ja – –. Siunaa ja varjele heitä elämän tiellä.54 sana</p>
<p>Jumala, kiitos rakkaudesta ja ihmisten välisestä yhteydestä. Tänään me rukoilemme NN:n ja NN:n puolesta, jotka aikovat solmia/ ovat solmineet avioliiton. Varjele heitä armossasi ja rakkaudessasi ja siunaa heidän yhteinen elämänsä.</p>
<p>Jumala, sinä kannat meitä elämässä ja kuolemassa./ Jumala, tänään meitä muistutetaan omasta kuolevaisuudestamme. Me muistamme niitä seurakuntamme jäseniä, jotka ovat kuolleet ja kiitämme heistä. (Mainitsemme heidät nyt nimeltä): NN xx vuoden ikäisenä, – –. Jumala, me rukoilemme kaikkien surevien puolesta. Lohduta heitä. Anna ikuisen valosi loistaa kaikille eläville ja kuolleille. <em type="bold">esirukous 1 </em>Jumala, taivaan ja maan luoja, me kiitämme sinua kaikesta, mikä elää maan päällä. Opeta meitä säilyttämään luomakuntasi ja vaalimaan maailmaa hyvin ja vastuullisesti. </p>
<p>Jumala, sinä rakastat kaikkia ihmisiä, me kiitämme sinua rauhasta ja vapaudesta. Anna meille voimaa puolustaa kaikkia heikkoja ja rakentaa yhteiskunnastamme avoin ja oikeudenmukainen.</p>
<p>Jumala, sinä annat elämän kirkollesi. Me kiitämme sinua ennen meitä eläneistä. Anna meille intoa kuunnella ja oppia, anna meille rohkeutta elää tahtosi mukaan.</p>
<p>Jumala, sinä asut sydämissämme. Kiitos ilosta ja elämänrohkeudesta. Auta meitä löytämään tehtävämme ja anna voimaa elää uskossa. Aamen.55sana <em type="bold">esirukous 2 </em>Laupias Jumala, me rukoilemme kirkkosi puolesta täällä ja kaikkialla. Anna meille elämää ja voimaa Sanasta ja sakramenteista, sävelistä ja hiljaisuudesta. Anna sanasi elää meissä. (Me rukoilemme erityisesti – –.) </p>
<p>Anna turvallisuuden ja avoimuuden vaikuttaa kaikessa mitä teemme. Anna seurakunnan olla paikka, jossa on tilaa kaikille ja jossa voimme erilaisuuksistamme huolimatta kohdata toisemme rukoillen, yhteistä vastuuta kantaen ja yhteyttä kokien.</p>
<p>Jumala, ole kaikkien sairaiden, yksinäisten ja pelkäävien kanssa. Ole kaikkien surevien ja kaipaavien lähellä. (Me rukoilemme erityisesti – –.)</p>
<p>Siunaa ihmisiä ja maita. Anna viisautta niille, jotka johtavat ja tekevät päätöksiä omalla paikkakunnallamme/kaupungissamme, maassamme ja maailmassa. Anna rohkeutta ja voimaa toimia rauhan ja oikeudenmukaisuuden puolesta. (Me rukoilemme erityisesti – –.)</p>
<p>Anna meille se, mitä tarvitsemme elääksemme ja vahvista haluamme jakaa omastamme niille, joilla on vaikeaa. Ole niiden kanssa, joita vainotaan tai kiusataan heidän uskonsa tai vakaumuksensa vuoksi. (Me rukoilemme erityisesti – –.)</p>
<p>Lähetä meidät sinne, missä tarvitaan huolenpitoa ja tukea. Anna meidän tulla siunaukseksi muille. Sulje koko elämämme armoosi ja anna meidän lopulta päästä sinun rauhaasi.(Kuule meitä) Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen.56 sana <em type="bold">esirukous 3 </em>Jumala, sinä tunnet meidät ja rakastat meitä. Rukoilemme kaikkien ja kaiken elävän puolesta, mikä on maan päällä: </p>
<p>Opeta meitä pitämään huolta toisistamme ja huolehtimaan kasveista ja eläimistä. ( – – )</p>
<p>Auta niitä, jotka päättävät eniten (maassamme) ajattelemaan niitä, jotka päättävät vähiten.</p>
<p>Lohduta kaikkia itkeviä. Auta sairaita, yksinäisiä ja niitä, jotka pelkäävät. Suojele meitä, vanhempiamme, sisaruksiamme ja ystäviämme. ( – – )</p>
<p>Anna rauha ja oikeudenmukaisuus koko maailmaan. Anna kaikille lapsille ja aikuisille, mitä he tarvitsevat: ruokaa, vaatteita ja koti. ( – – )</p>
<p>Anna kirkkosi olla Jeesuksen kaltainen, avoin kaikille. Kiitos, Jumala, että rakkautesi riittää meille kaikille. Aamen. <em type="bold">esirukous 4 </em>Jumala, sinussa on meidän alkumme ja päämäärämme. Me kiitämme sinua luomisen ihmeestä ja elämän uudistumisesta maan päällä. Kiitos, että olet antanut meille kyvyn ajatella ja uskoa. Kiitos, että saamme kohdata sinut Jeesuksessa Kristuksessa. Kiitos menneistä päivistä, ihmisten kohtaamisista ja elämän tärkeistä valinnoista. </p>
<p>Jumala, sinä olet meille kuin isä ja äiti. Me rukoilemme sinua kaiken elävän puolesta, kasvien ja eläinten, kaikkien ihmisten puolesta.57sana</p>
<p>Me pyydämme yhteisymmärrystä kouluihin ja työpaikoille. Me pyydämme keskinäistä kunnioitusta eri kirkkojen ja eri uskontojen välillä. Pyydämme, että maailmassamme olisi paikka jokaiselle ihmiselle.</p>
<p>Jumala, sinä olet tulevaisuutemme ja toivomme. Siunaa ja varjele tulevat päivämme. Anna meille taitoa sopia sodat ja ristiriidat. Auta meitä hoitamaan ja suojelemaan luomakuntaasi niin, että tulevienkin sukupolvien olisi hyvä elää. Kaikkea tätä me pyydämme Jeesuksen nimessä. Aamen. <em type="bold">esirukous 5 </em>Jumala, me rukoilemme maailman kaikkien ihmisten puolesta, että kaikki voisivat tuntea olevansa rakastettuja ja tärkeitä ja että jokainen löytäisi oman tehtävänsä. </p>
<p>Me rukoilemme tarkoitusta ja sisältöä arkeemme, auta meitä näkemään oma elämämme osana suurempaa kokonaisuutta.</p>
<p>Jumala, paranna sairaat, eheytä se, mikä on mennyt rikki. Anna anteeksi, kun olemme vahingoittaneet itseämme ja toisiamme. Opeta meitä kantamaan vastuuta teoistamme ja anna anteeksiannon tulla meille muutoksen voimaksi.</p>
<p>Jumala, rukoilemme oikeudenmukaisuutta ja rauhaa ihmisten ja kansojen välille. Anna meitä estämään sodat ja ristiriidat. Anna valtakuntasi tulla näkyväksi maailmassamme. Aamen. <em type="bold">esirukous 6 </em>Ikuinen Jumala, kaiken alku ja elämänantaja, rukoilemme sinua koko maailmamme puolesta, sen kauneuden ja sen tulevaisuuden puolesta.58 sana </p>
<p>Tuomme eteesi kaiken, mikä on vaikeaa: puutteen, kivun, epäoikeudenmukaisuuden. Nostamme ne sinun valoosi. Tulkoon sinun valtakuntasi, tapahtukoon sinun tahtosi!</p>
<p>Tuomme eteesi myös halumme tehdä hyvää. Tahdomme olla maailman valo - niin kuin Jeesus sanoi meidän olevan.</p>
<p>Rukoilemme (– – <em type="italic">voidaan mainita eri rukousaiheita </em>) puolesta. Sinä olet rakkaus. Sinä kannat rauhattomuuden ja kaipauksen yli. Aamen. <em type="bold">esirukous 7 </em>Jumala, olemme koolla edessäsi ja rukoilemme itsemme ja kaiken sen puolesta, mitä meidän elämäämme liittyy. </p>
<p>Rukoilemme läheistemme puolesta ilon ja rakkauden hetkinä, mutta myös niiden ihmissuhteiden puolesta, jotka tekevät meistä väsyneitä ja tyhjiä.</p>
<p>Katsomme maailmaamme, näemme sen, mikä on eheää ja mikä on rikkinäistä. Auta meitä näkemään läsnäolosi kaikkialla. Tee meidät ehjiksi sinussa. Kohtaa meidät sanoja syvemmällä, sydämenlyönneissämme. Aamen. <em type="bold">esirukous 8 </em>paastonaikana (Rvk. 700:1, musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite) p/e: Iankaikkinen, kaikkivaltias Jumala, s: armahda meitä. p/e: Herra, kuule rukouksemme. s: </p>
<p>Herra, kuule rukouksemme. 59sanap/e: Herra, Jumala, taivaallinen Isä,</p>
<p>Herra, Jumalan Poika, maailman Vapahtaja.</p>
<p>Herra, Jumala, Pyhä Henki,</p>
<p>S: armahda meitä. p/e: Ole meille armollinen. s:</p>
<p>Auta meitä, laupias Herra Jumala. p/e: Kaikista synneistä, valheesta, taikauskosta, kaikesta pahasta, kiusaajan petoksista ja juonista, nälästä ja kulkutaudeista, sodasta ja maailmanpalosta, pahuuden vallasta taivaan kannen alla, kapinasta ja riidasta, tulen ja veden vaarasta, pahasta äkkikuolemasta, iankaikkisesta kuolemastas: varjele meitä, laupias Herra Jumala. p/e: Pyhän syntymisesi tähden, ristisi ja kuolemasi tähden, pyhän ylösnousemisesi ja taivaaseen astumisesi tähden, ahdistuksissa ja hädässä, menestyksessä ja onnessa, kuoleman hetkellä ja viimeisellä tuomiollas: auta meitä, laupias Herra Jumala. p/e: Me vaivaiset syntiset rukoilemme sinua, hallitse ja johda pyhää kristillistä kirkkoasi, lähetä uskollisia palvelijoita elonkorjuuseesi, anna sanassa Henkesi ja voimasi, tee nimesi tunnetuksi kaikkialla maailmassa, yhdistä kaikki uskovat niin, että olisi yksi lauma ja yksi paimen. s:</p>
<p>Kuule meitä, laupias Herra Jumala. p/e: Anna kaikille maailman kansoille rauha ja sovinto, suojele ja varjele maatamme, varjele kotejamme ja johda nuorisoa tielläsi. s:</p>
<p>Kuule meitä, laupias Herra Jumala. p/e: Lohduta kaikkia ahdistuneita ja murheellisia, varjele kaikkia, jotka ovat hädässä ja vaaroissa, auta ja virvoita kaikkia sairaita, siunaa kaikkia hyviä toimia, armahda kaikkia ihmisiä, kuule meitä armossasi. s:</p>
<p>Kuule meitä, laupias Herra Jumala. 60 sana(Rukous päätetään seuraavien vaihtoehtojen mukaan.) p/e: Herra, kaikkivaltias Jumala, joka kuulet katuvien huokauksetja lohdutat murheellisia sydämiä, kuule rukouksemme, kun me hädässä rukoilemme sinua.</p>
<p>Auta meitä Henkesi voimalla voittamaan kaikki paha, jonka perkele, maailma ja me itse saamme aikaan, jotta me kaikesta pahasta pelastettuinaaina kiittäisimme ja ylistäisimme sinua seurakunnassasi.</p>
<p>Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. s: Aamen. <em type="italic">tai </em>(Luetaan.) p: </p>
<p>Jumala, me rukoilemme niiden puolesta, jotka on kastettu seurakunnassamme: NN (ja – –) Anna <em type="italic">hänen/heidän </em>kasvaa uskossa. Siunaa ja varjele <em type="italic">häntä/heitä </em>(ja <em type="italic">hänen/heidän läheisiään </em>) nyt ja aina. </p>
<p>Jumala, kiitos rakkaudesta ja ihmisten välisestä yhteydestä. Tänään me rukoilemme NN:n ja NN:n puolesta, jotka aikovat solmia/ovat solmineet avioliiton. Varjele heitä armossasi ja rakkaudessasi ja siunaa heidän yhteinen elämänsä.</p>
<p>Jumala, sinä kannat meitä elämässä ja kuolemassa. / Jumala, tänään meitä muistutetaan omasta kuolevaisuudestamme. Me muistamme niitä seurakuntamme jäseniä, jotka ovat kuolleet ja kiitämme heistä. (Mainitsemme heidät nyt nimeltä): NN xx vuoden ikäisenä, – – . Jumala, me rukoilemme kaikkien surevien puolesta. Lohduta heitä. Anna ikuisen valosi loistaa kaikille eläville ja kuolleille.(Luetaan tai lauletaan.)61sanap/e: Herra, kaikkivaltias Jumala, joka kuulet katuvien huokauksetja lohdutat murheellisia sydämiä, kuule rukouksemme, kun me hädässä rukoilemme sinua.</p>
<p>Auta meitä Henkesi voimalla voittamaan kaikki paha, jonka perkele, maailma ja me itse saamme aikaan, jotta me kaikesta pahasta pelastettuinaaina kiittäisimme ja ylistäisimme sinua seurakunnassasi.</p>
<p>Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. s: Aamen. <em type="bold">esirukous 9 </em>(Rvk. 700:2, musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite) p: </p>
<p>Jumala, Isämme, s: armahda meitä. p/e: Jeesus Kristus, Jumalan Poika, s: armahda meitä. p/e: Pyhä, elävä Henki, s: armahda meitä. p/e: Sinä joka olet luonut maailman ja luot sitä jatkuvasti, s:</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Suojele ilmaa, vettä, maata ja kaikkea kasvavaa. s:</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Auta kaikkia nälkäisiä, hylättyjä ja kodittomia. s:</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Anna meille keskinäinen yhteys ja rauha.</p>
<p>Paranna sotien haavat. s:</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Älä anna meidän sortaa, riistää tai halveksia toisiamme. s:</p>
<p>Herra, vapauta meidät. p/e: Anna kaikkien saada työtä, anna työn iloa. s:</p>
<p>Herra, vapauta meidät. p/e: Vapauta meidät pelkuruudesta ja valheesta.</p>
<p>Pidä meistä kiinni, kun me petämme ja petymme. s:</p>
<p>Herra, vapauta meidät. p/e: Anna meille usko sinun sanaasi.</p>
<p>Anna kaikkien kieltäjien löytää sinut. s:</p>
<p>Herra, vapauta meidät. p/e: Täytä kirkkosi ylistyksellä, uskollisuudella ja voimalla. s:</p>
<p>Herra, suojele meitä. 62 sanap/e: Täytä päivämme läsnäolollasi ja auta, kun aikamme loppuu. s:</p>
<p>Herra, suojele meitä. p/e: Käänny puoleemme, tyynnytä levottomuutemme ja vedä meidät puoleesi. s:</p>
<p>Herra, suojele meitä. p/e: Armahda meitä kaikkia, kun maailman ilta koittaa. s:</p>
<p>Herra, suojele meitä. p/e: Isä, joka loit meidät ja pidät huolen luoduistasi, s:</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Kristus, Jumalan Poika, joka kuolit puolestamme, s:</p>
<p>Kristus, armahda. p/e: Pyhä Henki, joka lohdutat ja uudistat meidät,</p>
<p>Herra, armahda. p/e: Jumala, sinä olet meidän turvamme ja voimamme.</p>
<p>Sinä tunnet senkin hädän, jota emme itse tiedä.</p>
<p>Auta meitä, suojele meitä pahalta, vedä meidät puoleesi.</p>
<p>Anna meidän kerran kaikkien uskollistesi kanssayhtyä ikuiseen ylistykseen. s: Aamen.</p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Kiinteä kohta sanajumalanpalveluksessa. Päämessussa ja messussa Herran rukous seuraa ehtoollisrukousta. Herran rukouksen käännöksistä ks. s. 12.</p>
<p>Rukous voidaan ilmoittaa seuraavin sanoin: Me rukoilemme yhdessä sen rukouksen, jonka (Herramme) Jeesus Kristus on itse opettanut.</p>
<p>Isä meidän, joka olet taivaissa. Pyhitetty olkoon sinun nimesi. Tulkoon sinun valtakuntasi. Tapahtukoon sinun tahtosi myös maan päällä niin kuin taivaassa. 63sana</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme. Ja anna meille meidän syntimme anteeksi, niin kuin mekin anteeksi annamme niille, jotka ovat meitä vastaan rikkoneet. Äläkä saata meitä kiusaukseen, vaan päästä meidät pahasta. Sillä sinun on valtakunta ja voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen.</p>
<p>Sanajumalanpalveluksessa seuraa Lähettäminen (s. 92).64 kiitosateria</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">KIITOSATERIA </em></p>
<p xml:lang="fkv">Virsi (Uhrivirsi/Offertorium)</p>
<p>Ehtoollisvälineet voidaan tuoda alttarille ja alttari katetaan. Jos kolehtia ei ole kerätty aikaisemmin, se voidaan tehdä virren aikana tai Lähettäminen-osassa. Kolehti viedään alttarille. Siinä yhteydessä voidaan rukoilla seuraavin tai vastaavin sanoin:</p>
<p>Jumala, siunaa ne lahjat, jotka me nyt kannamme eteesi. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Ota vastaan meidät ja meidän lahjamme Jeesuksen nimessä. Aamen.*Ylistäminen (Sursum corda ja prefaatio)</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta. <em type="bold">johdanto </em>(sursum corda) </p>
<p>Musiikki:p/e: Ylentäkää/avatkaa sydämenne</p>
<p xml:lang="est">Sävelmäsarja a, ks. liite</p>
<p>Jumalan puoleen. s:</p>
<p>Me ylennämme/avaamme sydämemme. p/e: Kiittäkää Herraa, meidän Jumalaamme. s:</p>
<p>Hänelle yksin kiitos ja kunnia. <em type="italic">tai </em>p/e: Ylentäkää/avatkaa sydämenne. </p>
<p xml:lang="est">Sävelmäsarja B, ks. liite s:</p>
<p>Me ylennämme/avaamme sydämemme. p/e: Kiittäkäämme Herraa, Jumalaamme. s:</p>
<p>Hänelle yksin kuuluu kiitos ja ylistys. <em type="italic">tai </em>65kiitosateriap/e: Avatkaa sydämenne Herralle. </p>
<p>Musiikki: s:</p>
<p>Avaamme sydämemme.</p>
<p>Sävelmäsarja E, (ks.liite) p/e: Kiitoksenne virratkoon. jatkuu prefaatiolla yleinen 4.s:</p>
<p>Kiitämme Jumalaa. <em type="bold">ylistysrukous (prefaatio) </em>p: </p>
<p>Totisesti on oikein ylistää sinua, Musiikki: kaikkivaltias Isä, pyhä Jumala.</p>
<p xml:lang="est">Sävelmäsarja a, (ks.liite)</p>
<p>Sinua me kiitämme ja ylistämme Sävelmäsarja B, (ks.liite) Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. <em type="italic">tai </em>p/e: Sinä olet arvollinen saamaan ylistyksen, </p>
<p>Luoja, kaiken elämän antaja. Sinua me kiitämme ja ylistämme Jeesuksen Kristuksen kautta.</p>
<p>Rukous jatkuu kirkkovuoden mukaan vaihtuvalla osalla tai yleisellä osalla seuraavien vaihtoehtojen mukaan. <em type="bold">adventti </em>p/e: Kun aika oli täyttynyt, sinä lähetit hänet ilmoittamaan köyhille hyvän sanoman, julistamaan vangituille vapautusta ja sokeille näkönsä saamista. Hänen kauttaan uudistat kaiken tänään ja sinä päivänä, jolloin hän tulee takaisin kirkkaudessaan. <em type="bold">joulu </em>p/e: Sillä sinä rakastit maailmaa niin paljon, että annoit ainoan Poikasi tulla ihmiseksi meidän tähtemme. Hänessä olemme sinun kansaasi pelastettuina pimeydestä ihmeelliseen valoosi. 66 kiitosateria <em type="bold">loppiaisaika </em>p/e: Sinä lähetit Jeesuksen Kristuksen maan päällekulkemaan kanssamme. Hän on kirkas aamutähti. Hän valaisee tietämme vapauteen rikkinäisyyden ja kuoleman keskellä, pois pelosta ja vankeudesta. <em type="bold">paastonaika </em>p/e: Hän kulki kärsimyksen ja kuuliaisuuden tien, jotta kaikki sinuun uskovat pelastuisivat kuolemasta elämään, ja ehtoollisellaan hän osoittaa rakkautensa loppuun asti. <em type="bold">paastonaika/kärsimysaika </em>p/e: Hän tuli lyötyjen ja toivonsa menettäneiden lohduksi. </p>
<p>Hän oli hyljeksitty, kaikkien torjuma. Kuolemallaan ja ylösnousemisellaan hän toi sovituksen ja toivon elämään ja ehtoollisessaan hän antaa rakkautensa meille ihmisille. <em type="bold">pääsiäinen </em>p/e: Hänet sinä olet herättänyt kuolleistaja siten synnyttänyt meidät uudelleen elävään toivoon. Kaikki vanha on mennyttä, langennut luomakunta on lunastettu ja elämä on puhjennut uutena hänessä. <em type="bold">helluntai </em>p/e: Sinä olet lähettänyt meille totuuden Hengen, Auttajan,joka on aina kanssamme. Luomakunta uudistuu ja sanoma sinusta ylittää kaikki rajat. Sinä lähetät meidät kirkkona todistamaan Jeesuksesta Kristuksesta ja toteuttamaan tahtoasi maailmassa.67kiitosateria <em type="bold">kolminaisuudenaika 1 </em>p/e: Hän on elävä leipä, joka on tullut alas taivaasta antamaan maailmalle elämän. Joka tulee hänen luokseen, ravitaan, ja joka uskoo häneen, ei enää koskaan janoa. <em type="bold">kolminaisuudenaika 2 </em>p/e: Me kiitämme sinua, että annoit rajattoman rakkautesitulla näkyviin hänessä. Avaa meidät tällä aterialla hänen läsnäololleen, joka uudistaa elämämme. <em type="bold">kolminaisuudenaika 3 </em>p/e: Hän on ikuinen sana, joka leviää kaikkialle maailmaan, kohtaa ihmiset ja tarttuu heidän elämäänsä. Kaikkialla maailmassa tapahtuu ihme, kun ihmiset tunnistavat hänet Pojaksesi, Vapahtajaksemme. Häneltä me opimme, että sinä olet Isä ja näemme hänessä rakkautesi. <em type="bold">kirkkovuoden loppu </em>p/e: Hänessä sinä annat meille tulevaisuuden ja toivon. </p>
<p>Me valvomme ja rukoilemme pitäen mielessämme suuren päiväsi. Me vietämme tätä ehtoollista taivaallisena ateriana, jotta me kerran saisimme viettää sitä uudelleen valtakunnassasi. <em type="bold">maria-päivinä </em>p/e: Marian kanssa me riemuitsemme vapautuksesta,koko maailma iloitsee. Marian tavoin tahdomme ottaa sinut vastaan elämäämme, korottaa äänemme oikeuden puolesta ja tehdä armosi näkyväksi maailmassa.68 kiitosateria <em type="bold">yleinen 1 </em>p/e: Sinä kannat maailmaa käsissäsija tunnet meidät nimeltä. Sinä olet luonut meidät kuvaksesi. Sinä annat meille elämän, jotta kuuluisimme sinulle. <em type="bold">yleinen 2 </em>p/e: Kristuksessa, Vapahtajassamme ja ystävässämmetuot meille elämän, joka ei koskaan katoa. Siksi yksikään ihminen ei elä rakkautesi ulkopuolella eikä ole ilman toivoa. <em type="bold">yleinen 3 </em>p/e: Sinä kohtaat meidät Sanassa, leivässä ja viinissähiljaisuudessa, rukouksessa ja laulussa. Täällä sinä olet keskellämme ja lupaat antaa elämän Kristuksen yhteydessä. <em type="bold">yleinen 4 </em>p/e: Sinua ylistämme </p>
<p xml:lang="est">Sävelmäsarja E. (ks. liite).</p>
<p>Jeesuksesta Pojastasi. Hän elämän leipä, toivomme, on kaiken alkulähde. Siksi kaiken elävän, ennen eläneiden, tulevaisuudessa syntyvien kanssa tahdomme kiittäen laulaa:</p>
<p>Prefaatio päättyy seuraavasti (paitsi Yleinen 4 -vaihtoehdossa.)p/e: Siksi me tahdomme yhdessä kaikkien uskollistesija koko taivaallisen joukon kanssa ylistää nimeäsi ja laulaa: <em type="italic">tai </em>69kiitosateriap/e: Yhdessä kirkkosi kanssa me tahdomme aina ylistää nimeäsi, palvoa sinua ja laulaa: <em type="italic">tai </em>p/e: Siksi koko maailma säteilee ylösnousemuksen riemussa, ja me laulamme kunniaasija ylistämme sinua lakkaamatta: </p>
<p>Pyhä (Sanctus)</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta ja sanajumalanpalveluksesta. <em type="bold">pyhä 1 </em>(Sävelmäsarja a, Rvk. 698:1, 698:2, 698:4, 698:5, ks. liite, Sävelmäsarja B, ks. liite) s: </p>
<p>Pyhä, pyhä, pyhä Herra Jumala Sebaot.</p>
<p>Taivaat ja maa ovat täynnä sinun kirkkauttasi.</p>
<p>Hoosianna korkeuksissa.</p>
<p>Siunattu olkoon hän, joka tulee Herran nimeen.</p>
<p>Hoosianna korkeuksissa. <em type="bold">pyhä 4 </em>(Sävelmäsarja E, ks.liite) s: </p>
<p>Pyhä, yksi, yhteinen olet Herra, ikuinen,salaisuuteen kätkeydyt,olet voimamme nyt.</p>
<p>Sinä saavut maailmaan, saavut meitä siunaamaan,sinä annat ravinnon, ruumiisi leipä on.</p>
<p>Olet pyhä, olet yksi, olet Herra,luomakunta ylistää. Hoosianna Herralle.70 kiitosateria</p>
<p xml:lang="est">Ehtoollisrukous</p>
<p>Ehtoollisrukous on kiinteä kohta päämessussa ja messussa. Seurakunnan vastaussanat voidaan laulaa, (ks. liite).</p>
<p>Seurakunnan vastaussanoina voidaan käyttää myös seuraavia sanoja:</p>
<p><em type="italic">Kristus kuoli, Kristus nousi kuolleista, Kristus tulee takaisin. </em></p>
<p>Ehtoollisrukousvaihtoehtoon 9 voidaan liittää esirukous. Myös muihin ehtoollisrukouksiin voidaan liittää esirukous. S. 51 esitellyt esirukousmallit voivat olla esirukouksen valmistelun pohjana. <em type="bold">ehtoollisrukous 1 </em>p: </p>
<p>Jumala, kiitos, että rakastat meitä. Sinä annoit meille Poikasi. Hän antoi henkensä meidän tähtemme. Hän rakasti meitä loppuun saakka, aina ristinkuolemaan saakka, jotta me saisimme elää.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.71kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Jumala, lähetä Pyhä Henkesi siunaamaan meidät ja nämä lahjat, jotka ovat Kristuksen ruumis ja veri. Kiitos, että saamme kohdata sinut tässä ja nyt. Kiitos, että sinun sylisi on avoin. Kiitos lupauksestasi, että saamme kerran viettää ateriaa sinun valtakuntasi pöydässä. Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 2 </em>p: </p>
<p>Ylistetty olet sinä, taivaan ja maan Herra, joka ympäröit koko luomakunnan rakkaudellasi.</p>
<p>Me kiitämme sinua siitä pelastuksesta, jonka olet lahjoittanut meille Jeesuksessa Kristuksessa.</p>
<p>Valmista meitä Pyhällä Hengelläsi ottamaan hänet vastaan, kun hän tulee luoksemme pyhässä ehtoollisessaan.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki.</p>
<p>Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi.</p>
<p>Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.72 kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p: (Taivaallinen Isä, lahjoita meille tässä ateriassa</p>
<p>Poikasi kärsimyksen ja kuoleman, ylösnousemisen ja taivaaseenastumisensiunatut hedelmät.</p>
<p>Anna meille elämää hänen elämästään, jotta hän pysyisi meissä ja me hänessä.)</p>
<p>Odottaessamme sitä hetkeä, jolloin hän saapuu kunniassaan, me rukoilemme, niin kuin hän on meitä opettanut – –. <em type="bold">ehtoollisrukous 3 </em>p: </p>
<p>Ylistetty olet sinä, joka kannat maailmankaikkeutta ja täytät sen läsnäolollasi. Ylistetty olet sinä, joka Jeesuksen Kristuksen elämän, kuoleman ja ylösnousemisen kautta näytät meille rakkauden syvimmän salaisuuden.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.73kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Tässä ja nyt, tällä aterialla sinä teet meidät Henkesi kautta osallisiksi salaisuuteesi. Uudista meidät Henkesi voimalla, niin että me toteuttaisimme rakkautesi salaisuutta elämässämme ja valmistaisimme tietä valtakunnallesi. Sinun on kaikki kunnia ja kirkkaus nyt ja aina. Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 4 </em>(Voidaan lukea vuorolukuna.) p: </p>
<p>Jumala, Kristuksessa sinä olet täällä,s: jokaisen päivän odotuksessatyössä, leikissä ja levossa.p:</p>
<p>Kristuksessa sinä olet täällä,s: jokaisen ihmisenilossa, surussa ja taistelussa.p:</p>
<p>Kristuksessa sinä olet täällä,s: rukouksessa ja ylistyksessä, leivässä ja viinissä.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. 74 kiitosateria</p>
<p>Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Tule, Luoja, anna meille voimaa.</p>
<p>Tule Jeesus Kristus, täytä kaipauksemme.</p>
<p>Tule, Pyhä Henki, siunaa nämä lahjat ja uudista meidät.</p>
<p xml:lang="smn">Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 5 </em>p: </p>
<p>Ylistetty olet sinä, taivaan ja maan Herra, joka olet rakastanut maailmaaja antanut ainoan Poikasi, jottei yksikään, joka häneen uskoo, joutuisi kadotukseen, vaan saisi iankaikkisen elämän.</p>
<p>Me kiitämme sinua pelastuksesta, jonka olet valmistanut Jeesuksen Kristuksen kautta.</p>
<p>Lähetä Henkesi sydämiimmesytyttämään elävä usko.</p>
<p>Pyhitä myös Hengelläsi tämä leipä ja viini, maan ja ihmisten työn hedelmät, jotka me tuomme eteesi.</p>
<p>Me kiitämme sinua siitä, että niiden kautta tulemme osallisiksi</p>
<p>Kristuksen ruumiiseen ja vereen.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:75kiitosateria</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Pyhä Isä, me vietämme tätä ateriaa</p>
<p>Poikasi kärsimisen, kuoleman, ylösnousemisen ja taivaaseenastumisen muistoksi.</p>
<p>Sinä annat meidän syödä elämän leipääja juoda siunauksen maljasta siihen päivään asti, jona hän tulee takaisin kirkkaudessaan.</p>
<p xml:lang="nno">Me rukoilemme:</p>
<p>Katso hänen täydelliseen ja ikuiseen uhriinsa, jolla olet sovittanut maailman itsesi kanssa.</p>
<p>Anna meidän kaikkien Pyhässä Hengessä tulla yhdeksi ruumiiksi ja täydelliseksi eläväksi uhriksi Kristuksessa.</p>
<p>Hänen kauttaan, hänen kanssaan ja hänessäkuuluu sinulle, Jumala, kaikkivaltias Isä,</p>
<p>Pyhän Hengen yhteydessäkaikki kunnia ja kirkkausiankaikkisesta iankaikkiseen. Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 6 </em>p: </p>
<p>Siunattu olet sinä, kaiken elävän luoja.</p>
<p>Siunattu olet sinä, avaruuden ja ajan Herra.</p>
<p>Siunattu olet sinä, kaiken alku ja päämäärä.</p>
<p>Sinä olet meille kuin isä ja äiti.</p>
<p>Sinä olet kutsunut meidät työtovereiksesi.</p>
<p>Siunattu olet sinä. 76 kiitosateria</p>
<p>Me kiitämme sinua Jeesuksesta Kristuksesta, jonka lähetit palvelemaan meitä ja antamaan meille elämän, julistamaan vangituille vapautusta ja antamaan valtakuntasi niille, jotka ottavat sen vastaan.</p>
<p>Hän eli meidän elämämme ja kuoli meidän kuolemamme.</p>
<p>Hän rukoilee aina puolestamme luonasi kirkkaudessaja tulee sinä päivänä, jonka olet määrännyt.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Jumala, lähetä Henkesi meihin ja näihin lahjoihinja tee meistä, jotka tulemme osallisiksihänen ruumiistaan ja verestään, vanhurskautta kaipaavia ihmisiä.</p>
<p>Anna uusi hahmo tälle maailmalle, jota me rakastamme, anna oikeudenmukaisuus ja rauha kaikkialle, missä ihmiset asuvat yhdessä. 77kiitosateria</p>
<p>Lahjoita Jeesuksen Kristuksen voiman kautta meille rauha, jota emme itse pysty saavuttamaan.</p>
<p>Hän, Poikasi, on täällä keskellämme, uusi ihminen, meidän tulevaisuutemme ja toivomme.</p>
<p>Hänen kauttaan me siunaamme sinua.</p>
<p>Pyhässä Hengessä me kiitämme nimeäsi nyt ja aina, iankaikkisesta iankaikkiseen.</p>
<p xml:lang="smn">Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 7 </em>p: </p>
<p>Jumala, taivaan ja maan luojasinä olet luonut ihmisen omaksi kuvaksesi,ja olet antanut meille tehtävän varjella tätä maailmaa</p>
<p>Me kiitämme sinua tästä elämästä, tästä maailmasta ja tehtävästä, jonka olemme saaneet.</p>
<p>Me kiitämme sinua anteeksiantamuksesta, joka uudistaa meidät.</p>
<p>Me kiitämme sinua Jeesus nasaretilaisesta,joka tulee luoksemme, joka näyttää meille, mitä sinun kuvanasi eläminen merkitsee.</p>
<p>Me kiitämme sinua Pyhästä Hengestä,joka lempeän tuulen lailla saapuu elämäämmeluo uutta ja täyttää koko maailman.</p>
<p>Me rukoilemme: pyhitä Hengelläsi tämä leipä ja viini,niin että me niiden kautta tulisimme osallisiksi</p>
<p>Kristuksen ruumiista ja verestä.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja syökää. Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne. Tehkää se minun muistokseni. Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen: Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. 78 kiitosateria</p>
<p>Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Jumala, kaikkina aikoina – tässä ja nyt – sinä luot uutta. Tule luoksemme, kun jaamme leivän ja viinin, täytä meidät anteeksiantamuksella, elämällä ja Hengelläsi niin että me voisimme kohdata maailman, varjella sitä, luoda ja rakastaa. Yhdessä Nasaretin Jeesuksen kanssa ja kaikkien häntä seuranneiden ja seuraavien, naisten, miesten ja lasten kanssa, me rukoilemme – –. <em type="bold">ehtoollisrukous 8 </em>p: Jumala, </p>
<p>Kristuksessa sinä avaat tien tyhjyyden ja kuoleman keskelleja teet mahdottoman mahdolliseksi.</p>
<p>Hänelle sinä annoit elämän, anna se meillekin.</p>
<p>Lahjoita meille tässä leivässä ja viinissä sinun rakkautesi ja siunauksesi.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.79kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Jumala, sinun rakkautesi kantaa kaiken.</p>
<p>Lähetä Henkesi meihinja tähän leipään ja viiniin.</p>
<p>Tule ja eheytä koko maailma.</p>
<p>Sinun on kaikki kunnia ja kirkkaus ikuisesti.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 9 </em>(Tähän ehtoollisrukoukseen voidaan liittää esirukous.) p: </p>
<p>Pyhä olet sinä Jumala.</p>
<p>Koko luomakunta ylistää sinua.</p>
<p>Sinä annat elämänja kohtaat meidät Jeesuksessa Kristuksessa.</p>
<p>Lähetä Pyhä Henkesi meihinja näihin lahjoihin, leipään ja viiniin, jotta me niiden kautta tulisimme osallisiksi</p>
<p>Kristuksen ruumiiseen ja vereen.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)80 kiitosateriaja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Pyhä Isä, me vietämme Poikasi kärsimisen ja kuoleman, ylösnousemisen ja taivaaseen astumisen muistoaja odotamme hänen paluutaan kirkkaudessa. Auta meitä viemään Jeesuksen Kristuksen rakkautta kaikkialle maailmaan – –</p>
<p>Anna rauhan ja lempeyden vallita – – Auta meitä Jeesuksen tavoin näkemään maailman hätä – – Sytytä sydämemme hehkumaan hänen rakkaudestaan, jotta olisimme Kristuksen ruumis tässä maailmassa – –</p>
<p>Kirkasta hänen elämänsä rauhaksi ja lääkkeesi kaikille.</p>
<p>Sinun on kunnia ja kirkkaus iankaikkisesta iankaikkiseen.</p>
<p xml:lang="smn">Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 10 </em>p: </p>
<p>Hyvä ja ihmeellinen Jumala.</p>
<p>Me ylistämme sinua kaikesta, mitä teet ja tahdot.</p>
<p>Sinä olet luonut meidät kaikkija antanut meille erilaisia lahjoja.</p>
<p>Me kiitämme sinua siitä, että oletantanut meille kaikkein suurimman lahjan, rakkaan Poikasi.</p>
<p>Hän tuli luotasi yhdeksi meistä.</p>
<p>Hänen kauttaan meidät on liitetty sinuun.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:81kiitosateria</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Me pyydämme sinulta, Jumala:</p>
<p>Lähetä Henkesi meihin ja näihin lahjoihin, jotta me syödessämme tätä leipää ja juodessamme tätä viiniäottaisimme vastaan Herramme Jeesuksen Kristuksen.</p>
<p xml:lang="smn">Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 11 </em>p: </p>
<p>Ylistetty olet sinä, Jumalajoka teet meidät osallisiksi rakkaudestasi</p>
<p>Jeesuksessa Kristuksessa.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.82 kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p:</p>
<p>Lähetä Henkesi tähän leipään ja viiniin.</p>
<p>Uudista meidät ja maailmamme,jotta rakkautesi näkyisi entistä enemmän keskellämme.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosi, tulkoon sinun valtakuntasi. Kuule, kun me rukoilemme, niin kuin Jeesus Kristus itse on meitä opettanut: <em type="bold">ehtoollisrukous 12 </em>p: </p>
<p>Me kiitämme sinua, taivaan ja maan Herra, joka avaat kätesi ja hyvyydessäsi ravitset kaiken mikä elää.</p>
<p>Sinä annat meille päivittäisen leivän, terveyden ja voiman.</p>
<p>Peltojen viljasta ja vuorenrinteiden rypäleistäsinä valmistat meille leivän ja viinin.</p>
<p>Sinä katat meille pöydän.</p>
<p>Pyhitä Hengelläsi meidät ja nämä lahjat,taivaallinen leipä ja siunauksen malja:</p>
<p>Kristuksen ruumis ja veri.</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.83kiitosaterias:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.(Rukous jatkuu jommankumman vaihtoehdon mukaan.)p:</p>
<p>Jeesus Kristus, me muistamme yön, jolloin sinut hylättiin.</p>
<p>Me muistamme ristinkärsimyksesi ja ylösnousemuksesi.</p>
<p>Me näimme tyhjän haudan ja kohtasimme sinut elävänä.</p>
<p>Me muistamme taivaaseenastumisesi.</p>
<p>Olimme sinun siunaavien käsiesi alla.</p>
<p>Kaikki on läsnä, tässä ja nyt.</p>
<p>Tässä sinä olet luvannut kohdata meidät.</p>
<p>Odottaessamme, että saamme nähdä sinut kasvoista kasvoihin me rukoilemme: <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Anna kaikkien niiden, jotka jakavat keskenään tämän leivän ja viinin, yhdistyä Pyhässä Hengessä yhdeksi ruumiiksi.</p>
<p>Tee kirkostasi ykseyden merkki, jotta maailma uskoisi.</p>
<p>Me kiitämme ja ylistämme sinua nyt ja aina.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">ehtoollisrukous 13 </em>(Käytetään etenkin ehtoollisella sairaan luona.) p: </p>
<p>Jumala, sinä annoit meille elämänja olet luvannut olla luonamme elämässä ja kuolemassa,ajassa ja iankaikkisuudessa.(Sinä jaat Jeesuksessa Kristuksessa yksinäisyyden, tuskan, kivun [ja kuoleman] kanssamme.) Ole luonamme Pyhässä Hengessä, joka on auttajamme ja lohduttajamme,ja kanna meitä.</p>
<p>Pyhitä tämä leipä ja viini, jotta me niiden kautta tulisimme osallisiksi Jeesuksessa Kristuksessasiitä elämästä, joka ei koskaan kuole. 84 kiitosateria</p>
<p>Sinä yönä, jona hänet kavallettiin, hän otti leivän, siunasi, mursi ja antoi sen opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja syökää.</p>
<p>Tämä on minun ruumiini, joka annetaan teidän puolestanne.</p>
<p>Tehkää se minun muistokseni.</p>
<p>Samoin hän otti maljan, kiitti, antoi opetuslapsilleen sanoen:</p>
<p>Ottakaa ja juokaa tästä, te kaikki. Tämä malja on uusi liitto minun veressäni, joka vuodatetaan teidän puolestanne syntien anteeksiantamiseksi. Aina kun te siitä juotte, tehkää se minun muistokseni.s:</p>
<p>Me julistamme sinun kuolemaasi, (Herra,)ja tunnustamme sinun ylösnousemustasisiihen asti, kun tulet kunniassa.p: Jumala,siinä toivossa, että kerran saamme nähdä sinut kasvoista kasvoihin,rukoilemme niin kuin Jeesus Kristus itse on meitä opettanut:</p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Kiinteä kohta päämessussa ja messussa. Herran rukouksen käännöksistä ks. s. 12.</p>
<p>Rukous voidaan ilmoittaa seuraavin sanoin: Me rukoilemme yhdessä sen rukouksen jonka (Herramme) Jeesus Kristus itse on opettanut.s:</p>
<p>Isä meidän, joka olet taivaissa. Pyhitetty olkoon sinun nimesi. Tulkoon sinun valtakuntasi. Tapahtukoon sinun tahtosi85kiitosateriamyös maan päällä niin kuin taivaassa. Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme. Ja anna meille meidän syntimme anteeksi, niin kuin mekin anteeksi annamme niille, jotka ovat meitä vastaan rikkoneet. Äläkä saata meitä kiusaukseen, vaan päästä meidät pahasta. Sillä sinun on valtakunta ja voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen.</p>
<p>Leivän murtaminen</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta.</p>
<p>Pappi voi murtaa ehtoollisleivän. Sen yhteydessä sanotaan seuraavat tai vastaavat sanat.p:</p>
<p>Leipä, jonka murramme, on yhteys Kristuksen ruumiiseen. s:</p>
<p>Vaikka meitä on monta, me olemme yksi ruumis, sillä me kaikki tulemme osallisiksi tästä yhdestä leivästä. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Leipä, jonka murramme, yhdistää meidät Jeesuksen Kristukseen.s:</p>
<p>Vaikka meitä on monta, me olemme yksi ruumis, sillä me kaikki tulemme osallisiksi tästä yhdestä leivästä.</p>
<p>Rauhan tervehdys</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta.</p>
<p>Pappi voi sanoa: Herran rauha olkoon teidän kanssanne. <em type="italic">tai </em>Jeesuksen Kristuksen rauha olkoon teidän kanssanne. <em type="italic">tai </em>Rauha teille kaikille.86 kiitosateria </p>
<p>Seurakuntalaiset voivat tervehtiä toisiaan sanomalla esimerkiksi: Herran rauhaa. <em type="italic">tai </em>Rauha sinun kanssasi.*Jumalan Karitsa (agnus Dei) </p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta. <em type="bold">jumalan karitsa 1, 2 ( </em>Sävelmäsarja a, Rvk. 699: 1, 699:2, 699:4, 699:5, ks. liite.) s: </p>
<p>Jumalan Karitsa, joka pois otat maailman synnin, armahda meitä. Jumalan Karitsa, joka pois otat maailman synnin, armahda meitä. Jumalan Karitsa, joka pois otat maailman synnin, anna meille rauhasi. <em type="bold">jumalan karitsa 3 </em>(Sävelmäsarja B, ks.liite) s: </p>
<p>Jumalan Karitsa, joka kannat maailman synnin, armahda meitä. Jumalan Karitsa, joka kannat maailman synnin, armahda meitä. Jumalan Karitsa, joka kannat maailman synnin, anna meille rauhasi. <em type="bold">jumalan karitsa 5 </em>(Sävelmäsarja E, ks. liite) s: </p>
<p>Jumalan Karitsa, ylösnoussut, saavu luoksemme. Jumalan Karitsa, vapauttaja, saavu luoksemme. Jumalan Karitsa, toivomme, anna rauhasi.</p>
<p>Ehtoollisen jakaminen (communio)</p>
<p>Pappi voi sanoa:p: (Tulkaa,) kaikki on valmiina. 87kiitosateria</p>
<p>Ehtoollisvieraat tulevat ottamaan vastaan ehtoollisen. Jakaja sanoo jokaiselle ehtoollisvieraalle:p:</p>
<p>Kristuksen ruumis, sinun puolestasi annettu.</p>
<p>Kristuksen veri, sinun puolestasi vuodatettu.</p>
<p>Jos ehtoollisvieras ottaa vastaan leivän ja viinin samalla kertaa, jakaja sanoo:</p>
<p>Kristuksen ruumis ja veri, sinun puolestasi annettu.</p>
<p>Jokaisen pöydällisen jälkeen tai kun kaikki ehtoollisvieraat ovat ottaneet vastaan ehtoollisen (ja ehtoollisvälineet katettu pois) pappi sanoo:p:</p>
<p>Me olemme ottaneet vastaan (Herran) Jeesuksen Kristuksen(p/s:) Hän varjelkoon/varjelee meidät iankaikkiseen elämään. Aamen (p:</p>
<p>Menkää[mme] Herran/ Jeesuksen Kristuksen rauhaan.) <em type="italic">tai </em>p: (Herramme) Jeesus Kristus, jonka ruumiin ja verenme olemme ottaneet vastaan, varjelkoon/varjelee meidät iankaikkiseen elämään. s: Aamen. (p: </p>
<p>Menkää[mme] Herran/ Jeesuksen Kristuksen rauhaan.)</p>
<p>Kiitosrukous ehtoollisesta</p>
<p>Päämessun kiinteä kohta. Voidaan jättää pois messusta. Rukous valitaan seuraavista vaihtoehdoista tai se voidaan muotoilla vapaasti. Rukouksen johtaa pappi tai esilukija tai seurakunta lukee sen yhdessä. Useat vaihtoehdoista voidaan lukea vuorolukuna. Rukoukseen voidaan liittää esirukousaiheita. <em type="bold">adventti </em>Jumala, yhä uudelleen sinä tulet luoksemme kirkossasi ja jokaisessa lähimmäisessämme. Kiitos, että saamme kohdata sinut luottaen sinuun. Anna meidän tulla toivon merkiksi maailmassamme. Aamen.88 kiitosateria <em type="bold">joulu- ja loppiaisaika </em>Herra, Jumalamme, me ylistämme ja kiitämme sinua siitä, että Poikasi syntyi maailmaan ja tuli ihmiseksi, meidän kaltaiseksemme. Kiitos, että kohtaamme hänet ehtoollisessa. Kiitos, että hän on läsnä elämässämme. Auta, meitä heijastamaan hänen rakkauttaan tässä maailmassa. Aamen. <em type="bold">paastonaika </em>Kiitos, Jeesus, että kohtaat meidät ehtoollisen leivässä ja viinissä. Sinä kuljit ristin tien meidän tähtemme. Sinä jaat kanssamme kärsimyksen, hädän ja hyljätyksi tulemisen. Auta meitä seuraamaan sinua ja tulemaan yhä enemmän kaltaiseksesi. Aamen. <em type="bold">paastonaika (erityisesti kärsimysaika) </em>Herra Jeesus Kristus, kiitos, että annoit tämän sakramentin meille osoitukseksi rakkaudestasi, ja että olet nyt antanut itsesi meille. Kiitos, että kuolit ja nousit kuolleista meidän tähtemme. Varjele meidät anteeksiannossasi ja rauhassasi nyt ja aina. Aamen. <em type="bold">pääsiäinen 1 </em>Elämän Jumala, me ylistämme sinua koko kirkkosi kanssa että Poikasi nousi kuolleista. Kiitos pääsiäisen ilosta, kiitos että annat pyhässä ehtoollisessasi meille osallisuuden ikuiseen elämään. Sinun on valta ja kunnia iankaikkisesti. Aamen. 89kiitosateria <em type="bold">pääsiäinen 2 </em>Ikuinen Jumala, me kiitämme sinua siitä, että olemme saaneet ottaa vastaan armon leivän ja siunauksen maljan. Anna meidän elää Kristuksen ylösnousemuksen voimasta lähimmäisillemme iloksi ja pyhän nimesi kiitokseksi ja kunniaksi. Aamen. <em type="bold">helluntai </em>Taivaallinen Isä. Sinä lähetät Henkesi ja annat uutta elämää. Me kiitämme sinua Poikasi läsnäolosta tällä aterialla ja pyydämme: Sytytä sydämemme Pyhällä Hengelläsi, jotta saisimme lähteä tältä ehtoolliselta taivaallisen rakkautesi ja voimasi täyttäminä. Aamen. <em type="bold">kolminaisuudenaika 1 </em>Jumala. Kiitos että annat meidän jakaa yhdessä leivän ja viinin, ja myös elämän mahdollisuudet ja kärsimyksen. Anna maailmamme olla vastaus rakkauteesi, jota sinä osoitat meille Kristuksessa. Aamen. <em type="bold">kolminaisuudenaika 2 </em>Jumala, kiitos lahjoistasi, rakkaudestasi ja anteeksiannostasi. Kiitos, että olet meitä lähellä. Kiitos, että saamme lähteä tältä ehtoolliselta Kristus sydämessämme. Auta meitä viemään hänen rakkauttaan eteenpäin. Sinun on voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen.90 kiitosateria <em type="bold">kirkkovuoden lopulla </em>Ylistetty olet sinä, Jumala, ja siunattu ikuisesti. Ylistetty olet sinä, joka kutsuit meidät tähän juhlaan. Ylistetty olet sinä, Jumala, joka pidät meistä huolta ja pysyt vierellämme kunnes ikuisuuden aurinko nousee ajan horisontin ylle. Aamen. <em type="bold">yleinen 1 </em>Me kiitämme sinua, Jumalamme ja Isämme, joka Poikasi Jeesuksen Kristuksen kautta olet asettanut pyhän ehtoollisen meille lohdutukseksi ja autuudeksi. Me rukoilemme: Anna meidän armossasi viettää Jeesuksen muistoa maan päällä niin, että tulisimme osallisiksi suuresta ehtoollisestasi taivaassa. (Herramme Jeesuksen Kristuksen tähden.) Aamen. <em type="bold">yleinen 2 </em>Kristus, me kiitämme sinua sanomattoman suuresta lahjastasi. Sinä tulit vastaukseksi rukoukseemme, leiväksi nälkäämme. Anna meidän nyt olla sinun vastauksesi niille, jotka kärsivät puutetta, ja jakaa heille yltäkylläisyydestämme. Auta meitä kuulemaan ne huudot, jotka sinä olet kuullut, ymmärtämään se hätä, jonka sinä olet ymmärtänyt, ja palvelemaan ihmiskuntaa, niin kuin sinä olet palvellut. Kirkasta meille pöytäsi salaisuus: yksi leipä ja yksi ihmiskunta. Aamen. 91kiitosateria <em type="bold">yleinen 3 </em>Jeesus, kiitos, että tulet luoksemme leivässä ja viinissä. Kiitos, että olet kanssamme joka päivä. Opeta meitä auttamaan muita ja pitämään huolta toisistamme. Aamen. <em type="bold">yleinen 4 </em>Me kiitämme sinua, Jeesus, joka tulit luoksemme ja annoit itsesi meille. Me olemme ottaneet sinut vastaan, ja sinä olet lähempänä meitä kuin oma sydämemme. Me rukoilemme sinua: Jää luoksemme, jotta saisimme aina olla kanssasi ja tulla sinun kaltaisiksesi. Aamen.92 lähettäminen </p>
<p xml:lang="vep">LÄHETTÄMINEN</p>
<p>Tämän osan eri kohtien järjestys voidaan valita vapaasti. * Virsi/Ylistys (Benedicamus)</p>
<p>Kohta voidaan jättää pois paastonaikana. (p/e: Kiittäkää ja ylistäkää Herraa.</p>
<p>Musiikki, Sävelmäsarja a (ks. liite),s:</p>
<p>Herran olkoon kiitos ja ylistys.</p>
<p xml:lang="est">Sävelmäsarja B, (ks. liite).</p>
<p xml:lang="smj">Halleluja, halleluja, halleluja.)*Siunaus</p>
<p>Siunauksen yhteydessä voidaan tehdä ristinmerkki (+). Siunauksen jälkeen voidaan laulaa kolminkertainen aamen, Sävelmäsarja a, (ks. liite) Sävelmäsarja B, (ks liite).</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ottakaa vastaan (Jumalan/Herran) siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teille ja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenne ja antakoon teille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. s:</p>
<p>Aamen(, aamen, aamen). <em type="italic">tai </em></p>
<p>Esilukija voi sanoa:</p>
<p>Ottakaamme vastaan (Jumalan/Herran) siunaus. e/s: Herra siunatkoon meitä ja varjelkoon meitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa meille ja olkoon meille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa meidän puoleemme 93lähettäminenja antakoon meille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.s: Aamen</p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em></p>
<p>Lähettämissanat voidaan sanoa tässä tai aivan viimeisenä. Kohta voidaan jättää pois tai sanoa vapaasti valituin sanoin. Jos lähettämissanat sanotaan siunauksen jälkeen, voidaan käyttää joko lyhyttä tai pidempää lähettämisen teemaan liittyvää tervehdystä.p/e: Jumala lähettää meidät (maailmaan) jakamaan leivän ja rakentamaan rauhaa.(s:) Lähtekäämme tästä jumalanpalveluksestaelämään Jumalan kunniaksi ja palvelemaan toisia ihmisiä. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Lähtekäämme rauhassa(s:)</p>
<p>Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä. <em type="italic">tai </em>p/e: Lähtekää rauhassa (s:) ja palvelkaa Herraa iloiten. <em type="italic">tai </em>p/e: Jumala luo maailman (s:) ja tahtoo meidän elävän.p/e: Jumala rakastaa maailmaa (s:) ja täyttää meidät rakkaudella.p/e: Jumala uudistaa maailman (s:) ja antaa meille tulevaisuuden ja toivon.94 </p>
<p><em type="italic">Virsi ja/tai päätösmusiikki </em></p>
<p>Tämä kohta voidaan jättää pois. Jumalanpalvelus voidaan päättää virrellä, ellei sitä ole laulettu jo aikaisemmin Lähettäminen-osan ylistysvirtenä.95jouluaamun jumalanpalvelusjouluaamun jumalanpalvelus</p>
<p xml:lang="vep">KOKOONTUMINEN</p>
<p>Kellojensoitto</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Johdantosanat 15</p>
<p>Johdantosanat voidaan lukea vuorolukuna tai laulaa (ks. liite). Voidaan käyttää myös muita johdantosanoja tai laulaa kertosäkeinen psalmilaulu.</p>
<p>Ylistyslaulu (Rvk. 697:2, 697:6 tai jokin muu)</p>
<p>Ylistyslaulu voidaan laulaa, jos johdantosanat luetaan.</p>
<p>Päivän rukous</p>
<p xml:lang="vep">SANA</p>
<p>Vanhan testamentin lukukappale</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Psalmi </em></p>
<p>Epistola</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Evankeliumi96 jouluaamun jumalanpalvelus</p>
<p xml:lang="kal">Saarna</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Uskontunnustus </em></p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Kirkon esirukous</p>
<p>Herran rukous</p>
<p xml:lang="vep">LÄHETTÄMINEN</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi/Ylistys </em></p>
<p xml:lang="est">Siunaus</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Päätösmusiikki </em></p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em>97pitkäperjantain jumalanpalveluspitkäperjantain jumalanpalvelus </p>
<p xml:lang="vep">KOKOONTUMINEN</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Johdantosanat 16 tai 17</p>
<p>Voidaan käyttää myös muita johdantosanoja.armonvakuutus (Käytetään jotakin vaihtoehdoista 1–3.)</p>
<p>Päivän rukous</p>
<p xml:lang="vep">SaNa</p>
<p>Ensimmäinen lukukappale (Herran kärsivästä palvelijasta)</p>
<p>Lukukappale voidaan ilmoittaa: p/e: Kuulkaamme Jumalan sanaa Herran kärsivästä palvelijasta.</p>
<p>Profeetta Jesaja sanoo:</p>
<p>Luetaan Jesaja 53:1–12.</p>
<p>Lukija voi lopettaa:e:</p>
<p>Tämä on Jumalan sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Herran sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Raamatun sana. 98 pitkäperjantain jumalanpalveluss:</p>
<p>Jumalalle kiitos. <em type="italic">tai </em>s: </p>
<p>Jumala, tee sanasi meille eläväksi.</p>
<p>Toinen lukukappale</p>
<p>Päivän epistola Ruotsin kirkon evankeliumikirjasta. Lukukappale voidaan ilmoittaa: p/e: Kuulkaamme pitkäperjantain epistolaa.</p>
<p>Apostoli – – kirjoittaa./ – – kirjeessä kirjoitetaan.</p>
<p>Lukija voi lopettaa: e:</p>
<p>Tämä on Jumalan sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Herran sana. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Tämä on Raamatun sana. s:</p>
<p>Jumalalle kiitos. <em type="italic">tai </em>s: </p>
<p>Jumala, tee sanasi meille eläväksi.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Kolmas lukukappale (Jeesuksen kärsimisestä ja kuolemasta)</p>
<p>Lukija voi sanoa: p/e: Ylentäkää sydämenne Jumalan puoleen ja kuulkaa päivän pyhä evankeliumi.</p>
<p>Näin kirjoittaa – –.</p>
<p>Lukija voi lopettaa:</p>
<p>Tämä on pyhä evankeliumi. s:</p>
<p>Ylistys sinulle, Kristus. 99pitkäperjantain jumalanpalvelus</p>
<p xml:lang="kal">Saarna</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Uskontunnustus </em></p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Virren aikana voidaan kerätä kolehti.</p>
<p>Kirkon esirukous (Esirukous 8, s. 58, Rvk. 700:1 tai jokin muu esirukous.)</p>
<p><em type="italic">Ristin äärellä </em></p>
<p>Mietiskely ristin äärellä. Voi jäädä pois.p/e: Katsokaa ristin puuta, johon maailman Vapahtaja on naulittu. Rukoilkaamme.</p>
<p>Seurakunta yhtyy hiljaiseen rukoukseen.</p>
<p><em type="italic">Virsi </em>Herran rukous </p>
<p xml:lang="vep">LÄHETTÄMINEN</p>
<p xml:lang="est">Siunaus</p>
<p>Virsi100 ehtoollinen sairaan luonaehtoollinen sairaan luona</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p>Johdantosanat</p>
<p>Raamatun lukua</p>
<p><em type="italic">Luetun selittäminen </em></p>
<p><em type="italic">Anteeksipyyntö tai </em></p>
<p><em type="italic">Rukous Jumalan varaan jättäytymisestä </em></p>
<p>Jos rukoillaan rukous Jumalan varaan jättäytymisestä, ei anteeksiantoa tai armonvakuutusta sanota.</p>
<p><em type="italic">Anteeksianto tai armonvakuutus </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p xml:lang="est">Ehtoollisrukous</p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Ehtoollisen jakaminen</p>
<p><em type="italic">Kiitosrukous ehtoollisesta </em></p>
<p>Rukoukseen voidaan liittää esirukousaiheita.</p>
<p xml:lang="est">Siunaus</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p>Vaihtoehtoisesti virsi voidaan laulaa ennen siunausta.101kirkolliset toimitukset 102103kastekaste</p>
<p xml:lang="rmn">Ohjeita</p>
<p>Kaste toimitetaan Kolmiyhteisen Jumalan nimeen puhtaalla vedellä. Kaste voi olla valelukaste tai upotuskaste. Jokainen kastetaan vain kerran.</p>
<p>Kaste on osa seurakunnan jumalanpalveluselämää ja se vietetään joko erillisenä kastejumalanpalveluksena tai osana yleistä jumalanpalvelusta. Sivulla 120 on ohjeita siitä, miten kaste toimitetaan osana yleistä jumalanpalvelusta. Kaste ja avioliittoon vihkiminen voidaan viettää samassa jumalanpalveluksessa, ks. s. 152. Kastejumalanpalveluksen johtaa se, jolla on kelpoisuus hoitaa papin tehtäviä Ruotsin kirkossa.</p>
<p>Kaste toimitetaan yleensä kirkossa tai kappelissa. Näin ilmaistaan, että kaste on kirkon perusta, sakramentti, jota vietetään seurakunnan keskellä. Kaste voidaan viettää myös muualla, esimerkiksi kotona. Jos mahdollista, kirkkoväärti tai muu jumalanpalveluksissa avustava maallikko voi osallistua kastejumalanpalvelukseen.</p>
<p>Kastejumalanpalvelukseen kuuluvia rukouksia ja lukukappaleita voi-vat lukea tai johtaa esimerkiksi vanhemmat, kastettava tai kummit. Kun seurakunnassa on käytössä pääsiäiskynttilä, se voi palaa kastetoimituksen aikana, ja kastekynttilä sytytetään siitä.</p>
<p>Kastepuhe kuuluu kastejumalanpalvelukseen, jos se on pastoraalisesti sopivaa. Kastepuhe voidaan sijoittaa toimitukseen joko raamatunluvun, kastamisen tai tervetulotoivotuksen jälkeen.</p>
<p>Lapsen kasteessa luetaan johdannossa raamatunlukukohtana Mark. 10: 13-16. Nuoren tai aikuisen kasteessa voidaan sen asemasta lukea myös Luuk. 4: 16–20. Nuoren tai aikuisen kasteesta voidaan kiitosrukous jättää pois tai rukoilla sen tilalla jokin muu rukous.</p>
<p>Jos kaste joudutaan toimittamaan kriisitilanteessa, kastettavan päälle valellaan vettä kolme kertaa ja toimituksen johtaja sanoo: <span type="quote">”Minä kastan sinut Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen”</span>. Sen jälkeen voidaan lukea erityinen kiitosrukous (ks. s. 108) ja se voi korvata kasteen merkityksestä kertovat sanat. Kastamisen jälkeen voidaan lukea Herran rukous ja siunaus. Kuka tahansa kastettu voi toimittaa kasteen kriisitilanteessa. Kasteen toimittaja ilmoittaa kasteen mahdollisimman pian sen seurakunnan kirkkoherralle, jossa kastettu on kirjoilla.104 kaste</p>
<p>Kastettavalle voidaan kutsua kummeja. Kummien tulee olla kastettuja.</p>
<p>Heidän tehtävänään on toimia kastetun tukena tämän kasvaessa ja kypsyessä ihmisenä ja kristittynä.</p>
<p>Kastetoimitusta edeltää kastekeskustelu, jossa kastettavaa ja hänen läheisiään valmistellaan kastetoimitukseen. Kaste ja opetus kuuluvat yhteen. Niiden keskinäinen järjestys voi vaihdella. Lapsena kastettu kutsutaan myöhemmin saamaan kasteopetusta. Nuoren ja aikuisen kasteetta edeltää aina kasteopetusta. Jos kastettu on kasteopetusta saatuaan vähintään 16 vuoden ikäinen, hänet merkitään konfirmoiduksi. Ks. s. 126.105kastekastejumalanpalvelus Kellojensoitto</p>
<p>Ristikulkue voi tulla sisään kellojensoiton tai johdantomusiikin aikana.</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p>Kokoontumissanat</p>
<p>Kokoontumissanat voidaan sanoa tässä tai virren jälkeen.p:</p>
<p>Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Kolmiyhteisen Jumalan nimeen.</p>
<p>Pappi jatkaa seuraavin tai niitä vastaavin sanoin:p:</p>
<p>Nyt on ilon ja riemun hetki: me vietämme kastejumalanpalvelusta. Jumala antaa kasteen lahjan <em type="italic">hänelle, joka </em>tänään kastetaan / <em type="italic">heille, jotka </em>tänään kastetaan. </p>
<p>Virsi 106 kaste</p>
<p xml:lang="kal">Raamatunluku</p>
<p>Pappi tai lukija voi sanoa:</p>
<p>Lapsen kasteessa luetaan Mark 10: 13–16. Se voidaan lukea myös nuoren ja aikuisen kasteessa.</p>
<p>Kuulkaamme evankeliumia Jeesuksesta ja lapsista. <em type="italic">tai </em>Kuulkaamme Jeesuksen sanoja siitä, miten lapset ovat uskon esikuva.p/e: Jeesuksen luo tuotiin lapsia, jotta hän koskisi heihin. Opetuslapset moittivat tuojia, mutta sen huomatessaan Jeesus närkästyi ja sanoi heille: ”Sallikaa lasten tulla minun luokseni, älkää estäkö heitä. Heidän kaltaistensa on Jumalan valtakunta. Totisesti: joka ei ota Jumalan valtakuntaa vastaan niin kuin lapsi, hän ei sinne pääse.” Hän otti lapset syliinsä, pani kätensä heidän päälleen ja siunasi heitä. <em type="italic">(Mark. 10: 13-16)tai </em></p>
<p>Pappi tai esilukija voi sanoa:</p>
<p>Nuoren ja aikuisen kasteessa voidaan vaihtoehtoisesti lukea seuraava lukukappale:</p>
<p>Kuulkaamme Jeesuksen sanoja vapautuksesta ja armosta.p/e: Jeesus tuli Nasaretiin, missä hän oli kasvanut, ja meni sapattina tapansa mukaan synagogaan. Hän nousi lukemaan, ja hänelle ojennettiin profeetta Jesajan kirja. Hän avasi kirjakäärön ja löysi sen kohdan, jossa sanotaan: – Herran henki on minun ylläni, sillä hän on voidellut minut. Hän on lähettänyt minut ilmoittamaan köyhille hyvän sanoman, julistamaan vangituille vapautusta ja sokeille näkönsä saamista, päästämään sorretut vapauteen ja julistamaan Herran riemuvuotta. <em type="italic">Luuk. 4: 16-19 </em>107kaste </p>
<p xml:lang="fra">Rukous</p>
<p>Kohtaan sisältyvät kastettavan nimen kysyminen, kiitosrukous ja vapautusrukous.</p>
<p>Pappi voi sanoa: Me rukoilemme nyt <em type="italic">tämän lapsen puolesta, jonka </em>mainitsemme nimeltä. / <em type="italic">näiden lasten puolesta, jotka </em>mainitsemme nimeltä.p: </p>
<p>Minkä nimen <em type="italic">te olette antaneet lapsellenne/lapsinnelle/sinä olet antanut lapsellesi?/ </em>Mikä on nimesi? </p>
<p>Toinen vanhemmista tai kastettava vastaa:</p>
<p xml:lang="fkv">NN (etunimet).</p>
<p>Toinen vanhemmista tai joku muu voi johtaa jonkin seuraavista kiitosrukouksista tai sitä vastaavan rukouksen. Kiitosrukous, jota käytetään ensisijaisesti lapsen kasteessa:p/e: Jumala. (Olemme tässä, elämän ihmeen edessä.) Me kiitämme sinua NN:stä, lahjasta, jonka olet antanut, ja siitä luottamuksesta, jota olet osoittanut meille. Anna meille hellyyttä, lujuutta ja malttia. Auta meitä välittämään sinun rakkauttasi <em type="italic">NN:lle. (tälle lapselle, josta / näille lapsille, joista </em>olemme saaneet vastuun). Jeesuksen nimessä. Aamen. <em type="italic">tai </em>108 kastep/e: Jumala, kiitos NN:stä,kiitos, että kannat <em type="italic">häntä/heitä </em>rakkaudessasi. Kiitos lahjasta ja luottamuksesta, jota olet osoittanut meille. Kiitos elämästä, jonka saamme jakaa toistemme kanssa. Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: Laupias Jumala, sinä olet meidän kanssamme elämässä ja kuolemassa. Me kiitämme NN:stä ja rukoilemme <em type="italic">hänen/heidän </em>puolestaan. Sulje <em type="italic">hänet/heidät </em>rakastavaan syliisi. Kiitos, että kaste liittää meidät Jeesukseen Kristukseen. Aamen. </p>
<p>Tätä rukousta käytetään kasteessa kriisitilanteessa. Se voi korvata kasteen merkityksestä kertovat sanat ennen raamatunkohdan Matt. 28: 18–20 lukemista.</p>
<p xml:lang="est">Vapautusrukous</p>
<p>Pappi, vanhemmat, läheiset, kummit ja muut läsnäolijat voivat panna kätensä lapsen pään päälle vapautusrukouksen ajaksi.p:</p>
<p>Jumala, sinä, joka yksin pelastat kaikesta pahasta, vapauta NN pimeyden vallasta ja säilytä hänet valossasi nyt ja aina.</p>
<p>Ota vastaan ristinmerkki (otsallesi +, suullesi + ja sydämellesi +). Jeesus Kristus kutsuu sinut opetuslapsekseen. <em type="italic">tai </em>109kastep: </p>
<p>Jumala, sinä vapautat pimeydestä. Sinä eheytät särkyneisyyden. Varjele NN:ää rakkaudessasi nyt ja aina.</p>
<p>Ota vastaan ristinmerkki (otsallesi +, suullesi + ja sydämellesi +). Jeesus Kristus kutsuu sinut opetuslapsekseen.</p>
<p><em type="italic">Virsi/Musiikki </em></p>
<p>Kasteen merkityksestä kertovat sanat ja Raamatunluku</p>
<p>Kastejumalanpalveluksen kiinteä kohta.</p>
<p>Ennen raamatunkohdan Matt. 28: 18–20 lukemista sanotaan jokin seuraavista kasteen merkityksestä kertovista sanoista:p:</p>
<p>Jumala pitää huolta kaikista ihmisistä ja koko luomakunnasta. Kasteessa meidät liitetään Jeesukseen Kristukseen, joka kohtaa meidät armollaan. Kastettuina me kuulumme kirkkoon. Meidät kutsutaan palvelemaan lähimmäistämme ja tekemään Jumalan valtakunta näkyväksi tässä maailmassa. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Kasteessa meidät liitetään Jeesukseen Kristukseen yhdessä kaikkien niiden kanssa, jotka kaikkina aikoina ja kaikkialla maailmassa tahtovat seurata häntä elämässä ja kuolemassa, ylösnousemuksen toivossa. Kaste ei tee eroa ihmisten välillä. Kukaan ei ole enää suurin tai pienin, ensimmäinen tai viimeinen. Kaikki ovat yhtä Jeesuksessa Kristuksessa. <em type="italic">tai </em>110 kastep: </p>
<p>Kaste on Jumalan lahja, lupaus elämästä, joka ei koskaan kuole. Kaste on ilon lähde, joka vie kirkon yhteyteen. Jeesus Kristus, joka pelastaa kaikesta pahasta ja Pyhä Henki, joka antaa voimaa, on aina <em type="italic">kastettavan/kastettavien </em>kanssa. </p>
<p>Pappi/Esilukija voi sanoa:</p>
<p>Me kastamme, koska Jeesus on sanonut:p/e: Minulle on annettu kaikki valta taivaassa ja maan päällä.</p>
<p>Menkää siis ja tehkää kaikki kansat minun opetuslapsikseni: kastakaa heitä Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen ja opettakaa heitä noudattamaan kaikkea, mitä minä olen käskenyt teidän noudattaa. Ja katso, minä olen teidän kanssanne kaikki päivät maailman loppuun asti. <em type="italic">Matt. 28: 18–20 </em></p>
<p>Voidaan lukea yksi tai useampi seuraavista tai muista kasteeseen liittyvistä raamatunkohdista. Lukeminen voidaan aloittaa:p/e: Kuulkaamme Raamatun sanaa – –:</p>
<p>Sinä olet luonut minut sisintäni myöten, äitini kohdussa olet minut punonut. Minä olen ihme, suuri ihme, ja kiitän sinua siitä. Ihmeellisiä ovat sinun tekosi, minä tiedän sen. Minä olen saanut hahmoni näkymättömissä, muotoni kuin syvällä maan alla, mutta sinulta ei pieninkään luuni ole salassa. Sinun silmäsi näkivät minut jo idullani, sinun kirjaasi on kaikki kirjoitettu. Ennen kuin olin elänyt päivääkään, olivat kaikki päiväni jo luodut. <em type="italic">Ps. 139: 13–16 </em>111kaste </p>
<p>Nyt – näin sanoo Herra, joka sinut loi, Jaakob, joka sinut muovasi, Israel: – Älä pelkää. Minä olen lunastanut sinut. Minä olen sinut nimeltä kutsunut, sinä olet minun. Kun kuljet vesien halki, minä olen sinun kanssasi, kun virtojen poikki, ne eivät tempaa sinua mukaansa, kun astut tulen lävitse, sinä et pala eikä liekki sinua polta. Minä, Herra, olen sinun Jumalasi. Minä, Israelin Pyhä, olen sinun pelastajasi. <em type="italic">Jes. 43: 1–3 </em></p>
<p>Niinä päivinä Jeesus tuli Galilean Nasaretista, ja Johannes kastoi hänet Jordanissa. Vedestä noustessaan Jeesus näki, kuinka taivaat aukenivat ja Henki laskeutui häneen kyyhkysen tavoin. Ja taivaista kuului ääni: ”Sinä olet minun rakas Poikani, sinuun minä olen mieltynyt.” <em type="italic">Mark. 1: 9–11 </em>”Kääntykää ja ottakaa itse kukin kaste Jeesuksen Kristuksen nimeen, jotta syntinne annettaisiin anteeksi. Silloin te saatte lahjaksi Pyhän Hengen.” <em type="italic">Ap. t. 2: 38 </em></p>
<p>Herran enkeli puhui Filippokselle: »Lähde etelään päin ja mene tielle, joka vie Jerusalemista Gazaan ja on autio.» Filippos lähti sinne. Juuri silloin sitä tietä tuli mahtava etiopialainen hoviherra, eunukki, joka hoiti Etiopian kuningattaren eli kandaken koko omaisuutta. Hän oli käynyt Jerusalemissa pyhiinvaellusmatkalla ja oli nyt palaamassa kotiin, istui vaunuissaan ja luki profeetta Jesajan kirjaa. Henki sanoi Filippokselle: »Mene lähemmäs ja pysyttele vaunujen vieressä.”Filippos juoksi vaunujen luo, ja kuullessaan miehen lukevan profeetta Jesajaa hän sanoi: »Sinä kyllä luet, mutta mahdatko ymmärtää?” Mies vastasi: »Kuinka ymmärtäisin, kun kukaan ei minua neuvo.» Hän pyysi Filipposta nousemaan vaunuihin ja istumaan vierellään.112 kaste</p>
<p>Filippos rupesi puhumaan, aloitti tuosta kirjoitusten kohdasta [, jota hoviherra luki,] ja julisti miehelle evankeliumia Jeesuksesta. Matkan jatkuessa he tulivat paikkaan, jossa oli vettä. Silloin hoviherra sanoi: »Tässä on vettä. Estääkö mikään kastamasta minua?» Filippos sanoi hänelle: »Jos koko sydämestäsi uskot, se on mahdollista.» Hoviherra vastasi: »Minä uskon, että Jeesus Kristus on Jumalan Poika.» Hän käski pysäyttää vaunut, ja he molemmat, Filippos ja hoviherra, astuivat veteen, ja Filippos kastoi hänet. Kun he olivat nousseet vedestä, Herran Henki tempasi Filippoksen pois. Hoviherra ei enää nähnyt häntä mutta jatkoi iloisena matkaansa. <em type="italic">Ap. t. 8: 26–31, 35–39 (Hakasulkeissa olevat sanat on lisätty lukukappaleeseen selvyyden vuoksi, ne voidaan jättää lukematta.) </em></p>
<p>Näin meidät kasteessa annettiin kuolemaan ja haudattiin yhdessä hänen kanssaan, jotta mekin alkaisimme elää uutta elämää, niin kuin Kristus Isän kirkkauden voimalla herätettiin kuolleista. Jos kerran yhtäläinen kuolema on liittänyt meidät yhteen hänen kanssaan, me myös nousemme kuolleista niin kuin hän. <em type="italic">Room. 6: 4–5 </em></p>
<p>Kristus on niin kuin ihmisruumis, joka on yksi kokonaisuus mutta jossa on monta jäsentä; vaikka jäseniä on monta, ne kaikki yhdessä muodostavat yhden ruumiin. Meidät kaikki, olimmepa juutalaisia tai kreikkalaisia, orjia tai vapaita, on kastettu yhdeksi ruumiiksi. Yksi ja sama Henki on yhdistänyt meidät, kaikki me olemme saaneet juoda samaa Henkeä. <em type="italic">1. Kor. 12: 12–13 </em></p>
<p>Jokainen, joka on Kristuksessa, on siis uusi luomus. Vanha on kadonnut, uusi on tullut tilalle! 2. Kor. 5: 17</p>
<p>Kaikki te, jotka olette pukeneet Kristuksen yllenne. Yhdentekevää, oletko juutalainen vai kreikkalainen, orja vai vapaa, mies vai nainen, sillä Kristuksessa Jee-suksessa te kaikki olette yksi. <em type="italic">Gal. 3: 27–28 </em>113kaste </p>
<p>Kun Jumalan, meidän pelastajamme, hyvyys ja rakkaus ihmisiä kohtaan tuli näkyviin, hän pelasti meidät, ei meidän hurskaiden tekojemme tähden, vaan pelkästä armosta. Hän pelasti meidät pesemällä meidät puhtaiksi, niin että synnyimme uudesti ja Pyhä Henki uudisti meidät. <em type="italic">Tiit. 3: 4–5 </em></p>
<p xml:lang="olo">Kastepuhe</p>
<p>Kastejumalanpalveluksen kiinteä kohta. Voidaan pitää tässä tai kastamisen ja tervetulotoivotuksen jälkeen.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi/Musiikkia </em>*Uskontunnustus </p>
<p>Uskontunnustus voidaan aloittaa sanoin: p/e: Yhdymme/Yhtykäämme kirkon tunnustukseen(merkiksi siitä, että kuulumme Kristuksen maailmanlaajuiseen kirkkoon).s:</p>
<p>Minä uskon Jumalaan,</p>
<p>Isään, Kaikkivaltiaaseen, taivaan ja maan Luojaan,ja Jeesukseen Kristukseen,</p>
<p>Jumalan ainoaan Poikaan, meidän Herraamme,joka sikisi Pyhästä Hengestä, syntyi neitsyt Mariasta,kärsi Pontius Pilatuksen aikana,ristiinnaulittiin, kuoli ja haudattiin,astui alas tuonelaan,nousi kolmantena päivänä kuolleista,astui ylös taivaisiin,istuu Jumalan, Isän, Kaikkivaltiaan, oikealla puolellaja on sieltä tuleva tuomitsemaan eläviä ja kuolleita,114 kasteja Pyhään Henkeen,pyhän yhteisen seurakunnan,pyhäin yhteyden,syntien anteeksiantamisen,ruumiin ylösnousemisenja iankaikkisen elämän.</p>
<p>Pappi voi jatkaa seuraavin tai vastaavin sanoin:.p:</p>
<p>Tahdotteko, että <em type="italic">teidän lapsenne/lapsesi </em>kastetaan tähän uskoon osaksi Kristuksen (maailmanlaajuista) kirkkoa? / </p>
<p>Tahdotko, että sinut kastetaan tähän uskoon osaksi Kristuksen (maailmanlaajuista) kirkkoa?</p>
<p>Vanhemmat/vanhempi tai kastettava(t) vastaavat:</p>
<p>Tahdon. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Tämä on se usko, johon meidät kastetaan (Kristuksen maailmanlaajuisessa kirkossa). Siinä me saamme elää ja kuolla noustaksemme ikuiseen elämään.*Kasterukous</p>
<p>Vesi kaadetaan kastemaljaan, ellei sitä ole tehty aikaisemmin.p: Rukoilkaamme.p:</p>
<p>Jumala, sinä tulet luoksemme Jeesuksessa Kristuksessa. Kiitos, että NN saa ottaa vastaan kasteen lahjan – vapauden ja elämän. Kiitos, että hän saa kulkea uskoen Jeesuksen Kristuksen kanssa ja kasvaa hänen kaltaisekseen. Tule sanassasi ja Pyhässä Hengessäsi ja tee tästä vedestä armon lähde. Aamen.115kaste <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumala, me kiitämme sinua siitä, että annat kasteen lähteestä virrata sen veden, joka tuo maailmalle elämän. Kiitos, että tulet sanassasi ja Hengessäsi nyt <em type="italic">kastettavan/kastettavien </em>luo. Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumala, kiitos lupauksesta, että liität meidät itseesi, toisiimme ja koko luomakuntaasi. Kiitos, että kasteen vesi antaa meille osallisuuden Poikasi elämään, kuolemaan ja ylösnousemukseen. Kiitos, että sinä annat valon ja toivon johtaa meitä. Tule Pyhässä Hengessäsi nyt <em type="italic">kastettavan/kastettavien </em>luo. Aamen.*Kastaminen </p>
<p>Pappi valaa vettä kastettavan päähän kolme kertaa. Sen jälkeen hän panee kätensä kastetun pään päälle ja rukoilee Pyhää Henkeä.p: NN,minä kastan sinut (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p>Elämän Jumala, täytä NN Pyhällä Hengelläsi ja auta häntä elämään joka päivä kasteestaan.116 kaste</p>
<p>Tervetulotoivotus (ja kastekynttilän luovutus)</p>
<p>Tervetulotoivotus voidaan sanoa seuraavin tai niitä vastaavin sanoin:p/e: NN, me toivotamme <em type="italic">sinut tervetulleeksi/teidät tervetulleiksi </em></p>
<p>Kristuksen kirkkoon/ – – seurakuntaan, joka on osa maailmanlaajuista kirkkoa. Me otamme <em type="italic">sinut/teidät </em>vastaan rakkauden ja odotuksen tuntein. </p>
<p>Vanhemmille ja lapsen huoltajille (ja kummeille):</p>
<p>Seurakunnan ja teidän, vanhempien ja kummien tehtävä on huolehtia <em type="italic">hänestä/heistä </em>ja rukoilla <em type="italic">hänen/heidän </em>puolestaan. </p>
<p>Kastekynttilä voidaan sytyttää ja sanoa seuraavat tai vastaavat sanat:</p>
<p><em type="italic">Ota/Ottakaa </em>vastaan <em type="italic">tämä kynttilä/nämä kynttilät. Se muistuttaa/Ne muistuttavat </em>meitä Jeesuksesta, joka sanoi: Minä olen maailman valo. Se, joka seuraa minua, ei kulje pimeässä, vaan hänellä on elämän valo. </p>
<p xml:lang="olo">Kastepuhe</p>
<p>Kastejumalanpalveluksen kiinteä kohta. Se voidaan pitää tässä tai raamatunluvun jälkeen ennen uskontunnustusta.</p>
<p xml:lang="fra">Esirukous</p>
<p>Jokin seuraavista tai muu rukous.</p>
<p>Rukoilkaamme.p/e: Jumala, taivaan ja maan luoja.</p>
<p>Tämä rukous voidaan laulaa tai lukea</p>
<p>Sinä annat elämän ja Hengen. (musiikki, sävelmäsarja a, ks. liite).</p>
<p>Me rukoilemme <em type="italic">NN:n puolesta/niiden puolesta, jonka/jotka </em>olet ottanut vastaan kasteessa. Varjele <em type="italic">häntä/heitä </em>Hengelläsi eksymästä vaarallisessa maailmassa. Anna <em type="italic">hänen/heidän </em>oppia tuntemaan sinua yhä enemmän.117kaste </p>
<p>Suojele <em type="italic">häntä/heitä </em>elämässä, kuolemassa ja ikuisuudessa. Auta meitä iloiten ja luottavasti antamaan <em type="italic">hänelle/heille </em>turvaa ja läheisyyttä. (Kuule meitä) Jeesuksen nimessä. Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: Elämän Jumala. </p>
<p>Me toivomme kaikkea hyvää <em type="italic">NN:lle </em>. Hyvät ajatukset täyttävät mielemme, kun rukoilemme: anna <em type="italic">hänen/heidän </em>elää uskossa ja kasvaa turvallisessa ympäristössä yhdessä toisten kanssa. Anna <em type="italic">hänelle/heille </em>toivoa ja rohkeutta, kun elämä on vaikeaa. Anna seurakunnan esirukousten kantaa <em type="italic">häntä/heitä </em>. Anna <em type="italic">hänen/heidän </em>kokea, että <em type="italic">häntä/heitä </em>rakastetaan ja että sinä varjelet <em type="italic">häntä/heitä </em>elämän halki. Anna <em type="italic">hänelle/heille </em>voimaa puolustaa toisia ja anna <em type="italic">hänen/heidän </em>kokea, että armo kantaa. (Kuule meitä) Jeesuksen nimessä. Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: Jumala, me rukoilemme nyt kastetun <em type="italic">NN:n </em>puolesta. </p>
<p>Anna <em type="italic">hänen </em>kokea sinun läheisyyttäsi ja olla rauhasi välikappale. Anna <em type="italic">hänelle </em>uutta voimaa kirkon yhteydestä ja auta häntä tekemään valtakuntasi näkyväksi maan päällä. Anna meidän kaikkien elää yhdessä kasteestamme ja kasvaa uskossa, toivossa ja rakkaudessa. (Kuule meitä) Jeesuksen nimessä. Aamen. </p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Voidaan käyttää myös rukouksen ekumeenista sanamuotoa, ks. s. 12.</p>
<p>Pappi tai esilukija voi sanoa:118 kaste</p>
<p>Rukoilemme yhdessä Herran rukouksen.s:</p>
<p>Isä meidän,joka olet taivaissa.</p>
<p>Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p>Tulkoon sinun valtakuntasi.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosimyös maan päällä niin kuin taivaassa.</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme.</p>
<p>Ja anna meille meidän syntimme anteeksi,niin kuin mekin anteeksi annamme niille,jotka ovat meitä vastaan rikkoneet.</p>
<p>Äläkä saata meitä kiusaukseen,vaan päästä meidät pahasta. Sillä sinun on valtakuntaja voima ja kunnia iankaikkisesti.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.*Siunaus</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ottakaa vastaan Jumalan/Herran siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teilleja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenneja antakoon teille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.s:</p>
<p xml:lang="nob">Aamen.119kaste</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em></p>
<p>Voidaan käyttää jotakin seuraavista vaihtoehdoista tai muita lähettämissanoja. Kohta voidaan jättää pois.p/e: Lähtekäämme rauhassa (s:) Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä. <em type="italic">tai </em>p/e: Lähtekää rauhassa (s:) ja palvelkaa Herraa /Jumalaa iloiten. <em type="italic">tai </em>p/e: Kasteen Jumala on aina kanssamme. s: </p>
<p>Eläkäämme luottaen ja toivoen.p:</p>
<p>Kasteen Jumala siunaa meitä.s:</p>
<p>Olkaamme siunaukseksi.p:</p>
<p>Kasteen Jumala rakastaa meitä.s:</p>
<p>Vaeltakaamme rakkaudessa.</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em>120 kaste </p>
<p>Kaste yleisen jumalanpalveluksen yhteydessä</p>
<p>Yleisessä jumalanpalveluksessa kaste voidaan liittää jumalanpalveluksen alkuun tai Sana-osaan seuraavasti:1. Seurataan kastejumalanpalvelusta kohtaan tervetulotoivotus (ja kastekynttilän luovutus). Raamatunlukukappale Matt. 28: 18–20 luetaan.2. Virsi. 3. Jumalanpalvelus jatkuu päämessun, messun tai sanajumalanpalveluk-sen järjestyksen mukaan, mutta raamatunlukukappaleita luetaan vähemmän. Kirkon esirukoukseen liitetään rukous kastetun/kastettujen (ja hänen perheensä/heidän perheidensä) puolesta. <em type="italic">tai </em>1. Seurataan päämessun, messun tai sanajumalanpalveluksen järjestystä saarnaan saakka.2. Virsi. 3. Seurataan kastejumalanpalveluksen järjestystä kohtaan tervetulotoi-votus (ja kastekynttilän luovutus). Raamatunlukukappale Matt. 28: 18–20 luetaan.4. Virsi. 5. Jumalanpalvelus jatkuu Kirkon esirukouksesta päämessun, messun tai sanajumalanpalveluksen järjestyksen mukaan. Kirkon esirukoukseen liitetään rukous kastetun/kastettujen (ja hänen perheensä/heidän perheidensä) puolesta.121kaste122 rippirippi </p>
<p xml:lang="rmn">Ohjeita</p>
<p>Ripissä yksittäisellä ihmisellä on mahdollisuus tunnustaa syntinsä ja saada Jumalan anteeksianto. Ripin saa ottaa vastaan sellainen, jolla on kelpoisuus hoitaa papin tehtäviä Ruotsin kirkossa. Voimassa olevan kirkkojärjestyksen mukaan papilla on ehdoton vaitiolovelvollisuus hänen tietoonsa ripissä tai sielunhoitokeskustelussa tulleista asioista. Tälle vaitiolovelvollisuudelle on myös lain suoja. Ennen rippiä voidaan keskustella. Pappi voi keskustelun aikana tai ripin yhteydessä antaa neuvoja ripittäytyvälle sekä rohkaista ja kehottaa häntä Jumalan tahdon mukaiseen elämään.</p>
<p>Rippi toimitetaan yksityisesti ja siihen tarvitaan sopiva, suojaisa tila.</p>
<p>Siirtyminen keskustelusta rippiin voidaan toteuttaa siten, että pappi pukee ylleen liturgisen asun tai että siirrytään toiseen paikkaan. Ripin pääosat ovat ripittäytyjän tunnustus ja papin julistama synninpäästö Jeesuksen Kristuksen antaman tehtävän mukaan.123rippiripin järjestys p: (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. Aamen.</p>
<p xml:lang="fra">Johdantorukous</p>
<p>Pappi rukoilee omin sanoin tai seuraavasti: p:</p>
<p>Jumala, sinä tunnet meidät paremmin kuin me itse. Kun rikomme tahtoasi vastaan, sinä tahdot sovittaa meidät itsesi kanssa. Me tulemme luoksesi uskoen, että annat anteeksi.</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Raamatunluku </em></p>
<p>Voidaan lukea yksi seuraavista raamatunkohdista tai jokin muun raamatunkohta.</p>
<p>Jeesus sanoi: ”Jolle te annatte synnit anteeksi, hänelle ne ovat anteeksi annetut. Jolta te kiellätte anteeksiannon, hän ei saa syntejään anteeksi.” <em type="italic">Joh. 20:23 </em></p>
<p>Joka aamu Herran armo on uusi, suuri on hänen uskollisuutensa. <em type="italic">Valit. 3:22 </em></p>
<p>Jos me tunnustamme syntimme, niin Jumala, joka on uskollinen ja vanhurskas, antaa meille synnit anteeksi ja puhdistaa meidät kaikesta vääryydestä. <em type="italic">1. Joh. 1:9 </em>anteeksipyyntö </p>
<p>Pappi voi sanoa: p:</p>
<p>Jumalan edessä saat nyt tunnustaa (ja pyytää anteeksi).124 rippi <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Tunnusta nyt (näihin lupauksiin luottaen) syntisi Jumalan edessä.</p>
<p>Tunnustan edessäsi, pyhä Jumala,</p>
<p>Ripittäytyvä rukoilee joko omin että olen usein ja monin tavoin tehnyt sanoin tai seuraavasti: syntiä ajatuksin, sanoin ja teoin. Erityisesti tunnustan, että – –. Muista minua laupeudessasi ja anna minulle Jeesuksen Kristuksen tähden anteeksi rikkomukseni. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Jumala, sinun edessäsi minä tunnustan: – –. Jumala, anna minulle anteeksi.anteeksianto</p>
<p>Voidaan käyttää myös muuta anteeksiantoa. Ks. s. 35.p:</p>
<p>Jeesuksen Kristuksen valtuuttamana sanon sinulle: Sinun syntisi on annettu sinulle anteeksi (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jeesuksen Kristuksen valtuuttamana sanon sinulle: Sinä saat anteeksi (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Kiitosrukous </em></p>
<p>Pappi tai ripittäytyvä voi rukoilla kiitosrukouksen. Voidaan rukoilla myös jokin muu kiitosrukous, ks. s. 36. Rukous voidaan myös muotoilla vapaasti.125rippi</p>
<p>Rakas taivaallinen Isä. Me kiitämme sinua siitä, että annat kaikki syntimme anteeksi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Jumala, kiitos siitä, että annat anteeksi ja annat voimaa elää. Aamen.</p>
<p xml:lang="est">Siunaus</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ota vastaan Jumalan/Herran siunaus:p:</p>
<p>Herra siunatkoon sinua ja varjelkoon sinua. Herra kirkastakoon kasvonsa sinulle ja olkoon sinulle armollinen. Herra kääntäköön kasvonsa sinun puoleesi ja antakoon sinulle rauhan. Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen. Aamen.</p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em>p: </p>
<p>Kunnia olkoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen, niin kuin alusta on ollut, nyt on ja aina, iankaikkisesta iankaikkiseen. Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Lähtekäämme rauhassa (Herramme) Jeesuksen Kristuksen nimessä. Aamen.126 konfirmaatiokonfirmaatio</p>
<p xml:lang="rmn">Ohjeita</p>
<p>Konfirmaatio on osa kirkon kaste- ja opetustehtävää. Kohdatessaan lapsia, nuoria ja aikuisia, kirkko toimii opettavana ympäristönä. Konfirmaatiota tarjotaan nuorille, mutta se voi tapahtua myös myöhemmällä iällä. Konfirmaatiossa vahvistetaan kasteen lupaus Jumalan armosta ja läsnäolosta konfirmoitavien elämässä sekä heidän lähettämisensä Jeesuksen seuraajiksi.</p>
<p>Konfirmaatioon kuuluu opetus (rippikoulu), osallistuminen seurakun-nan jumalanpalveluselämään ja konfirmaatiojumalanpalvelus. Konfirmaatiojumalanpalveluksen johtaa Ruotsin kirkon pappi, joka on osallistunut rippikouluopetuksesta vastaavaan ryhmään ja ottanut aktiivisesti osaa rippikoulun työskentelyyn. Jumalanpalveluksen saarnasta vastaavat konfirmoitavat yhdessä papin ja muiden rippikoulun ohjaajien kanssa.</p>
<p>Rippikoulun päättävä jumalanpalvelus voidaan viettää yhdessä tai kahdessa eri tilaisuudessa.</p>
<p>Jos tilaisuuksia on kaksi, ensimmäinen voi olla esimerkiksi sanajuma-lanpalvelus, johon sisältyy konfirmoitavien muotoilema saarna. Jumalanpalvelukseen kuuluu myös rukous ja siihen liittyvä kättenpäällepanemien sekä konfirmoitujen lähettäminen. Ehtoolliselle he osallistuvat toisessa jumalanpalveluksessa, joka on päämessu tai messu. Konfirmaatio voidaan myös liittää yleiseen jumalanpalvelukseen (päämessuun, messuun tai sanajumalanpalvelukseen).</p>
<p>Konfirmaatiopuhe on konfirmaatiojumalanpalveluksen kiinteä kohta ja sijoittaa voidaan sijoittaa saarnan jälkeen, konfirmoitavien lähettämissanan jälkeen, kirkon esirukouksen jälkeen (päämessussa ja messussa) tai sanajumalanpalveluksessa Herran rukouksen jälkeen.</p>
<p>Jos kastettu on kasteopetusta saatuaan vähintään 16 vuoden ikäinen, hänet merkitään konfirmoiduksi. Aikuiset, jotka ovat osallistuneet seurakunnan antamaan opetukseen, voidaan konfirmoida yleisessä jumalanpalveluksessa. He voivat papin (ja ohjaajien) johdolla muotoilla saarnan. Rukous ja kättenpäällepaneminen sekä konfirmoitujen siunaaminen voidaan yleisessä jumalanpalveluksessa liittää uskontunnustuksen jälkeen.127konfirmaatiokonfirmaatiomessu tai -jumalanpalvelus</p>
<p>KOKOONTUMINEN Kellojensoitto</p>
<p>Ristikulkue voi tulla sisään kellojensoiton tai musiikin aikana.</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p>Kokoontumissanat p/e: Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen <em type="italic">tai </em>p/e: Kolmiyhteisen Jumalan nimeen. </p>
<p>Tämän jälkeen voidaan jatkaa seuraavin, niitä vastaavin sanoin.</p>
<p>Rippikoululaiset/konfirmoitavat, me olemme kokoontuneet tänään teidän juhlaanne ja iloonne (, jota vietetään kodeissanne ja täällä seurakunnan keskellä). Tahdomme olla teidän kanssanne ja rukoilla teille Jumalan siunausta.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Johdanto ja rukous</p>
<p>Kiinteä kohta. Sanotaan seuraavat tai vapaasti muotoillut sanat. Johdannon ja rukouksen voi lausua joku konfirmoitavista tai kaikki konfirmoitavat yhdessä.p/e/konfirmoitavat: Jeesus sanoo: Minä olen teidän kanssanne kaikki päivät maailman loppuun asti. Konfirmaatio muistuttaa meitä Jumalan Jeesuksessa 128 konfirmaatio</p>
<p>Kristuksessa antamasta lupauksesta. Hänen seuraajikseen kutsuttuina meidät lähetetään eteenpäin elämässä. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Konfirmaatio muistuttaa meitä Jumalan lupauksesta, jonka saimme kasteessa. Me saamme tunnustaa kristillisen uskomme ja rukoilla Pyhän Hengen johdatusta. Jeesuksen Kristuksen opetuslapiksi kutsuttuina meidät lähetetään eteenpäin elämässä.(Kaste)kynttilä voidaan sytyttää ja sanoa seuraavat tai samansisältöiset sanat:p/l: Tämä kynttilä muistuttaa meitä kasteesta ja Jeesuksesta, joka sanoi: ”Minä olen maailman valo. Se, joka seuraa minua, ei kulje pimeässä, vaan hänellä on elämän valo.”p/e/konfirmoitavat: Rukoilkaamme.</p>
<p>Voidaan käyttää seuraavaa tai jotain muuta rukousta.</p>
<p>Jumala. Kiitos, että me saamme elää sinun katseesi alla. (Vaikka kukaan muu ei näkisi meitä, sinä näet.) Kiitos rippikouluajasta, kiitos yhteydestä, kiitos, että olemme saaneet keskustella elämästä ja uskosta. Me olemme odottaneet tätä päivää. Ole kansamme, täytä meidät Hengelläsi. Auta meitä elämään uskossa sinuun nyt ja aina. Aamen. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Elämän Jumala Sinä autat meitä kasvamaan uskossa ja luottamuksessa. Kiitämme sinua tästä päivästä (ja rippikouluajasta).129konfirmaatio</p>
<p>Kiitos yhteydestä, kiitos, että olemme saaneet keskustella elämästä ja uskosta. Anna meidän avoimin mielin ottaa vastaan sen, minkä haluat antaa meille. Lähetä Pyhä Henkesi meihin ja auta meitä elämään sinuun uskoen. (Kuule meitä) Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen.</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p xml:lang="kal">SaNa (*) Raamatunluku</p>
<p>Raamatunlukukappale Matt. 28: 16–20 luetaan aina. Sen jälkeen voidaan lukea muitakin raamatunlukukappaleita.</p>
<p>Matteuksen lukukappaleen edellä voidaan sanoa:p/e: Kuulkaamme Jeesuksen sanoja hänen meille antamastaan tehtä-västä (ja kristityn elämästä).</p>
<p>Kaikki yksitoista opetuslasta lähtivät Galileaan ja nousivat vuorelle, minne Jeesus oli käskenyt heidän mennä. Kun he näkivät hänet, he kumarsivat häntä, joskin muutamat epäilivät. Jeesus tuli heidän luokseen ja puhui heille näin: ”Minulle on annettu kaikki valta taivaassa ja maan päällä. Menkää siis ja tehkää kaikki kansat minun opetuslapsikseni: kastakaa heitä Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen ja opettakaa heitä noudattamaan kaikkea, mitä minä olen käskenyt teidän noudattaa. Ja katso, minä olen teidän kanssanne kaikki päivät maailman loppuun asti.” <em type="italic">Matt. 28: 16–20 </em></p>
<p>Lukija voi lopettaa:p/e: Tämä on pyhä evankeliumi. s:</p>
<p>Ylistys sinulle, Kristus.130 konfirmaatio</p>
<p>Muitakin raamatunlukukappaleita voidaan lukea, esimerkiksi joku seuraavista tai jokin muu. Lukeminen voidaan aloittaa:p/e: Kuulkaamme Raamatun sanaa – –:</p>
<p>Samana päivänä oli kaksi opetuslasta menossa Emmaus-nimiseen kylään, jonne on Jerusalemista noin kahden tunnin kävelymatka. He keskustelivat kaikesta siitä, mitä oli tapahtunut. Heidän siinä puhellessaan ja pohdiskellessaan Jeesus itse liittyi heidän seuraansa ja kulki heidän kanssaan. He eivät kuitenkaan tunteneet häntä, sillä heidän silmänsä olivat kuin sokaistut.</p>
<p>Jeesus kysyi heiltä: ”Mistä te oikein keskustelette, matkamiehet?” <em type="italic">Opetuslapset kertoivat hänelle, miten Jeesus oli tuomittu kuolemaan ja ristiinnaulittu, ja kuinka muutamat naiset olivat aamulla havainneet hänen hautansa tyhjäksi. Naiset olivat kertoneet nähneensä enkeleitä, jotka sanoivat, että Jeesus elää, ja kuinka muutamat muut opetuslapset olivat menneet haudalle ja todenneet, että asia oli niin kuin naiset olivat sanoneet. </em></p>
<p>Silloin Jeesus sanoi heille: ”Voi teitä ymmärtämättömiä! Noinko hitaita te olette uskomaan kaikkea sitä, mitä profeetat ovat puhuneet? Juuri niinhän Messiaan piti kärsiä ja sitten mennä kirkkauteensa.” Ja hän selitti heille Mooseksesta ja kaikista profeetoista alkaen, mitä hänestä oli kaikissa kirjoituksissa sanottu.</p>
<p>He olivat jo saapumassa kylään, jonne olivat menossa. Jeesus oli jatka-vinaan matkaansa, mutta he estivät häntä lähtemästä ja sanoivat: ”Jää meidän luoksemme. Päivä on jo kääntymässä iltaan.” Niin hän meni sisään ja jäi heidän luokseen. Kun hän sitten aterioi heidän kanssaan, hän otti leivän, kiitti Jumalaa, mursi leivän ja antoi sen heille. Silloin heidän silmänsä aukenivat ja he tunsivat hänet. Mutta samassa hän jo oli poissa heidän näkyvistään. He sanoivat toisilleen: ”Eikö sydämemme hehkunut innosta, kun hän kulkiessamme puhui meille ja opetti meitä ymmärtämään kirjoitukset?”</p>
<p>Heti paikalla he lähtivät matkaan ja palasivat Jerusalemiin. Siellä olivat koolla yksitoista opetuslasta ja muut heidän joukkoonsa kuuluvat. Nämä sanoivat: ”Herra on todella noussut kuolleista! Hän on ilmestynyt Simonille.” Nuo kaksi puolestaan kertoivat, mitä matkalla oli tapahtunut ja miten he olivat tunteneet Jeesuksen, kun hän mursi leivän.</p>
<p><em type="italic">Luuk 24: 13–35 (Kursivoitu jakso on tiivistelmä jakeista 17–24.)tai </em>131konfirmaatio </p>
<p>Jeesus sanoi: ”Minun käskyni on tämä: rakastakaa toisianne, niin kuin minä olen rakastanut teitä. Suurempaa rakkautta ei kukaan voi osoittaa, kuin että antaa henkensä ystäviensä puolesta. Te olette ystäviäni, kun teette sen minkä käsken teidän tehdä.” <em type="italic">Joh. 15: 12–14tai </em></p>
<p>Kaikki te, jotka olette Kristukseen kastettuja, olette pukeneet Kristuksen yllenne. Yhdentekevää, oletko juutalainen vai kreikkalainen, orja vai vapaa, mies vai nainen, sillä Kristuksessa Jeesuksessa te kaikki olette yksi. <em type="italic">Gal. 3: 27–28tai </em></p>
<p>Rakkaat ystävät! Kun Jumala on meitä näin rakastanut, tulee meidänkin rakastaa toisiamme. Jumalaa ei kukaan ole koskaan nähnyt. Mutta jos me rakastamme toisiamme, Jumala pysyy meissä ja hänen rakkautensa on saavuttanut meissä päämääränsä. Me pysymme hänessä ja hän pysyy meissä; tämän me tiedämme siitä, että hän on antanut meille Henkeään. <em type="italic">1. Joh. 4: 11–13 </em></p>
<p xml:lang="kal">Saarna</p>
<p>Papin ja muiden ohjaajien avuilla konfirmoitavat valmistelevat ja toteuttavat saarnan, johon voi kuulua draamaa ja musiikkia.</p>
<p xml:lang="eng">Konfirmaatiopuhe</p>
<p>Puhe konfirmoitaville pidetään tässä tai kirkon esirukouksen jälkeen (päämessussa tai messussa). Sanajumalanpalveluksessa se voi seurata Herran rukousta.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p>Virren aikana voidaan kerätä kolehti. Se voi tapahtua myös myöhemmin jumalanpalveluksessa. Konfirmoitavat voivat virren aikana tulla alttarin ääreen yhdessä rippikoulun ohjaajien kanssa.132 konfirmaatio*Uskontunnustus</p>
<p>Uskontunnustus voidaan aloittaa sanoin:p:</p>
<p>Yhdymme/Yhtykäämme nyt kirkon tunnustukseen (merkiksi siitä, että kuulumme Kristuksen maailmanlaajuiseen kirkkoon).s:</p>
<p>Minä uskon Jumalaan, Isään, Kaikkivaltiaaseen, taivaan ja maan Luojaan,ja Jeesukseen Kristukseen, Jumalan ainoaan Poikaan, meidän Herraamme, joka sikisi Pyhästä Hengestä, syntyi neitsyt Mariasta, kärsi Pontius Pilatuksen aikana, ristiinnaulittiin, kuoli ja haudattiin, astui alas tuonelaan, nousi kolmantena päivänä kuolleista, astui ylös taivaisiin, istuu Jumalan, Isän, Kaikkivaltiaan, oikealla puolella ja on sieltä tuleva tuomitsemaan eläviä ja kuolleita,ja Pyhään Henkeen, pyhän yhteisen seurakunnan, pyhäin yhteyden, syntien anteeksiantamisen, ruumiin ylösnousemisen ja iankaikkisen elämän.</p>
<p>Uskontunnustuksen jälkeen voidaan jatkaa seuraavin sanoin:p/e: Tähän (Kristuksen maailmanlaajuisen kirkon)uskoon meidät on kastettu. Siinä me saamme elää ja kuolla ja nousta ikuiseen elämään. 133konfirmaatio(Antakoon Jumala teille voimaa, jotta te yhdessä seurakunnan kanssa kasvaisitte tässä uskossa, ja osoittaisitte sen rakastamalla Jumalaa ja lähimmäisiänne.)</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Konfirmoitavat tulevat alttarin ääreen, jos sitä ei ole tehty aikaisemmin, ja he voivat polvistua.</p>
<p>Rukous ja kättenpäällepaneminen p: Rukoilkaamme.p:</p>
<p>Jumala, me kiitämme sinua siitä, ettäkutsut meidät seuraamaan sinua.</p>
<p>Lähetä hyvä Henkesi auttamaan näitä konfirmoitavia.</p>
<p>Anna heille voimaa ja rohkeutta elämään kristittyinä.</p>
<p>Johdata heitä tielläsi, ole heidän kanssaanja täytä heidät luottamuksella ja ilolla.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Kättenpäällepaneminen ja rukousp/e: NN, Jumalan hyvä Henki olkoon sinun kanssasi nyt ja aina.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: NN, Jumalan hyvä Henki johtakoon sinua kaikilla teilläsi. Aamen. </p>
<p>Lähettämissanat konfirmoiduille p:</p>
<p>Rakkaat ystävät. Teidät on kutsuttu seuraamaan Jeesusta Kristusta, olemaan hänen työtovereitaan ja tekemään Jumalan tahto näkyväksi maailmassa.</p>
<p>Tulevaisuus on tuntematon,mutta teitä ympäröi Kristuksen rakkaus134 konfirmaatioja seurakunnan esirukoukset.</p>
<p>Jumala ei petä milloinkaan.</p>
<p>Hänen sanastaan, rukouksesta ja ehtoollisestasaatte voimaa elämäänne.</p>
<p>Pysykää avoimina Jumalan Hengelle,niin hän johdattaa teitä joka päivä ja antaa toivoakaikissa elämän tilanteissa.(Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Rakkaat ystävät. Teidät on kutsuttu seuraamaan Jeesusta Kristustaja toteuttamaan hänen tahtoaan maailmassa.</p>
<p>Hänen rakkautensa kantaa teitä.</p>
<p>Te saatte voimaa Jumalan sanasta, ehtoollisesta ja rukouksesta. Jumalan rauhan ympäröiminä teidät lähetetään jatkamaan matkaanne ja toimimaan oikeudenmukaisuuden ja sovinnon puolesta.</p>
<p>Pysykää avoimina Jumalan Hengelle.että hän voisi joka päivä johdattaa teitä ja täyttää teidät toivolla.(Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p xml:lang="eng">Konfirmaatiopuhe</p>
<p>Puhe konfirmoitaville voidaan pitää saarnan jälkeen tai tässä tai kirkon esirukouksen jälkeen (päämessussa tai messussa). Sanajumalanpalveluksessa se voi seurata Herran rukousta.135konfirmaatio</p>
<p><em type="italic">Virsi tai musiikkia </em></p>
<p xml:lang="fra">Esirukous</p>
<p>Esirukous voidaan toteuttaa seuraavan ehdotuksen mukaan tai käyttää jotakin muuta esirukousta. Siihen voidaan liittää luettu tai laulettu seurakunnan vastaus. Rukous voidaan muotoilla päämessun järjestyksessä olevien ohjeiden mukaisesti ja siihen voidaan liittää myös anteeksipyyntörukous ja armonvakuutus tai rukous Jumalan varaan jättäytymisestä (ks. s. 37). p/e: Jumala, me rukoilemme luomasi maailman puolesta.</p>
<p>Me rukoilemme, että jokainen ihminen löytäisi paikkansa, tarkoituksensa ja tehtävänsä elämässään.</p>
<p>Me rukoilemme konfirmoitujen (nuorten) ja heidän tulevaisuutensa puolesta. Anna huolenpidon ja esirukousten kantaa heitä.</p>
<p>Jumala, sinä olet kulkenut heidän rinnallaan ja ottanut heidät omiksesi kasteessa. Anna heidän aina tuntea läsnäolosi ja siunauksesi. Tee heistä oikeudenmukaisuuden ja rauhan rakentajia.</p>
<p>Auta meitä kaikkia välittämään sinun rakkauttasi niille, joiden kanssa me elämme ja joita me kohtaamme (koulussa, työssä ja vapaa-aikana).</p>
<p>Opeta meitä elämään rauhassa ja sovussa ja varjelemaan elämää kaikkialla maan päällä.</p>
<p>Vahvista uskoamme sinun lupauksiisi rauhasta maan päällä ja tulevaisuudesta sinun kanssasi. Aamen.136 konfirmaatio</p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Jos konfirmaatiojumalanpalveluksessa ei vietetä ehtoollista, seuraa tässä Herran rukous ja Lähettäminen. Voidaan käyttää myös rukouksen ekumeenista sanamuotoa, ks. s. 12. Ehtoollista vietettäessä Herran rukous rukoillaan Kiitosateria-osassa.</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Rukoilemme yhdessä Herran rukouksen.s:</p>
<p>Isä meidän,joka olet taivaissa.</p>
<p>Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p>Tulkoon sinun valtakuntasi.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosimyös maan päällä niin kuin taivaassa.</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme.</p>
<p>Ja anna meille meidän syntimme anteeksi,niin kuin mekin anteeksi annamme niille,jotka ovat meitä vastaan rikkoneet.</p>
<p>Äläkä saata meitä kiusaukseen,vaan päästä meidät pahasta.</p>
<p>Sillä sinun on valtakuntaja voima ja kunnia iankaikkisesti. Aamen.</p>
<p>KIITOSaTERIa Jos vietetään päämessua tai messua, jumalanpalvelus jatkuu Kiitosateriaosalla. Ks. s. 64.137konfirmaatio</p>
<p xml:lang="vep">LÄHETTÄMINEN</p>
<p>Tämän osan eri kohtien eri järjestys voidaan valita vapaasti. <em type="italic">Virsi </em>*Siunaus </p>
<p>Pappi voi sanoa: Ottakaa vastaan Jumalan/Herran siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teilleja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenneja antakoon teille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em></p>
<p>Lähettämissanat voidaan sanoa tässä tai aivan viimeisenä. Tämä kohta voidaan jättää pois tai sanoa vapaasti valituin sanoin.p/e: Jumala lähettää meidät (maailmaan) jakamaan leivän ja rakentamaan rauhaa.(s:)</p>
<p>Lähtekäämme tästä jumalanpalveluksesta elämään Jumalan kunniaksi ja palvelemaan toisia ihmisiä. <em type="italic">tai </em>p/e: Lähtekäämme rauhassa (s:) </p>
<p>Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä. <em type="italic">tai </em>p/e: Lähtekää rauhassa (s:) ja palvelkaa Herraa iloiten.138 konfirmaatio <em type="italic">tai </em>p/e Jumala luo maailman (s:) ja tahtoo meidän elävän.p/e: Jumala rakastaa maailmaa (s:) ja täyttää meidät rakkaudella.p/e: Jumala uudistaa maailman (s:) ja antaa meille tulevaisuuden ja toivon. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi/päätösmusiikki </em></p>
<p>Musiikin aikana voi olla ristikulkue ulos.139avioliittoon vihkiminenavioliittoon vihkiminen</p>
<p xml:lang="rmn">Ohjeita</p>
<p>Avioliittoon vihkiminen liittää kaksi henkilöä avioliittoon. He lupaavat jakaa elämän ilot ja murheet keskenään ja olla toisilleen uskollisia koko elämän ajan. Avioliitto ja perhe ovat yhteiskunnassa yhteyden perusmuoto.</p>
<p>Avioliittoon vihittävien tulee olla läsnä samanaikaisesti. Kumpikin heistä vastaa vihkijän kysymykseen siitä, haluaako hän solmia avioliiton. Sen jälkeen vihkimisen toimittaja julistaa heidät aviopuolisoiksi.</p>
<p>Vihkijumalanpalveluksessa pari antaa toisilleen lupaukset Jumalan edessä, seurakunnan tai todistajien läsnä ollessa. Vihkijumalanpalvelukseen sisältyy vihittävien julkinen sitoutuminen avioliittoon, heidän keskinäiset lupauksensa elinaikaisesta rakkaudesta ja uskollisuudesta sekä papin julistus siitä, että avioliitto on solmittu. Vihkijumalanpalveluksen johtaa henkilö, jolla on kelpoisuus hoitaa papin tehtäviä Ruotsin kirkossa ja jolla on asianmukainen virkamääräys toimia vihkijäviranomaisena.</p>
<p>Vihkijumalanpalvelukseen kuuluu aina vihkipuhe, ja se voidaan pitää raamatunluvun tai aviopuolisoiksi julistamisen jälkeen tai siunauksen yhteydessä. Kirkonkelloja voidaan soittaa, kun pari tulee ulos kirkosta tai kappelista. Avioliittoon vihkimien toimitetaan tavallisesti kirkossa tai kappelissa, mutta se voi tapahtua myös muualla.</p>
<p>Vihkijumalanpalvelus voidaan viettää messuna, ks. s. 50. Avioliittoon vihkiminen ja kaste voidaan toimittaa samassa jumalanpalveluksessa, ks. s. 152.</p>
<p>Avioliitto voidaan solmia myös siviiliviranomaisen edessä tai jonkin muun järjestyksen mukaan. Vihkimisen jälkeen voidaan rukoilla puolisoiden puolesta ja heidät voidaan siunata, ks. s. 153. Rekisteröidyn parisuhteen solmineiden puolesta voidaan rukoilla ja heidät voidaan siunata, ks. s. 154.140 avioliittoon vihkiminen</p>
<p xml:lang="vep">VIHKIJUMaLaNPaLVELUS</p>
<p>Kellojensoitto</p>
<p>Vihkipari voi tulla sisään ristikulkueessa kellojensoiton tai johdantomusiikin aikana.</p>
<p><em type="italic">Musiikki </em></p>
<p>Jumalanpalvelus voidaan aloittaa urkumusiikilla. Myös muuta soitin- tai laulumusiikkia voidaan esittää.</p>
<p xml:lang="kal">Kokoontumissanat p:</p>
<p>Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Kolmiyhteisen Jumalan nimeen.</p>
<p>Pappi jatkaa seuraavin tai niitä vastaavin sanoin. Sanat voidaan sanoa tässä tai liittää johdantosanojen alkuun.</p>
<p xml:lang="pol">P:</p>
<p>Olemme kokoontuneet (Jumalan kasvojen eteen)vihkimään teidät, NN ja NN, avioliittoon.</p>
<p>Olemme täällä pyytämässä Jumalan siunausta teille ja iloitsemassa kanssanne.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p><em type="italic">Ylistys </em></p>
<p>Pappi voi sanoa seuraavat tai vapaasti valitsemansa sanat. Kohta voidaan jättää pois.p:</p>
<p>Ihmeelliset ovat sinun tekosi, Herra,meidän Jumalamme.</p>
<p>Me elämme sinun rakkaudestasi.</p>
<p>Ylistämme sinua elämästä, joka koko ajan uudistuu. 141avioliittoon vihkiminen</p>
<p>Johdantosanat</p>
<p>Kiinteä kohta. Pappi jatkaa seuraavin sanoin.p:</p>
<p>Avioliiton tarkoitus on välittää edelleen rakkautta, joka on saanut alkunsa Jumalasta. Avioliiton solmiminen on lupautumista toisilleen, sitoutumista rakkauteen, joka on lahja ja tehtävä, ja osallistumista hyvän yhteiskunnan rakentamiseen. Avioparina elämiseen kuuluu keskinäinen luottamus ja kunnioitus elämän valoisina ja synkkinä päivinä. Se toteutuu osoittamalla toinen toisilleen uskollisuutta ja huolenpitoa. Avioliitto on yhteisen vastuun kantamista kodista (ja lapsista) ja tulevaisuuden kohtaamista yhdessä Jumalan armoon luottaen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumala, taivaan ja maan luoja, siunaa avioliiton. Rakkaus on Jumalan lahja, jonka saamme ottaa vastaan ja välittää eteenpäin. Teidän tehtävänne aviopuolisoina on rakastaa toisianne ilon ja surun hetkinä, osoittaa toisillenne luottamusta ja keskinäistä kunnioitusta, kantaa yhdessä vastuuta kodista (ja lapsista) ja pysyä uskollisesti toistenne rinnalla. Te saatte ammentaa voimaa rukouksesta ja jumalanpalveluksesta, sanasta ja sakramenteista. Antakaa Jumalan armon ja rauhan varjella teitä nyt ja aina. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Rakkaus on Jumalan lahja. Te, (NN ja NN) kannatte mukananne kokemuksia ja ajatuksia rakkaudesta, onnesta ja kivusta, valoisista ja pimeistä päivistä. Solmimalla avioliiton osoitatte, että te uskotte rakkauteen ja että tahdotte kuulua yhteen. Avioparina elämiseen kuuluu hyvän yhteiskunnan rakentaminen,142 avioliittoon vihkiminenja toisistaan huolehtiminen (sekä yhteisen vastuun kantaminen kodista [ja lapsista]). Te saatte kulkea uskollisesti toistenne rinnalla ja ottaa joka päivä vastaan Jumalan lahjat. Antakaa Jumalan kantaa teitä voimallaan ja armollaan nyt ja aina.</p>
<p xml:lang="kal">Raamatunluku</p>
<p>Kiinteä kohta. Luetaan yksi tai useampi seuraavista raamatunkohdista tai muita raamatunkohtia.</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Kuulkaamme Raamatun sanaa rakkauden lahjasta ja vastuusta.</p>
<p>Jeesus sanoi: ”Luoja alun perin teki ihmisen mieheksi ja naiseksi. Sen tähden mies jättää isänsä ja äitinsä ja liittyy vaimoonsa niin että nämä kaksi tulevat yhdeksi lihaksi. He eivät siis enää ole kaksi, he ovat yksi. Ja minkä Jumala on yhdistänyt, sitä älköön ihminen erottako.” <em type="italic">Matt. 19: 4–6 </em>”Tehkäämme ihminen, tehkäämme hänet kuvaksemme, kaltaiseksemme, ja hallitkoon hän meren kaloja, taivaan lintuja, karjaeläimiä, maata ja kaikkia pikkueläimiä, joita maan päällä liikkuu.” Ja Jumala loi ihmisen kuvakseen, Jumalan kuvaksi hän hänet loi, mieheksi ja naiseksi hän loi heidät.” <em type="italic">1 Moos. 1: 26–28 </em>”Minne sinä menet, sinne minäkin menen, ja minne sinä jäät, sinne minäkin jään. Sinun kansasi on minun kansani ja sinun Jumalasi on minun Jumalani. Missä sinä kuolet, siellä minäkin tahdon kuolla ja sinne minut haudattakoon. Rankaiskoon minua Jumala nyt ja aina, jos muu kuin kuolema erottaa minut sinusta!” <em type="italic">Ruut 1: 16–17 </em>143avioliittoon vihkiminen </p>
<p>Rakkaus on väkevä kuin kuolema, kiivas ja kyltymätön kuin tuonela. Sen hehku on tulen hehkua, sen liekki on Herran liekki. Suuret vedet eivät voi sitä sammuttaa, virran tulva ei vie sitä mukanaan. <em type="italic">Laul. l. 8: 6–7 </em></p>
<p>Olkoon rakkautenne vilpitöntä. Vihatkaa pahaa, pysykää kiinni hyvässä. Osoittakaa toisillenne lämmintä veljesrakkautta, kunnioittakaa kilvan toinen toistanne. <em type="italic">Room. 12: 9–10 </em></p>
<p>Rakkaus on kärsivällinen, rakkaus on lempeä. Rakkaus ei kadehdi, ei kersku, ei pöyhkeile, ei käyttäydy sopimattomasti, ei etsi omaa etuaan, ei katkeroidu, ei muistele kärsimäänsä pahaa, ei iloitse vääryydestä vaan iloitsee totuuden voittaessa. Kaiken se kestää, kaikessa uskoo, kaikessa toivoo, kaiken se kärsii. Niin pysyvät nämä kolme: usko, toivo, rakkaus. Mutta suurin niistä on rakkaus. <em type="italic">1. Kor. 13: 4–7, 13 </em></p>
<p>Kantakaa toistenne taakkoja, niin te toteutatte Kristuksen lain. <em type="italic">Gal 6: 2 </em></p>
<p xml:lang="olo">Vihkipuhe</p>
<p>Vihkijumalanpalveluksen kiinteä kohta. Se voidaan pitää tässä tai aviopuolisoiksi julistamisen tai siunauksen jälkeen.</p>
<p><em type="italic">Virsi tai musiikkia </em>*Kysymykset </p>
<p>Pappi esittää kysymyksen kummallekin vihittävälle erikseen. Kumpikin vihittävä vastaa kysymykseen myöntävästi.144 avioliittoon vihkiminen</p>
<p>Jumalan edessä ja tämän seurakunnan (näiden todistajien) läsnä ollessa kysyn sinulta NN: Tahdotko ottaa NN:n <em type="italic">aviomieheksesi/aviovaimoksesi/aviopuolisoksesi </em>ja rakastaa häntä niin hyvinä kuin pahoina päivinä? </p>
<p xml:lang="olo">Tahdon.</p>
<p>Jumalan edessä ja tämän seurakunnan (näiden todistajien) läsnä ollessa kysyn sinulta NN: Tahdotko ottaa NN:n <em type="italic">aviovaimoksesi/aviomieheksesi/aviopuolisoksesi </em>ja rakastaa häntä niin hyvinä kuin pahoina päivinä? </p>
<p xml:lang="olo">Tahdon.*Sormusrukous</p>
<p>Sormukset/sormus annetaan papille. Rukouksen jälkeen pappi antaa takaisin sormukset/ sormuksen.p:</p>
<p>Elämän Jumala, siunaa NN:ää ja NN:ää heidän avioliitossaan. Anna näiden sormusten/tämän sormuksen olla heille merkkinä lupauksesta rakastaa toisiaan ja olla toisilleen uskollisia. Anna heille voimaa elää joka päivä lupaustensa mukaan. Poikasi Jeesuksen Kristuksen(, meidän Herramme) kautta. Aamen.145avioliittoon vihkiminensormuksen antaminen</p>
<p>Vihittävät antavat lupaukset kumpikin vuorollaan. Vihkipari voi muotoilla lupaukset vapaasti yhdessä papin kanssa. Niiden tulee ilmaista parin tahtoa elää uskollisina ja rakastaa toisiaan niin hyvinä kuin pahoina päivinä aina kuolemaan asti.</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Antakaa lupauksenne tämän seurakunnan / näiden todistajien edessä.</p>
<p>NN, minä tahdon rakastaa sinua, jakaa ilon ja surun sinun kanssasi ja olla sinulle uskollinen, kunnes kuolema erottaa meidät. (Rakkauteni merkkinä haluan kantaa tätä sormusta. / Rakkauteni merkkinä annan sinulle / otan sinulta vastaan tämän sormuksen.) <em type="italic">tai </em></p>
<p>Minä, NN, otan sinut, NN, <em type="italic">aviomiehekseni/aviovaimokseni/aviopuolisokseni </em>rakastaakseni sinua. Haluan jakaa ilon ja surun sinun kanssasi ja olla sinulle uskollinen, kunnes kuolema erottaa meidät. (Rakkauteni merkkinä haluan kantaa tätä sormusta. / Rakkauteni merkkinä annan sinulle / otan sinulta vastaan tämän sormuksen.) </p>
<p>Minä, NN, otan sinut, NN, <em type="italic">aviovaimokseni/ aviomiehekseni/aviopuolisokseni </em>rakastaakseni sinua. Haluan jakaa ilon ja surun sinun kanssasi ja olla sinulle uskollinen, kunnes kuolema erottaa meidät. (Rakkauteni merkkinä haluan kantaa tätä sormusta./Rakkauteni merkkinä annan sinulle / otan sinulta vastaan tämän sormuksen.) </p>
<p>Vihkipari antaa toisilleen sormukset/sormuksen. 146 avioliittoon vihkiminen*aviopuolisoiksi julistaminen p:</p>
<p>Te olette nyt solmineet avioliiton ja vahvistaneet sen Jumalan edessä ja tämän seurakunnan (näiden todistajien) läsnä ollessa. Te olette nyt aviomies ja aviovaimo / aviopuolisot. Ne lupaukset uskollisuudesta ja keskinäisestä rakkaudesta, jotka olette antaneet toisillenne, muistuttakoot teitä Jumalan huolenpidosta ja rakkauden lahjasta. Siunatkoon Jumala teitä nyt ja aina. Aamen.</p>
<p xml:lang="olo">Vihkipuhe</p>
<p>Vihkijumalanpalveluksen kiinteä kohta. Se voidaan pitää tässä tai raamatunlukukappaleiden tai siunauksen jälkeen.</p>
<p><em type="italic">Virsi tai musiikkia </em></p>
<p xml:lang="fra">Esirukous</p>
<p>Vihkipari voi polvistua. Voidaan käyttää jotakin seuraavista rukouksista tai jotakin muuta esirukousta.</p>
<p>Pappi tai esilukija voi sanoa:</p>
<p>Rukoilkaamme teidän ja yhteisen elämänne puolesta.p/e: Rakkauden Jumala,</p>
<p>Rukous voidaan lukea tai laulaa. me kiitämme sinua tästä päivästä, Musiikki, sävelmäsarja a, (ks. liite). sen ilosta ja odotuksista. Me rukoilemme NN:n ja NN:n ja heidän avioliittonsa puolesta. Kiitos rakkaudesta, jonka he ovat löytäneet toisissaan, ja elämästä, jonka he saavat jakaa toistensa kanssa. Kiitos tuesta, jota he saavat ja antavat. Auta heitä antamaan toisilleen anteeksi ja ottamaan joka päivä vastaan iloa ja voimaa sinulta. Jeesuksen nimessä. Aamen.147avioliittoon vihkiminen <em type="italic">tai </em>p/e: Jumala. Sinä olet rakkaus ja elämä. </p>
<p>Kiitos elämänhalusta ja rakastumisesta,uskollisesta rakkaudesta ja syvästä yhteenkuuluvuudesta.</p>
<p>Me rukoilemme NN:n ja NN:n sekä heidän avioliittonsa puolesta.</p>
<p xml:lang="fkv">Auta heitä jakamaan yhdessäläheisyys ja kaipaus,nauru ja itku.</p>
<p>Anna heidän ymmärtää toisiaan ja antaa anteeksi.</p>
<p>Lähetä heidät niiden luo, jotka tarvitsevat huolenpitoa ja tukea,ja anna heille voimaa elää sinuun uskoen.</p>
<p>Jeesuksen nimessä.</p>
<p>Aamen.taip/l: Pyhä Herra, taivaallinen Isä, ikuinen Jumala, Rukous voidaan lukea taivaan ja maan luoja, sinä, joka luodessasi tai laulaa. Musiikki, kaiken loit ihmisen kuvaksesi. sävelmäsarja a, (ks. liite).</p>
<p>Rakkaudessasi teit meidät luomakunnan haltijoiksi. Jumala, katso armossasi <em type="italic">NN:ään ja NN:ään/näihin </em>, jotka nyt pyytävät edessäsi siunausta. Auta heitä elämään rakkaudessa, rauhassa ja keskinäisessä uskollisuudessa. Anna heidän kokea yhteyttä ja kunnioittaa toisiaan. Sulje heidät armoosi ja voimaasi, (anna lasten tulla heille iloksi ja avuksi) ja suo heille tämän elämän jälkeen ikuinen autuus. Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen. </p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Voidaan käyttää myös rukouksen ekumeenista sanamuotoa, ks. s. 12.</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Rukoilemme yhdessä Herran rukouksen.148 avioliittoon vihkiminens:</p>
<p>Isä meidän,joka olet taivaissa.</p>
<p>Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p>Tulkoon sinun valtakuntasi.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosimyös maan päällä niin kuin taivaassa.</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme.</p>
<p>Ja anna meille meidän syntimme anteeksi,niin kuin mekin anteeksi annamme niille,jotka ovat meitä vastaan rikkoneet.</p>
<p>Äläkä saata meitä kiusaukseen,vaan päästä meidät pahasta.</p>
<p>Sillä sinun on valtakuntaja voima ja kunnia iankaikkisesti.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p xml:lang="olo">Vihkipuhe</p>
<p>Vihkijumalanpalveluksen kiinteä kohta. Se voidaan pitää tässä, raamatunlukukappaleiden tai aviopuolisoiksi julistamisen jälkeen tai siunauksen jälkeen.*Siunaus</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ottakaa vastaan (Jumalan/Herran) siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teilleja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenneja antakoon teille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.149avioliittoon vihkiminen</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p>Musiikin aikana voi olla ristikulkue ulos. Vihkipari voi jäädä seisomaan musiikin ajaksi ja lähteä pois kellojensoiton aikana.150 avioliittoon vihkiminen</p>
<p>Vihkiminen messun yhteydessä 1. Seurataan vihkijumalanpalvelusta aviopuolisoiksi julistamiseen saakka. Sen jälkeen voi seurata vihkipuhe. Sitten luetaan esirukous (johon voidaan liittää anteeksipyyntö tai rukous Jumalan varaan jättäytymisestä ja armonvakuutus).2. Sen jälkeen jatketaan päämessun tai messun järjestyksen mukaan</p>
<p>Kiitosateria-osasta. Ks. Päämessu ja messu s. 64.</p>
<p>Voidaan käyttää seuraavaa prefaatiota (musiikki, sävelmäsarja A, ks. liite):</p>
<p>Totisesti on oikein ylistää sinua, kaikkivaltias Isä, pyhä Jumala. Sinua me kiitämme ja ylistämme Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Sinä olet arvollinen saamaan ylistyksen, Luoja, kaiken elämän antaja. Sinua me kiitämme ja ylistämme Jeesuksen Kristuksen kautta.</p>
<p>Prefaatio jatkuu seuraavasti:</p>
<p>Sinä olet lähettänyt hänet rakkautesi merkiksi, jotta ilomme olisi täydellinen. Rakkautesi kautta maailma saa uutta elämää, niin että voimme elää tahtosi mukaan.</p>
<p>Prefaatio päätetään seuraavasti:</p>
<p>Siksi me tahdomme yhdessä kaikkien uskollistesi ja koko taivaallisen joukon kanssa ylistää nimeäsi ja laulaa: <em type="italic">tai </em>151avioliittoon vihkiminen </p>
<p>Yhdessä kirkkosi kanssa me tahdomme aina ylistää nimeäsi, palvoa sinua ja laulaa: <em type="italic">tai </em></p>
<p>Siksi koko maailma säteilee ylösnousemuksen riemussa, ja me laulamme kunniaasi ja ylistämme sinua lakkaamatta:3. Kiitosaterian jälkeen (Ehtoollisen kiitosrukouksen jälkeen) vihkipari siirtyy alttarin ääreen. Jos vihkipuhetta ei ole pidetty aikaisemmin, se pidetään nyt. Sen jälkeen seuraa siunaus, virsi ja mahdollisesti musiikkia, jonka aikana voi olla ristikulkue ulos.152 avioliittoon vihkiminenavioliittoonvihkimis- ja kastejumalanpalvelus</p>
<p>Jos samassa jumalanpalveluksessa vietetään kaste ja toimitetaan avioliittoon vihkiminen, voidaan käyttää seuraavaa järjestystä.1. Kellojensoitto, <em type="italic">musiikkia </em>, kokoontumissanat, virsi, <em type="italic">ylistys </em>.2. Johdantosanat (avioliittoon vihkiminen), raamatunluku, kysymykset, sormusrukous, lupausten antaminen ja aviopuolisoiksi julistaminen.3. Virsi.4. Raamatunluku (Mark. 10), rukous, kasteen merkityksestä kertovat sanat ja raamatunluku (Matt. 28), <em type="italic">virsi </em>, uskontunnustus, kasterukous, kastaminen, tervetulotoivotus ( <em type="italic">ja kastekynttilän sytyttäminen </em>).5. <em type="italic">Virsi </em>, esirukous, Herran rukous, kaste- ja vihkipuhe, siunaus, virsi, <em type="italic">musiikkia </em>.153avioliittoon vihkiminen </p>
<p>Siviiliviranomaisen edessä solmitun avioliiton tai muun järjestyksen mukaan solmitun avioliiton siunaaminen</p>
<p>Siviiliviranomaisen edessä solmitun avioliiton tai jonkin muun järjestyksen mukaan solmitun avioliiton siunaaminen vietetään avioliitonvihkimisjumalanpalveluksen mukaisesti muuten, mutta johdantosanat (3. vaihtoehto) muotoillaan uudelleen, esim. <span type="quote">”Kun te olette solmineet avioliiton”</span> tai vastaavin sanoin. Kysymykset ja aviopuolisoiksi julistaminen jäävät pois. Vihkijumalanpalveluksessa seurakunta rukoilee Jumalan siunausta niille, jotka ovat solmineet avioliiton.</p>
<p>Kellojensoitto Kokoontumissanat Virsi <em type="italic">Ylistys </em>Johdantosanat Raamatunluku <em type="italic">Puhe Virsi/Musiikkia </em>Sormusrukous Lupaukset Sormuksen antaminen Lähettämissanat vihkiparille <em type="italic">Puhe </em>Esirukous Herran rukous <em type="italic">Puhe </em>Siunaus Virsi <em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p>Kohdassa lupausten antaminen vihkipari antaa toisilleen lupaukset ja pappi voi lupauksen johdannossa viitata niihin lupauksiin, jotka on voitu antaa vihkimisen yhteydessä. ”Vahvistakaa nyt Jumalan ja tämän seurakunnan (näiden todistajien) edessä ne lupaukset, jotka te olette antaneet toisillenne.”</p>
<p>Aviopuolisoiksi julistamisen asemasta pappi sanoo vihkiparille seuraavat lähettämissanat: 154 avioliittoon vihkiminenp:</p>
<p>Ne lupaukset uskollisuudesta ja keskinäisestä rakkaudesta, jotka olette antaneet toisillenne, muistuttakoot teitä Jumalan huolenpidosta ja rakkauden lahjasta. Siunatkoon Jumala teitä nyt ja aina. Aamen.</p>
<p>Rekisteröidyn parisuhteen siunaamisessa seurataan samaa järjestystä muuten, mutta johdantosanoissa ja sormusrukouksessa sana avioliitto korvataan sanalla parisuhde.155avioliittoon vihkiminen156 hautaushautaus</p>
<p xml:lang="rmn">Ohjeita</p>
<p>Hautaus on osa kokonaisuutta, joka ulottuu kuolemasta jäähyväisiin haudalla sekä muistotilaisuuteen ja sen jälkeiseen yhteydenpitoon. Hautaukseen voi kuulua matkansaattorukous, vainajan siirtäminen odottamaan hautausta, hautausjumalanpalvelus ja hautaan laskeminen.</p>
<p>Hautausjumalanpalveluksessa seurakunta ja surevat hyvästelevät vainajan ja jättävät hänet Jumalan laupeuden varaan. Hautausjumalanpalvelukseen kuuluu luovutussanat, esirukous ja hyvästeleminen. Jumalanpalveluksen johtaa henkilö, jolla on kelpoisuus hoitaa Ruotsin kirkon papin virkaa. Joku muu kuin pappi voi johtaa matkaansaattorukouksen, vainajan siirtämisen odottamaan hautausta sekä hautaan laskemisen, kun se tapahtuu erillään hautausjumalanpalveluksesta.</p>
<p>Ennen jumalanpalveluksen alkua voidaan soittaa musiikkia. Vainajan kastekynttilä voi palaa jumalanpalveluksen ajan. Aikaa hiljaiselle mietiskelylle voidaan varata esimerkiksi hautauspuheen, luovutussanojen tai esirukouksen jälkeen. Pastoraalisista syistä vainaja voidaan hyvästellä raamatunluvun (ja virren) jälkeen ennen esirukousta ja Herran rukousta. Kirkonkelloja voidaan soittaa, kun arkku kannetaan ulos.</p>
<p>Hautausjumalanpalvelus vietetään ensi sijassa kirkossa tai kappelissa.</p>
<p>Se voidaan myös toimittaa hautausmaalla tai jossain muussa paikassa, jos siihen on erityinen syy. Jos jumalapalvelus vietetään muualla kuin kirkossa eikä hautausmaa ole sen välittömässä läheisyydessä, päätetään hautausjumalanpalvelus päätösvaihtoehto A:n mukaan. Jos jumalanpalvelus vietetään kirkossa tai kappelissa ja arkku kannetaan odottavaan autoon, läsnäolijat voivat seurata arkkua autolle. Pappi voi sanoa lähettämissanat. Ks. s. 166 ehdotuksia.</p>
<p>Jos hautausjumalanpalvelus vietetään kokonaan hautausmaalla, se päätetään päätösvaihtoehdon B mukaan. Jos jumalanpalvelus on pienimuotoinen, luovutussanat voidaan sanoa, kun arkku tai uurna lasketaan hautaan.</p>
<p>Jos vainajan ruumis on jo tuhkattu, käytetään luovutussanoina vaihto-ehtoa, johon sisältyy ristinmerkki. Mullanheitto voi tapahtua, kun uurna lasketaan hautaan.</p>
<p>Sivulla 169 on rukousvaihtoehtoja, joita voidaan käyttää hautauspu-heen yhteydessä.157hautaus</p>
<p>Sivulla 172 on aiheen mukaisessa järjestyksessä raamatunlukukappalei-den vaihtoehtoja.</p>
<p>Hautausjumalanpalvelus voidaan liittää messuun, ks. s. 167. Ohjeita arkun ja uurnan hautaan laskemiseen, ks. s. 180.</p>
<p>Muita rukouksia ja hartauksia, joita voidaan käyttää kuolemantapauk-sen yhteydessä ja arkun äärellä, ks. Ruotsin kirkon virsikirja, Rukouskirja (rukoukset 94–106) ja Otteita kirkkokäsikirjasta, esim. matkansaattorukous, ruotsinkelisiä rukouksia, ks. En liten bönbok -kirja (2005).158 hautaus</p>
<p xml:lang="vep">HaUTaUSJUMaLaNPaLVELUS</p>
<p>Kellojensoitto</p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p>Jumalanpalvelus voidaan aloittaa urkumusiikilla. Myös muuta soitin- tai laulumusiikkia voidaan esittää.</p>
<p xml:lang="kal">Kokoontumissanat p:</p>
<p>Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Kolmiyhteisen Jumalan nimeen.</p>
<p>Pappi jatkaa seuraavin, niitä vastaavin sanoin tai lukee rukouksen (s. 169 tai vapaasti muotoiltu rukous).p:</p>
<p>Me olemme kokoontuneet hyvästelemään NN:n ja jättämään hänet Jumalan käsiin.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi</p>
<p>Hautauspuhe</p>
<p>Hautauspuhe voidaan aloittaa tai päättää seuraavalla rukouksella. Sen asemasta voidaan käyttää jotakin sivujen 169–171 rukouksista tai muuta rukousta. Hautauspuheen yhteydessä voidaan lukea raamatunlukukappale.p:</p>
<p>Jumala, sinä olet elämän lähde.</p>
<p>Sinussa me elämme, liikumme ja olemme.</p>
<p>Säilytä meidät rakkaudessasi niin elämässä kuin kuolemassa, ja anna meidän armosi turvin päästä valtakuntaasi.</p>
<p>Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta.</p>
<p>Aamen. 159hautaus*Luovutussanat p:</p>
<p>Laupias Jumala, me luovutamme NN:n sinun käsiisi. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Armollisen Jumalan nimessä jätämme NN:n ruumiin haudan lepoon.</p>
<p>Pappi sanoo jonkin seuraavista luovutussanoista.</p>
<p>Pappi heittää kolme kertaa multaa arkulle tai tekee ristinmerkin arkun yli ja sanoo:p:</p>
<p>Maasta sinä olet tullut. Maaksi olet jälleen tuleva. (+) Jeesus Kristus on ylösnousemus ja elämä. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Maasta sinä olet tullut. Maaksi olet jälleen tuleva. (+) Jeesus Kristus on herättävä sinut viimeisenä päivänä. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Sinä annoit hänelle elämän.</p>
<p>Ota hänet rauhaasi(+) ja anna hänelle Jeesuksen Kristuksen tähden riemullinen ylösnousemus.</p>
<p>Pappi jatkaa kaikkien vaihtoehtojen jälkeen:p:</p>
<p>Herra, Jumala, taivaallinen Isä,</p>
<p>Herra, Jumalan Poika, maailman Vapahtaja,</p>
<p>Herra, Jumala, Pyhä Henki, armahda meitä. (Kuoleman hetkellä ja viimeisenä päivänäauta meitä, laupias Herra Jumala.)</p>
<p>Aamen.160 hautaus <em type="italic">tai </em>p: Jumala,maan ja taivaan Luoja, maailman Vapahtaja, Elämän Henki, säilytä meidät valtakunnassasi nyt ja aina. Aamen. </p>
<p xml:lang="kal">Raamatunluku</p>
<p>Luetaan jokin ehdotetuista Raamatun lukukappaleista (s. 172–179) tai jokin muu raamatunkohta.</p>
<p>Pappi tai esilukija voi sanoa:</p>
<p>Kuulkaamme Raamatun sanaa siitä, että meillä on turva Jumalassa niin elämässä kuin kuolemassa. Luemme – – .</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p xml:lang="fra">Esirukous</p>
<p>Jokin seuraavista rukouksista tai vapaa rukous. Rukoukseen voi liittyä hiljainen rukous.p/e: Rukoilkaamme.p/l: Jumala, me kiitämme sinua elämästä,</p>
<p>Rukous voidaan lukeajonka annat meille. tai laulaa. Musiikki</p>
<p>Se on ilon ja surun, sävelmäsarja a, (ks. liite).työn ja levon täyttämää. Nyt kiitämme sinua NN:stä, sitä mitä hän oli, merkitsi ja antoi. Auta meitä surussamme ja opeta meitä elämään eläviä varten se aika, joka meillä on jäljellä.161hautaus</p>
<p>Kiitos Pojastasi Jeesuksesta Kristuksesta. Hän avaa meille portin elämään, joka ei koskaan kuole. Kanna meitä tänään ja kaikkina päivinä. Kun aikamme päättyy, anna meille rauhallinen kuolema. Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: Jumala,kiitos NN:n elämästä (ja siitä, mitä hän merkitsi meille). Jumala, ota suojaasi meidät, kaikki se, mitä ajattelemme, tunnemme ja muistamme, kaikki se, mikä oli ja mikä jäi tulematta. Ole kanssamme elämässä siihen päivään saakka, kun me itse kuolemme. Säilytä meidät rauhassasi nyt ja aina. Aamen. <em type="italic">tai </em>p/e: Herra, Jumala, sinä olet luonut meidät </p>
<p>Rukous voidaan lukea taija suojelet eläviä ja kuolleita. laulaa. Musiikki</p>
<p>Anna meille kaikille viisautta tajuta elämän sävelmäsarja a, (ks. liite). lyhyys ja ottaa vastaan jokainen päivä uutena lahjana. Anna meille elävä usko Poikaasi Jeesukseen Kristukseen. Hän kuoli kaikkien ihmisten tähden, nousi haudasta antaakseen meille toivon ja elää ikuisesti. Opeta meitä näkemään syntimme ja elämään pyhän tahtosi mukaan. Ja kun kuolinpäivämme koittaa, anna meidän kohdata viimeinen hetkemme ilman pelkoa. Kun ikuisuuden pääsiäisaamu sarastaa maan hautojen yllä, anna meidän armossasi nousta iankaikkiseen elämään. Aamen.162 hautaus <em type="italic">tai </em>p/e: Jumala,olemme jättäneet NN:n sinun haltuusi. Sinulle me jätämme itsemmekin. Auta ja kanna meitä surun ja kaipauksen keskellä. Suojele meitä nyt ja ikuisesti. Aamen. </p>
<p>Herran rukous p:</p>
<p>Rukoilemme yhdessä Herran rukouksen.</p>
<p>Voidaan käyttää myös rukouksen ekumeenista sanamuotoa, ks. s. 12.s:</p>
<p>Isä meidän,joka olet taivaissa.</p>
<p>Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p>Tulkoon sinun valtakuntasi.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosimyös maan päällä niin kuin taivaassa.</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme.</p>
<p>Ja anna meille meidän syntimme anteeksi,niin kuin mekin anteeksi annamme niille,jotka ovat meitä vastaan rikkoneet.</p>
<p>Äläkä saata meitä kiusaukseen,vaan päästä meidät pahasta.</p>
<p>Sillä sinun on valtakuntaja voima ja kunnia iankaikkisesti.</p>
<p xml:lang="fit">Aamen. 163hautaus</p>
<p>Päätös a. Kirkossa tai kappelissa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi/Musiikkia </em></p>
<p>Hyvästeleminen</p>
<p>Hyvästelemisen aikana voi olla musiikkia. Hyvästeleminen voi tapahtua myös ennen raamatunlukua (ja virttä), ennen esirukousta ja Herran rukousta.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p xml:lang="olo">Päätösrukous</p>
<p>Pappi menee arkun ääreen ja rukoilee seuraavan tai muun päätösrukouksen. p:</p>
<p>Herra, anna hänelle sinun rauhasi.</p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumala, sinä olet ylösnousemus ja elämä.</p>
<p xml:lang="isl">Anna</p>
<p><em type="italic">NN:lle/hänelle </em>sinun rauhasi. </p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen. (*) Siunaus</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ottakaa vastaan Jumalan/Herran siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teilleja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenneja antakoon teille rauhan.164 hautaus</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.s: Aamen.</p>
<p xml:lang="fkv">Virsi <em type="italic">Musiikkia </em></p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em></p>
<p>Voidaan sanoa seuraavat tai jotkin muut lähettämissanat.p:</p>
<p>Lähtekäämme rauhassa, Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumalan rauha, joka ylittää kaiken ymmärryksen, varjelkoon teidän sydämenne ja ajatuksenne,niin että pysytte Kristuksessa Jeesuksessa.</p>
<p xml:lang="fit">Aamen.165hautaus</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p><em type="italic">Musiikkia </em>arkku kannetaan haudalle. Sen aikana voidaan soittaa kelloja.arkun laskeminen hautaan Hyvästeleminen </p>
<p xml:lang="olo">Päätösrukous</p>
<p>Pappi rukoilee seuraavan tai muun päätösrukouksen. p:</p>
<p>Herra, anna hänelle sinun rauhasi.</p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumala, sinä olet ylösnousemus ja elämä</p>
<p xml:lang="isl">Anna</p>
<p><em type="italic">NN:lle/hänelle </em>sinun rauhasi. </p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen. (*) Siunaus</p>
<p>Siunaus voidaan sanoa myös kirkossa tai kappelissa ennen kuin arkku kannetaan ulos.</p>
<p>Pappi voi sanoa:</p>
<p>Ottakaa vastaan Jumalan/Herran siunaus.p:</p>
<p>Herra siunatkoon teitä ja varjelkoon teitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa teilleja olkoon teille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa teidän puoleenneja antakoon teille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.s: Aamen.166 hautaus</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p><em type="italic">Lähettämissanat </em></p>
<p>Voidaan sanoa seuraavat tai jotkut muut lähettämissanat.p:</p>
<p>Lähtekäämme rauhassa, Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Jumalan rauha, joka ylittää kaiken ymmärryksen, varjelkoon teidän sydämenne ja ajatuksenne,niin että pysytte Kristuksessa Jeesuksessa.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>p: </p>
<p>Ympäröiköön meitä Isän huolenpito, Pojan rakkaus ja Pyhän Hengen hellyys päivän kaikkina tunteina, yön tullessa ja ylösnousemuksen aamun koittaessa. Aamen.167hautaus</p>
<p>HaUTaUS MESSUN YHTEYDESSÄ 1. Hautausjumalanpalveluksen järjestys esirukoukseen saakka. Siihen voidaan lisätä anteeksipyyntö tai rukous Jumalan varaan jättäytymisestä sekä armonvakuutus.2. Hyvästeleminen ja päätösrukous A-vaihtoehdon mukaan.3. Sen jälkeen messun järjestyksen mukaan Kiitosateria ja Lähettäminen, ks. s. 64.</p>
<p>Voidaan käyttää seuraavaa prefaatiota (musiikki, sävelmäsarja A, ks. liite).</p>
<p>Totisesti on oikein ylistää sinua, kaikkivaltias Isä, pyhä Jumala. Sinua me kiitämme ja ylistämme Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. <em type="italic">tai </em></p>
<p>Sinä olet arvollinen saamaan ylistyksen, Luoja, kaiken elämän antaja. Sinua me kiitämme ja ylistämme Jeesuksen Kristuksen kautta.</p>
<p>Prefaatio jatkuu seuraavasti:</p>
<p>Sinä olet kanssamme pimeimmässäkin laaksossa, jotta emme pelkäisi mitään pahaa. Olet ilmoittanut rakkautesi Jeesuksessa Kristuksessa. Hänen kauttaan olet avannut meille tien valtakuntasi iloon. Siellä saamme viettää tätä ateriaa ikuisesti.168 hautaus</p>
<p>Prefaatio päätetään seuraavasti:</p>
<p>Siksi me tahdomme yhdessä kaikkien uskollistesi ja koko taivaallisen joukon kanssa ylistää nimeäsi ja laulaa: <em type="italic">tai </em></p>
<p>Yhdessä kirkkosi kanssa me tahdomme aina ylistää nimeäsi, palvoa sinua ja laulaa:169hautaus</p>
<p>Hautausjumalanpalvelusten rukouksia <em type="bold">rukous 1 </em>Jumala, on vaikeaa ymmärtää, että elämä päättyy yhtäkkiä (ja kaikki pysähtyy). Olemme menettäneet NN:n. Me ikävöimme häntä. Jumala, pysy luonamme rakkaudessasi ja kulje kanssamme kuolemasta ikuiseen elämään. Aamen. <em type="bold">rukous 2 </em>Herra, Jumalamme, sinä olet turvamme polvesta polveen. Vuodet ja päivät vaihtuvat, mutta sinä pysyt samana. Sinun armosi kantaa meitä elämässä ja kuolemassa. Suo meidän kiitollisina muistaa, mitä annoit meille NN:n kautta. Ota hänet valtakuntaasi. Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen. <em type="bold">rukous 3 </em>Herra, Jumalamme, sinä yksin voit lohduttaa meitä ja antaa meille rohkeutta. Säilytä meidät uskossa Poikaasi Jeesukseen Kristukseen. Vahvista toivoamme, että NN saa kerran nousta kuolleista. Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme tähden. Aamen.170 hautaus <em type="bold">rukous 4 </em>Jumala, me kiitämme sinua elämästä, jonka annat meille. Se on ihmeellistä ja arvaamatonta, (kaunista ja vaikeaa). Kiitos, että täytät elämämme iankaikkisuuden valolla, joka ulottuu yli ajan ja paikan. Jumala, me kiitämme sinua Pojastasi Jeesuksesta Kristuksesta. Auta meitä oivaltamaan, että juuri hän avaa meille portin elämään, joka ei koskaan kuole. Aamen. <em type="bold">rukous 5 </em>(Herra) Jeesus Kristus, sinä näet surumme ja yksinäisyytemme, kysymyksemme ja hätämme. Meidän on vaikea käsittää, että NN on kuollut. Ahdistuksessamme käännymme puoleesi. Sinä olet kärsinyt kuoleman ristillä. Anna meidän löytää rakkautesi. Vie meidät kuolemasta elämään. Aamen. <em type="bold">rukous 6 </em>Laupias Jumala. Sinä kohtaat elävät ja kuolleet. Sinun on menneisyys, tämä hetki ja tulevaisuus. Suojele meitä rakkaudellasi. (Kuule meitä) Poikasi Jeesuksen Kristuksen, meidän Herramme kautta. Aamen.171hautaus <em type="bold">rukous 7 </em>Jumala. Me emme voi käsittää miten elämä voi olla niin kaunista ja ilon täyttämää ja miten se sitten voi muuttua ja tehdä niin kipeää. Ota NN:n syliisi, pidä hänet lähellä sydäntäsi loppumattomassa rakkaudessasi. Pidä myös meidät samalla tavalla lähelläsi ja anna meille voimaa, että jaksaisimme elää. Aamen. <em type="bold">rukous 8 </em>Jumala. Olemme edessäsi surun ja epätoivon vallassa. Emme voi ymmärtää, miten kaikki on nyt niin toisin, (ja miten kaikki tuntuu epäoikeudenmukaiselta ja särkyneeltä.) Näet kyyneleemme, voimattomuutemme ja vihamme. Näet myös kiitoksemme, siitä että NN eli ja oli keskuudessamme. </p>
<p>Jumala, tule luoksemme ja tuo meille rakkautesi ja lämpösi. Auta meitä jaksamaan edelleen. Sulje NN loppumattoman rakkautesi syliin. Aamen.172 hautaus</p>
<p>Hautausjumalanpalvelusten raamatunlukukappaleita <em type="bold">elämän katoavaisuus ja vastuu </em>Herra, sinä olet meidän turvamme polvesta polveen. Jo ennen kuin vuoret syntyivät, ennen kuin maa ja maanpiiri saivat alkunsa, sinä olit. Jumala, ajasta aikaan sinä olet. <em type="italic">Ps. 90: 1–2 </em></p>
<p>Seitsemänkymmentä on vuosiemme määrä, tai kahdeksankymmentä, jos voimamme kestää. Ja kaikki niiden meno on vain turhuutta ja vaivaa, ne kiitävät ohitse, ja me lennämme pois. <em type="italic">Ps. 90: 10 </em></p>
<p>Opeta meille, miten lyhyt on aikamme, että saisimme viisaan sydämen. <em type="italic">Ps. 90: 12 </em></p>
<p>Ihmisen elinaika on niin kuin ruohon: kuin kedon kukka hän kukoistaa, ja kun tuuli käy yli, ei häntä enää ole eikä hänen asuinsijansa häntä tunne. Mutta Herran armo pysyy ajasta aikaan. <em type="italic">Ps. 103: 15–17 </em></p>
<p>Syvyydestä minä huudan sinua, Herra. Herra, kuule minun ääneni, tarkatkoot sinun korvasi rukoustani.</p>
<p>Jos sinä, Herra, pidät mielessäsi synnit, Herra, kuka silloin kestää? Mutta sinun on armo, sinä annat anteeksi, että me eläisimme sinun pelossasi. Minä odotan sinua, Herra, 173hautausodotan sinua koko sielustani ja panen toivoni sinun sanaasi. Minä odotan Herraa kuin vartijat aamua, hartaammin kuin vartijat aamua. <em type="italic">Ps. 130: 1–6 </em></p>
<p>Onhan kirjoitettu: – Niin totta kuin elän, sanoo Herra, jokainen polvi on notkistuva minun edessäni ja jokainen kieli on ylistävä Jumalaa.</p>
<p>Jokainen meistä joutuu tekemään Jumalalle tilin itsestään. <em type="italic">Room. 14: 11–12 </em></p>
<p>Samoin tapahtuu kuolleiden ylösnousemuksessa. Se, mikä kylvetään katoavana, nousee katoamattomana. Mikä kylvetään vähäpätöisenä, nousee kirkkaana. Mikä kylvetään heikkona, nousee täynnä voimaa. <em type="italic">1. Kor. 15: 42–43 </em></p>
<p>Kuulkaa nyt, te jotka sanotte: ”Tänään tai huomenna me lähdemme siihen ja siihen kaupunkiin, viivymme siellä vuoden, teemme kauppoja ja keräämme hyvät voitot.” Ettehän te tiedä, mitä huomispäivä tuo teidän elämäänne! Savua te olette, joka hetken näkyy ja sitten haihtuu. <em type="italic">Jaak. 4: 13–14 </em></p>
<p>Lapseni, älkäämme rakastako sanoin ja puheessa, vaan teoin ja totuudessa. Siitä me ymmärrämme, että totuus on meissä, ja me voimme hänen edessään rauhoittaa sydämemme, jos se meitä jostakin syyttää. Jumala on meidän sydäntämme suurempi ja tietää kaiken. Rakkaat ystävät, jos sydämemme ei mieltä syytä, me voimme rohkeasti lähestyä Jumalaa. <em type="italic">1. Joh. 3: 18–21 </em><em type="bold">turva jumalassa </em>Minulla on omat suunnitelmani teitä varten, sanoo Herra. Minun ajatukseni ovat rauhan eivätkä tuhon ajatuksia: minä annan teille tulevaisuuden ja toivon. Silloin te huudatte minua avuksenne, te käännytte rukoillen minun puoleeni, ja minä kuulen teitä. Te etsitte minua, ja te löydätte minut! Koko sydämestänne te minua etsitte, ja minä annan 174 hautausteidän löytää itseni, sanoo Herra. <em type="italic">Jer. 29: 11–14 </em></p>
<p>Herra on minun paimeneni, ei minulta mitään puutu. Hän vie minut vihreille niityille, hän johtaa minut vetten ääreen, siellä saan levätä. Hän virvoittaa minun sieluni, hän ohjaa minua oikeaa tietä nimensä kunnian tähden. Vaikka minä kulkisin pimeässä laaksossa, en pelkäisi mitään pahaa, sillä sinä olet minun kanssani. Sinä suojelet minua kädelläsi, johdatat paimensauvallasi. <em type="italic">Ps. 23: 1–4 </em></p>
<p>Mutta minä turvaan sinuun, Herra, ja sanon: ”Sinä olet minun Jumalani!” <em type="italic">Ps. 31: 15 </em></p>
<p>Jumala on turvamme ja linnamme, auttajamme hädän hetkellä. Sen tähden emme pelkää, vaikka maa järkkyy, vaikka vuoret vaipuvat merten syvyyksiin. Meret pauhaavat ja kuohuvat, vuoret vapisevat Jumalan suuruuden edessä. <em type="italic">Ps. 46: 2–4 </em></p>
<p>Kuitenkin minä saan aina olla luonasi, sinä pidät kädestäni kiinni. Sinä johdatat minua tahtosi mukaan, ja viimein sinä nostat minut kunniaan. Taivaassa minulla on sinut, sinä olet ainoa turvani maan päällä. Vaikka ruumiini ja sieluni nääntyy, Jumala on kallioni, minun osani iankaikkisesti. <em type="italic">Ps. 73: 23–26 </em>175hautaus </p>
<p>Minä kohotan katseeni vuoria kohti. Mistä saisin avun? Minä saan avun Herralta, häneltä, joka on luonut taivaan ja maan.</p>
<p>Herra ei anna sinun jalkasi horjua, väsymättä hän varjelee. Ei hän väsy, ei hän nuku, hän on Israelin turva. Hän on suojaava varjo, hän on vartijasi, hän ei väisty viereltäsi. Päivällä ei aurinko vahingoita sinua eikä kuunvalo yöllä. Herra varjelee sinut kaikelta pahalta, hän suojelee koko elämäsi. Herra varjelee kaikki sinun askeleesi, sinun lähtösi ja tulosi nyt ja aina. <em type="italic">Ps. 121 </em></p>
<p>Vaikka nousisin lentoon aamuruskon siivin tai muuttaisin merten taa, sielläkin sinä minua ohjaat, talutat väkevällä kädelläsi. Vaikka sanoisin: <span type="quote">”Nyt olen pimeyden kätköissä, yö peittää päivän valon”</span>, sinulle ei pimeys ole pimeää, vaan yö on sinulle kuin päivänpaiste, pimeys kuin kirkas valo. <em type="italic">Ps. 139: 9–12 </em></p>
<p>Oikeamielisten sielut ovat Jumalan kämmenellä, eikä mikään kärsimys enää ulotu heihin. <em type="italic">Viisauden kirja 3: 1 </em>176 hautaus </p>
<p>Jeesus sanoi: ”Tulkaa minun luokseni, kaikki te työn ja kuormien uuvuttamat. Minä annan teille levon. Ottakaa minun ikeeni harteillenne ja katsokaa minua: minä olen sydämeltäni lempeä ja nöyrä. Näin teidän sielunne löytää levon. Minun ikeeni on hyvä kantaa ja minun kuormani on kevyt.” <em type="italic">Matt. 11: 28–30 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Varpusia saa kahdella kolikolla viisi, eikö niin? Silti Jumala ei unohda yhtäkään niistä. Teidän jokainen hiuskarvannekin on laskettu. Älkää siis pelätkö. Olettehan te arvokkaampia kuin kaikki varpuset.” <em type="italic">Luuk. 12: 6–7 </em></p>
<p>Jumala on rakastanut maailmaa niin paljon, että antoi ainoan Poikansa, jottei yksikään, joka häneen uskoo, joutuisi kadotukseen, vaan saisi iankaikkisen elämän. Ei Jumala lähettänyt Poikaansa maailmaan sitä tuomitsemaan, vaan pelastamaan sen. <em type="italic">Joh. 3: 16–17 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Minä olen ylösnousemus ja elämä. Joka uskoo minuun, saa elää, vaikka kuoleekin, eikä yksikään, joka elää ja uskoo minuun, ikinä kuole.” <em type="italic">Joh. 11: 25–26 </em></p>
<p>Olen varma siitä, ettei kuolema eikä elämä, eivät enkelit, eivät henkivallat, ei mikään nykyinen eikä mikään tuleva eivätkä mitkään voimat, ei korkeus eikä syvyys, ei mikään luotu voi erottaa meitä Jumalan rakkaudesta, joka on tullut ilmi Kristuksessa Jeesuksessa, meidän Herrassamme. <em type="italic">Room. 8: 38–39 </em></p>
<p>Kukaan meistä ei elä itseään varten eikä kukaan kuole itseään varten. Jos elämme, elämme Herran omina, ja jos kuolemme, kuolemme Herran omina. Elämmepä siis tai kuolemme, me kuulumme Herralle. <em type="italic">Room. 14: 7–9 </em>177hautaus <em type="bold">lupaus ja toivo </em>Kuolema on nielty ainiaaksi. Herra Jumala pyyhkii kaikkien kasvoilta kyyneleet ja vapauttaa kansansa alennuksesta ja häpeästä kaikkialla maan päällä. Näin on Herra puhunut. </p>
<p>Sinä päivänä sanotaan: ”Tämä on meidän Jumalamme! Häneen me panimme toivomme, ja hän pelasti meidät. Tämä on Herra, häneen me kiinnitämme toivomme, iloitkaamme ja riemuitkaamme! Hän pelastaa meidät. <em type="italic">Jes 25: 8–9 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Ei Jumala ole kuolleiden Jumala, vaan elävien. Hänelle kaikki ovat eläviä.” <em type="italic">Luuk. 20: 38 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Minun lampaani kuulevat minun ääneni ja minä tunnen ne, ja ne seuraavat minua. Minä annan heille ikuisen elämän. He eivät koskaan joudu hukkaan, eikä kukaan riistä heitä minulta.” <em type="italic">Joh. 10: 27–28 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Älköön sydämenne olko levoton. Uskokaa Jumalaan ja uskokaa minuun. Minun Isäni kodissa on monta huonetta enhän minä muuten sanoisi, että menen valmistamaan teille asuinsijan. Minä menen valmistamaan teille sijaa mutta tulen sitten takaisin ja noudan teidät luokseni, jotta saisitte olla siellä missä minä olen.” <em type="italic">Joh. 14: 1–3 </em></p>
<p>Nyt katselemme vielä kuin kuvastimesta, kuin arvoitusta, mutta silloin kasvoista kasvoihin. Nyt tietoni on vielä vajavaista, mutta kerran se on täydellistä, niin kuin Jumala minut täydellisesti tuntee. Niin pysyvät nämä kolme: usko, toivo, rakkaus. Mutta suurin niistä on rakkaus. <em type="italic">1. Kor. 13: 12–13 </em>178 hautaus </p>
<p>Tämän katoavan on näet pukeuduttava katoamattomuuteen ja kuolevaisen kuolemattomuuteen. Mutta kun katoava pukeutuu katoamattomuuteen ja kuolevainen kuolemattomuuteen, silloin toteutuu kirjoitusten sana: Kuolema on nielty ja voitto saatu. Missä on voittosi, kuolema? Missä on pistimesi, kuolema?</p>
<p>Kuoleman pistin on synti, ja synnin voimana on laki. Mutta kiitos Jumalalle, joka antaa meille voiton meidän Herramme Jeesuksen Kristuksen kautta! <em type="italic">1. Kor. 15: 53–57 </em></p>
<p>Me tiedämme, että vaikka tämä meidän maallinen telttamajamme puretaankin, Jumalalla on taivaassa meitä varten ikuinen asunto, joka ei ole ihmiskätten työtä. Täällä ollessamme me huokailemme ja kaipaamme päästä pukeutumaan taivaalliseen asuumme, sillä sitten kun olemme pukeutuneet siihen, emme jää alastomiksi. Me, jotka vielä asumme tässä majassamme, huokailemme ahdistuneina. Emme haluaisi riisuutua vaan pukeutua uuteen asuun, niin että elämä kätkisi sisäänsä sen, mikä on kuolevaista. <em type="italic">2. Kor. 5: 1–4 </em></p>
<p>Me olemme taivaan kansalaisia, ja taivaasta me odotamme pelastajaksi Herraa Jeesusta Kristusta. Hän muuttaa meidän ruumiimme tästä alennustilasta oman kirkastuneen ruumiinsa kaltaiseksi voimallaan, jolla hän kykenee alistamaan valtaansa kaiken. <em type="italic">Fil. 3: 20–21 </em></p>
<p>Eihän meillä täällä ole pysyvää kaupunkia, vaan me odotamme ikävöiden sitä kaupunkia, joka tulee. <em type="italic">Hebr. 13: 14 </em></p>
<p>Rakkaat ystävät, jo nyt me olemme Jumalan lapsia, mutta vielä ei ole käynyt ilmi, mitä meistä tulee. Sen me tiedämme, että kun se käy ilmi, meistä tulee hänen kaltaisiaan, sillä me saamme nähdä hänet sellaisena kuin hän on. <em type="italic">1 Joh. 3: 2 </em>179hautaus”Älä pelkää. Minä olen ensimmäinen ja viimeinen, iäti elävä. Minä olin kuollut, mutta nyt minä elän, elän aina ja ikuisesti. Minulla on kuoleman ja tuonelan avaimet.” <em type="italic">Ilm. 1: 17–18 </em></p>
<p>Minä kuulin valtaistuimen luota voimakkaan äänen, joka sanoi: ”Katso, Jumalan asuinsija ihmisten keskellä! Hän asuu heidän luonaan, ja heistä tulee hänen kansansa. Jumala itse on heidän luonaan, ja hän pyyhkii heidän silmistään joka ainoan kyyneleen. Kuolemaa ei enää ole, ei murhetta, valitusta eikä vaivaa, sillä kaikki entinen on kadonnut.” <em type="italic">Ilm. 21: 3–4 </em>180 hautaus </p>
<p xml:lang="est">HaUTaaN LaSKEMINEN TaI</p>
<p xml:lang="est">UURNaN LaSKEMINEN HaUTaaN</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Virsi </em></p>
<p>Virsi voidaan laulaa tai lukea.</p>
<p>Raamatunluku e: (Kolmiyhteisen Jumalan:) Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen.</p>
<p>Luetaan jokin seuraavista raamatunlukukappaleista. Voidaan valita myös muita kohtia.</p>
<p>Ihmisen elinaika on niin kuin ruohon: kuin kedon kukka hän kukoistaa, ja kun tuuli käy yli, ei häntä enää ole eikä hänen asuinsijansa häntä tunne. Mutta Herran armo pysyy ajasta aikaan. <em type="italic">Ps. 103: 15–17 </em></p>
<p>Sinä suojaat minua edestä ja takaa, sinä lasket kätesi minun päälleni. <em type="italic">Ps. 139: 5 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ” Jeesus sanoi: ”Minä olen ylösnousemus ja elämä. Joka uskoo minuun, saa elää, vaikka kuoleekin, eikä yksikään, joka elää ja uskoo minuun, ikinä kuole.” <em type="italic">Joh. 11: 25–26 </em></p>
<p>Jeesus sanoi: ”Älköön sydämenne olko levoton. Uskokaa Jumalaan ja uskokaa minuun. Minun Isäni kodissa on monta huonetta - enhän minä muuten sanoisi, että menen valmistamaan teille asuinsijan. Minä menen valmistamaan teille sijaa mutta tulen sitten takaisin ja noudan teidät luokseni, jotta saisitte olla siellä missä minä olen. <em type="italic">Joh. 14: 2–3 </em>181hautaus </p>
<p xml:lang="fra">Rukous</p>
<p>Voidaan rukoilla myös jokin muu rukous.e:</p>
<p>Jumalamme ja Luojamme. Sinun käsiisi jätämme NN:n. Me olemme pieniä ja hauraita, mutta luotamme, että sinä, joka olet antanut meille elämän, pidät meistä huolen kuolemassa ja ikuisuudessa. Me tarvitsemme läheisyyttäsi nyt ja aina. Kiitos NN:n elämästä maan päällä, kiitos kaikesta, mitä saimme jakaa hänen kanssaan. Auta meitä elämään eläviä varten sen ajan, joka on jäljellä. Aamen.</p>
<p>Uurna lasketaan hautaan. Omaiset voivat hyvästellä vainajan.</p>
<p>Herran rukous</p>
<p>Voidaan käyttää myös rukouksen ekumeenista sanamuotoa, ks. s. 12.</p>
<p>Rukoushetken johtaja voi sanoa:</p>
<p>Rukoilemme yhdessä Herran rukouksen. s:</p>
<p>Isä meidän, joka olet taivaissa.</p>
<p>Pyhitetty olkoon sinun nimesi.</p>
<p>Tulkoon sinun valtakuntasi.</p>
<p>Tapahtukoon sinun tahtosimyös maan päällä niin kuin taivaassa.</p>
<p>Anna meille tänä päivänä meidän jokapäiväinen leipämme.</p>
<p>Ja anna meille meidän syntimme anteeksi, niin kuin mekin anteeksi annamme niille, jotka ovat meitä vastaan rikkoneet.</p>
<p>Äläkä saata meitä kiusaukseen, vaan päästä meidät pahasta.</p>
<p>Sillä sinun on valtakuntaja voima ja kunnia iankaikkisesti.</p>
<p xml:lang="fit">Aamen.182 hautaus</p>
<p xml:lang="olo">Päätösrukous</p>
<p>Voidaan käyttää seuraavaa rukousta tai jotain muuta rukousta. e:</p>
<p>Jumala/Herra, anna <em type="italic">NN:lle/hänelle </em>sinun rauhasi. </p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Jos rukoushetki aloitetaan kappelissa ja päätetään haudan äärellä, päätösrukous ja siunaus voivat vaihtaa paikkaa siten, että siunaus luetaan kappelissa. Sen jälkeen saattojoukko siirtyy haudalle, jonka äärellä päätösrukous luetaan. <em type="italic">tai </em>e: </p>
<p>Jumala, sinä olet ylösnousemus ja elämä.</p>
<p xml:lang="isl">Anna</p>
<p><em type="italic">NN:lle/hänelle </em>sinun rauhasi. </p>
<p>Anna iäisen valosi + loistaa hänelle.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p xml:lang="est">Siunaus</p>
<p>Rukoushetken johtaja voi sanoa:</p>
<p>Pyytäkäämme Jumalan/Herran siunausta.e:</p>
<p>Herra siunatkoon meitä ja varjelkoon meitä.</p>
<p>Herra kirkastakoon kasvonsa meilleja olkoon meille armollinen.</p>
<p>Herra kääntäköön kasvonsa meidän puoleemmeja antakoon meille rauhan.</p>
<p>Isän ja Pojan + ja Pyhän Hengen nimeen.s: Aamen.183hautaus</p>
<p><em type="italic">Virsi Lähettämissanat </em>e: </p>
<p>Lähtekäämme rauhassa, Herramme Jeesuksen Kristuksen nimessä.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>e: </p>
<p>Jumalan rauha, joka ylittää kaiken ymmärryksen, varjelkoon teidän sydämenne ja ajatuksenne,niin että pysytte Kristuksessa Jeesuksessa.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">tai </em>e: </p>
<p>Ympäröiköön meitä Isän huolenpito, Pojan rakkaus, ja Pyhän Hengen hellyys päivän kaikkina tunteina, yön tullessa ja ylösnousemuksen aamun koittaessa. Aamen.184kyrkokanslietpostadress: 751 70 Uppsala besöksadress: Sysslomansgatan 4telefon: 018-16 95 00 fax: 018-16 96 40 www.svenskakyrkan.se</p>
</body></document>
