<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_su_01_03_2016.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervehdys taidetapahtumaan tulijat,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâ taaiđâtábáhtusân puátteeh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiedote sisältää paljon tapahtumaan liittyviä asioita, joten toivon että luette sen huolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tiäđáttâsâst láá ennuv tábáhtusân kulleeh tiäđuh, já tondiet tuáivun, ete luhâvetteđ ton huolâlávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan on vielä muutama viikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân lii vala mottoom okko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen taidetapahtumaan alkaa huomenna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm taaiđâtábáhtusân álgá1.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.3. ja on avoinna 1.-15.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>já lii áávus 1.–15.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehotamme teitä ilmoittautumaan ajoissa, sillä ohjelma sulkeutuu 15.3. kello 23:59 eikä ilmoittautuminen tämän jälkeen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm tahhoo taan ive tuše interneetist Webropol-ohjelmáin. Avžuuttep tii almottâttâđ ääigild, tondiet ko ohjelm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ole enää mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>toppâs 15.3. tijme 23:59 ijge almottâttâm lah ton maŋa innig máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisia on kaksi ja kumpaakin varten on oma lomakkeensa Webropol-ohjelmassa, joihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmeh láá kyehti já kuábbáá-uv várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>löydätte linkit tiedotteen lopusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lii Webropol-ohjelmist jieijâs luámáttâh, moid láá liiŋkah tiäđáttâs loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioikaa, että teidän tulee tehdä kaksi (2) eri ilmoitusta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huámášiđ, ete ferttiivetteđ toohâđ kyehti (2) sierâ almottâttâm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulun osallistuminen tapahtumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlâ uásiväldim tábáhtusân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>a. Ilmoitus sisältää majoituksen, matkustuksen ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>a. almottâsâst láá ijjâdem, mađhâšem já sierânâspurrâmâšvalje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erikoisruokavalioiden tarpeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>táárbuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>b. sisältää työpajoihin ilmoittautumisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>b. pargopaajijd almottâttâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitysten ilmoittaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čaitâlmij almottem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>a. Jokainen esitys tulee ilmoittaa omalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>a. Jyehi čaaitâlm kalga almottiđ jieijâs almottâttâmlumáttuvváin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sisältää esityksen tiedot, osallistujat, kesto, erikoistarpeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>b. čaaitâlm tiäđuh, uásiväldeeh, pištem, sierânâstáárbuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna työpajojen aiheena on tanssi, mitä kautta virittäydytään jo tulevan vuoden valtakunnalliseen tanssiteemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive pargopaajij fáddán lii tánssám, mon peht rahttâttâp jo puáttee ive väldikodálii tánssámteeman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi mukana on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen fáárust lii kulmâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kolme lautapeli-työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lyevdispellâpargopääji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja on yhteensä kahdeksan, joista kukin voi valita kaksi, joihin osallistuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjih láá ohtsis käävci, main juáhâš uážžu valjiđ kyehti, moid váldá uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alla olevasta taulukosta löytyvät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuoluupiálááš tavlustuvvâst láá tärhibeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tarkemmat tiedot työpajoista niiden sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tiäđuh pargopaajijn já toi siskálduvvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajat järjestetään keskiviikkona 30.3. eri paikoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjih uárnejuvvojeh koskoho 30.3 sierâ soojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedotamme tapahtumaan ja työpajoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tieđettep tábáhtusân já pargopaajijd kyeskein</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>liittyvistä yksityiskohdista ilmoittautumisajan loppumisen jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>detaljijn almottâttâmääigi nuuhâm maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja on rajallinen määrä, joten kehotammekin ilmoittautumaan työpajoihin mahdollisimman nopeasti !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pagopääjih láá vääniht, tondiet avžuuttep almottâttâđ pargopaajijd nuuvt jotelávt ko máhđulâš !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoitamme lopullisen jaon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottep lopâlii jyehim almottâttâmääigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ilmoittautumisajan jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Jimi Kettunen on breakdancen Euroopan mestari, Pohjoismaiden mestari ja moninkertainen Suomen mestari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Jimi Kettunen lii breakdance Evroop miäštár, Tave-enâmij miäštár já maaŋgâkiärdásâš Suomâ miäštár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut teatteri- ja tanssitaiteen parissa vuodesta 2003 ja esiintynyt useissa teatteri- ja tanssiteoksissa Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii toimâm teatter- já tánssámtaaiđâst ivveest 2003 já tánssám maaŋgâin teatter- já tánssámráhtusijn Suomâst já olgoenâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös arvostettu breakdance-tuomari ja – opettaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii meiddei áárvust onnum breakdance-tuámmár já - máttáátteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jimi Kettusen breakdance-työpajassa pääsee tutustumaan katutanssikulttuuriin ja breakdancen perusliikkeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jimi Kettus breakdance-pargopääjist piäsá uápásmuđ maađijtánssámkulttuurân já breakdance vuáđulihâstuvvâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Breakin perusteiden lisäksi tutustutaan myös akrobaattisempiin liikkeisiin ja tehdään tanssillisia sarjoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Break vuáđusij lasseen puáhtá uápásmuđ meiddei tánssám akrobaattilub piälán já toohâđ lihâstâhkuálusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Auri Ahola on tanssitaiteilija, joka on tanssinut Suomen Kansallisbaletissa vuodesta 2004 esiintyen yli 60 teoksessa Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Auri Ahola lii tánssámtaaidâr, kote lii tánssám Suomâ Aalmuglâšbaleetist ivveest 2004 já lii lamaš paijeel 60 tánssámráhtusist Suomâst já olgoenâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tanssinut klassisen baletin merkkiteoksissa sekä kansainvälisten huippukoreografien teoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii tánssám klassiklii baaleet merkkâráhtusijn sehe almugijkoskâsij njunoskoreografij ráhtusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on työskennellyt suomalaisten huippuryhmien kuten Tero Saarinen Companyn ja Compania Kaari &amp; Roni Martinin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen sun lii porgâm syemmilij njunosjuávhuiguin, nuuvtgo Tero Saarinen Companyin já Compania Kaari &amp; Roni Martináin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auri Aholan Tanssiteatteri-työpajassa pääsee kokeilemaan modernia tanssia, balettia, teatteri-ilmaisua sekä näiden yhdistämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auri Ahola Tánssámteatter pargopääjist piäsá keččâliđ moodeern tánssám, baaleet, teatter-olgospyehtim sehe toi ovtâstem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Biret ja Katja Haarla ovat Utsjoen Dalvadaksesta lähtöisin olevat 16-vuotiaat tanssivat kaksoissisaret, jotka asuvat Helsingissä ja opiskelevat Suomen Kansallisoopperan balettilaitoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Biret já Katja Haarla lává Ucjuuvâ Talvâdâsâst meddâl 16-ihásiih tánssájeijeeh jyemehááh, kiäh aassâv Helsigist já jotteev oopâ Suomâ Aalmuglâšooppera baaleetlájádâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Baletin lisäksi siskokset harrastavat jazz-tanssia, modernia tanssia ja taitavat myös monia muita tanssilajeja, kuten hip hoppia, karakteria ja flamencoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Baaleet lasseen nieidah tánssájeh jazz-tánssám, moodeern tánssám já mättih meiddei maaŋgâid eres tánssámšlaajâid, nuuvtgo hip hop, karakteri já flamenco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siskosten työpajoissa pääsee tutustumaan baletin alkeisiin, sekä jazziin ja modernin tanssin maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nieidâi Pargopaajijn piäsá uápásmuđ baaleet algâuápuid, sehe jazz já moodeern tánssám maailmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Olá-Mihkku Länsman on nuori tanssijalupaus, jonka työpajassa pääsee tutustumaan paritanssin saloihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Olá-Mihkku Länsman lii čepis nuorâ tánssájeijee, kiän pargopääjist piäsá uápásmuđ parâtánssáámân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa harjoitellaan paritanssin vientiä ja seurannan alkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjist hárjuttâllâp parâtánssám tuálvum já čuávvum algâuápuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Maiju Saijets pitää pohjoissaamenkielistä saamelainen sukupeli – työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Maiju Saijets tuálá orjâlâškielâlii sämmilâš suhâspellâ - pargopääji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa päästään uunituoreen lautapelin avulla harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjist peessâp uđđâ lyevdispelláin hárjuttâllâđ sämmilij valjaas suhâsänivuárhá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati-nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääji lahtoo Kuáti-nommâsâš sämikielâlâš arâšoddâdeme oppâmateriaalpaŋkki-proojeektân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Raija Lehtola pitää koltansaamenkielistä saamelainen sukupeli – työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Raija Lehtola tuálá nuorttâlâškielâlii sämmilâš suhâspellâ - pargopääji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa päästään uunituoreen lautapelin avulla harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjist peessâp uđđâ lyevdispelláin hárjuttâllâđ sämmilij valjaas suhâsänivuárhá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati-nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääji lahtoo Kuáti-nommâsâš sämikielâlâš arâšoddâdeme oppâmateriaalpaŋkkiproojeektân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Heli Aikio pitää inarinsaamenkielistä saamelainen sukupeli – työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Heli Aikio tuálá anarâškielâlii sämmilâš suhâspellâ - pargopääji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa päästään uunituoreen lautapelin avulla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääjist peessâp uđđâ lyevdispelláin hárjuttâllâđ sämmilij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>valjaas suhâsänivuárhá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati-nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopääji lahtoo Kuáti-nommâsâš sämikielâlâš arâšoddâdeme oppâmateriaalpaŋkki-proojeektân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2016 teknisiä tietoja Sajoksen suhteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2016 teknisiih tiäđuh Sajosist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen auditorion äänentoistojärjestelmä kykenee toistamaan musiikkia, äänimaisemia ja vaikkapa tehosteita näytelmien aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos auditorio jienâtävistemvuáhádâh puáhtá tävistiđ muusik, jienâmaailmijd já veikkâba jienâpiähtusijd čaaitâlmij äigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytössä on myös 4 kpl headset-mikrofoneja ja muutama langaton mikrofoni (esim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kevttimnáál láá meiddei 4 headset-mikrofon já mottoom sraŋgâttes mikrofon (ovdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kertojan käyttöön).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>muštâleijee kiävtun).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme kuitenkin esiintyjien käyttävän ääntään reippaasti !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivup kuittâg, ete čaittâleijeeh kevttih jienâ korrâsávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tärkeä tietää etukäteen, mikäli esityksessä on esim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii meiddei tehálâš tiettiđ muuneeld, jis čaaitâlmist láá ovdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>soittimia tai muita erityistarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>čuájáneh tâi eres sierânâstáárbuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiintymislava on n. 8 metriä leveä, 4 metriä syvä ja korkeus hieman alle metrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čaittâlemlävdi lii suullân 8 meetterid kubduv, 4 meetter čieŋŋâl já alodâh váhá vuálá meetter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavan etulaita tulee olemaan samoilla kohdin kuin kuvan 1 laatikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läävdi ovdârobdâ lii suullân siämmáá saajeest ko loová kovveest 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saliin ei tule varsinaisia lavasteita vaan tarkoituksena on heijastaa lavan taakse ja sivuille kuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Salin ij puáđi lavastâsah, mutâ uáivilin lii spejâldiđ läävdi tuáhá já siijđoid kuuvijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat voivat olla piirustuksia, valokuvia, tekstiä tai videota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh pyehtih leđe sárguseh, čuovâkoveh, tekstâ tâi video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pinta, jolle kuvat heijastetaan, ei ole täysin suora, vaan kulmikas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ase, moos kovej spelâduveh, ij lah aaibâs njuolgâd, mutâ čievvâg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin lopputulos ei ole täysin realistinen joten kuvien ei tarvitse olla niin tarkkoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tánávt koveh iä oinuu aaibâs realistisávt, ađai toh iä taarbâš leđe nuuvt täärhih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kts. kuva 2, jossa kuva on heijastettu taustaseinän alaosaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ kove 2, mast kove lii spejâldum tuávvášseeini vyeliuásán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voidaan tarvittaessa vaihtaa esim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijd puáhtá táárbu mield molsođ ovdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kohtausten välillä, mutta jos kuvia on todella paljon (ja ne pitää ajastaa tarkkoihin kohtiin), tulee koululta löytyä henkilö joka kuvat tulee ajamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tábáhtusâi kooskâst, mutâ jis koveh láá uáli ennuv (já taid kalga molsođ tärkkilávt tiätu soojijn), kalga škoovlâst puáttiđ olmooš, kote stivree kuuvij molsom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama pätee myös äänimaailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáánáál kalga roossâđ meiddei jienâmaailm peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Normaalitilanteissa Sajoksen teknikot voivat huolehtia kuvien ja äänien ajamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt Saijoos teknijkkáreh pyehtih anneeđ huolâ kuuvij já jienâi täävistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalle voi tuoda omia lavasteita, mutta toivomme että niiden rakentaminen / sijoittelu / purku tapahtuvat sutjakkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läävdi oolâ puáhtá pyehtiđ jieijâs lavastâsâid, mutâ tuáivup, ete toi rähtim / soijim / raččoom tábáhtuvá jotelávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme toimittamaan etukäteen käsikirjoitukset, joissa on ilmoitettu toiveet äänistä, valoista, lavasteista ja kaikesta muustakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táttup toimâttiđ ovdâkietân kietâčalluid, main lii almottum tuáivuh jienâin, čuovâin, lavastâsâin já puoh eres-uv aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris 2016 on tarkoitettu teatteria harrastaville Suomessa asuville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Teatris 2016 lii uáivildum teatter hárjutteijeid Suomâst ässee nuorâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatrikseen voivat osallistua kaikki 10–25 – vuotiaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Teatrisân uážžuh väldiđ uási puoh 10–25 - ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmäläisistä 1/3 voi poiketa ikäsarjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu nuorâin 1/3 uážžuh leđe ahejuávhu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikkeaman suuruutta vuosissa ei rajoiteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aheiivij meeri ahejuávhu ulguubeln ij lah raijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris on esittävän taiteen tapahtuma, missä esitys / näytelmä voi koostua puheteatterista, tanssia ja / tai musiikkia sisältävästä teatterista sekä esimerkiksi teatteriklovneriasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Teatris lii čaittâlemtaaiđâ tábáhtus, mast čaaitâlmist puáhtá leđe sárnum-, tánssám- já / tâi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris tapahtumat on tarkoitettu nuorten ryhmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>muusikteatter sehe ovdâmerkkân teatterklovneria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmässä tulee olla vähintään kolme nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Teatris-tábáhtusah láá uáivildum nuorâi juávkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatterin ammatillisessa koulutuksessa opiskelevat (toinen aste, TEAK ja ammattikorkeakoulut) eivät voi osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teatter áámmátlii škovliittâsâst oopâ jotteeh (nubbe tääsi, TEAK já áámmátollâškovlâ) iä uážu väldiđ uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teosten vähimmäispituus on 15 minuuttia ja enimmäispituus 60 minuuttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Ráhtusij ucemuspištem lii 15 minuuttid já enâmuspištem 60 minuuttid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris aluetapahtumia järjestetään eri puolella Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Teatris kuávlutábáhtusah uárnejuvvojeh sierâ kuávluin Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluetapahtumiin ei ole esikarsintaa, vaan niihin voi osallistua ilmoittautumalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ovdârätkimeh, pic toid puáhtá väldiđ uási almottâttâmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Valtakunnalliseen Teatris – tapahtumaan valitaan osallistujat aluetapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Väldikodálii Teatteri-tábáhtusân väljejuvvojeh uásiväldeeh kuávlutábáhtusâin. Väljejum juávhuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valittavat ryhmät edustavat oman alueensa nuorta teatteria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ovdâsteh jieijâs kuávlu nuorâ teatter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valinnan tekee aluetapahtuman ammattilaisista koostuva raati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjim taha kuávlutábáhtus áámmáátlâšlävdikodde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Valtakunnalliseen tapahtumaan sama ryhmä voi osallistua vain yhdellä esityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg> Väldikodálii tábáhtusân juávkku puáhtá väldiđ uási tuše ovttáin čaaitâlmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit ilmoittautumislomakkeisiin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah almottâttâmluámáttuvvâid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeessa on tarkat kysymykset ja kohdat joihin tulee vastata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuvvâst láá tärhis koččâmâsah já sajeh, moid kalga västidiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeet on pyritty tekemään mahdollisimman yksinkertaisiksi, mutta mikäli ilmenee ongelmia niiden kanssa, pyydämme teitä ottamaan yhteyttä Unna-Maari Pulskaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuvvâid lep viggâm rähtiđ nuuvt oovtkiärdánâššân ko máhđulâš, mutâ jis toiguin šaddeh vädisvuođah, táttup väldiđ ohtâvuođâ Unna-Maari Puulskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot löytyvät alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuođâtiäđuh láá vyelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedotamme majoitukseen, matkustamiseen ja ohjelmaan liittyvistä asioista ilmoittautumisajan jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tieđettep ijjâdmân, maađhâšmân já ohjelmân lohtâseijein aašijn almottâttâmääigi maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät maksaa järjestämänsä majoituksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge máksá ijjâdem, mon uárnee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli teillä herää kysyttävää, voitte ottaa yhteyttä tapahtuman suunnittelijaan Unna-Maari Pulskaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tist láá koččâmâsah, pyehtivetteđ väldiđ ohtâvuođâ tábáhtus vuávájeijei Unna-Maari Puulskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot löytyvät alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuođâtiäđuh láá vyelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa Inariin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyereest puáttim Anarân !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
