<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eka-kerta.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sekse voestes aejkien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sekse voestes aejkien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäisiä seksuaalisia kokeiluja toisen kanssa monet ovat harjoittaneet itsetyydytystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes pruvhkieh onanereeme åvteli dah seksem jeatjabinie utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen seksuaalinen kokemus tapahtuu siis usein oman itsensä kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte voestes seksuellen dååjresem jeenjemesh jïjtsinie utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On luonnollista, että ensimmäinen seksikokemus toisen kanssa herättää monenlaisia ajatuksia ja odotuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme jïjnjh åssjelh jïh vuartoeh åtna guktie sjædta dïhte voestes aejkien gosse seksem jeatjabinie utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta mietityttää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åssjelh voestes aejkien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäisiä seksikokeiluja toisen kanssa mielessä voi olla monenlaisia ajatuksia siitä, miltä se tuntuu, millaista sen haluaa olevan ja milloin se tapahtuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse ij leah seksem jeatjabinie åtneme maahta jïjnjh åssjelh utnedh guktie dïhte sjædta, damtedh, guktie sæjhta edtja sjïdtedh jïh gåessie edtja deahpadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moni on saattanut kuulla kavereiden puhuvan, nähnyt elokuvissa, lukenut lehdistä tai kuullut ekasta kerrasta jotain, jonka pohjalta kuvittelee, millaista sen tulisi olla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta govleme gosse voelph dan bïjre soptsestalleme, filmide vuartasjamme, plaeride lohkeme jallh maam akt jeatjah govleme mestie åssjelh båetieh guktie dïhte edtja årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein pohdinnat koskevat emätinyhdyntää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dah åssjelh tsïnneboetjemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimukset osoittavat, että monet nuorista eivät ole olleet emätinyhdynnässä ennen kun he pääsevät lukiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah goerehtimmieh mah dorjesovveme vuesiehtieh dïhte lea jïjnjh gïeh idtjin tsïnneboetjem utnieh gosse jåerhkeskuvlem galhkoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä voi johtua monista eri syistä, esimerkiksi siitä, että ei halua, että ei ole ollut mahdollisuutta, että haluaa harrastaa seksiä samaa sukupuolta olevien ihmisten kanssa tai että haluaa harrastaa muunlaista seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte ovmessie tsiehkiej åvteste, vuesiehtimmien gaavhtan ij sïjhth, ij nuepiem utnieh, lyjhkoe seksem utnedh persovnine seamma tjoeline jallh ïedtjem åtna jeatjah seksem utnedh enn tsïnneboetjemem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen päättää itse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje nænnoste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi tulla sellainen olo, että seksiä pitäisi harrastaa, vaikka ei haluaisikaan tai tuntisi olevansa vielä valmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene maahta damtedh fuehpesne jallh nuvreme seksem utnedh jïlhts kaanne ij dam sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku taas voi tuntea joutuvansa odottamaan ensimmäistä seksikokemusta, vaikka haluaisikin jo kokea sen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj damtedh nuvreme seksine vuertedh jïlhts dam sïjhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Painostuksen kokeminen tai seksin odottaminen voi johtua kaveripiirin luomasta paineesta tai esimerkiksi perheen odotuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Damta tjabrehtidh jallh vuertedh seksine maahta årrodh gosse voelph dam tsevtsieh jallh vuartoeh vuesiehtimmien gaavhtan fuelhkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää muistaa, että tekee niin, mikä tuntuu itsestä hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte vihkeles mujhtedh dam darjodh maam hijvenlaakan jïjtsasse damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen päättää itse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje nænnoste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>omasta kehostaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtje kråahpen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jos ja kun haluaa seksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jis jïh gåessie sæjhta seksem utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>millaista seksiä haluaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mij vuekine sæjhta seksem utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kenen kanssa seksiä haluaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>giejnie sæjhta seksem utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksin ikäraja ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaltereraaste seksen åvteste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukaan ei voi sanoa oikeaa ikää seksin aloittamiselle, vaan jokainen tuntee itse koska on siihen valmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåeredh nænnoestidh sjïere aaltere gosse riejries seksem jeatjabinie åtna, dam tjuara jïjtje nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan yli 15-vuotias henkilö ei saa olla sukupuoliyhteydessä tai tehdä muita seksuaalisia tekoja alle 15-vuotiaan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese gujht laake mij jeahta persovne båarasåbpoe 15 jaepieh ij åadtjoeh seksem utnedh giejnie nuerebe 15 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laissa todetaan myös, että tekoa ei pidetä tuomittavana, jos voidaan selkeästi osoittaa, että kyseessä ei ole seksuaalinen hyväksikäyttö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte laakesne aaj tjåådtje ij edtjh dööpmeme sjïdtedh jis eevre tjïelkes ij lij daaresjimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ratkaisevaa on ennen kaikkea se, ovatko osapuolet iältään tai henkiseltä ja fyysiseltä kehitykseltään lähellä toisiaan ja onko kyseessä molemminpuolinen suostumus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vihkeles man stoerre dïhte aalterejoekehtse lea, jis dah joekehts evtiedimmesne persovni gaskem gïeh seksem utnin lea onne jïh jis gåabpegh dam sïjhtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki koskee yhtä lailla kaikkia sukupuolesta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake seamma vuekine gaajhkide seamma man tjoele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lain tarkoituksena on suojella lapsia joutumasta tahtomattaan alttiiksi seksuaalisille teoille vanhemman henkilön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate laake edtja maanah vaarjelidh guktie eah båarasåbpoe persovneste daaresjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan kellään ei ole oikeutta tehdä toiselle mitään seksuaalista ilman toisen osapuolen suostumusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laaken mietie ij naan reaktam utnieh maam akt seksuellen darjodh jeatjeben vööste maam dïhte ij sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä ensimmäiseen seksikokemukseen toisen kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie åvteli seksem jeatjabinie åtna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tavallista, että ensimmäinen seksikokemus on erilainen kuin on kuvitellut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sïejhme gosse voestes aejkien seksem utni jeatjhlaakan sjïdti guktie lea ussjedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi jopa tuntea itsensä epäonnistuneeksi, koska seksi ei ollutkaan odotusten mukaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene aaj dïhte dovne damtesovvi dïhte bæjhkari guktie idtji sjïdth guktie veanhtadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksi on jotain, joka vaatii harjoittelua, kuten monet muutkin asiat elämässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksine tjuara haarjanidh guktie edtja eevre hijven sjïdtedh, seammalaakan goh jeatjah jieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuskin kukaan osaa soittaa lempikappalettaan kitaralla tuntematta sointuja tai ilman että olisi pitänyt edes instrumenttia kädessään !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah gellie mah maehtieh dam sov bööremes musihkem gitarresne spealadidh namhtah daejredh gutkie ackordem vaeltedh jallh gosse eah leah aerebe dejnie intrumentine gïetedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäistä kertaa kannattaa pohtia ja harjoitella joitakin asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvteli voestes aejkien gååvnesieh naan aath mejtie maahta ussjedidh jïh naan aath mejtie maahta haarjanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetyydytys on hyvä tapa ottaa selville, mikä tuntuu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövh ånnetji ovmessie vuekine onaneeredh åvteli, dellie aelhkebe daejredh maam lyjhkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsikää toistenne kehosta herkkiä kohtia: puhukaa toisillenne, etsikää, tuntekaa ja keskustelkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjieh sinsitnien kråahpine gaavnedh: soptsestellieh, ohtsedh, damth jïh jiehtieh maam tuhtjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toista voi kiihottaa hyväilemällä, suutelemalla ja muilla ihanilla keinoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta deehkehtidh, tjuvliestidh jïh jïjnjh jeatjah darjomh guktie ostem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytä suojavälinettä, kuten kondomia tai suuseksisuojaa ja harjoittele niiden käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmiem utnieh, vuesiehtimmien gaavhtan kondomem jallh njoeledoengesem, jïh haarjenh guktie dejtie nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksin harrastaminen turvallisessa paikassa voi auttaa rentoutumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksem utnedh jearsoes sijjesne aelhkebe sjädta sleapkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neitsyydellä tarkoitetaan sitä, että ei ole harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene maahta sveerjen baakoem oskuld / ovskåaltoe govledh, dan bïjre gie ij leah seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä voi tarkoittaa sitä, että ei ole harrastanut seksiä, jossa penis on emättimessä, mutta se voi myös tarkoittaa sitä, että ei ole harrastunut seksiä ollenkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh ij leah seksem åtneme gosse boetje tsïnnesne, mohte aaj maahta årrodh ij leah seksem gåessie gan åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut eivät halua käyttää sanaa neitsyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan ij lyjhkh dam baakoem nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä se kuulostaa siltä, kuin seksuaalinen kokemattomuus olisi taakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne juktie govloes goh skåltoem åtna, gåessie ij leah ovskåaltoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ikään kuin kokemattomuutta pitäisi hävetä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie edtja skaamesjidh jis seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat, jotka käyttävät sanaa neitsyt, eivät ajattele niin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes gïeh baakoem ovskåaltoe nåhtadidh eah naemhtie ussjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sana vain kuvaa henkilöä, joka ei ole harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barre jiehtieh ovskåaltoe baakojne mij jeahta ij leah seksem åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun on harrastanut seksiä ensimmäistä kertaa, sanotaan, että on päässyt eroon neitsyydestä tai on menettänyt neitsyytensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse seksem utni voestes aejkien pråvhka jiehtedh lea ovskåaltoem laahpeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin saattaa tuntea ylpeyttä tai iloa, että ei ole enää neitsyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne garmerde jallh aavone damtedh juktie ij leah ovskåaltoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella on oikeus päättää itse, milloin harrastaa seksiä ensimmäistä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten almetje reaktam åtna nænnoste gåessie edtja seksem utnedh voestes aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se ei kuulu kellekään muulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan jeatjah maehtieh dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenestäkään ei näe päältäpäin, onko hän harrastanut seksiä vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåaredh vuejnedh jis persovne seksem åtneme jallh ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edes lääkäri tai kätilö eivät voi huomata sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah gænnah dåaktere jallh tsegkietnie maehtieh dam vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Immenkalvolla tarkoitetaan emättimen suuaukolla olevaa ohutta kudosta kohdassa, jossa emättimen ulko-osa muuttuu sisäosaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maam sveerjen gïelesne gohtje mödomshinna jallh skïelte tsïnnennjaelmesne lea dïhte njaelmie gusnie tsïnnen bæjngolen bielie sjædta sisnjelen bieliem tsïnneste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuaukko voi olla muodoltaan epäsäännöllinen, ja aukon reuna voi olla hieman poimuinen tai liuskamainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaelmie maahta ovmessie hammoe jïh njaelmie maahta mårhtjoes årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aukko laajenee ja venyy murrosiässä, mutta se ei koskaan katoa kokonaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaelmie vijrene jïh sjædta jienebe vïtnes puberteetesne, mohte ij gåessie gan haavjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emätintä ei siis peitä minkäänlainen kalvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte ij leah naan skïelte maam tsïnnenjaelmiem gaptjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska emättimen aukkoa ei peitä minkäänlainen kalvo, mikään ei voi myöskään puhjeta yhdynnän aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie ij gååvnesh naan skïelte dellie ij maam akt gååvnesh maam maahta murhkedh gosse boetjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä vastoin osa tytöistä kokee verenvuotoa ensimmäisessä yhdynnässä, mutta tavallisesti vuotoa ei ilmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte naan nïejth maehtieh bertedh gosse tsïnneboetjemem utnieh voestes aejkien, mohte sïejhmemes ij bertieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollinen verenvuoto voi johtua emättimen aukon reunojen tiukkuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie gïeh bertieh maahta naemhtie sjædta juktie tsïnnenjaelmie dan traegkies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisempaa on, että verenvuoto johtuu muusta syystä, esimerkiksi jännityksestä tai siitä, että ei ole riittävän kiihottunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte sïejhmebe barta jeatjah sjïekenistie, juktie dearkoes jallh ij leah nuekies ostesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenestäkään ei näe päältäpäin, onko hän neitsyt vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåaredh vuejnedh jis persovne ovskåaltoe jallh ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edes lääkäri tai kätilö ei voi nähdä, onko harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah gænnah dåaktere jallh tsegkietnie maehtieh vuejnedh jis naan seksem lea åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
