<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jalkiehkaisypilleri.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisypilleri on tabletti, jonka tyttö voi ottaa ehkäistäkseen raskauden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere lea tabledte mij nïejth maehtieh vaeltedh guktie eah baavijahtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisy ei ole tavanomainen ehkäisykeino, eli sitä ei käytetä suojana ennen yhdyntää tai sen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate ij leah sïejhme båavhroehvaarjedimmie, dïhte sæjhta jiehtedh ij dam nåhtedh vaarjedimmine jallh negkiemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytablettia tulisi käyttää vain viimeisenä hätäkeinona eikä säännölliseen raskauden ehkäisyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere edtja ajve baenhtsesne jïh ij goh sïejhme båavhroehvaarjedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabaletti on tarkoitettu raskauden ehkäisyyn suojaamattoman yhdynnän jälkeen, esimerkiksi silloin, kun ehkäisy on unohtunut, se on jätetty huomioimatta, tai jos on joutunut seksuaalisen väkivallan uhriksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere lea vuekie båavhroeh heerredh jis joe ovvaarjedimmie negkeme, vuesiehtimmien gaavhtan jis åajaldehti vaarjedimmiem utni, idtji dam pryjjh jallh jis seksuellen daaresjimmiem dååjri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletti on otettava myös silloin, jos on olemassa riski, että varsinainen ehkäisy on epäonnistunut, esimerkiksi kondomi on mennyt rikki tai jos ehkäisypillerin ottamisen jälkeen on tullut oksennus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe aaj akute-p-pillerem vaeltedh jis vaahra gååvnese vaarjedimmiem maam utni idtji juhtieh, vuesiehtimmien gaavhtan jis kondomem loedteni jallh jis p-pillerem bæjjese tjulli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tabletti sisältää progestageenia (keltarauhashormonia).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tabledtesne gestagen (gulkroppshormone).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisypilleri estää tai siirtää munasolun irtoamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dorje guktie ij munnieh slapkoeh, jallh seentebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Progestageenia on myös tavallisissa ehkäisypillereissä, mutta jälkiehkäisypillerissä hormonin määrä on paljon suurempi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gestagene aaj sïejhme p-pillerinie, mohte jeenebe gååvnesieh akute-p-pillerisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi sivuvaikutukset voivat olla voimakkaampia, vaikkakin se on harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie maahta dah lissiedåårresh damtedh jïlhts ij leah sïejhme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytablettia tulisi käyttää vain viimeisenä hätäkeinona eikä säännölliseen raskauden ehkäisyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere edtja ajve baenhtsesne jïh ij goh sïejhme båavhroehvaarjedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletti ei keskeytä raskautta eikä siis vastaa teholtaan aborttia tai niin sanottua aborttipilleriä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere ij båavhroeh heerredh jïh dan gaavhtan ij leah seamma goh aborte jallh guktie gohtje abortepillere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten jälkiehkäisytabletti otetaan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie akute-p-pillerem nåhtede ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletteja kutsutaan usein dagen efter - pillereiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhten aejkien akute-p-pillere gohtje biejjien-mænngan-pillerem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä nimitys on kuitenkin hieman harhaanjohtava, koska tablettia ei tarvitse ottaa seuraavana päivänä yhdynnän jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte ånnetji båajhtode guktie ij daarpesjh tabledtem vaeltedh biejjien mænngan negkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletti voidaan ottaa viimeistään 72 tunnin sisällä, eli kolme päivää yhdynnän jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillerem maahta 72 tæjmoeh, golme dygnh, negkemen mænngan jis galka juhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä nopeammin lääkkeen ottaa, sitä parempi sen ehkäisyteho on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tabledtem varki vaalta dellie vaahra nåajsan sjïdtedh vaenede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutaman päivän kuluttua jälkiehkäisytabletin ottamisen jälkeen voi esiintyä vuotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biejjien jallh biejjiej mænngan akute-p-pillerem veelti maahta vartajidh, mohte jeanatjommesh eah dam åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saatavilla on myös erityinen jälkiehkäisytabletti, joka voidaan ottaa enintään viiden päivän kuluttua suojaamattomasta yhdynnästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese aaj sjïere akute-p-pillere maam maahta vïjhte dygnine ovvaarjedamme negkemen mænngan vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen saa vain lääkärin tai kätilön määräyksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam åådtje ajve receptesne tsegkietneste jallh dåaktaristie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Reseptiä voi hakea ottamalla yhteyttä nuorisovastaanottoon, seksuaali- ja parisuhdeklinikkaan, terveyskeskukseen, äitiysneuvolaan tai naistenklinikkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dagkeres receptem daarpesje maahta noeredåastovem, sekse- jïh ektiejielemedåastovem, hoksejarngem, tsegkietniedåastovem jallh nyjseneklinihkem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Resepti on yleensä maksullinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj tjuara dan åvteste maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiltakin klinikoilta sen saa maksutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan dåastoevinie maahta dam namhtah åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletin saa useimmilta nuorisovastaanotoilta, seksuaali- ja parisuhdeklinikoilta ja terveyskeskuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta akute-p-pillerem åadtjodh jeenjemes noeredåastoevinie, sekse- jïh ektiejielemedåastoevinie jïh hoksejarngine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletteja saa myös joistakin äitiysneuvoloista ja naistenklinikoilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj aktue-p-pillerem åadtjodh naan tsegkietniedåastoevinie jïh nyjseneklinihkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä voi myös ostaa apteekista ilman reseptiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj dejtie apotekesne åestedh recepten bielelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisovastaanotolla jälkiehkäisyä noutaessaan voi varata ajan raskaustestiin ja halutessaan klamydiatestiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vuesiehtimmien gaavhtan noeredåastoevasse vualka akute-p-pilllerem åadtjodh maahta aaj orre tïjjem åadtjodh teestedh jis nåajsan sjïdteme jïh, jis sæjhta, klamydiateestem vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla voidaan keskustella raskauden ja seksitautien ehkäisystä tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj raerieh åadtjodh guktie maahta båavhroej vööste vaarjedidh jïh tjoeleskïemtjelassh heerredh jis dam sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä jälkiehkäisytabletti maksaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man dovres akute-p-pillere ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ostat jälkiehkäisytabletin apteekista ilman reseptiä, maksat sen itse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis akute-p-pillerem apotekesne åasta receptem bielelen, dellie tjuara dej åvteste maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisovastaanotoilta tabletin voi hakea maksutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noeredåastoevisnie åådtje tabledtem namhtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka luotettava jälkiehkäisytabletti on ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man vihties akute-p-pillere ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riski tulla raskaaksi tabletin ottamisen jälkeen on pieni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaahra nåajsan sjïdtedh mænngan tabledtem vaalteme lea onne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisyn toimimattomuus, eli riski tulla raskaaksi, kasvaa sitä mukaa mitä myöhempään yhdynnän jälkeen tabletti otetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaahra ij akute-p-pillerem juhtieh, dïhte sæjhta jiehtedh nåajsan sjædta, jienede gosse tïjje vaasa negkemen mænngan jïh goske pillerem vaalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oksentaa kolmen tunnin sisällä tabletin ottamisesta tai kärsii ripulista, ei ole varmaa, onko hormoni ehtinyt imeytyä elimistöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis voeksede golme tæjmoeh raejesne dan mænngan tabledtem vaalteme jallh jis tjåejjieh skorkestieh ij leah vihties kråahpe jaksa hormonem baajnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen vuoksi toinen tabletti on otettava mahdollisimman pian, muuten raskauden riski on mahdollinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie tjuara orre tabledtem vaeltedh dan varki man gåarede, juktie vaahra sjædta nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisyä koskevat tarkemmat tiedot löytyvät pakkausselosteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie daate akute-p-pillere jåhta maam vaalta maahta bipacksïetelisnie lohkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkausseloste on jälkiehkäisyvalmistepakkauksen sisällä oleva lappu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bipacksïetele lea dïhte sïetele mij lea aeskesne gosse åådtje jallh åasta akute-p-pillerem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvoa voi aina kysyä kätilöltä esimerkiksi nuorisovastaanotolta tai iho- ja sukupuolitautiklinikalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta åålegh tsegkietniem gihtjedh vuesiehtimmien gaavhtan noeredåastoevisnie jallh njaltje- jïh tjoeledåastoevisnie jis gaajkerde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raskauden ehkäisemisen varmistamiseksi pitää tehdä raskaustesti noin kolmen viikon kuluttua tabletin ottamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vihties sæjhta årrodh idtji nåajsan sjïdth byöroe båavroehteestem darjodh medtie golme våhkoej mænngan tabledtem vaalteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka usein jälkiehkäisytabletin voi ottaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man daamtaj maahta akute-p-pillerem vaeltedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletin käyttömäärää kuukautiskierron aikana ei ole rajoitettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan raaste gååvnesh man gellie aejkieh gujnielemmie-cykelisnie maahta akute-p-pillerem vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on suojaamattomassa yhdynnässä eikä halua tulla raskaaksi, on parempi ottaa jälkiehkäisytabletti useita kertoja saman kuukautiskierron aikana, vaikka välivuotojen riski kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ovvaarjedamme negkemem utni jïh ij sïjhth nåajsan sjïdtedh dellie buerebe akute-p-pillerem vaeltedh gellie aejkien seamma gujnielemmie-cykelisnie enn ij dam vaeltieh, jïlhts vaahra gaskevertemh jeanede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jälkiehkäisyä tarvitsee käyttää usein, kannattaa miettiä ehkäisyn tarvetta ja erilaisia ehkäisyvaihtoehtoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tjuara akute-p-pillerem gellien aejkien vaeltedh byöroe ussjedidh guktie edtja vaarjedidh gosse negkedh jïh jis maahta dam jeatjahtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua saa ottamalla yhteyttä nuorisovastaanottoon, terveyskeskukseen tai iho- ja sukupuolitautiklinikkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkine maahta noeredåastovem, hoksejarngem jallh njaltje- jïh tjoeledåastovem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suojaamattoman yhdynnän tai ehkäisyn pettämisen jälkeen jälkiehkäisy vähentää riskiä tulla raskaaksi. Jälkiehkäisytabletti ei suojaa seksitaudeilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah vaarjedamme jallh jis dïhte vaarjedimmie idtji juhtieh lea daate vuekie mestie vaahra vaenede maanadovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haitat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Slearesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkiehkäisytabletti ei suojaa seksitaudeilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute-p-pillere ij tjoeleskïemtjelassi vööste vaarjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hormoni voi aiheuttaa esimerkiksi päänsärkyä, rintojen arkuutta tai pahoinvointia, mutta yleensä oireet kestävät vain yhden päivän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hormone maahta tsevtsedh guktie vuesiehtimmien gaavhtan åejjieh saejriedieh, njammah sprenkieh jallh skïjmestalla, mohte daamhtaj ij ryöhkh guhkebe goh dygnem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
