<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusatuksi-joutuminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusatuksi joutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis irhkesåvva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusatuksi joutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis irhkesåvva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joutuessaan kiusatuksi saattaa helposti alkaa tuntea olonsa surulliseksi ja alakuloiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse irhkesåvva aelhkies aerkies jïh nåake damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen vaikuttaa elämään niin paljon, että kiusatun itsetunto heikkenee ja hän yrittää vältellä tilanteita, joissa saattaisi törmätä kiusaajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene dam jielemem dan jïjnjh tsavtsa guktie jïjtjetjirkeme vaenede jïh voejhkele tsiehkieh slyöhpedh gusnie irhkijh råaka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei tarvitsisi joutua piiloutumaan kiusaamisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte ij naan edtjh tjïekedidh juktie jeatjah irhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kiusaamisen uhrit alkavat uskoa, että heissä on jotain vikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såamesh gïeh irhkesuvvieh aelhkieh vïenhtedh jïjtje fïejlem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat pohtia itsensä muuttamista kiusaamisen välttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah kaanne funterde jïjtjemdh jeatjahtehtedh guktie irhkemem slyöhpedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei kuitenkaan tarvitsisi joutua muuttamaan harrastuksiaan tai pukeutumistaan muiden käyttäytymisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte ij edtjh daarpesjidh aatide jeatjahtehtedh goh ïedtjh jallh maam gåårvede juktie jeatjah neerrehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla on oikeus välttyä kiusaamiselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejnegen reaktam åtna ij edtjh irhkesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin on kyse kiusaamisesta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie lea irhkeme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on sitä, kun joutuu toistuvasti ärsytetyksi, uhkailluksi, pilkatuksi, hakatuksi tai loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea irhkeme gosse gellien aejkien naakenem viesjliedidh, irhkedh, aahpeldidh, neerrehtidh jallh tjarmedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme maahta sïmmedh, vïjlelidh, naskoehtidh, tsaepmedh jïh vesties baakoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai hänestä voidaan levittää juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea irhkeme gosse ij åadtjoeh ij gossege meatan årrodh jallh jis mubpien bïjre soptsestidh mij ij leah saatnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ikävien tekstiviestien tai sähköpostien lähettäminen, ilkeiden kommenttien kirjoittaminen Facebookissa, blogissa tai muualla internetissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj maahta årrodh jis naan vesties sms:h jallh mejl:h seedtie, vesties baakoeh facebookesne, bloggesne jallh jeatjah sijjine gaskeviermesne tjaala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai loukkaavien kuvien lataaminen nettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh jis naan guvvieh gaskevearman beaja mah leah mïedtelimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku sanoo ilkeästi toisen pukeutumisesta, ulkonäöstä tai vammaisuudesta, sekin on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gie vesties aath jeahta mubpide guktie gåårvede jallh vååjnoe jallh jis funksjovneheaptoem åtna, dïhte lea irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu tällaisen kohtelun uhriksi ja alkaa voida sen vuoksi huonosti, kiusaamisen loppumiseen saatetaan tarvita apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naan dam dorje jïh mubpie aalka destie nåake domtedh, maahta viehkiem daarpesjidh guktie dïhte edtja orrijidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsesth irhkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen voi tuntua pelottavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dearkoeh damtedh gïese soptsestidh irhkesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä asiasta kertomisen uskoo pahentavan tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne veanhta vïerrebe sjædta jis dan bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä ulkopuolisuus hävettää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne skaamesje ålkolen årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta kannattaa muistaa, että vika ei koskaan ole kiusatussa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte ij leah dïhte giem irhkesåvva maam fiejliem dorjeme !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu kiusatuksi, siitä kannattaa kertoa ja hakea apua, jotta kiusaaminen saadaan loppumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis irhkesåvva dellie bööremes dan bïjre soptsestalla jïh viehkiem åådtje guktie irhkemem orrijehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta voi kertoa esimerkiksi opettajalle, koulukuraattorille tai koulun terveydenhoitajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan dam lohkehtæjjese, skuvlekuratovrese jallh skuvlesåjhterasse jiehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi olla hyvä idea kertoa kiusaamisesta ensin sellaiselle aikuiselle, johon luottaa, esimerkiksi perheenjäsenelle ja sen jälkeen jollekin koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta hijven årrodh aalka irhkemen bïjre soptsestidh naan geerve almetjasse maam jearsoes ektine, vuesiehtimmien gaavhtan naan fuelhkesne, jïh dan mænngan maahta dïhte viehkine årrodh gosse dam skuvlese jiehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että jokin heidän oppilaistaan kokee tulleensa kiusatuksi, heidän on heti otettava selville, mitä on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis skuvle åådtje daejredh learohke damta irhkesovveme, tjuerieh dah dallah goerehtidh maam deahpadamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden on myös tehtävä kaikkensa, jotta kiusaamista ei tapahdu uudestaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjuerieh aaj gaajhkem darjodh guktie ij ikth vielie deahpedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulussa työskentelevien aikuisten velvollisuutena on varmistaa, että ketään oppilasta ei kiusata tai uhata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej geervi dïedte skuvlesne ij oktegh irhkesovvedh jallh tjarmesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan koulun vastuulla on varmistaa, että ketään ei kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte laakese tjaaleme dïhte lea skuvlen dïedte öörnedh guktie ij oktegh skuvlesne irhkesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä pitää mielessä, jos joutuu kiusatuksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven ussjede jis irhkesåvva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta ei koskaan pidä syyttää itseään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gossege numhtie dov skåltoe jis irhkesovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On olemassa lakeja, joiden mukaan esimerkiksi koulussa tai työpaikalla ei saa kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laakh gååvnesieh mah jiehtieh ij åadtjoeh irhkesovvedh, vuesiehtimmien gaavhtan skuvlesne jallh barkoesijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhkaaminen esimerkiksi väkivallalla tai kuvien levittämisellä internetissä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj laaken vööste jïh naan mubpiem aajhta, vuesiehtimmien gaavhtan tjarmedidh jallh guvvieh gaskevearman heesedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen ja työnantajien vastuulla on yrittää varmistaa, että jokainen tuntee olonsa turvalliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvli jïh barkoevedtiji skåltoe voejhkelieh darjodh guktie gaajhkh jearsoes demtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia kannattaa ottaa puheeksi sellaisen aikuisen kanssa, johon luottaa, esimerkiksi vanhemman tai jonkun muun tutun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe gaskesadtedh gïem akt geerve man jearsoes orre, vuesiehtimmien gaavhtan eejhtegh jallh jeatjah maam damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa yhteyttä koulukuraattoriin tai nuorisovastaanottoon, josta voi saada neuvoja ja tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj skuvlekuratovrem jallh noeredåastovem bïeljelidh gusnie maahta soptsestalledh jïh raerieh jïh dåarjoeh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että joku oppilaista kokee tulleensa kiusatuksi, he ovat velvollisia varmistamaan, että se ei jatku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis skuvle åådtje daejredh learohke damta irhkesovvedh dej skåltoe öörnedh guktie ij jåerhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppilasta kiusataan koulussa eikä hän saa apua, siitä voi ilmoittaa Lapsi- ja oppilasasiamiehelle (Barn- och elevombudet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis skuvlesne irhkesåvva jïh ij viehkiem skuvlesne åadtjoeh edtja dam Barn- och elevombudet / Maana- jïh learohketjirkijasse bæjhkoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku levittää kuviasi luvatta, ota yhteyttä poliisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Polijsem bïeljelh jis naan guvvide datneste gaskevearman luhpehts heesedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on vastoin henkilötietolakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea persovnebïevneselaaken vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loukkaaminen tai kiusaaminen verkossa on yhtä laitonta kuin koulun pihalla, kadulla tai nuorisotalolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakenem mïedtelidh jallh irhkedh gaskeviermesne lea seamma luhpehts goh skuvlesjaljesne, geajnosne jallh eejehthgaertienisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
