<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kuukautiset.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset tarkoittavat kohdusta poistuvaa verenvuotoa, joka toistuu tytöillä enemmän tai vähemmän säännöllisesti murrosiästä alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie lea dïhte verteme boernesgåeteste mij nïejth åadtjoeh puberteten raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset ovat merkki tytölle, että hänen kehonsa on lisääntymiskykyinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie lea kråahpen vuekie vuesehte tjoelenjoetseme sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytön munasarjoista irtoaa kerran kuukaudessa munasolu murrosiästä vaihdevuosiin saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejtine daamhtaj munnieluajhtemem fïerhten asken dehtie puberteten raejeste jïh klimakterijen raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Munasolun irrotessa kohdun limakalvo paksuuntuu ja valmistautuu vastaanottamaan hedelmöittyneen munasolun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammasïenten munnieluajhteme dellie njevlieskïelte boernesgåetesne jassijes sjædta guktie maahta munniem dåastodh jis nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Munasolun hedelmöittymiseksi emättimeen on päästävä siittiöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtja nåajsan sjïdtedh dellie tjuara spermijerh tsavnose åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin nainen voi tulla raskaaksi. Jos munasolu ei hedelmöity, kohdun limakalvo poistuu kohdusta vuotona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maahta nåajsan sjïdtedh, mohte jis ij nåajsan sjïdth boernesgåetienskïelte olkese verteminie båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä käytetään nimitystä kuukautiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea gujnelemmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska kuukautiset alkavat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie gujnelemmiem åådtje ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautisten alkamisaika vaihtelee yksilöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mennie aalterisnie gujnelemmiem åådtje lea ovmessie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtuu siitä, että jokaisen murrosikä on erilainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dannasinie gaajhkh pubertetese ovmessie aalterisnie båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Murrosiän varhaista tai myöhäistä alkamisaikaa ei voi hallita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis aareh jallh seente pubertetese båetedh ij maehtieh dam stuvredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset alkavat keskimäärin 12–14 vuoden iässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommesh gujnelemmiem åadtjodh såemies aejkien 12-14 aalterisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset voivat alkaa jo yhdeksän vuoden iässä tai vasta 16-vuotiaana, mikä on täysin normaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte maahta gujht dam åadtjodh gosse uktsie jaepien båeries jallh gosse 16 jaepien båeries jïh ij maam akt fïejle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautiset eivät ole alkaneet 16–17 vuoden ikään mennessä, on syytä mennä lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah voestes gujnelemmiem åådtjeme gosse 16-17 jaepien båeries edtja dåakteren gåajkoe vaedtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset kuukautiset voivat tulla yllätyksenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes gujnelemmie maahta hïehpede båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla ahdistavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta gïerve domtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä kellään luokkatoverilla ei vielä ole kuukautisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne ij naan jeatjah klaassesne lea gujnelemmiem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautissuojan valinta voi huolestuttaa, ja niistä puhuminen aikuisten kanssa saattaa nolottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne funterde mah gujnelemmievaarjelimmiem edtja nåhtadidh jïh kaanne skaamesje jis edtja geerve almetjinie dejnie soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta ensimmäiset kuukautiset voivat olla jotain, mitä on jo kauan odottanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh lea voestes gujnelemmiem vuarteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmilla kavereilla ne ovat jo alkaneet, ja tuntuu helpottuneelta kuulua lopultakin samaan " jengiin ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes voelph joe dam åådtjeme jïh geehpebe domtedh juktie aktem " tjiertesne " sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka paljon vuotoa tulee ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man jïjnjh varta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuodon määrä ja kesto vaihtelevat henkilöstä toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man jïjnjh varta persovneste persovnese juaka, seammalaakan maahta juekedh gellie biejjieh varta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautisten aikana verta vuotaa tavallisesti noin 20–80 millilitraa, eli korkeintaan desilitran verran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj 20-80 millilijhterh vïrrem varta gosse gujnelemmie, fagkan akte desilijhtere gosse jeenjemes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vereen sekoittuu kehon nesteitä ja kohdun limakalvoa, vuotoa näyttää olevan enemmän kuin sitä oikeasti on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte dannasinie vïrre kråahpengalkesh jïh njevlieskïeltem boernesgåeteste bleenti damta jienebe vertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoto voi tuntua runsaalta, vaikka itse asiassa se ei sitä olisikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommes tuhtjieh dah dan jïjnjh vertedh mohte kaanne ij leah dan jïjnjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautissuoja on vaihdettava niin usein, että siitä on runsaasti vaivaa tai jos joutuu käyttämään kaksinkertaista terveyssidettä, jotta vuoto ei tulisi läpi, puhutaan runsaasta vuodosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis tjuara gujnelemmievaarjelimmiem målsodh dan daamhtaj gïerve sjædta jallh jis tjuara gellie gujnelemmievaarjelimmieh nåhtadidh juktie ij edtjh dej tjïrrh vertedh dellie lea veljijes gujnelemmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runsas vuoto johtuu usein siitä, että kohdussa on runsaasti ainetta, joka liuottaa verihyytymiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte naemhtie sjædta jis lea eebne boernesgåetesne maam gyllemh luejhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä heikentää veren hyytymistä ja aiheuttaa runsaampaa vuotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie sjædta verteme gïervebe vaenede jïh jienebe vertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runsaan kuukautisvuodon vuoksi olo voi tuntua väsyneeltä ja voimattomalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jïjnjh varta dellie sæjloes damta jïh aapere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtuu alhaisista veriarvoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie båata vïrrevierhtie vuelie sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runsaista kuukautisista kärsivä voi ottaa yhteyttä kouluterveydenhuoltoon, nuorisovastaanottoon tai terveyskeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis veljijes gujnelemmiem åtna maahta skuvlehealsoehoksem, noeredåastovem jallh hoksejarngem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkäri voi määrätä hoidoksi pillereitä, joilla vuotoa voi hillitä, esimerkiksi ehkäisypillerit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maahta tabledth viehkine årrodh guktie vaenede vertedh, vuesiehtimmien gaavhtan p-pillerh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Epäsäännölliset kuukautiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovahkedh gujnelemmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorena kuukautiskierto on tavallisesti epäsäännöllinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gujnelemmiem åådtje dellie daamhtaj dïhte ovahkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tarkoittaa sitä, että kuukautiset eivät tule joka kuukausi samaan aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh dïhte ij båetieh seamma aejkien fïerhten asken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä kierto tasaantuu itsestään ajan myötä niin, että jokainen kuukautiskierto, eli aika kuukautisten alusta seuraavien alkuun, kestää 21–35 päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommesidie pruvhkieh ahkedh sjædta naemhtie fïerhten gujnelemmiecykelen, biejjien mænngan gujnelemmie aalka goske båetije gujnelemmie lea 21-35 biejjiej gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiskiertoa kannattaa tarkkailla merkitsemällä päivämäärät kalenteriin tai muuhun muistivihkoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven daajra gosse gujnelemmie båata jïh dah daatoeh biejjielåhkose jallh jeatjah gærjese tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se auttaa pysymään selvillä kuukautiskierron säännöllisyydestä ja seuraavien kuukautisten alkamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aelhkies vuajna jis dïhte ahkedh båata jïh daajra medtie gosse båetije asken båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin on myös helppo huomata, jos kuukautiset ovat myöhässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aaj aajhtsa jis gujnelemmie seentebe båata naan asken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joillakin naisilla kuukautiset saattavat olla epäsäännölliset koko elämän ajan, eikä se ole vaarallista. Jos epäsäännölliset kuukautiset tuntuvat kuitenkin vaivalloisilta, ne voidaan saada säännöllisiksi esimerkiksi ehkäisypillereiden avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan lea åålegh ovahkedh gujnelemmie, ij leah feerlege mohte jis tuhtjie vaejvie sjædta maahta ahkedh gujnelemmiem åådtje vuesiehtimmien gaavhtan p-pillerinie viehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiset myöhässä tai poissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie seentebe båata jallh gååte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnollinen syy kuukautisten poisjäämiseen on raskaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemie sjïeke gosse gujnelemmie gååte lea nåajsan sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raskaus edellyttää, että emättimeen on päässyt siittiöitä, mikä tapahtuu yleensä aina yhdynnässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie nåajsan sjïdteme dellie tjuara spermijerh tsavnose åadtjoeji, jïh dïhte mahte åålegh negkiemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos harrastaa hyväilyseksiä, ja sormissa on tuoretta spermaa, jonka vie suoraan emättimeen, on olemassa riski tulla raskaaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gaajesjimmieseksem åtna jïh fïerskes spermam soermine åtna jïh dïhte ryöktesh tsavnose rijtie aaj vaahra nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautisten poisjäämisen uskoo voivan johtua raskaudesta, kannattaa tehdä raskaustesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhta seentebe gujnelemmie destie båata nåajsan sjïdteme lea hijven teestem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raskaustestin voi ostaa apteekista, monista tavarataloista ja lähikaupoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam teestem maahta apotehkesne jïh beapmoehbovrine jïh dïenesjebovrine åestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testin voi myös tehdä ilmaiseksi nuorisovastaanotolla tai äitiysneuvolassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj teestem åesehts darjodh noeredåastoevisnie jallh ietniehoksejarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stressi, ympäristön muutos tai laihduttaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raessie, byjresemolseme jallh seagkanimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautisten poisjäämiseen voi olla monia muitakin syitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie maahta aaj gaatodh jeatjah sjïekenistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautiset ovat vain muutaman viikon myöhässä tai jäävät tulematta yhtenä tai kahtena kuukautena, syynä voivat olla monet erilaiset asiat, kuten ympäristön muutos tai väliaikainen stressi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gujnelemmie ajve måedtie våhkoeh seentebe jallh gååte akte jallh göökte askh maahta jïjnjh sjïekenistie, vuesiehtimmien gaavhtan byjresemolseme jallh jis ånnetji raessesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautiset jäävät pois pitemmäksi aikaa, kannattaa hakeutua tutkimuksiin ja selvittää syy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gujnelemmie guhkiem gååte dellie hijven goerehtidh mestie naemhtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syynä voi olla esimerkiksi voimakas stressi, pahoinvointi, kova treenaus, laihduttaminen, syömishäiriöt tai jokin sairaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta vuesiehtimmien gaavhtan jis raessesne, nåake, tjarke saavredh, seagkanidh, beapmojne stuvredh jallh skïemtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on kehon tapa sanoa, että jotain on vialla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie lea kråahpen vuekie jeahta maam akt båajhtoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tuntuu, että tarvitsee apua tai tukea ongelmien ratkaisuun, voi kääntyä esimerkiksi kouluterveydenhuollon tai nuorisovastaanoton puoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis damta viehkiem jallh dåarjoem daarpesje dåeriesmoeride noeledh maahta vuesiehtimmien gaavhtan skuvlehealsoehoksem jallh noeredåastovem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuukautiset jäävät pois yli kuudeksi kuukaudeksi, kannattaa aina ottaa yhteyttä esimerkiksi nuorisovastaanottoon tai terveyskeskuksen lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gujnelemmie haajpene guhkiem goh bieliejaepiem edtja åålegh dåakterem bïeljelidh vuesiehtimmien gaavhtan noeredåastoevisnie jallh hoksejarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautisten poisjäämistä voidaan selvittää muun muassa verikokeella, jolla mitataan hormonipitoisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie viehkiem åådtje daejredh mannasinie ij båetieh, åådtje gaskem jeatjebem vïrrepryövenassh vedtedh mah hormoneveahkah vïrresne mööledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa lääkäri voi määrätä tabletteja, jotka käynnistävät kuukautiset uudelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daerpies dellie maahta tabledth åadtjodh mah darjoeh gujnelemmie viht aalka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuukautiskivut ja PMS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaejvieh gujnelemmien åvteli - PMS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noin viikkoa ennen kuukautisten alkua kehoon kertyy nestettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Medtie våhkoem åvteli gujnelemmie aalka jïh dan raajan gosse båata dellie kaanne tjaatsijes kråahpesne sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän seurauksena rinnat voivat aristaa ja keho tuntua turvonneelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dorje guktie njammah sprankes jïh kråahpem bankes damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä kutsutaan premenstruaaliseksi syndroomaksi, PMS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate gohtje premenstruelle sprankeme, PMS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oireyhtymä johtuu kehon hormoneista, ja se voi aiheuttaa kiukkuisuutta, ärtymystä tai alakuloisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hormonh dam darjoeh jïh aaj kaanne måarehks sjædta, måasere jallh hujnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi voi ilmetä päänsärkyä, makeanhimoa tai näppylöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj åejjieh maehtieh saejriehtidh, sæjhta sïetesaath jallh njavsodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmiten PMS-oireet ovat pahimmillaan kolmesta neljään päivää ennen kuukautisia ja häviävät kuukautisten alkaessa, mutta niitä voi ilmetä myös kuukautisten aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommesidie gïeh PMS:em dååjrehtallieh vïerremes pråvhka årrodh golme jallh njieljie biejjieh gujnelemmien åvteli jïh haajpane gosse gujnelemmie aalka, mohte maahta aaj dam naan biejjieh gujnielemmesne damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunta ja rentoutusharjoitukset voivat helpottaa PMS-oireita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PMS-dåeriesmoerh kaanne buerebe sjædta jis saavredh jallh lïegkestimmieheerjehtallemh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oireisina päivinä kannattaa myös nukkua riittävästi, ottaa rauhallisesti ja yrittää välttää stressiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj hijven eensilaakan åeredh jïh pryövoe lïegkedidh jïh ij raessesne dej biejjien gosse dejtie dåeriesmoeride damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
