<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seksuaalinen-suuntautuminen--bi-hetero-homo-.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalinen suuntautuminen – bi, hetero, homo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksuellen syjhtede – bi, heteroe, homoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalinen suuntautuminen – bi, hetero, homo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksuellen syjhtede – bi, heteroe, homoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalinen suuntautuminen tarkoittaa rakastumisen tai seksuaalisen kiinnostuksen kohdetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksuellen syjhtede lea dan bïjre mij tjoelem persovne åtna maam eahtsa jallh kleenghkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmiset voivat olla bi-, hetero- tai homoseksuaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta biseksuelle, heteroseksuelle jallh homoseksuelle årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä bi, hetero ja homo tarkoittavat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lea bi, heteroe jïh homoe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisia suuntautumisia on kolme: biseksuaalisuus, heteroseksuaalisuus ja homoseksuaalisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese golme seksuellen syjhtedh; biseksualitehte, heteroseksualitehte jïh homoseksualitehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisesti ihmisistä käytetään nimitystä homo, hetero tai bi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj pråvhka barre jiehtedh lea homoe, heteroe jallh bi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biseksuaalisuus tarkoittaa, että rakastuminen ja seksuaalinen kiinnostus voivat kohdistua sekä tyttöihin että poikiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biseksualitehte lea gosse dovne nïejtide jïh baernide gearodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heteroseksuaali tuntee rakastumisen tunteita ja seksuaalista kiinnostusta vastakkaista sukupuolta kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heteroseksualitehte lea gosse naakenem mubpie tjoeline gearodh jallh kleenghkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstä voidaan käyttää myös nimitystä straight.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah baakoe dïsse lea straighte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Homoseksuaalisuuteen voidaan viitata myös nimityksellä gay. Tyttöjä, jotka tykkäävät tytöistä, voidaan kutsua myös lesboiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Homoseksualitehte lea gosse naakenem seamma tjoeline gearodh jallh kleenghkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorena pohditaan omaa suuntautuneisuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj jïjtse seksuellen syjhtedem ussjedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorena on tavallista pohtia omaa seksuaalista suuntautuneisuuttaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj jïjtse seksuellen syjhtedem ussjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalinen suuntautuminen voi muuttua elämän aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij seksuellen syjhtedidie tuhtjie utnedh maahta jieliemisnie jeatjahtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen päättää itse, kutsutaanko häntä nimityksellä bi, hetero vai homo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje nænnoste jis sæjhta bi:em, heteroem jallh homoem gohtjesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman seksuaalisen suuntautumisen voi myös jättää kokonaan määrittelemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj veeljedh jiehtedh ij naan sjïere seksuellen syjhtedem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristön odotukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartoeh byjreskistie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein ympäristö odottaa, että kaikki ovat heteroseksuaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjreske daamhtah veanhta lea heteroseksuelle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ei tunne itseään heteroseksuaaliksi, voi kokea itsensä erilaiseksi, näkymättömäksi tai ulkopuoliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij dam reaktoe damth, dellie kaanne damta jeatjhlaakan, ov-vååjnoes jallh olkene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisesta suuntautumisesta kertominen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje seksuellen syjhteden bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisesta suuntautumisesta riippumatta jokainen päättää itse, haluaako siitä kertoa muille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah mij seksuellen syjhtedem åtna åålegh jïjtje nænnoste jis jïh gåessie sæjhta jeatjide dan bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heteroseksuaalin ei yleensä tarvitse kertoa suuntautumistaan, koska sitä pidetään usein itsestäänselvyytenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis heteroseksuelle ij provhkh dan bïjre soptsestidh juhkoe daamhtaj almetjh dam vienhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Homo- tai biseksuaalista voi joskus tuntua siltä, että omasta seksuaalisesta suuntautumisesta haluaa tai tarvitsee kertoa muille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis lea homoseksuelle jallh biseksuelle, såemies aejkien damta sæjhta jallh daarpesje dam jiehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisella suuntautumisella ei ole mitään tekemistä käyttäytymisen tai ulkonäön kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksuellen syjhtede ij maam akt vuekine jallh guelmiedahkine utnieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monesti kuvitellaan, että tietyllä tavalla käyttäytyminen riippuu seksuaalisesta suuntautumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene kaanne såamesh vienhtieh sjïere vuekine orre dan gaavhtan mij seksuellen syjhtedem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskotaan, että tietynlainen ulkonäkö tai kiinnostuksen kohteet ovat tyypillisiä tietyn seksuaalisen suuntauksen omaaville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja sjïere aath lyjhkedh, sjïere vuekine vååjnedh jallh sjïere ïedtjh utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ominaisuuksilla, kuten ulkonäöllä, kiinnostuksen kohteilla tai kunkin valitsemalla elämäntavalla ei ole kuitenkaan mitään tekemistä seksuaalisen suuntautumisen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte vuajnoe, ïedtjh jallh guktie veeljie jielemem jieledh ij båetieh destie mij seksuellen syjhtedem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjintä seksuaalisen suuntautumisen perusteella on lainvastaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhpehts diskrimineeredh seksuellen syjhteden gaavhtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisesta suuntautumisesta riippumatta jokaisella on oikeus elää elämäänsä haluamallaan tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaalah mij seksuellen syjhteden åtna, reaktam åtna jieledh jïjtje jielemem guktie sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjintä seksuaalisen suuntautumisen vuoksi on lainvastaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhpehts sjædta naakenem diskrimineeredh dan persovnen seksuellen syjhteden åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikos, joka tehdään seksuaalisen suuntautumisen vuoksi, on erityisen vakava rikos, jota kutsutaan viharikokseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daaresjamme seksuellen syjhteden gaavhtan dïhte alvas laaken vööste maam gohtje hatbrott.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
