<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_-_tiedote_011210.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2011 Utsjoella Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään 31.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2011 Uccjooǧǧâst Saaʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv riâžžât 31.3.2011 Uccjokknjääʹlm škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääteemana on tanssi, ja lisäksi järjestetään erilaisia työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddteeʹman lij pleässjumuš, da lââʹssen riâžžât jeeʹresnallšem tuâjjpõõrtid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat Nuori Kulttuuri MOVES –tapahtumaan, joka pidetään Oulussa 20.-22.5. 2011. Saamelaiskäräjät tiedottaa kouluille tarkemmin järjestelyistä hyvissä ajoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹvest vaʹlljeet sääʹmnuõri võboršeeʹǩǩid Nuõri kulttur MOVES ––poʹdde, kååʹtt ââʹnet Oulust 20.-22.5.2011. Sääʹmteʹǧǧ teâđat škooulid tääʹrǩben riâššmõõžži diõtt ääiʹjbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohessa liitetiedostona valtakunnallisen tapahtuman säännöt, joita noudatamme myös omassa aluetapahtumassamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹldd õhttsažteâđtõssân väʹlddkååʹddlaž čeäʹppvuõđpeeiʹv šeâttmõõžž, koid jääʹǩǩtep še jiiʹjjen vuʹvddčeäʹppvuõđpeeiʹvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>http://nuorikulttuuri.fi/nuori-kulttuuri-moves-2011/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>http://nuorikulttuuri.fi/nuori-kulttuuri-moves-2011/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman valmistelijana saamelaiskäräjillä toimii oppimateriaalisuunnittelija Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv valmštõõlljen sääʹmteeʹǧǧest tuåimmai mättʼtem-materiaalplaanraajji Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nakkalajarvi(at)samediggi.fi) yhdessä nuorisosihteeri Niina Siltalan (niina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nakkalajarvi(at)samediggi.fi) õõutsââʹjest nuõripiizar Niina Siltalain (niina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>siltala(at)samediggi.fi) kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>siltala(at)samediggi.fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemellä järjestetyn taidetapahtuman raportti 2010 on nähtävissä saamelaiskäräjien kotisivuilla: www.samediggi.fi/ Toiminta / Nuorten taidetapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruäʹvnjaarǥâst riõššum čeäʹppvuõđpeeiʹv čiõlǥtõs 2010 lij vueiʹnnemnalla sääʹmteeʹǧǧ dommseeidain: www.samediggi.fi/ Tuejjumuš / Nuõri čeäppvuõđpeiʹvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
