<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_alku_paatos.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleiskokous on kokouksessaan 10.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧi takaisååbbar koon õʹnneš pâʹzzlâšttammannu 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2009 lausunut aluehallinnon uudistamishankkeesta (ALKU-hanke).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>peeiʹv 2009 lij sååbbrstes ceälkkam vuʹvddvaaldšem oođeemhaʹŋǩǩõõzzâst (ALGG-haʹŋǩǩõs).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleiskokouksen mukaan aluehallinnon kehittämishanke sivuuttaa kokonaan saamelaisille perustuslaissa ja saamelaiskäräjälaissa turvatun omaa kieltään ja kulttuuriaan koskevan itsehallinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧi takaisååbbar mieʹldd vuʹvddvaaldšem ooudâsviikkâmhaʹŋǩǩõs mâânn võõʹps rââi säʹmmlaid vuâđđlääʹjjest da sääʹmteeʹǧǧlääʹjjest stannum jieʹnnǩiõl da kulttuur kuõskki årrsa jiõččvaaldšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ALKU-hankkeessa tulee tehdä perusteellinen arvio saamelaisen itsehallinnon tilasta ja suhteesta uudistukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ALGG-haʹŋǩǩõõzzâst âlgg tuejjeed tääʹrǩes arvvõs saaʹmi jiõččvaaldšem jäällmõõžžâst da kõskkvuõđâst oođummuʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ALKU-hankkeessa tulee tehdä ehdotukset saamelaisen itsehallinnon kehittämisestä ja selkeästi saamelaisten itsehallinnon piiriin kuuluvien tehtävien siirtämisestä saamelaiskäräjille hallitusohjelman ja perustuslain mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ALGGhaʹŋǩǩõõzzâst âlgg tuejjeed eʹtǩǩõõzz saaʹmi jiõččvaaldšem ooudâsviikkâm diõtt da toolkav mieʹlddsaž saaʹmi jiõččvaaldšem kruuʹǧe kuulli tuâjai serddmõš sääʹmtegga halltõsprograamm da vuâđđlääʹjj mieʹlddsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain ja saamelaiskäräjälain valmistelussa ja säädettyjen lakien yleisperusteluissa lähdettiin siitä, että saamelaisten kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto on kehittyvä, eikä taantuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj da sääʹmteeʹǧǧilääʹjj valmstõõllmest da šeâttuum lääʹjji takai vuâđđjurddjin vuõʹlǧǧeš tõʹst, što saaʹmi jieʹnnǩiõl da kulttuur kuõskki jiõččvaaldšem lij ooudâsviikkâm nallšem, ij-ga mââiårra åårsteeijaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain säännökset yhdistettyinä saamelaisten itsehallintoelimen, saamelaiskäräjien, perustamiseen merkitsivät alkua ja poliittis-hallinnollisten raamien luomista jatkossa tapahtuvalle saamelaisten itsehallinnon sisällölliselle kehittämiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj šeâttmõõžžid õhtteeʹl saaʹmi jiõččvaaldšemorgaʹnne, sääʹmtegga, aalǥtummuʹšše miârkksâʹvve aalǥ da politiikk-vaaldšemvuõđlaž räämi oođumuužž juätkk ääiʹjest šõddi saaʹmi jiõččvaaldšem siisǩlažvuõđ aaʹšši oođeem regsmâʹttem mieʹlddsaž ooudâsviikkmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käynnissä oleva aluehallinnon uudistus, avatessaan useita valtion hallintotehtäviä koskevia säädöksiä ja siirtäessään tehtäviä viranomaiselta toiselle antaa mahdollisuuden saamelaisten itsehallinnon turvaamiseen ja edelleen kehittämiseen vuosien 1993-1995 lainvalmistelussa todettujen periaatteiden ja tavoitteiden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alttuum tuâi vueʹlnn åårrai vuʹvddvaaldšem oođumuš, šâdd ääveed määŋgaid valdia vaaldšemtuâjaid kuõskki šiõttõõzzid da mâŋŋa puõʹtti ääiʹjest seʹrddemnallšem tuâjaid seʹrddmen veʹrǧǧneeʹǩǩest nobba oudd pueʹrab vuäittmõõžžid saaʹmi jiõččvaaldšem staannâmvuõʹtte da veâl ooudâsviikkmõʹšše eeʹjji 1993-1995 lääʹjjvaalmstõõllmest tuõttum vuâđđjuurdi da täävtõõzzi mieʹlddsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluehallinnon uudistamishankkeessa on kuitenkin valmisteltu saamen kielen, saamelaisopetuksen ja saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluiden valtionavustuksia koskevia hallinnollisia muutoksia, jotka tulevat toteutuessaan merkittävästi joko heikentämään jo aikaansaatua saamelaisten itsehallintoa tai estämään saamelaisten itsehallinnon kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuʹvddvaaldšem oođeemhaʹŋǩǩõõzzâst lij seârvvna vaalmštõllum sääʹm ǩiõl, sääʹmmättʼtõõzz da sääʹmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi valdiaveäʹǩǩvuõđi kuõskki vaaldšem muttummuužžid, kook puäʹtte teâddjumuužži mieʹldd miârkkšõõveeʹl juʹna hueʹneed juʹn äigga vuåǯǯum saaʹmi jiõččvaaldšem leʹbe heättʼtâʹttet saaʹmi jiõččvaaldšem ooudâsviikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asema ja oikeudet omaa kieltään ja kulttuuriaan koskevaan itsehallintoon tulevat heikkenemään ja saamelaisten oman itsehallinnon kehittäminen pysähtymään, jopa taantumaan ALKU-hankkeen toteutuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmi staattus da vuõiggâdvuõđ jieʹnnǩiõl da kulttuur kuõskki jiõččvaaldšem beäʹlnn puäʹtte huânʼnʼned da saaʹmi jiiʹjjes jiõččvaaldšem ooudâsviikkmõš puätt åårsted, leʹbe åårast mââiårra ALGG-haʹŋǩǩõõzz teâddjumuužž mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten itsehallintoa heikentävät ja sen kehittämistä estävät kolme uudistukseen sisältyvää ehdotusta ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm jiõččvaaldšeem hueʹneemnallšem da tõn ooudâsviikkmõõžž cõggi kolmm ođđõʹsse siiskõõvvi eʹtǩǩõõzz liâ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamenkieliseen ja saamen kielen opetukseen osoitettavien valtionavustusten siirtäminen opetusministeriöstä aluehallintovirastoon (eikä saamelaisten oman itsehallinnon tehtäväksi) (kuntien valtionosuusjärjestelmän uudistuksessa),</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- sääʹmǩiõllsa da sääʹm ǩiõl mättʼtõʹsse čuäʹjtum valdiaveäʹǩǩvuõđi serddmõš mättʼtõsministeriast vuʹvddvaaldšemveʹrǧǧkonttra (jiâ-ǥa sääʹm jiiʹjjes jiõččvaaldšem tuâjjan) (kooʹddi valdiavuäʹssriâššâm oođummuužžâst),</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamen kielilaissa tarkoitettujen valtionavustusten myöntämisen siirtäminen oikeusministeriöstä aluehallintovirastoon (eikä saamelaisten oman itsehallinnon piiriin) ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- sääʹm ǩiõllʼlääʹjjest jurddum valdiaveäʹǩǩvuõđi miõttâm vuâlla kuulli serddmõš vuõiggâdvuõttministeriast vuʹvddvaaldšemveʹrǧǧkonttra (jiâ-ǥa saaʹmi jiiʹjjes jiõččvalldšem kruuʹǧe) da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluiden turvaamiseksi osoitettavan valtionavustuksen siirtäminen pois saamelaisten itsehallinnolta osoitettavaksi suoraan kunnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- sääʹmǩiõllsa sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staannâm diõtt uʹvddum valdiaveäʹǩǩvuõđi serddmõš meädda saaʹmi jiõččvaaldšemmest, eʹtǩǩõõzz mieʹldd mõõneč vuõiʹǧǧest kooʹddid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mainitut hallintotehtävät kuuluvat selkeästi saamelaisten omaa kieltään ja kulttuuriaan koskevan itsehallinnon piiriin ja ne tulee joko siirtää valtakunnalliselta viranomaiselta suoraan saamelaisten itsehallintoelimelle, saamelaiskäräjille, tai säilyttää (sosiaali- ja terveyspalveluiden valtionavustus) saamelaiskäräjien tehtävinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peäggtum vaaldšemtuâi koʹlle toolkav mieʹlddsanji saaʹmi jieʹnnǩiõl da kulttur årra kuõskki jiõččvaaldšem kruuʹǧe da tõk âʹlǧǧe juʹna seʹrdded väʹlddkåådlaž veʹrǧǧneeʹǩǩest vuõiʹǧǧest saaʹmi jiõččvaaldšemorgaʹnne, sääʹmteeʹǧǧid, leʹbe seeiltet (sosial- da tiõrvâsvuõđi valdiaveäʹǩǩvuõtt) sääʹmteeʹǧǧi tuâjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei hyväksy saamelaisille perustuslaissa turvatun itsehallinnon heikentämistä ja sen kehittämisen pysäyttämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ij priim säʹmmlaid vuâđđlääʹjjest stannum jiõččvaaldšem huenummuužž da tõn ooudâsviikkâm åårstummužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien keskeiset ehdotukset: 1. ALKU-hankkeen lainsäädännöstä ja hankkeen tuomista muutoksista hallintoon ja valtioapujärjestelmään on järjestettävä saamelaiskäräjälain § 9 mukaiset neuvottelut, selvitettävä hankkeiden vaikutukset saamen kieleen ja saamelaisen perustuslailliseen kulttuuri-itsehallintoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧi vääžnmõs eʹtǩǩõõzz: 1. ALGG-haʹŋǩǩõõzz lääʹjjšeâttmõõžžâst da haʹŋǩǩõõzz puʹhttem muttummuužžin vaaldšemma da valdiaveäʹǩǩvuõttriâššma âlgg riâššâd sääʹmteʹǧǧlääʹjj § 9 mieʹlddsa saaǥǥstõõllmõõžž, čiõlggeed haŋǩǩõõzzi vaikktõõzz sääʹm ǩiõʹlle da sääʹm vuâđđlääʹjjlaž kulttuur-jiõččvaaldšemma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Saamen kielilakia 1086/2003 on noudatettava ALKU-hankkeen valmistelussa ja hankkeen toteutuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. Sääʹm ǩiõllʼlääʹjj 1086/2003 âlgg jäʹǩǩtet ALGG-haʹŋǩǩõõzz valmštem ääiʹj da haŋǩǩõõzz čõõđtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Saamelaiskäräjille on siirrettävä saamelaisten kotiseutualueen maakunta-ohjelman laadinta sekä koulutuksen, luonnonvarojen, ympäristön ja liikenteen ennakointi- ja suunnittelutehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3. Sääʹmteeʹǧǧid âlgg seʹrdded saaʹmi dommvuuʹdi mäddkååʹdd-prograamm raajjmõš di škoouʹljumuužž, luâđreeʹǧǧesvuõđi, pirrõõzz da trafiikk ouddtuʹmmjem- da plaaneemtuâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Aluehallintaviranomaisten on neuvoteltava ja laadittava yhteistyössä saamelaisten kotiseutualuetta ja saamelaiskulttuuria koskevat strategia-asiakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>4. Vuʹvddvaaldšemveʹrǧǧneeʹǩǩ âʹlǧǧe saaǥǥstõõllâd da raajjâd õhttsažtuâjast saaʹmi dommvuuʹd da sääʹmkulttuur kuõskki strategia-äʹššǩeeʹrjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5. Saamelaisopetuksen opettajien palkkaukseen tarkoitettujen valtionavustusten (L1998/635;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>5. Sääʹm-mättʹtõõzz uʹčteeʹli päʹlǩǩvuõʹtte jurddum valdiaveäʹǩǩvuõđi (L1998/635;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>muutos 1998/1186, 43§ 2mom) hallinto tulee siirtää Saamelaiskäräjien tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>muuttâs 1998/1186, 43 § 2 mom) vaaldšem âlgg seʹrdded sääʹmteeʹǧǧi tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionavustuksen piiriin tulee saattaa koko saamelaisopetus riippumatta opetusta järjestävän koulun sijaintipaikkakunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Valdiaveäʹǩǩvuõđ kruuʹǧe âlgg säʹtted sääʹm-mättʹtõs obbnes čårsteǩâni tõn, koon åʹrnn mättʹtõõzz riâšši škooul åårram päiʹǩǩkåʹdd lij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Saamen kielilain § 31 mukaiset rahoitustehtävät siirretään saamelaiskäräjien hallintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6. Sääʹm ǩiõllʼlääʹjj § 31 mielddsa teäggtemtuâi seeʹrdet sääʹmteeʹǧǧi vaaldšem vuâlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7. Aluehallintavirastoille luodaan saamenkielinen palveluyksikkö saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>7. Vuʹvddvaaldšemveʹrǧǧpõõrtid tuejjed sääʹmǩiõllsaž kääzzkâʹsttem-õõutilååkk saaʹmi dommvoudda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8. Saamelaiskäräjät esittää, että saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen rahoitus-, valvonta- ja valtionaputehtävät siirretään saamelaiskäräjille saamelaiskäräjien esityksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8. Sääʹmteʹǧǧ maadârd, što sääʹmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi teäggtem-, valvvâm- da valdiaveäʹǩǩtuâi seeʹrdet sääʹmtegga sääʹmteeʹǧǧi maadârdõõzz mieʹddsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9. ALKU-hanke tulee käsitellä perustuslakivaliokunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>9. ALGG-haʹŋǩǩõs âlgg ǩiõttʼtõõllâd vuâđđlääʹǩǩvälljkååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10. ALKU-hankkeessa huomioidaan hallitusohjelman tavoite saamelaisen kulttuuriitsehallinnon turvaamisesta, ILO 169-sopimuksen ratifioinnin mahdollistamisesta sekä pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifioinnin mahdollistamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>10. ALGG-haʹŋǩǩõõzzâst vääʹldet lokku halltõsprograamm täävtõs sääʹm kulttuurjiõččvaaldšeem kulttuur staanmõõžžâst da ILO 169-suåppmõõžž ratifiointmâʹttem vueiʹttjõõttmõõžžâst di tâʹvv sääʹmsuåppmõõžž ratifiointmâʹttem vueiʹttjõõttmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
