<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ahdistus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksella tarkoitetaan voimakasta, pelonsekaista tai huolestunutta tunnetilaa, joka tuntuu koko kehossa, ja jota useimmat joskus kokevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge l garra dåbddo hujás ja balos mav ålles rumáj dåbddå, ja majt ienemusá muhtem bále dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ahdistus voi tuntua ikävältä, kannattaa kuitenkin yrittää tehdä haluamiaan asioita eikä vältellä tilanteita, joiden uskoo aiheuttavan ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá vájvedit, valla galggá huoman gähttjalit dahkat majt sihtá ja ij garvvet vidjurijs massta jáhkká goavget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus johtuu hermoston reaktioista, joihin ei voi itse vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge l signála närvvavuogádagán majt iesj ij máhte stivrrit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvä tietää, että ahdistus ei ole vaarallista, ja se menee yleensä ohi hetken kuluttua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l diehtet goavgge ij la vádálasj ja agev vássá muhtem ájge duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus voi tuntua koko kehossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut ålles rubmahin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistunut tuntee itsensä hyvin pelokkaaksi ja levottomaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgen årrot la sieldes balov ja ráfedimev dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on voimakas tunne, joka voi tuntua koko kehossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le garra dåbddo mav ålles rumáj dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Levottoman olon lisäksi ahdistukseen liittyy sydämentykytystä, hengityksen nopeutumista ja lihasten jännittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá tsåhke ruvábut ja tjavgabut svargadit avtabále gå ráfeduvvá, vuojŋadahka sjaddá ruváp ja oattje aktij gieseduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita ahdistuksen oireita ovat hikoilu, huimaus, vapina tai pahoinvointi sekä puristava tunne rinnassa, mikä vaikeuttaa hengittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivástuvvagoahtá, åjvijs sjaddá, skielbestahtjá jali nievret viedjegoahtá jali dättov ratte badjel dåbddåt, degu gássjel vuojŋŋat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensin tunne voimistuu ja voimistuu, kunnes hetken kuluttua se ei enää pahene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostak dåbddo tjavggá ja tjavggá, valla oanegattjan ij desti tjavga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä vaiheessa ahdistunut henkilö alkaa yleensä rentoutua ja ahdistus lievittyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De álu luossjvedahtjá ja goavgge unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus voi tuntua pelottavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá baludissan dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se ei kuitenkaan ole vaarallista, ja hetken kuluttua olo alkaa tuntua rauhallisemmalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla oanegattjan agev suodnu, ja ij la vádálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistustila voi tuntua joka kerta erilaiselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá umassláhkáj dåbddut umasslágásj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehon tuntemuksia ei välttämättä aina osaa tunnistaa ahdistukseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja ij agev dádjada goavgen la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus sanaa ahdistus käytetään kuvaamaan vaikeita tilanteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn adná bágov goavgev gå adná juoga l vájvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi edessä oleva koe tai työkiireet tuntuvat ahdistavilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllá goavgen la buojkulvissan skåvlå gähttjalibmáj jali gå l enas barggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksella tarkoitetaan kuitenkin jotain muuta vain arkipäiväisiä huolenaiheita, jotka johtuvat usein stressistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla goavgge l ienep gå sahtebiejve ráfedibme, mij márjju l diertjestime birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksen syy voi olla tiedostamaton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij agev diede manen goavget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat ihmiset kokevat ahdistusta jossain vaiheessa elämäänsä, mutta sen voimakkuus ja esiintymistiheys voivat vaihdella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusá goavgedi muhtem bále, valla l umassláhkáj man garrasit ja man dájvvalakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kokevat ahdistusta vain satunnaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema goavgedi val ájnegis bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiset voivat kokea voimakasta ja toistuvaa tai pitkäkestoista ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtemijn la garra goavgge mij álu ruopptot boahtá, jali goavgge mij bissu guhka ájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku saattaa myös kokea lyhyitä ahdistuskohtauksia, jotka menevät nopeasti ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj oadtjot oanegis ångestattacker ma ruvvá vássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus ahdistuksen taustalla oleva syy on tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn diehtá manen goavget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksen voi laukaista jokin raskas kokemus, esimerkiksi läheisen kuolema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgedit gå vijor la vájvve, degu gev dåbddå jábmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Väkivallan uhriksi joutunut voi kokea ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgedit jus la illastuvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistusta voi aiheuttaa myös jonkun ilkeä käytös netissä tai huijauksen ja hyväksikäytön yritys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali jus soames la årrum bahá värmmádagán, jali gähttjalam biehttet jali suv ávkástallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kokevat ahdistusta ennen koetta tai työhaastattelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema goavgedi gähttjalime jali barggoságajdahttema åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai ennen vaikeaa ja pelottavaa tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali gå galggá juoga sierralágátjav dahkat majt adná baludissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka tällainenkin ahdistus tuntuu ikävältä, ainakin sen syy on tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot sieldes vájvve, valla diehtá gåjt manen goavgen la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyn ymmärtäminen voi helpottaa ahdistuksen käsittelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehpedis gillat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös alkoholin tai huumeiden käyttö voivat aiheuttaa ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavget aj gå alkoholav juhká jali drogajt adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksen syy voi olla tiedostamaton, tai se voi johtua asioista, joiden ei uskoisi aiheuttavan ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj goavgedit váni diedek manen, jali majs ij jahke galggá goavgedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä tapauksessa ahdistus saattaa joskus tuntua vielä vaikeammalta ja pelottavammalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn goavgev vájvebun dahká ja ienebut balldá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksen erilaisten muotojen välillä ei ole selvää eroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu tjielggá mierre dáj goavggehámij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ahdistuksen taustalla oleva syy olisikin tiedossa, tunne voi silti vaikuttaa liian voimakkaalta tilanteeseen nähden, esimerkiksi jos kokee sydämentykytystä, huimausta ja hikoilua ennen koetta tai tenttiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku diehtá manen goavget máhttá goavgev ilá garrasin adnet, buojkulvissan jus oadtju tsåhkenjuolav, åjvijs sjatta ja bivvasijt gähttjalimij jali tentámaj åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikutus uneen ja tunteisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájnasj oademav ja dåbdojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus voi vaikeuttaa rentoutumista ja nukkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá dahkat dav vájvven luossjvedit ja buoragit oadet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistunut saattaa herätä keskellä yöllä ja kärsiä sen myötä univaikeuksista tai univajeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá smaredit ijájn ja nåvti oadem hiemssiduvvá jali ilá binná oademav oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ahdistus voi aiheuttaa levottomuutta, kärsimättömyyttä, ärtyneisyyttä ja itkuisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá aj dahkat vaj sjaddá juolodibme, gierddamahtes ja suhtisj, jali giehpebut håjeduvvá ja tjierrogoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistusta ahdistuksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge goavgedibmáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus voi aiheuttaa kehossa niin voimakkaita tunteita ja reaktioita, että henkilö uskoo kuolevansa tai tulevansa hulluksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá nåv garra dåbdojt ja tjuovvusijt rubmahin vaddet vaj jáhkká l jábmemin jali vuodalime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokemus voi tuntua niin ikävältä, että haluaa tehdä kaikkensa välttääkseen sen toistumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá nåv vájvve vajku majt dahká vaj ij vat goavgeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin voi ahdistua pelkästään siitä, että pelkää ahdistuvansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De máhttá goavgedit balos goavgedittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä kutsutaan ennakoivaksi ahdistukseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjudallá vuorddemgoavggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku voi olla huolissaan siitä, että ahdistuu muiden läsnä ollessa ja kokee, että ahdistuksesta on vaikea puhua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj ballat goavgedimes iehtjádij siegen, ja adnet dav vájvven giehttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän seurauksena voi olla, että henkilö alkaa välttää sellaisten ihmisten tapaamista, joita oikeasti haluaisi nähdä tai välttää tekemästä asioita, joita oikeasti haluaisi tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doalvvot máhttá vaj garvvegoahtá ulmutjijt gejt ajtu sihtá iejvvit ja ij dagá dav mejt ajtu sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksen pelko rajoittaa elämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ballo goavgedimes dahká vaj ráddjiduvvá ietjas viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistusta aiheuttavien asioiden välttäminen ei ole hyvästä, koska se voi pahentaa ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Garvvet dakkirijs majt jáhkká galggá goavgev vaddet ij la buorre, danen gå goavgge máhttá värránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan tällaisessa tilanteessa apua tulisi hakea varhaisessa vaiheessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni galggá árrat viehkev åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistukseen on saatavissa hyvää apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu buorre viehkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten oloaan voi kohentaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttá iesj dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksesta on mahdollista päästä eroon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgev gádodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen voi löytää ahdistuksen käsittelyyn omia keinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu máhttá ietjas vuogijt gávnnat suv goavgev dåjmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä muutamia vinkkejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li muhtem gätjástusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksesta puhuminen luotettavalle henkilölle voi auttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá viehkedit giehttot ietjas goavge birra ulmutjij gejna dåbddå jasskavuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikeiden tunteiden pukeminen sanoiksi voi helpottaa niiden pohtimista ja ymmärtämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágojt hábmedit ietjas vájves dåbdojda máhttá giehpedit ájádallat ja dajt dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet kokevat ikävistä tunteista kirjoittamisen, maalaamisen tai muun luovan puuhastelun lievittävän ahdistuksen tunteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddásijda viehkev vaddá aj tjállet vájves dåbdoj birra, jali bájnnet jali dahkat ietjáláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stressi voi lisätä ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diertjestibme máhttá goavgev lasedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on stressaantunut, voi siis miettiä, miten stressiä ja siten myös ahdistusta voisi vähentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la diertjestum de máhttá ájádallat gåktu diertjestibme unnedit, dan láhkáj aj goavgev unnedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi tehdä rentoutusharjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dahkat luossjvedimhárjjidusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä voi ladata internetistä tai ostaa CD-levyn apteekista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji viedtjat värmmádagán jali oasstet cd:skierron dálkasboargálin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistus saattaa aiheuttaa univaikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge álu dahká vaj oaddá nievrebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät yöunet voivat kuitenkin lievittää ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus vuorbástuvvá buoragit oadet de máhttá unnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen vuoksi on tärkeää yrittää nukkua riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la ájnas gähttjalit váttugit oadet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuntoilu tai kävely voi lievittää ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus labut, mássjki jali váttse de goavgge máhttá unnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tupakoi, nuuskaa, käyttää alkoholia tai juo paljon kahvia, voi yrittää vähentää niiden käyttöä ja katsoa olisiko lopettamisesta apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus suovas, snukti, alkoholav juhká jali juhká edna káfav de máhttá gähttjalit unnedit dajt ja gähttjat jus viehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runsas nikotiinin ja kofeiinin käyttö voivat lisätä ahdistusta ja heikentää yöunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Edna nikotijnna ja koffeijnna máhttá goavgev lasedit ja dahkat vaj nievrebut oadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksesta voi lukea lisää tai saada vinkkejä sen hoitoon esimerkiksi internetistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavge birra låhkåt jali iehtjádijs gätjástusájt oadtjot, buojkulvissan internehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös mahdollista liittyä yhdistyksiin, joista voi saada vinkkejä ja tukea ahdistuksen käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji siebre majda máhttá säbrrat ma máhtti doarjjot gätjástusáj ja rádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos haluaa puhua jonkun kanssa, voi soittaa tukipuhelimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sihtá ulmutjijn ságastit, de máhttá skuolkkat telefåvnnåjourajs muhtemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistusta ei kannata lievittää alkoholilla tai muilla päihteillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij galga alkoholav juhkat jali ietjá drogajt válldet unnedittjat ietjas goavgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihteet saattavat auttaa hetkeksi, mutta ahdistus tulee takaisin ehkä vielä pahempana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut vaj viehket jur dalloj, valla goavgge boahtá ruoptus ja de máhttá väráp sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Millaista apua on saatavilla ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir viehkev máhttá oadtjot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahdistuksesta voi päästä eroon erilaisilla tavoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj viehkev oadtjot vuogijt gánnat goavges bessat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisesti hoitoon käytetään keskusteluterapiaa, lääkitystä tai rentoutusharjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálamos dåmajdibme l ságastimterapiddja muhtem hábme, dálkas jali luossjvedibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä toimii yhdellä ei välttämättä toimi toisella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij doajmma avta ulmutjij márjju ij dåjma iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi on tärkeää saada apua, joka on sopeutettu omiin tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la viehkev oadtjot mij la hiebadum milta majt iesj dárbaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi hakea ottamalla yhteyttä nuorisovastaanottoon, opiskelijaterveydenhuoltoon tai terveyskeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá álgget gå aktavuodav válldá nuorajduostudagájn. Oahppevarresvuodajn jali varresvuohtaguovdátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa he voivat auttaa ottamaan yhteyttä esimerkiksi psykologiin tai lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la dárbulasj de máhttá gejna gávnat viehket aktavuodav válldet buojkulvissan psykologajn jali dåktårijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
