<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alakuloisuus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjesvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjesvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuuden, surullisuuden, ahdistuksen tai toivottomuuden tunteet ovat luonnollinen osa elämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn dåbddåt håjev, ballat jali dåbddåt dårvodisvuodav la luondulasj oasse viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus saattaa olla päiviä, jolloin mikään ei huvita, mikään ei tunnu hauskalta tai mielessä pyörii monenlaisia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan máhttá årrot biejve gå ij majdek nagá, ij mige dåbddu suohttasin jali gå ednagit usjudallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaiset tunteet menevät usein ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát dåbdo vássi ájge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kurjaa oloa voi kohentaa eri tavoin itse, tai hakea tarvittaessa apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji dago mav iesj máhttá dahkat buorebut väjátjit, ja viehkke gávnnu jus dav dárbaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla on joskus mieli maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjesvuohta boahtá ja vássá viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Negatiivisia ajatuksia ja tunteita ei tarvitse pelätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha ballat nievres ájádusájt ja dåbdojt vuosedimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tällaisia tunteita yrittää välttää, ahdistus ja levottomuus voivat pahentua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus gähttjal dakkir dåbdojt garvvet de máhttá oadtjot ienep ráfedisvuodav ja tjavgap goavgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteet on elettävä läpi ja niille on annettava aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem vidjura hähttuji dåbddut ja muhttijn hähttu ájgge gållåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus alakulon syy on tiedossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn diehtá manen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus alakuloisuus voi johtua jostain tietystä asiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn la sierralágásj ássje mij dahká vaj håjesvuodav dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syynä voi olla esimerkiksi seurustelun päättyminen, vanhempien muuttaminen erilleen tai muut ongelmat perheessä tai ystävien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan årrot gasskavuohta l nåhkåm gejna aktan årrum, äjgáda galggi sirádit jali ietjá tjuolma fuolkijn ja rádnaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieli voi olla maassa myös silloin, kun elämässä tapahtuu suuria muutoksia, esimerkiksi muuton, koulun vaihtumisen tai lukion ja työn aloittamisen myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj hådjot jus viessom rievddá juoŋgaláhkáj, buojkulvissan jus jåhtå, skåvlåv målssu, jali gå gymnásaj álggá jali barggagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka tällaiset ongelmat voivat tuntua ylivoimaisilta, useimmiten ne menevät ohitse ystävien ja perheen tuella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu iesj nagát dán lágásj vájvij jali rádnaj ja fuolkijn viehkken, vájku máhttá sieldes vájvven dåbddut gå dáhpáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tavallista tuntea itsensä alakuloiseksi, vaikka mitään erikoista ei olisi tapahtunutkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj la dåbddåt håjesvuodav vájku juoga sierra l dáhpaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulussa tai työssä ilmenevät ongelmat aiheuttavat stressiä tai nukkumisvaikeuksia, seurauksena voi olla surullinen tai masentunut olo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus buojkulvissan la stressidum jali vájvve oadet danen gå l tjuottjes skåvlån jali bargon de máhttá hådjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalisuus, ympäristön odotukset ja vartalon kehittyminen voivat vaivata mieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájádusá seksualitehta birra, gåktu galggá årrot ja gåktu rumáj åvdeduvvá máhtti vájvedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöt voivat tuntea olonsa masentuneiksi ennen kuukautisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejda máhtti håjen årrot biejvijt liejbe åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieliala ei aina näy päältäpäin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij agev vuojnnu ålgolt gåktu vädjá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kavereiden, vanhempien, opettajien tai muiden läheisten on usein hankala ymmärtää miltä nuoresta todella tuntuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu e rádna, äjgáda, åhpadiddje jali iehtjada dádjada gåktu ajtu viessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieliala ei aina näy ulospäin, vaikka itsestä siltä saattaisikin tuntua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la visses vuojnnu ålgolt vájku iesj adná luluj vuojnnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus voi aiheuttaa myös vihaisuutta ja ärtyisyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la håjen de máhttá aj ruvva moarádit ja ruvva árppanit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin ympärillä olevat ihmiset saattavat huomata ärtyisyyden, mutta eivät ymmärrä, että se johtuu masentuneisuudesta ja alakuloisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ulmutja birrusin ielvvi la moarráp, valla márjju e dádjada manen, gå oarre dasi la håjesvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi omista tunteistaan kannattaa puhua, jotta voi saada apua ja tukea. Puhuminen jonkun kanssa voi usein auttaa ymmärtämään itseään paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen lisj má buorre gähttjalit giehttot gåktu dåbddå vaj viehkev oadtjot Ságasta ietjá ulmutjijn máhttá álu ietjas buorebut dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten oloaan voi kohentaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttá iesj dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaan mielialaan voi vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj máhttá bájnatjit gåktu vädjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöllinen liikunta tai urheilun harrastaminen parantavat mielialaa ja lisäävät energiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorebut vädjá ja nagát ienebuv jus labut, márjju hárjjidallá dájvvalakkoj, gå jus ij dav dagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tahtoo saada paremman mielen, on tärkeää syödä hyvin ja säännöllisesti sekä nukkua riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Väjátjit buoragit, la ájnas bårrå ávkálasj biebmojt ja dájvvalakkoj, ja muttágit oadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin vaikealta tuntuvien asioiden käsittely on helpompaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De giehpebut nagát dagoj majt muhttijn vájvalussjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä liian pitkät että liian lyhyet yöunet voivat väsyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá galla vájbbat goappátjagá ilá binnáv oadet ja ilá ednagit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olo tuntuu masentuneelta, on hyvä pitää mielessä muutamia asioita:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji moadda dago ma li buore mujttet jus la juo håjen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa tehdä asioita, joista pitää, esimerkiksi tavata ystäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vädjá buoragit gå dagojt majda lijkku dahká ja rádnaj gávnadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena saattaa kaivata myös yksinoloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj dárbbo aktu allasis årrot jus la håjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikunnasta voi olla apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá giehpedit gå labut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos mieltä vaivaavat monenlaiset asiat, kävely tai treenaus saattaa helpottaa oloa ja parantaa yöunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan váttsatjit jali hárjjidallat álu giehpet jus li moadda ájádusá ja dahká vaj buorebut oadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkoilu aurinkoisella säällä on hyväksi, koska valolla on piristävä vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre ålggon årrot gå l tjuovggat, danen gå tjuovgga máhttá dahkat vaj arvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhuminen esimerkiksi ystävän tai perheenjäsenen kanssa voi auttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá giehpedit ietjá ulmutjijn ságastit, nåv gåk rádnajn jali soabmásijn fuolken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On mahdollista käydä juttelemassa myös esimerkiksi kouluterveydenhoitajan tai kuraattorin luona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj manádit buojkulvissan skåvllåsujtára jali kuratåvrå lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omista tunteista kirjoittaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá tjállet gåktu dåbddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteiden ja ajatusten pukeminen sanoiksi auttaa yleensä ymmärtämään itseään paremmin ja huomaamaan mahdolliset ongelmat, jotka täytyy ratkaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå bágojt vaddá ietjas dåbdojda ja ájádusájda de álu ietjas buorebut dádjat ja giehpebut vuojnná jus gávnnuji tjuolma majt dárbaj tjoavddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi ja huumeet eivät ole ratkaisu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Alkohola ja droga älla buoraga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena saattaa helposti kuvitella, että alkoholin juominen tai huumeiden käyttö parantavat oloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la håjen de máhttá muhttijn dåbddut degu giehpet gå alkoholav juhká jali drogajt adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päihteiden käyttö voi tehdä iloisemmaksi ja auttaa hetkeksi unohtamaan ikävät ajatukset, mutta ajan myötä se päinvastoin pahentaa ahdistusta ja muita vaikeita tunteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju ávvus ja vajálduhttá ma vájvedi jur dalloj, valla ájge milta máhttá ienni ráfedisvuodav ja ietjá vájves dåbdojt nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholi tai huumeet saattavat jopa olla syy alakuloisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju l aj nåvti alkohola jali droga li oare håjesvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakuloisuus menee yleensä ohi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjesvuohta álu vássá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masentuneena olo voi tuntua hyvin toivottomalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá sieldes nievret viedjet gå l håjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On helpottavaa tietää, että useimmiten masennus menee ohi itsestään, vaikka se voikin viedä aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen máhtá gähppánibme diehtet håjesvuohta ienemusát ietjastis häjttá, vájku máhttá ájgev válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tarvitaan apua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn dárbaj viehkev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus on hyvä ottaa asia puheeksi ulkopuolisen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn lisj má buorre vieroj ulmutjijn ságastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi pyytää esimerkiksi nuorisokeskuksesta, terveyskeskuksesta tai kouluterveydenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oattjotjit viehkev máhttá aktavuodav válldet buojkulvissan nuorraduostudagájn, varresvuohtaguovdátjijn jali oahppevarresvuodajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä ammattilaiset ovat tottuneet tapaamaan masentuneita nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hárjjánam li nuorajt gudi li håjen iejvvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa he voivat auttaa ottamaan yhteyttä esimerkiksi psykologiin tai lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la dárbulasj, de máhttá gejna iejvvit, viehkedit aktavuodav válldet buojkulvissan psykologajn jali dåktårijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhelimitse voi ottaa yhteyttä tukipuhelimiin tai käydä internetsivustoilla, joista voi saada apua chattailemalla, sähköpostitse tai lukemalla neuvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji aj telefåvnnåjoura gåsi máhttá riŋŋgit, ja webbabiele internehtan gånnå máhttá ságastit, e-påvståv rádjat jali låhkåt, viehkev ja dårjav oattjotjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukipalveluihin voi ottaa yhteyttä nimettömänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna máhttá tjiehkusin årrot jus sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Depressio tarkoittaa aivan muuta kuin tilapäistä masentuneisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Depresjåvnnå l juoga ietjá gå gasskabåddåsasj surgov ja håjesvuodav dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä voi olla depressio, jos masentuneisuus kestää useita viikkoja ja samalla ilmenee seuraavia oireita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá depresjåvnåv åttjudallam jus dåbddå håjesvuodav moadda vahko ja sämmibále</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mielenkiinnon menetys asioihin, jotka aiemmin ovat kiinnostaneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>láhppá miellogisvuodav masi lijkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>unettomuus tai liikaunisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadá ilá binnáv jali ednagav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskittymisvaikeudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ij máhte ájádallat buoragit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ruokahalun katoaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>biebbmohálov láhppá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tavallista suurempi ruokahalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bårrå ienebuv gå dábálattjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ärtyneisyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gähppadit båstådallá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itseluottamuksen huononeminen tai kohtuuton itsekritiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadtju nievres iesjdåbdov ja iesjlájttális sjaddá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>halu vältellä muita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ulmutjijs garvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asioiden jatkuva pohdiskelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>hármmat ájgev ájádallá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ongelmat koulussa tai töissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gássjelisvuodajt oadtju skåvlån jali bargon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itsetuhoiset ajatukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>iesjgåddemájádusájt oadtju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Depressiota sairastava tarvitsee ammattiapua voidakseen paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la depresjåvnåv åttjudam de dárbaj virgálasj viehkev väjátjit buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua voi hakea esimerkiksi nuorisokeskuksesta, terveyskeskuksesta tai kouluterveydenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oattjotjit dav de máhttá aktavuodav buojkulvissan varresvuohtaguovdátjijn válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
