<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eka-kerta.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksa vuostasj bále</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksa vuostasj bále</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäisiä seksuaalisia kokeiluja toisen kanssa monet ovat harjoittaneet itsetyydytystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusá li álu onanerim åvddål gå iehtjádijn seksav adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen seksuaalinen kokemus tapahtuu siis usein oman itsensä kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusájn li vuostasj seksuálalasj vásádus ietjajnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On luonnollista, että ensimmäinen seksikokemus toisen kanssa herättää monenlaisia ajatuksia ja odotuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dábálasj li edna ájádusá ja vuorddemusá gåktu dåbddu gå vuostasj bále seksav adnet ietjá ulmutjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eka kerta mietityttää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájádusá vuostasj bále birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäisiä seksikokeiluja toisen kanssa mielessä voi olla monenlaisia ajatuksia siitä, miltä se tuntuu, millaista sen haluaa olevan ja milloin se tapahtuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ij la seksav adnám ietjá ulmutjijn de máhtti edna ájádusá gåktu dåbddu, gåktu sihtá galggá sjaddat ja goassa sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moni on saattanut kuulla kavereiden puhuvan, nähnyt elokuvissa, lukenut lehdistä tai kuullut ekasta kerrasta jotain, jonka pohjalta kuvittelee, millaista sen tulisi olla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju l gullam rádnajt dan birra ságastime, filmajt gähttjam, tidnigijt låhkåm jali gullam iehtjádav massta ájádusájt oadtju gåktu ájtu galggá dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein pohdinnat koskevat emätinyhdyntää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu da ájádusá li guoddnánarggema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimukset osoittavat, että monet nuorista eivät ole olleet emätinyhdynnässä ennen kun he pääsevät lukiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallama vuosedi ålos älla guoddnánarggemav adnám gå gymnásas hiejtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä voi johtua monista eri syistä, esimerkiksi siitä, että ei halua, että ei ole ollut mahdollisuutta, että haluaa harrastaa seksiä samaa sukupuolta olevien ihmisten kanssa tai että haluaa harrastaa muunlaista seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo oare dasi máhtti, buojkulvissan ij sidá, ij la máhttám, gávnnum, lijkku seksav adnet ulmutjij sämmi sjierves jali ij sihtá ietjá seksav adnet gå jur guoddnánárggemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen päättää itse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj mierret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi tulla sellainen olo, että seksiä pitäisi harrastaa, vaikka ei haluaisikaan tai tuntisi olevansa vielä valmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn máhttá diertjestimev dåbddåt jali nággidum seksav adnet vájku iesj ij sidá jali ij la gärggok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku taas voi tuntea joutuvansa odottamaan ensimmäistä seksikokemusta, vaikka haluaisikin jo kokea sen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj dåbddåt nággidum vuorddet seksajn vájku iesj luluj sihtat dav adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Painostuksen kokeminen tai seksin odottaminen voi johtua kaveripiirin luomasta paineesta tai esimerkiksi perheen odotuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddåt nággidum adnet jali vuorddet seksajn máhttá mierreduvvat juogosdättos sijájs gej rádnastallá jali vuorddemusájs buojkulvissan fuolkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää muistaa, että tekee niin, mikä tuntuu itsestä hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la mujttet galggá dahkat majt allasis buoragit dåbddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen päättää itse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj mierret:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>omasta kehostaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjas rubmaha badjel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jos ja kun haluaa seksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus ja goassa sihtá seksav adnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>millaista seksiä haluaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåktu sihtá seksav adnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kenen kanssa seksiä haluaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gejna sihtá seksav adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukaan ei voi sanoa oikeaa ikää seksin aloittamiselle, vaan jokainen tuntee itse koska on siihen valmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la máhttelis mierredit sierra álldarav goassa l gärggok seksav anátjit ietjá ulmutjijn, dav hähttu iesj dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan yli 15-vuotias henkilö ei saa olla sukupuoliyhteydessä tai tehdä muita seksuaalisia tekoja alle 15-vuotiaan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu gis láhka mij javllá ulmutjin vuorrrasap 15 jages ij la loahpe seksav adnet jali nargget soabmásijn gut ij la 15 jage ållim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laissa todetaan myös, että tekoa ei pidetä tuomittavana, jos voidaan selkeästi osoittaa, että kyseessä ei ole seksuaalinen hyväksikäyttö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla lágan la aj tjáledum ij galga duobbmiduvvat jus la tjielgas ij la illastime birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ratkaisevaa on ennen kaikkea se, ovatko osapuolet iältään tai henkiseltä ja fyysiseltä kehitykseltään lähellä toisiaan ja onko kyseessä molemminpuolinen suostumus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierret man stuorra ärádus ulmutjij gaskan gudi li seksav adnám degu dal áldarärádus, ärádus ulmutjij åvdedime gaskan ja jus ietjáli sihtam seksav adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki koskee yhtä lailla kaikkia sukupuolesta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhka l fámon sämmiláhkáj gájkajda juska vil sjiervve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lain tarkoituksena on suojella lapsia joutumasta tahtomattaan alttiiksi seksuaalisille teoille vanhemman henkilön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát láhka l dagádum suoddjitjit mánájt vuoras ulmutja dagojs vastes dagojs majt e sidá vuorrasap ulmutjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan kellään ei ole oikeutta tehdä toiselle mitään seksuaalista ilman toisen osapuolen suostumusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága milta avtanik ij la riektá seksuálalattjat dåmadit ulmutjij gut ij sidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä ensimmäiseen seksikokemukseen toisen kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gätjástusá åvddål gå seksav adná ietjá ulmutjijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tavallista, että ensimmäinen seksikokemus on erilainen kuin on kuvitellut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj la vuostasj bále gå seksav adná sjaddá ietjáláhkáj majt la ájádallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi jopa tuntea itsensä epäonnistuneeksi, koska seksi ei ollutkaan odotusten mukaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn máhttá aj dåbddut dáhppudallamin danen gå ij lim gåktu vuordij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksi on jotain, joka vaatii harjoittelua, kuten monet muutkin asiat elämässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksa l juoga majt dárbaj hárjjidallat sjattatjit riekta buorre, jur degu gájkka viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuskin kukaan osaa soittaa lempikappalettaan kitaralla tuntematta sointuja tai ilman että olisi pitänyt edes instrumenttia kädessään !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Älla dal nåv ålos gudi máhtti ietjas buoremuslávllagav gitárrajn spieledit váni diedek gåktu akkordav válldá, jali ij la åbbå instrumentav adnalam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ensimmäistä kertaa kannattaa pohtia ja harjoitella joitakin asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj bále åvddåla gávnnuji muhtem ássje majt galggá ájádallat ja muhtem ássjijt máhttá aj hárjjidallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetyydytys on hyvä tapa ottaa selville, mikä tuntuu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttjala umassláhkáj onanerit åvddåla, de l álkkep diehtet masi lijkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsikää toistenne kehosta herkkiä kohtia: puhukaa toisillenne, etsikää, tuntekaa ja keskustelkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnatjit lijkkogis sajijt nubbe nuppe rubmahijn: ságastihtte nubbe nuppijn, åhttse, gulldalihtte ja giehtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toista voi kiihottaa hyväilemällä, suutelemalla ja muilla ihanilla keinoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá njávkadallat, tjulástallat ja iehtjádav dahkat masi lijkku nubbe nuppev seksuálalattjat buollidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytä suojavälinettä, kuten kondomia tai suuseksisuojaa ja harjoittele niiden käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane suojev, buojkulvissan kondomav jali njoallomgåbttjåsav, ja hárjjidalá åvddåla gåktu dav adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksin harrastaminen turvallisessa paikassa voi auttaa rentoutumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksav adnet suoddjidum sajen márjju dahká da álkkebun luossjvedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neitsyydellä tarkoitetaan sitä, että ei ole harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn gullá bágov oskuld gen birra gut ij la seksav adnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä voi tarkoittaa sitä, että ei ole harrastanut seksiä, jossa penis on emättimessä, mutta se voi myös tarkoittaa sitä, että ei ole harrastunut seksiä ollenkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot gå ij la seksav adnám buotjajn guodnán, valla máhttá aj årrot gå ij la åbbå seksav adnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut eivät halua käyttää sanaa neitsyt. Ehkä se kuulostaa siltä, kuin seksuaalinen kokemattomuus olisi taakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e lijkku báhkuj oskuld Márjju gå gullu degu soabmásin la vihke, gå ij la oskuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ikään kuin kokemattomuutta pitäisi hävetä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Degu galggá skábmádit gå l seksav adnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat, jotka käyttävät sanaa neitsyt, eivät ajattele niin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusá gudi bágov oskuld adni e nåvti ájádalá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sana vain kuvaa henkilöä, joka ei ole harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllá val oskuld báhkon danen gå ij la seksav adnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun on harrastanut seksiä ensimmäistä kertaa, sanotaan, että on päässyt eroon neitsyydestä tai on menettänyt neitsyytensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå l seksav vuostasj bále adnám de álu gåhtjudallá l oskuld massám, jali l oskuld láhppám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin saattaa tuntea ylpeyttä tai iloa, että ei ole enää neitsyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju dåbddå mihástallamav jali ávov gå ij la des oskuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella on oikeus päättää itse, milloin harrastaa seksiä ensimmäistä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahattjan la riektá iesj mierredit goassa galggá seksav adnet vuostasj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se ei kuulu kellekään muulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá ulmusj ij galga dav berustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenestäkään ei näe päältäpäin, onko hän harrastanut seksiä vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij máhte ulmutjis vuojnnet jus la seksav adnám jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edes lääkäri tai kätilö eivät voi huomata sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij åbbå dåktår jali gáhppeliddje máhttá dav vuojnnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Immenkalvolla tarkoitetaan emättimen suuaukolla olevaa ohutta kudosta kohdassa, jossa emättimen ulko-osa muuttuu sisäosaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå javllá guoddnátsuodtsa de vuojn dat njálmme gånnå guodná ålgop målssos guodná sisŋep oassáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuaukko voi olla muodoltaan epäsäännöllinen, ja aukon reuna voi olla hieman poimuinen tai liuskamainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmen máhttá målsudahkes hábme ja njálme rabdda máhttá årrot vehik máhttsot jali gihttjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aukko laajenee ja venyy murrosiässä, mutta se ei koskaan katoa kokonaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmme vijdeduvvá ja sjaddá ienep vanádahtte pubertehtan, valla dat ij goassak gádo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emätintä ei siis peitä minkäänlainen kalvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij de gávnnu aktak tsuodtsa mij måskos guodnáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska emättimen aukkoa ei peitä minkäänlainen kalvo, mikään ei voi myöskään puhjeta yhdynnän aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen gå ij gávnnu avtak tsuodtsa de ij ga gávnnu mige mij máhttá gajkkut gå l narggemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä vastoin osa tytöistä kokee verenvuotoa ensimmäisessä yhdynnässä, mutta tavallisesti vuotoa ei ilmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem niejda gis varddi gå adni guoddnánarggemav vuostasj bále, valla dábálamos la ij varddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollinen verenvuoto voi johtua emättimen aukon reunojen tiukkuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus de varddá márjju rabdda guoddnánjálmen la basske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisempaa on, että verenvuoto johtuu muusta syystä, esimerkiksi jännityksestä tai siitä, että ei ole riittävän kiihottunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla álu varddá ietjá oares, gå l balon jali ij la nuohkásit seksuálalattjat buollidum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenestäkään ei näe päältäpäin, onko hän neitsyt vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ulmutjis vuojne jus la oskuld jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edes lääkäri tai kätilö ei voi nähdä, onko harrastanut seksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij åbbå dåktår jali gáhppeliddje máhttá vuojnnet jus soames la seksav adnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
