<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pussailu-suutelu-ja-hyvaily.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussailu, suutelu ja hyväily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunestime, tjullása ja hångel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussailu, suutelu ja hyväily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunestime, tjullása ja hångel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet tykkäävät pussailusta, suutelusta ja hyväilystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunástallat, tjulástallat ja hånglit la juoga masi ålos lijkkuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne ovat asioita, joista moni nuori haaveilee ja odottaa pääsevänsä kokemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la dav dahkam márjju ájádallá dan birra ja hálijt dav dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samanaikaisesti ensimmäinen suudelma tai hyväily saattaa hermostuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Avtabále gå máhttá dåbddut vehik balon vuostasj tjullásij jali hångelij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten oikeastaan hyväillään ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dal ájn dahká gå hångli ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos miettii, mitä suudellessa tai hyväillessä tapahtuu, kannattaa muistaa, että siihen ei ole olemassa sääntöjä. Se mikä tuntuu itsestä hyvältä, tuntuu yleensä hyvältä myös siitä, jota suudellaan tai hyväillään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ájádallá gåktu tjules jali hångli, de l buorre mujttet e njuolgadusá gávnnu gåktu galggá dahkat Jus gähttjal ja dahká nåv vaj buoragit allasis dåbddu, de dåbddusj gal buoragit gesi tjules ja gejna hångli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pussatessa painetaan huulet toisen huulia tai muuta kehonosaa vasten ja maiskautetaan suuta samanaikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunástallat la gå ietjas bakismijt dieddel ietjá ulmutja baksimijda jali ietjá sadjáj ietjá ulmutja rubmahin, álu sämmibále aj tsållajienatjav dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pusun aikana suu on kiinni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå soabmásav bunes de l njálmme dahppot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suudellessa yleensä molempien huulet ja kielet liikkuvat toisiaan vasten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå soabmásav tjules de álu gaoppátjagá baksima ja njuoktjama duohtti nubbe nuppev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tuntuu siltä kuin hyväilisi toista kielellä ja huulilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le degu njávkká ja njávkaduvvá njuoktjamijn ja baksimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä voi myös kuvata toisen maistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvviduvvá aj degu smáhkkut ietjá ulmutjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallinen tapa aloittaa suuteleminen on aloittaa se pusulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj vuohke tjulástallagoahtet la bunástallagoahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos haluaa suudella, voi avata hieman huuliaan ja työntää ihan vähän kieltään ulos niin, että se koskettaa toisen huulia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sihtá tjulástallat de máhttá baksimijt vehik sierrit ja njuoktjamav unnán tsåggåt vaj duohttá nuppe baksimijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin saa nähdä avaako myös toinen huulensa, jotta kielet voivat kohdata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De vuojnná jus gut aj baksimijt sierri vaj njuoktjama máhtti duohtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuteluun ei ole olemassa sääntöjä esimerkiksi siitä, kuinka paljon kieltä pitäisi työntää ulos tai kuinka paljon huulia tulee avata, vaan se on jokaisen oma valinta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E gávnnu njuolgadusá gåktu galggá dahkat gå tjules nubbe nuppev, buojkulvissan man märráj galggá njuoktjamav tsåggåt jali man ednagav galggá baksimijt sierrit, valla dav iesj mierret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä tapahtumat etenevät omalla painollaan suutelun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát álu ietjatis tjielggá gå vijmak soabmásav tjules.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa kuitenkin aloittaa varovasti, jotta ei tunkeutuisi kielellä liian rajusti toisen suuhun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gätjástus la várrogit álgget vaj ij njálmmáj garrasit tsåhkkå ja labuda njuoktjamav guojmenis njálmen dalága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten tapojen kokeileminen tuntuu yleensä molemmista kivalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goappátjijda álu buorak sjaddá jus gähttjal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoraan edestäpäin suutelu voi olla hankalaa, koska nenät osuvat helposti vastakkain. Sen vuoksi päätä kannattaa taivuttaa hieman sivulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájvve l soabmásav tjulestit njuolgga åvddålis danen gå njunje álkket jåstesti, danen álu dárbaj oajvev rággit ålåtjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelun aikana voi olla helpointa hengittää nenän kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojŋasj má giehpemusát njunjijn gå soabmásav tjules.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokeilemalla oppii parhaiten, mikä tuntuu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuohke l iesj gähttjalit mij lijkkogis dåbddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelu onnistuu hyvin myös hammasrautojen tai lävistysten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máttá buoragit tjulástallat badneduollidimijn jali piersingijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös toisen kehoa voi suudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj nubbe nuppev tjulestit rubmahij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suudeltavista kohdista päätetään yhdessä kumppanin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåggu rubmahin tjules jali sihtá tjulestuvvat iesj mierret aktan gejna tjules jali gässta tjulestuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halailu ja syleily</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fármastime ja njávkkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehon halailu ja syleily tuntuu miellyttävältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut lijkkogis iehtjáda rubmahav gulldalit, buojkulvissan fármasta ja njávka baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halailla ja syleillä voi vaatteet päällä tai ilman vaatteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá njávkadit ja fármudallat goappátjagá biktasij ja biktasahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä hyväillessä oikeastaan tapahtuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dal ájn hångli ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilyksi kutsutaan yleensä sitä, kun suudellaan, halaillaan tai syleillään jotakuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hånglit gåhtjudallá gå tjules, bunes, fármas ja návkká soabmásav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suutelu ja halailu voi siis samanaikaisesti olla hyväilyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjulástallat ja sämmibále fármudallat máhttá aj årrot hångel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös syleily ja kehon suukottelu voi olla hyväilyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur degu njávkkama ja bunestime rubmahin aj máhttá årrot hångel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillessä voi painautua ja hankautua toista vasten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå hångli máhttá aj dieddet ja njávggat nubbe nuppe vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi monin eri tavoin, esimerkiksi rauhallisesti tai kovaa ja intensiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá hånglit moatteláhkáj, buojkulvissan suojmma ja sjávot jali tjavgga ja fámulattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein tapa vaihtelee hyväilyn aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu målsut hångelbåttån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi myös vaihdella kerrasta ja henkilöstä toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj målsudit báles bálláj ja ulmutjis ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi vaatteet päällä, vähissä vaatteissa tai alasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá hånglit ållu gárvodum jali ållu rihttsot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväillä voi myös eri asennoissa, kuten seisten, istuen tai makuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj hånglit umassláhkáj, buojkulvissan tjuottjo, tjåhkkot jali vällot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilyä vähissä vaatteissa tai ilman vaatteita kutsutaan myös pettingiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hånglit ednagit ja binná biktasij jali biktasahtá muhttijn garrahångelin gåhtjudallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kutsuvat hyväilyä kuherteluksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema gåhttju hångelav smállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuhertelu voi kuitenkin tarkoittaa myös muita asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla smálla máhttá aj ietjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin mielestä kuhertelu tarkoittaa flirttailua tai seksin harrastamista jonkun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema adni buojkulvissan ulmusj smállá gå sjuohttul jali seksav adná iehtjádijn jali iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöä, jonka kanssa sitä on tehnyt, voi myös kutsua nimellä ” ett strul ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmusj gejna l dáv dahkam máhttá aj gåhtjudallat smállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä tekee suutelusta ja hyväilystä mukavaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dahká tjullásijt ja hångelav lijkkogissan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Läheisyys ja hyväily saavat ihon, kielen ja huulet reagoimaan ja lähettämään aivoihin signaaleja, jotka kertovat sen tuntuvan hyvältä ja jännittävältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årrot lahka ja njávkaduvvat soabmásis dahká lijkev, njuoktjamav ja baksima rádji signálajt vuojŋŋamij jut tjagárt ja dåbddu lijkkogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväily voi myös saada aikaan kiihottumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj dahkat seksuálalattjat buolliduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehon hermot, jotka vastaavat tuntoaistista, lähettävät signaaleja aivoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rubmahin li nerva ma dåjmadi dåbdov ja rádji signálajt vuojŋŋamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta hyväily tuntuisi mukavalta ja miellyttävältä, on tärkeää, että molemmat osapuolet haluavat sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galggá vuohkasit ja herlugit dåbddut de hähttu iesj ja gejna hångli, dasi lijkkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki eivät nauti suutelusta ja hyväilystä yhtä paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja umassláhkáj lijkkuji tjulástallat ja hångli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole oikeaa tai väärää tapaa tuntea, vaan täytyy kuunnella itseään ja todeta pitääkö suutelusta ja hyväilystä vai haluaako tuntea läheisyyttä muilla tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu duolla jali ja boasto vuohke dåbddåt, ájnat viertti gulldalit allasis jus adná la lijkkogis tjulástallat ja hånglit, jali jus ienni sihtá lahkavuodav dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella on aina oikeus sanoa, jos ei halua suudella tai hyväillä, tai jos jokin ei tunnu hyvältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev la riektá vuosstálasstet jus ij sidá tjulástallat jali hånglit, jali jus juoga ij dåbddu buoragit dan båttå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei tule koskaan suudella tai hyväillä vain siitä syystä, että joku toinen sitä haluaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij goassak galga tjulástallat ja hånglit gå ietjá ulmusj dav sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki maistuvat ja tuoksuvat erilaisilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka smáhkijdi ja hábsijdi umassláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haju ja maku vaihtelevat riippuen esimerkiksi siitä, mitä on syönyt, miten on peseytynyt, miltä vaatteet tuoksuvat ja niin edelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu habsijt ja smáhkku rievddá aj, buojkulvissan mierreduvvá majt la bårråm, gåktu la basádam, gåktu biktasa habsijdi ja nåv vil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on vilustunut ja kärsii infektiosta, esimerkiksi suu voi haista erilaiselta kuin muulloin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la snuobas ja l infeksjåvnnå de máhttá buojkulvissan ietjáláhkaáj habsijdit njálmme gå iemeláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voiko hyväilystä tulla raskaaksi tai saada seksitauteja ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gus hånglimis iesselissan sjaddat jali sjiervvedávdajt oadtjot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväilystä ei voi tulla raskaaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij máhte iesselissan sjaddat gå hångli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä ei voi myöskään saada seksitautia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga máhte avtak sjiervvedávdav oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyväily on näin ollen sekä hyvä että turvallinen tapa olla lähellä toista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hångel l de goappátjagá lijkkogis ja sihkar vuohke ulmutja lahkavuodav dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
