<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Tietoja uudesta koronaviruksesta ja covid-19-taudista</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>274</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/eacde63d75f24cb091cfe7eaaabec4f4/faktablad-covid-19-finska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="covid_19_faktablad_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="covid_19_faktablad_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="covid_19_faktablad_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="covid_19_faktablad_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="allmant_om_covid19.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Seitsemän yksinkertaista neuvoa, joilla voit </em><em type="bold">suojella itseäsi ja muita: </em>1. </p>
<p>Pysy kotona, jos olet sairas tai tunnet lieviä oirei-ta, kuten kurkkukipua, yskää tai nuhaa. Pysy ko-tona vähintään 48 tuntia sen jälkeen, kun olet pa-rantunut.2.</p>
<p>Pese käsiä usein saippualla ja lämpimällä vedellävähintään 20 sekunnin ajan.3.</p>
<p>Käytä käsien desinfiointiainetta, jos käsienpesu-mahdollisuutta ei ole.4.</p>
<p>Vältä läheistä kontaktia sairaiden ihmisten kans-sa.5.</p>
<p>Vältä silmien, nenän ja suun koskettamista.6.</p>
<p>Yski ja aivasta kyynärtaipeeseen tai pape-rinenäliinaan.7.</p>
<p>Älä vieraile vanhusten luona, jos olet sairas taisinulla on sairauden oireita.</p>
<p>Tietoja uudesta koronaviruksesta ja covid-19-taudista Uusi koronavirus on levinnyt maailmal a joulu-kuusta 2019 lähtien. Viruksen aiheuttama tauti on nimetty covid-19:ksi.</p>
<p><em type="bold">Useimmat sairastuvat lievästi </em>Suurin osa sairastuu lievästi ja saavat yskää ja kuumetta, jotka paranevat itsestään, mutta jotkut sairastuvat vakavasti ja kärsivät hengitysvaikeuksista ja keuhkokuumeesta. Virus tarttuu läheisessä kontaktissa sairaan henkilön kanssa tai kun sairas henkilö yskii tai aivastaa eli ns. pisaratartunnalla. Oireet ovat usein lieviä ja ilmenevät yleensä noin viiden päivän kuluttua siitä, kun henkilö on saanut tartunnan. Mutta nämä oireet voivat myös ilmetä aiemmin tai myöhemmin kuin viiden päivän kuluttua. </p>
<p type="listitem">Covid-19 aiheuttaa yleistä sairauden tunnetta sekä jonkin tai joitakin seuraavista oireista:</p>
<p type="listitem">yskä</p>
<p type="listitem">kuume</p>
<p type="listitem">hengitysvaikeudet</p>
<p type="listitem">nuha</p>
<p type="listitem">kurkkukipu</p>
<p type="listitem">päänsärky</p>
<p type="listitem">lihas- ja nivelkipu</p>
<p type="listitem">pahoinvointi.</p>
<p><em type="bold">Iäkkäät voivat sairastua vakavammin </em>Jotkut tartunnan saaneista kärsivät vakavammista oireista, kuten hengitysvaikeuksista ja keuhkokuumeesta. Useimmat niistä, jotka sairastuvat vakavammin, ovat yli 80-vuotiaita. Myös potilaat, joilla on krooninen sydän- tai keuhkosairaus tai syöpä, voivat sairastua vakavammin. </p>
<p type="listitem">Tärkeät puhelinnumerot</p>
<p type="listitem">Soita numeroon 113 13, jos sinulla on yleisiä kysymyk-siä covid-19:stä.</p>
<p type="listitem">Jos et pärjää kotihoidolla, soita numeroon 1177, jostasaat sairaanhoidon neuvontaa (ruotsiksi ja englanniksi)</p>
<p type="listitem">Hengenvaarallisessa tapauksessa soita numeroon 112.</p>
<p><em type="bold">Ajankohtaista tietoa </em>ja vastauksia yleisimpiin kysymyksiin www.folkhalsomyndigheten.se/ covid-19 </p>
<p>Om det nya coronaviruset och sjukdomen covid-19, Finska 2020-03-13</p>
</body></document>
