<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=655211.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gástadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni lapsi on syntynyt maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánásj la riegádam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä haluamme juhlia yhdessä tuomalla lapsen kasteelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtap dav gildástallat aktan dijájn- buorisboahtem gástadussaj !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen vanhemmalle kaste voi ilmentää kiitollisuutta siitä, että on saanut juuri tämän pienen ihmisen lapsekseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dunji äjgádin gástadus máhttá årrot duodastus gijttogisvuohtaj, gå sjaddam la äjgádin jur dán unna ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasteeseen liittyy lupaus siitä, että Jumala on elämässämme läsnä joka hetki riippumatta siitä, mitä se tuo tullessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhtto Gástadusán la jáhtto Jubmel la maŋen viessoma gájkka biejvij, juska mij dáhpáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Läpi kirkon historian kaste on ollut näkyvä todiste siitä, että jokainen ihminen kuuluu Jumalan yhteyteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko ålles histåvrå tjadá l gástadus årrum vuojnos duodastibme juohkka ulmutja diehttelis aktisasjvuohtaj Jubmelijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kastejumalanpalvelus on ilon ja elämän juhla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gástadusjubmeldievnno l ávo ja viessoma vuollo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kastettava tuodaan Jumalan eteen, hänen, joka antoi meille elämän ja joka iloitsee siitä kanssamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut la gástadum la buvtedum Jubmela åvvdåj gut midjij vaddá viessomav ja sihtá oasev válldet mijá ávon dassta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumala haluaa pysyä lähellämme läpi koko elämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jubmel sihtá mijá lahka årrot viessoma tjadá, tjoavddet mijáv gájkas mij gállnat ja dan láhkáj ådåstuhttá mijá viessommáhttelisvuodajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän haluaa vapauttaa meidät kaikesta mikä lamauttaa ja näin hän vapauttaa meidät elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gástadus nuorajda Máná ienemusát li gástadum Svieriga girkkon, valla ienep nuora ja nuorra ållessjattuga sihti gástaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhä useammin kuitenkin myös nuoria sekä nuoria aikuisia hakeutuu kastettaviksi, yleensä rippikoulun yhteydessä tai jos henkilö on osallistunut kristinuskoa pohtivaan keskusteluryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáhpádum la ienemusát skallujlåhkåma, åhpadusá maŋŋela jali ságastimjuohkusa gáktuj ristalasj jáhkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaste ja jäsenyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gástadus ja sebrulasjvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaste on Ruotsin kirkon jäsenyyden perusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gástadus la vuodo sebrulasjvuohtaj Svieriga girkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisessa kristillisessä yhteisössä kasteen saanut on myös tervetullut Ruotsin kirkon jäseneksi, uutta kastetta ei vaadita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut la gástadum ietjá ristalasj sebrudagán hiehpá aj sebrulattjan Svieriga girkkon, ådå gástadus ij la dárbulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkon järjestyksen mukaan kaste on voimassa läpi elämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko årniga milta ristalasj gástadus la fámon agev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
