<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finska-lule.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa Kirkollisvaaleista 2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre diehtet Girkkoválljima birra 2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkko on rakenteeltaan demokraattinen, mikä vaatii sen noin 5,8 miljoonalta äänioikeutetulta jäseneltä osallistumista ja vastuunottoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga girkko l demokráhtalattjat vuododum ja vuorddá berustimev ja åvdåsvasstádusav 5,8 miljåvnå sebrulattjajs gudi jienastit oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsemme kirkon piirissä joka neljäs vuosi päätöksentekijät seurakuntiin, yhteisöihin, hiippakuntiin sekä kirkolliskokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkon válljip juohkka nälját jage gudi galggi tjoaggulvisájn, girkkosiebrijn, stiftajn ja girkkotjåhkanimen mierredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sunnuntaina 18. syyskuuta 2005 Ruotsin kirkossa pidetään vaalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2005 ájllegin ragátmáno 18. b. la Svieriga girkko válljimbiejvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja ovat ne Ruotsin kirkon jäsenet jotka ovat viimeistään vaalipäivänä täyttäneet 16 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut Svieriga girkkuj gullu ja maŋemusát válljimbiejve dävddá 16 jage oadtju jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaalissa äänestetään etukäteen rekisteröityjä nimeämisryhmiä (joita yleisissä vaaleissa kutsutaan puolueiksi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkoválljimin jienasta nammadimjuohkusijda ma li åvdutjis registreriduvvam (ma álmmuk válljimin belludahkan gåhtjoduvvi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös henkilöä voi äänestää – siis merkitä äänestyslipukkeeseen sen kandidaatin jonka mieluiten haluaa saada valituksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj vil sierra ulmutjij jienastit – nabbu ruossit kandidáhtav mav ienemusát sidá válljidum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näihin voit äänestää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájda máhtá jienastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen seurakuntaan jossa olet väestökirjoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvissaj Tjoaggulvissaj gånnå la álmmuktjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkovaltuusto tai ns suoraan valittu kirkkoneuvosto on seurakunnan korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkofábmoduvvam jali nåv gåhtjoduvvam njuolggaválljidum girkkoráde l tjoaggulvisá alemus mierredim orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos seurakuntasi kuuluu yhtymään niin suoritetaan vaali myös yhteiseen kirkkovaltuustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkosäbrráj Jus tjoaggulvis gånna l álmmuktjáledum la girkkosiebren oasse de válljima aktisasj girkkofábmoduvvamij dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurakunnat tekevät yteistyötä yhtyminä lähinnä taloudellisissa kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaggulvisá aktanbarggi girkkosiebren åvdemusát ekonomalasj ássjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkko on jaettu kolmeentoista hiippakuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stiffafábmoduvvamij Svieriga girkko l juogedum lågenangålmmå stiftajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakunnan johtajana toimii piispa ja siihen kuuluvat kaikki sen maantieteellisellä alueella sijaitsevat seurakunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka stiffta tjuottjoduvvá biskåhpas ja gåbttjå tjoaggulvisájt stifta geográfalasj bájken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakunnan tehtävänä on tukea ja valvoa seurakuntaelämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stiftaj barggogåhtjos le åvdedit ja gähttjat tjoaggulvisiellemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakuntavaltuusto on hiippakunnan korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stifftafábmoduvvam la stifta alemus mierredim orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkon korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkotjåhkanibmáj Svieriga girkko alemus mierredim orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18 syyskuuta pidettävien kirkollisvaalien kautta on kaikilla Ruotsin kirkkoon kuuluvilla mahdollisuus olla mukana muotoilemassa tulevaisuuden kirkkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Säbrrat Ragátmáno 18. b. girkkoválljima baktu gájkajn gudi Svieriga girkkuj gulluji l máhttelis säbrrat ja hábbmit boahtteájge girkkov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joko äänestämällä tai asettumalla valittavaksi nimeämisryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jienastime baktu máhta dav dahkat jali säbrrat válljimin nammadimjuohkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistua voi joko menemällä mukaan johonkin jo olemassaolevaan nimeämisryhmään tai muodostamalla oman ryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Säbrrat máhttá juogo de nammadimjuohkusin mij juo gávnnu jali ietjas juohkusav dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikelpoisuusikä on viimeistään vaalipäivänä täytetty 18 vuoden ikä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válljimáldar la 18 jage maŋemusát válljimbiejven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esite ” Att ställa upp ” (Osallistuminen) kuvaa ruotsin kielellä kuinka kirkollisvaaliin voi osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjásj ” Att ställa upp ” mij le tjáledum dárogiellaj, giehttu gåktu Girkkoválljimin säbrrá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen voi hakea Internetiltä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Internehtas máhttá dav viedtjat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15 huhtikuuta tulisi nimeämisryhmän rekisteröintianomuksen kuten myös kandidaattiilmoitusten mieluiten olla saapunut hiippakuntahallitukseen tai kirkkohallitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>http://www.svenskakyrkan.se/kyrkoval2005/4.htm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeinen päivämäärä on 15 toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋemus biejvve l moarmesmáno 15. b..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>31 elokuuta on äänestyskortit lähetetty niille joilla on oikeus äänestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårggemáno 31. b. galggi jienastimkårtå rájadum årrot gejda oadtju jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5 – 14 syyskuuta on ennakkoäänestyksen aika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ragátmáno 5 - 14. b. gaskan máhttá åvddåla jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestyskortti vaaditaan aina ennakkoäänestystä tehtäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jienastimkårttå agev rávkaduvvá gå åvddåla jienasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestää voi myös sekä kirjeitse että valtuutetun välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj brevvajienastit ja le aj máhttelis rádjat sáttagav duv åvdås jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjeitse ja valtuutetun välityksellä tapahtuvaan äänestykseen vaaditaan erityinen kirjekuori jonka voit saada seurakunnaltasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáttagij- ja brevvajienastibmáj rávkaduvvá sierralágásj kuvera majt máhtá ietjat tjoaggulvisás oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18 syyskuuta tapahtuu äänestys Vaalihuoneissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2005 18. b. ragátmánon, jienastibme Válljimlanján dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalihuone ja aukioloajat löytyvät äänestyskortista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jienastimkårtån vuojnnu válljimladnja ja rabásájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1 tammikuuta 2006 astuvat vastavalitut tehtäviinsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2006 1. b. ådåjakmánon ådåválljidum ulmutja ietjasa barggogåhttjusijda álggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
