<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">metsahallitus-jarjestaa-utsjoen-sulaojan-vuokraamisasiasta-keskustelutilaisuuden_inheritredirect=false.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa sanahaku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friija sátneohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet dieđáhusaid áigegaskkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus järjestää Utsjoen Sulaojan vuokraamisasiasta keskustelutilaisuuden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus lágida Ohcejoga Suttesádjaga láigohanáššis ságastallandilálašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus järjestää Utsjoen Sulaojan vuokraamisasiasta keskustelutilaisuuden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus lágida Ohcejoga Suttesádjaga láigohanáššis ságastallandilálašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2017 Metsähallitukselle on tullut hakemus alueen vuokraamiseksi Utsjoen Sulaojan lähteen lähistöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehussii lea boahtán ohcamuš guovllu láigoheamis Ohcejoga Suttesádjaga gáldu lahkosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemus ja siitä annetut lausunnot ovat synnyttäneet paljon keskustelua ja kannanottoja Metsähallitukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuš ja das addojuvvon cealkámušat leat bohciidahttán olu ságastallama ja beali váldimiid Meahciráđđehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus järjestää asiasta keskustelutilaisuuden Utsjoella viimeistään huhtikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus lágida áššis ságastallandilálašvuođa Ohcejogas maŋimustá cuoŋománus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitukselle on tullut hakemus maan vuokraamiseksi Utsjoen Sulaojan lähdealueen läheisyydestä kaupallista vedenottamista ja pullottamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehussii lea boahtán ohcamuš eatnama láigoheami várás Ohcejoga Suttesádjaga gáldoviidodaga lahkosiin gávppálaš čáhceváldima ja boahtalastima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueesta vastaavana viranomaisena Metsähallituksen Luontopalveluilla on velvollisuus käsitellä hakemus perusteellisesti ja asiallisesti, ottamatta kantaa hakemukseen kesken sen käsittelyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus ovddasvástideaddji eiseváldin Meahciráđđehusa Luonddubálvalusat lea geatnegahtton gieđahallat ohcamuša vuđolaččat ja áššálaččat, válddekeahttá beali ohcamuššii go dan gieđahallan lea gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus on pyytänyt hakemuksesta lausunnot Saamelaiskäräjiltä, Saamelaismuseolta, Utsjoen kunnalta, Paistunturin paliskunnalta ja Lapin Ely-keskukselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus lea bivdán ohcamušas cealkámušaid Sámedikkis, Sámi museas, Ohcejoga gielddas, Báišduoddara bálgosis ja Lappi Ejb-guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiä lukuun ottamatta lausunnot on saatu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret Sámedikki cealkámušat leat ožžojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä on saatu kannanotto, jossa Saamelaiskäräjät edellyttää mm. lisäselvityksiä paikallisten saamelaisten näkemyksistä hankkeen vaikutuksista saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea ožžojuvvon oaidnu, mas Sámediggi gáibida ee. lassičilgehusaid báikkálaš sápmelaččaid oainnuin fidnu váikkuhusain sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuksen käsittely on kesken, eikä Metsähallitus ole tehnyt mitään päätöksiä hakemuksen suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuša gieđahallan lea gaskan, iige Meahciráđđehus leat dahkan maidege mearrádusaid ohcamuša hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallitus järjestää asiasta keskustelutilaisuuden Utsjoella mahdollisimman pian, viimeistään huhtikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus lágida áššis ságastallandilálašvuođa Ohcejogas nu jođánit go vejolaš, maŋimustá cuoŋománus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuuteen ovat tervetulleita kaikki asiasta kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuhtii leat buresboahtimat buohkat, geat leat beroštuvvan áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuuden ajankohdasta ja paikasta kerrotaan, kun tilaisuuden käytännön järjestelyt saadaan tehtyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuođa áigemuttus ja báikkis muitaluvvo, go dilálašvuođa geavada lágideamit leat ollašuhtton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tiedotteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
