<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">metsahallituksen-alueellisten-johtoryhmien-jasenet-on-nimitetty_inheritredirect=false.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen alueellisten johtoryhmien jäsenet on nimitetty</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa guovlulaš jođihanjoavkkuid lahttut leat nammaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen alueellisten johtoryhmien jäsenet on nimitetty</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa guovlulaš jođihanjoavkkuid lahttut leat nammaduvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen pääjohtaja on nimittänyt alueellisten johtoryhmien jäsenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa váldohoavda lea nammadan guovlulaš jođihanjoavkkuid lahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmät toimivat Metsähallitusta koskevien asioiden valmistelu- ja yhteistyöeliminä maakunnissa ja lisäävät siten toiminnan paikallisuutta ja näkyvyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut doibmet Meahciráđđehusa guoskevaš áššiid válmmaštallan- ja ovttasbargoorgánan eanagottiin ja lasihit ná doaimma báikkálašvuođa ja čađačuovgivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueelliset johtoryhmät perustettiin helmikuun lopussa osana Metsähallituksen uutta työjärjestystä ja ne toimivat Etelä-Suomessa, Lapissa ja Pohjanmaa-Kainuu-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš jođihanjoavkkut vuođđuduvvojedje guovvamánu loahpas oassin Meahciráđđehusa ođđa bargoortnega ja dat doibmet Mátta-Suomas, Lappis ja Nuortabađaeana-Kainuu-guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtoryhmien nyt nimitetyt jäsenet edustavat kaikkia Metsähallituksen tulosyksiköitä, joita ovat Metsätalous, Luontopalvelut, Eräpalvelut ja Kiinteistökehitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihanjoavkkuide dál nammaduvvon lahtut ovddastit buot Meahciráđđehusa boađusovttadagaid, mat leat Vuovdedoallu. Luonddubálvalusat, Fuođđobálvalusat ja Giddodatovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Meiltä on toivottu, että Metsähallitus edustaisi valtion maita ja vesiä aina yhdellä yhtenäisellä äänellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mis leat sávvan, ahte Meahciráđđehus ovddastivččii stáhta eatnamiid ja čáziid álo ovttain ovttamielalaš jienain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueellisten johtoryhmien kautta sekä edistämme tätä toivetta että pystymme olemaan yhä tiiviimmin läsnä alueilla ja kuuntelemaan alueiden asukkaita ja sidosryhmiä siten yhä paremmin, sanoo pääjohtaja Pentti Hyttinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš jođihanjoavkkuid bokte sihke ovddidat dán sávaldaga ja sáhttit čavggabut leat mielde guovlluin ja guldalit guovllu ássiid ja čanusjoavkkuid ná ain buorebut, dadjá váldohoavda Pentti Hyttinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsähallituksen yhteisen kannan muodostamisen lisäksi alueelliset johtoryhmät edistävät yksiköiden välistä yhteydenpitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehusa oktasaš oaivila hábmema lassin guovlulaš jođihanjoavkkut ovddidit ovttadagaid gaskasaš oktavuođadoallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajuus johtoryhmissä on kiertävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihanjoavkkuid sátnejođiheaddjái molsašuvvá joavkkuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueellisten johtoryhmien jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš jođihanjoavkkuid lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluejohtaja Markku Vainio, Metsähallitus Metsätalous Oy Aluejohtaja Seppo Manninen, Luontopalvelut Erätalouspäällikkö Jarmo Väisänen, Eräpalvelut Kiinteistökauppapäällikkö Tauno Kandelin, Kiinteistökehitys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Suopma Guovlluhoavda Markku Vainio, Meahciráđđehusa Vuovdedoallu Os Guovlluhoavda Seppo Manninen, Luonddubálvalusat Fuođđooaivámuš Jarmo Väisänen, Fuođđobálvalusat Giddodatgávpeoaivámuš Tauno Kandelin, Giddodatovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääjohtaja Pentti Hyttinen, puh. 040 546 5227</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Váldohoavda Pentti Hyttinen, tel. 040 546 5227</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tiedotteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
