<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">maakarajakunnanmoninaisuustyolandstingetsmangfaldsarbete.4.603682d013ae38e6d09d3.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>| Suomi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>| Åarjelsaemie / Same</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja meistä (Om oss)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkien bïjre (Om landstinget)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on voida tarjota läänin asukkaille tasa-arvoista ja yhdenvertaista asukaspalvelua laadukkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea maahta lïenen otnegidie faeledh mïrrestalleme jïh seammavyörtegsvoeten otnegehoksehtimmiem buerie kvalitetine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan tarjoaman toiminnan painopisteessä on oltava tasa-arvoisuus ja yhdenvertaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoeh mah laantedigkie dorje edtja mïrrestallemem jïh seammavyörtegsvoetem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkuntasuunnitelmassa, joka on yksi maakäräjäkunnan määräävistä asiakirjoista, on seuraavat tavoitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkiesoejkesjisnie, mij lea aktem laantedikgien stuvreme tjaatsegijstie, dah ulmieh gååvnesieh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan tulee tehdä työtä tasavertaisten ja tasa-arvoisten edellytysten eteen elämän alkuvaiheista alkaen ja edistää erityisesti lasten ja nuorten terveyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkie edtja barkedh seammaligke jïh mïrrestalleme tsiehkieh jielemen aalkuvistie jïh joekoen maanaj jïh noeri healsoem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan tulee edistää asukkaiden elinoloja ja elintapoja ja siten osaltaan lisätä tasa-arvoisesti ja yhdenvertaisesti jakautuvaa terveyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigke edtja, otnegi jielemetsiehkieh jïh jielemevuekieh evtiedidh, buerebe mïrrestalleme jïh seammavyörtegsvoetine juakeme healsojde evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näihin tavoitteisiin liittyy seuraavat toiminnot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej ulmiejgujmie aaj dah darjomh dåeriedieh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluttaa ja nimetä vastuuhenkilö kullekin toimialalle YK:n lapsen oikeuksien sopimuksen mukaista työtä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïedtijem muana jïh dam ööhpehte dennie sjïere barkoesuerkesne barkose EN:n Maanakonvensjovnen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittää lähisuhdeväkivallan vastaista työtä maakäräjäkunnan sisällä ja yhdessä muiden viranomaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoem evtede njåvtasovvemen vööste lïhke relasjovnesne, laantedigkesne jïh jeajtah åejvieladtjigujmie ektesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laatia turvallisten, tasa-arvoisten ja yhdenvertaisten elinolojen tavoitelukuja ja tavoitearvoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Möölemetaalh jïh ulmievierhtieh evtede jearsoes, mïrrestalleme jïh seammavyörtegsvoeten jïelemtsiehkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittää menetelmiä vastaanoton seurantaa varten tasa-arvon ja yhdenvertaisuuden kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuekieh evtede dåastovem goerehte mïrrestalleme- jïh seammavyörtegsvoeteperspektijveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja maakäräjäkunnan työstä moninaisuuskysymyksissä on asiaa koskevien otsikkojen alla oikealla / vasemmalla olevassa valikossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïnjebh laantedigkien barkoen bïjre gellielaaketjebarkoegyhjtelassigujmie maahtah lohkedh bijjiebaakoej nualan menyesne garrah- jallh åelkiesbielesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupuolten tasa-arvon valtavirtaistaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestallemeintegrereme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupuolten tasa-arvon valtavirtaistaminen on työtapa, joka otettiin käyttöön Ruotsissa jo vuonna 1972, kun silloinen pääministeri Olof Palme nimitti neuvottelukunnan naisten ja miesten välistä tasa-arvoa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestallemeintegrereme lea barkoevuekie mij eelki Sveerjesne joe jaepien 1972 gosse staateministere Olof Palme tseegki Delegation för jämnställdhet mellan kvinnor och män.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelukunnan toimintaohjeissa ilmeni selkeästi, että tasa-arvotyötä ei pidä harjoittaa eristyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Direktijvinie delegasjovnese dellie tjïelkesi barkoem mïrrestalleminie idtji edtjh isoleremes vuekine barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia kävi entistäkin selvemmäksi Pekingissä vuonna 1995 järjestetyn YK:n neljännen naiskonferenssin jälkeen. Konferenssissa laadituista kahdesta asiakirjasta toinen oli Platform for Action, jossa ilmaistiin, että tasa-arvoperspektiivin pitäisi antaa leimansa kaikille yhteiskunnassa tehtäville päätöksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjebe tjïelkesin EN:n njealjeden nyjsenæjjakonferansen mænngan Pekingisnie jaepien 1995 gusnie göökte tjaatsegidie tjeelin aktem daejstie lij Platform for Action mij tjïelkesi mïrrestallemeperspektijvem edtja gaajhkh sjæjsjelimmieh sïebredahkesne klaeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsi on allekirjoittanut nämä asiakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sveerje lea dej raajesi nualan tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin valitsema menetelmä tasa-arvotyössä on sukupuolten tasa-arvon valtavirtaistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vuekie mij Sveerje edtja utnedh gosse mïrrestallemine barkedh lea mïrrestallemeintegrereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan työn tueksi maakäräjäkunnan hallitus on allekirjoittanut eurooppalaisen julistuksen sukupuolten tasa-arvosta paikallisella ja alueellisella tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe dïsse laantedigkien barkose lea laantedigkeståvroe nualan tjaaleme Den europeiska deklarationen för jämtälldhet mellan kvinnor och män på lokal och regional nivå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistus on erinomainen tuki pyrkimyksissä saavuttaa tasa-arvoinen palvelu asukkaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Deklarasjovne lea hijven dåarjoe barkosne mïrrestalleme otnegehoksehtimmiem jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertainen hoito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme hokse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaisuus tarkoittaa kaikkien ihmisten yhtäläistä arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme lea dan bïjre gaajhki almetji seamma vierhtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiaan ei vaikuta se, kuka olet ja millainen taustasi on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saaht gie datne leah jïh mij histovrije dov leah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin läänin maakäräjäkuntaa säätelee maakäräjäkuntasuunnitelma, jonka poliitikot päättävät vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïenen laantedigkiem laantedigkiesoejkesjen mietie stuvrieh maam politihkerh fïerhten jaepien sjæjsjalieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä on tietty määrä tavoitteita, jotka toteutetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan sisnie ulmieh gååvnesieh mejtie edtjieh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaisen hoidon osalta tavoitteet ovat seuraavat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse mïrrestalleme hoksen bïjre dah ulmieh gååvnesieh mah dan nualan tjaaleme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan täytyy vaikuttaa siihen, että hoitorutiinit takaavat yhdenvertaiset ja tasa-arvoiset olosuhteet kaikille potilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkie edtja meatan årrodh hoksen rutijnh mïrrestalleme jïh seammavyörtegsvoeten tsiehkieh garanteredh gaajhkide patientidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisten ja miesten lääketieteellisten tulosten välillä ei esiinny mitään asiaankuulumattomia eroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan ov-saakeles joekehts gååvnesh nyjsenæjjah jïh almah gaskem medisijneles illedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ on osa sitä toimintojen kehittämiseen tähtäävää työtä, jota harjoitetaan tasa-arvoisuuden ja moninaisuuden näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe lea bieliem barkojste darjoeevtiedimmine mij mïrrestalleme- jïh gellielaaketjeperspektijvine barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn tueksi maakäräjäkunnan hallitus on allekirjoittanut eurooppalaisen julistuksen sukupuolten tasa-arvosta paikallisella ja alueellisella tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe dïsse barkose lea laantedigkien nualan tjaaleme Den Europeiska deklarationen för jämställdhet mellan kvinnor och män på lokal och regional nivå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistökysymykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Unnebelåhkoegyhtjelassh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin lääni on eteläsaamen hallintoalue kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskevan lain (2009:724) mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïene lea åarjelsaemiengïelen reeremedajve Laake (2009:724) nasjovnellen unnebelåhkoeh jïh unnebelåhkoejgïeli bïjre mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hallitus on laatinut kansallisen strategian, jossa määritetään työ kansallisten vähemmistöjen vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reereme lea aaj nasjovnellen strategijinie barkeme guktie barkojne dejtie nasjovnellen unnebelåhkojde nænnostidh galka laantesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvoteltuaan paliskuntien ja saamelaisyhdistysten kanssa Jämtlandin läänin maakäräjäkunta on päättänyt tehdä ensimmäisen panostuksen eteläsaamen käytön vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïenen laantedigkie lea raeriestimmien mænngan saemiesïjtine jïh saemiesaervine sjæjsjali voestes barkoem darjodh åarjelsaemiengïelen åtnoem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyse on ensi sijassa syksyllä 2010 avattua kotisivua koskevasta työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestesïereste dellie sjædta barkosne orre gåetiesæjrojne mij tjaktjen 2010 båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivun kääntäminen eteläsaameksi alkoi syksyllä 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaktjen 2010 dellie åarjelsaemiengïelese jarkoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuksien on oltava perustana kaikelle työlle, jota tehdään Jämtlandin läänin maakäräjäkunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah almetji reaktah lea våaroemisnie gaajhkide barkojde mejtie Jïemhten lïenen laantedigkie berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Periaatetta Mångfald som utvecklingskraft (moninaisuus kehitysvoimana) koskeva työ on käynnissä, ja siinä selvennetään maakäräjäkunnan suhtautuminen näihin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe polisyjine Mångfald som utvecklingskraft jåhta jïh laantedigkien mïelem tjïelkese denne gyhtjelassine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeustyön jälkeen vuorossa on syrjinnän vastainen työ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe almetji reaktajgujmie dan mænngan båata barkoe sierredimmien vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työtä tehdään sekä henkilöstö- että työnantajakysymysten osalta, mutta myös toimintanäkökulmasta ja erityisesti tasa-arvoisten ja yhdenvertaisten palvelujen toimittamiseksi asukkaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejgujmie barka dovne barkiji- jïh barkoevedtijigyhtjelassigujmie, mohte aaj darjoeperspektijveste jïh dellie joekoen gosse barkojne mïrrestalleme- jïh seammavyörtegsvoete otnegehoksehtimmine barka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähisuhdeväkivalta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njåvtasovveme lïhke relasjovesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin läänin maakäräjäkunta tekee lähisuhdeväkivallan vastaista työtä nimellä Ett hållbart omtag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïenen laantedigkie barka njåvtasovveme lïhke relasjovnesne vööste mij gohtje Ett hållbart omtag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ liittyy eurooppalaiseen julistukseen sukupuolten tasa-arvosta paikallisella ja alueellisella tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe lea ektesne Den europeiska deklarationen för jämställdhet mellan kvinnor och män på lokal och regional nivå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työtä tehdään sekä sisäisesti että ulkoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie dovne interneles jïh eksterneles barka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan johtaja Karin Strandberg Nöjd on mukana läänitason johtoryhmässä, johon kuuluvat myös maaherra Britt Bohlin, lääninpoliisimestari Stephen Jerhard sekä kunnallisliiton Lena Hallqvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkiedirektööre Karin Strandberg Nöjd lea ståvroedåhkien meatan mij lea lïenedaltesisnie gusnie aaj lïeneåvtehke Britt Bohlin, lïenepolijsemïestere Stephen Jerhard jïh tjïeltesaervien Lena Hallqvist leah meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakäräjäkunnan osalta painopiste on sekä muotojen ja rakenteiden tuottamisessa uhrien tueksi, asiantuntijatiimin kouluttamisessa tunnistamaan ja tukemaan uhreja että aktiivisen työympäristötyön tekemisessä, jotta maakäräjäkunnan lähisuhdeväkivaltaa käsittelevä henkilökunta saa tarvitsemansa tuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkien fokuse lea dovne hammoeh jïh struktuvrh gïehteldidh dejtie dåarjodh gieh njåvtasåvva, jïh sjïerebarkoedåehkieh ööhpehtidh identifieredh jïh dejtie dåarjodh gieh njåvtasåvva jïh aktijveles barkoebyjresebarkoem darjodh guktie laantedigkien barkijh gieh lïhke relasjovnine njåvtasuvvieh dam dåarjoem mah daarpesjieh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan mukaan lähisuhdeväkivalta tarkoittaa kaikkea väkivaltaa, jota tapahtuu läheissuhteessa. Sen kohteeksi voivat joutua naiset, miehet ja lapset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njåvtasovveme lïhke relasjovnine lea Jïemhten lïenen laantedigkien mïelen mietie gaajhkh njåvtasovvemh maam lïhke relasjovnine deahpade, jïh nyjsenæjjah, kaarrh jïh maanah maehtieh njåvtasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyse voi olla lyövästä kumppanista, vanhempaansa tai vanhempiaan väkivaltaisesti kohtelevasta aikuisesta lapsesta, sukulaisesta tai jostakusta muusta, joka täyttää läheisen määritelmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta partnere gie tsealhkehte, geerve maana mij sov eejhtegh irhkie, slïekte jallh jeatjah gie lea definisjovnesne lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Väkivalta voi olla fyysistä tai henkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njåvtasovveme maahta dovne fysisken jallh psykisken årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluatko tietää lisää Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan työstä näissä kysymyksissä ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne sïjhth jïjnjebh daejredh Jïemhten lïenen barkoen bïjre dej gyhtjelassigujmie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit soittaa moninaisuusstrategi Anna Ebenmarkille numeroon 063 147 632 tai 070 259 0255 tai lähettää hänelle sähköpostia osoitteeseen anna.ebenmark@jll.se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bieljelh Anna Ebenmark, gellielaaketjestratege, telefovne: 063-14 76 32, 070-259 02 55 jallh e-påastine: anna.ebenmark@jll.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
