<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minavardkontakterotayhteysvastaanottoosiverkonkauttaminavardkontakterkontaktadinmottagningviawebben.4.603682d013ae38e6d0997.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja meistä (Om oss)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkien bïjre (Om landstinget)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mina vårdkontakter - verkkopalvelun avulla voit kirjautua sisään ja tehdä yksinkertaisia hoitoon liittyviä tehtäviä itse verkon kautta — ilman puhelinjonoja ja vuorokauden ympäri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov hoksegaskesh (Mina vårdkontakter)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on turvallista ja luotettavaa, ja sinun tarvitsee vain hankkia itsellesi oma käyttäjätili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassh jïh reaktah dutnjien goh patiente (Regler och rättigheter för dig som patient)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mina vårdkontakter - palvelun käyttöä varten sinun on luotava itsellesi Mina vårdkontakter - tili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov hoksegaskesh (Mina vårdkontakter)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun rekisteröidyt, voit valita, haluatko kirjautua sisään käyttämällä sähköistä henkilökorttia tai henkilötunnustasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth healsoejarngem webbine — aelhkies, vihties jïh rihpes gosse datne asth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kirjaudut sisään käyttämällä sähköistä henkilökorttia, voit käyttää palvelua jo samana päivänä, jolloin luot tilisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh daejrebe jïjnjh jïjtjh maehtieh jïh sijhtieh. Dan dïehre mijjieh daelie webbedïenesjem aelkiestibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos haluat kirjautua sisään käyttämällä henkilötunnuskoodia ja kertakoodia, voit käyttää palvelua vasta muutaman päivän kuluttua, sillä koodi lähetetään kotiosoitteeseesi postitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh dutnjien nuepiem vedtebe jïjtje sïjse loggedh jïh aelhkebe hokseïeride jïjtje darjoeh viehkiem webbine, - abpe dygnem, ih daarpesjh telefovnine vuertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käytössäsi on postin edelleenlähetys, et voi saada salasanakirjettä uuteen osoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea jearsoes jïh vihties, jïh gaajhkem maam tjoerh darjodh lea persovneles utnijekontoem skååffedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et asu väestökirjanpidon mukaisessa osoitteessasi, suosittelemme, että hankit sähköisen henkilökortin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov hoksegaskesh edtja healsoejarngine jïh dåastovinie Jïemhten lïenesne sjïehtesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit esittää ainoastaan itseäsi koskevia kysymyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedimmie suksesijveles sjïdtede jïh voestes lea healsoejarngh Bräcke, Frösön, Lugnvik jïh Zätagränd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla ja muilla omaisilla täytyy olla oma tili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh dïenesjh Mov hoksegaskesine gååvnesieh jïh dïhte lea fïerhte hoksejarnge mij jïjtje nænnoste maam mij galka dan sisnie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloita palvelujen käyttö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faaleldahkem maahtah evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Napsauta linkkiä " Logga in ". Uusi sivu avautuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovneles kontoem skååffh jïh aelkieh dïenesjidie nåhtadidh Göökte vuekieh gååvnesieh guktie persovneles utnijekontoem Mov hoksegaskesidie skååffh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitse sähköinen henkilökortti tai näppäile henkilötunnuksesi ja salasana ja napsauta painiketta " Logga in ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>E-legitimasjovnine jallh persovnenummerinie jïh tjeakoesbaakojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kirjaudut sisään käyttämällä henkilötunnusta ja salasanaa, saat tämän jälkeen kertasalasanan tekstiviestinä matkapuhelimeesi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne e-legitimasjovnem veeljh maahtah dallh dïenesjem nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun olet ensimmäistä kertaa Mina vårdkontakter - palvelussa, sinun on valittava terveyskeskus / vastaanotto, johon haluat olla yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih joe lea e-legitimasjovne maahtah dam dov baanghkine jallh Telia:ine skååffedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee se napsauttamalla välilehteä " Hitta och lägg till mottagning " ja lisää terveyskeskus / vastaanotto, johon haluat olla yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kontoem skååffh Lingkem diedtieh Skaffa konto dan nualan Jis persovnenummerem jïh tjeakoesbaakoem veeljh dellie dov persovnenummerem dievhtieh, njoelkedassh jååhkesjh jïh båaloem Skaffa konto diedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän jälkeen se tulee näkyviin vihreällä värillä merkittynä ylävasemmalla olevassa ruudussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjeakoesbaakoeprievie påastine måedtie biejjiej raejesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt voit napsauttaa vihreällä värillä merkittyä terveyskeskusta / vastaanottoa ja katsoa, mitä palveluja se tarjoaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis e-legitimatsjovne åtnah dellie dallah maahtah dan sïjse loggedh. Loggedh sïjse Lingkem Logga in dan nualan diedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen jälkeen sinun tarvitsee vain napsauttaa haluttua palvelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre sæjroem rihpese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet ilmoittanut matkapuhelinnumerosi tai sähköpostiosoitteesi kohdassa " Mina inställningar ", saat tekstiviestin matkapuhelimeesi tai viestin sähköpostiosoitteeseesi, kun valitsemasi vastaanotto on vastannut sinulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dievhtieh dov persovnenummerem jïh tjeakoesbaakoem jallh veeljh e-legitimasjovnem jïh diedtieh båaloem Logga in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tapahtuu esimerkiksi silloin, kun resepti on uusittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie maahtah vaestiedassem dåastovistie lohkedh tjorh vihth dan sïjse loggedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sinun on kirjauduttava uudestaan sisään, jotta voit lukea vastauksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skaffa konto (sveerjen gïelesne) Logga in (sveerjen gïelesne) Glömt lösenord (sveerjen gïelesne) Logga in som personal (sveerjen gïelesne) Jeenjebh bueriedimmieh Mov hoksegaskesh sjïehtesje lea akte jeenjh sillijste maam laantedigkie tjïrrehte guktie webben dïenesjem bueriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kirjautunut sisään käyttämällä sähköistä henkilökorttia, voit lukea reseptejäsi koskevia tietoja apteekin lääkeluettelosta kohdassa " Mina recept och läkemedel ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orresth lea webbesæjroen bueriedamme vuesiehtimmien gaavhtan håaleme webbe, aelhkebe navigereme struktuvrine jïh nuepie maahtah lïenen healsoejarngh sinsitniem mohtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä on tietoja esimerkiksi siitä, mitä lääkkeitä olet hakenut apteekista 15 edellisen kuukauden aikana ja mitä reseptejä sinulla on vielä jäljellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan tjaktjen aaj bïevnesh skïemtjelassi bïjre, gïetedimmi bïjre jïh jïjtjehokseraerieh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdassa " Min kalender " voit ilmoittaa vastaanotolle saamasi käyntiajan ja saada asiasta tekstiviestimuistutuksen päivää ennen käyntiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gegkestibie jïh jaehkebe datne gie sïjhth Mov hoksegaskesh utnedh tuhtjh dah aevhkies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit soittaa puhelintukeen: 08-1231 3500 — avoinna päivittäin klo 8—21 (ruotsiksi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne gie sïjhth hoksejarngem telefovnine bïeljelidh maahtah dam amma darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit myös ottaa yhteyden tukeen Internetin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkiem Mov hoksegaskesh Supportasse ringkh 08-123 135 00 — rihpes fïerhten biejjien 8-21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mina vårdkontakter - palvelua ei saa käyttää äkillisissä tai hengenvaarallisissa tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah aaj supportasse gaskesadtedh kontakta supporten via Internet Ih Mov hoksegaskesh nåhtedh gosse akute jallh jielemeaajhteme tsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Soita tällöin numeroon 112.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ringkh dellie 112.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa käyttämään Jämtlandin läänin Mina vårdkontakter - palvelua !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie båeteme Mov hoksegaskesh Jïemhten lïenesne nåhtedh !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
