<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">suomifinska.4.603682d013ae38e6d0973.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>| Suomi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>| Åarjelsaemie / Same</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja meistä (Om oss)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laantedigkien bïjre (Om landstinget)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemie / Same</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan sivustolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie båateme Jïemhten lïenen laantedægkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.jll.se on Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan virallinen verkkosivusto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>www.jll.se lea Jïemhten lïenen laantedigkien byjrese webbesæjroe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivuston tarkoitus on tarjota palveluja, tukea demokratiaa sekä markkinoida Jämtlandin läänin maakäräjäkuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Webbesijjien ulmie lea servicem vedtedh, demokratijem dåarjodh jïh Jïemhten lïenen laantedigkien bïevnedidh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. heinäkuuta 2009 alkaen Ruotsissa on ollut voimassa kielilaki (SFS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snjaltjen 1. biejjeste 2009 Sveerjen lea gïelelaake (SFS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2009:600), jonka piiriin maakäräjäkunta kuuluu ja jossa ilmoitetaan, että Ruotsissa on viisi vähemmistökieltä: saame, suomi, meänkieli, jiddiš ja romanin kieli. Laissa mainitaan, että julkishallinnolla on erityisvastuu kansallisten vähemmistökielten suojaamisessa ja edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2009:600) — mij laantedigkiem dæjpa — jïh desnie tjïelkese Sveerjesne vïjhte unnebelåhkoegïelh, saemien, såevmien, meänkieli, jiddish jïh romani, dïhte byjjes lea joekoen dïedte dah nasjovnellen unnebelåhkoegïelide vaarjele jïh evtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin lääni on lisäksi eteläsaamen hallintoalue kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskevan lain (SFS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïenen lea aaj åarjelsaemiengïelen reeremedajve Laaken nasjovnellen unnebelåhkoej jïh unnebelåhkoegïeli bïjre (SFS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2009:724) mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2009:724) mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hallitus on laatinut kansallisen strategian, jossa määritetään työ kansallisten vähemmistöjen vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reereme lea aaj nasjovnellen strategijinie barkeme guktie barkoe nasjovnellen unnebelåhkojde nænnoste galka daennie laantesne vååjnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jämtlandin läänin maakäräjäkunta on perustanut neuvotteluryhmän, jossa nykyvaiheessa käydään keskustelua lähinnä paliskuntien ja saamelaisyhdistysten kanssa, mutta maakäräjäkunta etsii tähän ryhmään myös muiden kansallisten vähemmistöjen edustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïemhten lïenen laantedigkie lea raarestallemen mænngan båatsoesïjtigujmie jïh saemiesiebrigujmie sjæjsjali voestes barkoem darjodh åarjelsaemien gïelem jealajehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa neuvotteluryhmän työstä on panostaa maakäräjäkunnan verkkosivustolla olevan aineiston kääntämiseen kansallisille vähemmistökielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes laantedigkien webbesijjine barka. Daelie teektsh åarjelsaemiengïelese jarkoestidh båetieh — barkoe aalka tjaktjen 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistökielilaki Tammikuussa 2010 tuli voimaan kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä koskeva uusi laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsiengelen 2010 orre laake nasjovnellen unnebelåhkoej jïh unnebelåhkoegïeli bïjre bööti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä on muun muassa määräyksiä oikeudesta käyttää vähemmistökieliä hallintoviranomaisten luona ja tuomioistuimissa sekä tietyistä velvoitteista esikoulussa ja vanhustenhuollossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie gaskem jeatjaben nænnoestimmieh gååvnesieh reaktan bïjre unnebelåhkoegïelem utnedh reeremebyjjesfaamojne jïh dåapmestovline lissine naan dïedth aarhskuvlesne jïh voeresehoksesne åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietyt Jämtlandin läänin maakäräjäkunnan toiminnan osat luetaan hallintoviranomaiseksi seuraavien lainsäädäntöjen mukaisesti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjïelth Jïemhtesne jïh Härjedaelesne mah saemien reeremedajvesne: Berg, Straejmie, Härjedaelie, Ååre, Krokom jïh Staare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hammashuoltolaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tandvårdslagen (SFS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveydenhuoltolaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Smittskyddslagen (SFS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisestä vakuutuksesta annettu laki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleraerie — unnebelåhkoegïeli bïjre (sveerjengïelesne)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asetus hammashuollon hinnastosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake unnebelåhkoegïeli bïjre (sveerjengïelesne)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki tietyille toimintarajoitteisille annettavasta tuesta ja palveluista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake unnebelåhkoegïeli bïjre (åarjelsaemiengïelesne)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Psykiatrista pakkohoitoa koskeva laki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh, bieljelh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki vierailujen rajoittamisesta tietyn pakkohoidon yhteydessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Anna Ebenmark, gellienbielienstratege, 063-14 76 32 jallh 070-259 02 55</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä: Kielineuvosto — vähemmistökielistä (ruotsiksi) Laki vähemmistökielistä (ruotsiksi) Laki vähemmistökielistä (suomeksi / meänkielellä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Press</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysymyksiin vastaa: Anna Ebenmark, moninaisuusstrategi, 063 147 632 tai 070 259 0255</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Box 654</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
