<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2015</year>
    <wordcount>218</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>klemetti.25.01.15_fin.txt</origFileName>
    <parallel_text location="klemetti.25.01.15_sme.txt" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Muut ajankohtaiset asiat Saamelaiskรคrรคjรคt on saanut Lemmenjoen asukkailta ja yrittรคjiltรค vetoomuksen, ettรค Lemmenjoen luontotuvan palvelut sรคilyisivรคt nykyisellรครคn. Olen olut yhteydessรค Metsรคhallitukseen ettรค asiassa jรคrjestettรคisiin tapaaminen metsรคhallituksen, lemmenjokisten ja saamelaiskรคrรคjien kesken.</p>
    <p>Tรคllรค viikolla kรคvin pitรคmรคssรค puheen Levillรค kestรคvรครค kaivostoimintaa kรคsittelevรคssรค seminaarissa. Seminaari oli luonteeltaan hyvin elinkeino- ja talouskeskeinen, eikรค luonto- ja ympรคristรถvรคkeรค ollut kutsuttu paikalle. Puheeni lรถytyy saamelaiskรคrรคjien kotisivuilta. Tรคllรค viikolla saamelaiskรคrรคjรคt kรคvi Enontekiรถn kunnan kanssa alustavat neuvottelut kunnan alueelle laadittavasta tuulivoimakaavasta. Kaavassa mรครคritetรครคn tuulivoimaan soveltavat alueet ja toisaalta ne alueet, jonne tuulivoimaa ei pidรค lisรคtรค. Tuulivoimamyllyjรค esitetรครคn tรคssรค vaiheessa lรคhinnรค Kรคsivarren alueelle. Saamelaiskรคrรคjรคt kuulee Kรคsivarren saamelaisia asiasta ja alkaa selvittรครค kaavan mahdollisia vaikutuksia.</p>
    <p>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston (SPN) hallitus kokoontui perjantaina kokoukseen Kiirunassa. Asialista oli laaja, ja tiedottamisvastuu on aina neuvoston puheenjohtajalla, minkรค johdosta en kรคsittele kokousta tรคtรค laajemmin. SPN:n puheenjohtajuus siirtyy helmikuussa Suomen saamelaiskรคrรคjille. Olemme saaneet lisรคrahoitusta puheenjohtajuuden hoitoon.</p>
    <p>Ensi viikolla olen perustuslakivaliokunnan kuultavana yhdessรค I varapuheenjohtajan Tiina Sanila-Aikion kanssa hallituksen esityksestรค ratifioida ILO 169-sopimus. Helmikuun alussa on SPN:n varsinainen kokous sekรค Barentsin alkuperรคiskansakonferenssi Tromsassa. En valitettavasti pรครคse kokouksiin paikalle koska olen jo alkusyksystรค varannut kyseiselle ajalle henkilรถkohtaisen ulkomaanmatkan ennen kuin kyseiset kokoukset olivat tiedossa. Tรคmรค on toki ikรคvรครค, mutta pรครคllekkรคisille menoille ei valitettavasti voi mitรครคn. Sen viikon lopun tyรถtehtรคvรคt kutsuvat Inariin, jossa pidetรครคn saamelaiskรคrรคjien hallituksen kokous 5.2 sekรค pรคivรครค myรถhemmin ovat luonnollisesti saamelaisten kansallispรคivรคn juhlallisuudet.</p>
    <p>Vuontisjรคrvellรค 25.1.2015</p>
  </body>
</document>
