<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>642</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>klemetti.18.09.12_fin.txt</origFileName>
    <parallel_text location="klemetti.18.09.12_sme.txt" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Rotusyrjintรคkomitean uusi saamelaismyรถnteinen linja</p>
    <p>YK:n alainen rotusyrjintรคkomitea on kokouksessaan 31.8 2012 antanut Suomelle suosituksia rotusyrjintรคsopimuksen toimeenpanemiseksi. Rotusyrjintรคkomitea suosittaa Suomea vahvistamaan saamelaisten itsemรครคrรครคmisoikeuden toteutumisen saamelaismรครคritelmรคssรค ja saamelaiskรคrรคjien vaaliluettelon tรคydentรคmisessรค. Komitea on kรคsitellyt Suomen mรครคrรคaikaisraporttia (mรครคrรคaikaisraportit 20-22).  Komitea koostuu valtioiden nimittรคmistรค riippumattomista asiantuntijoista, jotka valvovat nk. rotusyrjintรคsopimuksen toteutumista. Sopimus kieltรครค ketรครคn syrjimรคstรค etnisen alkuperรคn mukaan ja sopimus edellyttรครค positiivisia erityistoimia vรคhemmistรถjen ja etnisten ryhmien tosiasiallisen tasa-arvon saavuttamiseksi.</p>
    <p>Rotusyrjintรคkomitea on antanut edellisen kerran suosituksia Suomelle vuonna 2009. Silloin komitea toisti aikaisemman kรคsityksensรค, jonka mukaan Suomen katsantokanta on liian rajoittava sen mรครคrittรคmiseen, ketรค voidaan pitรครค saamelaisena. Komitea toisti myรถs suosituksensa siitรค, ettรค Suomen tulisi antaa nykyistรค enemmรคn asiaankuuluvaa merkitystรค kyseisten henkilรถiden itseidentifikaatiolle, kuten komitean yleisessรค suosituksessa nro 8 (v. 1990) esitetรครคn. Saamelaiskรคrรคjรคt on antanut lausunnon vuonna 2011 Suomen mรครคrรคaikaisraporttia varten, jossa kritisoimme komitean silloista kannanottoa.</p>
    <p>Korkein hallinto-oikeus viittasi tรคhรคn suositukseen tehdessรครคn pรครคtรถksen tรคydentรครค saamelaiskรคrรคjien vaaliluetteloa saamelaiskรคrรคjien kannan vastaisesti ja KHO:n pรครคtรถksen perusteella rotusyrjintรคkomitean kannanotto oli pรครคtรถksessรค ratkaiseva.</p>
    <p>Nyt rotusyrjintรคkomitea on kรคsitellyt asiaa uudelleen  ja saamelaismรครคritelmรครค kรคsitellessรครคn ottanut  suosituksessaan huomioon hyvin merkittรคvรคllรค tavalla YK:n alkuperรคiskansajulistuksen  Suomen valtiota velvoittavana dokumenttina. Tรคmรค on hyvin mielenkiintoista siksi, ettรค antaessaan edellistรค suositustaan saamelaismรครคritelmรคstรค, komitea ei huomioinut lainkaan YK:n alkuperรคiskansajulistusta, joka oli tuolloin jo toki hyvรคksytty (v.2007).</p>
    <p>Nyt komitea on todennut, ettรค KHO ei ole pรครคtรถksessรครคn pannut riittรคvรครค painoarvoa YK:n alkuperรคiskansajulistuksen artikloille 3, 8 ja 33. Alkuperรคiskansajulistuksen artiklan 3 mukaan alkuperรคiskansoilla on itsemรครคrรคmisoikeus. Artikla 8:n mukaan alkuperรคiskansoilla ja niihin kuuluvilla henkilรถillรค on oikeus siihen, ettรค niitรค ei pakkosulauteta eikรค niiden kulttuuria tuhota. Artiklan 33 mukaan alkuperรคiskansoilla on oikeus mรครคrรคtรค omasta identiteetistรครคn tai jรคsenyydestรครคn tapojensa ja perinteidensรค mukaisesti. Rotusyrjintรคkomitea suosittaa 31.8.2012 Suomelle, ettรค mรครคritettรคessรค kuka voi รครคnestรครค saamelaiskรคrรคjรคvaaleissa, Suomen  tulee taata saamelaisten itsemรครคrรครคmisoikeuden toteutuminen mรครคritettรคessรค heidรคn statustaan, mรครคritettรคessรค ketkรค kuuluvat saamelaisiin ja taattava, ettรค heitรค ei pakoteta assimilaatioon.</p>
    <p>Rotusyrjintรคkomitean muuttunut linja on totta kai hyvรค uutinen, mutta toisaalta komitea ei ole kumonnut vuonna 1990 antamaansa yleistรค kommenttia nro 8, jonka mukaan kuulumisen etniseen ryhmรครคn tulisi perustua itseidentifikaatioon. Yleiskommentit ovat yleisiรค suosituksia ihmisoikeuksien parantamiseksi. Odotankin komitean antavan uuden yleiskommentin suhteessa komitean uuteen linjaan ja YK:n alkuperรคiskansajulistukseen. Mikรคli yleiskommenttia ei kumota, epรคselvรค tilanne miten rotusyrjintรคkomitean ratkaisuja pitรคisi tulkita ja toimeenpanna voi jatkua.</p>
    <p>On  tรคrkeรครค ja merkittรคvรครค, ettรค komitea on ottanut suosituksissaan huomioon YK:n alkuperรคiskansajulistuksen nรคin vahvana dokumenttina. Se on selkeรค viesti myรถs Suomen valtiolle alkuperรคiskansajulistuksen toimeenpanemiseksi.  On sinรคnsรค erikoista, ettรค komitea ei ole arvioinut eikรค huomioinut pรครคtรถksessรครคn kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskevaa yleissopimusta, vaikka sen artikla 1 takaa saamelaisille itsemรครคrรคmisoikeuden kansana.</p>
    <p>Asia ja rotusyrjintรคkomitean suositukset tulevat kรคsiteltรคvรคksi saamelaiskรคrรคjรคlakia uudistavassa tyรถryhmรคssรค. Tyรถryhmรค pitรครค ensimmรคisen kokouksensa ensi viikolla, 25.9 ja tyรถryhmรคllรค on tyรถaikaa ensi vuoden toukokuuhun asti. Saamelaiskรคrรคjiรค tyรถryhmรคssรค edustaa lisรคkseni Tiina Sanila-Aikio ja Nilla Tapiola. Toki tรคmรค tarkoittaa myรถs sitรค, ettรค KHO:lla on asiassa itsetutkiskelun paikka, koska se on pรครคtรถksessรครคn huomioinut rotusyrjintรคkomitean aiemmat suositukset sellaisenaan analysoimatta niiden mahdollisia virhearvioita.</p>
    <p>Muilta osin komitea on suosittanut, kuten aiemminkin, ettรค Suomen tulisi ratifioida Ilo 169-sopimus ja uutena kohtanaan on suosittanut Suomea panostamaan saamelaisten oikeuksien toteutumiseen saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella sekรค kiirehtimรครคn kielenelvytysohjelman toteuttamista ja saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen parantamista kotiseutualueella.</p>
    <p>Rotusyrjintรคkomitea on kรคsitellyt raportissaan myรถs saamelaisporonhoitoa ja erityisesti huolenaiheena ovat olleet nykyisen Suomen poronhoitolain puutteet. Komitea on huolissaan siitรค, ettรค poronhoitolaki mahdollistaa paliskuntien enemmistรถpรครคtรถkset, jotka voivat uhata saamelaisporonhoitajien mahdollisuuksia harjoittaa perinteistรค elinkeinoaan. Komitea on erityisen huolissaan korkeimman hallinto-oikeuden (KHO) pรครคtรถksestรค sallia koko Nellimin siidan porojen teurastus.</p>
    <p>Nellimin siidan poromiehet ovat valittaneet pรครคtรถksestรค YK:n ihmisoikeuskomiteaan ja niin saamelainen parlamentaarinen neuvosto kuin Suomen saamelaiskรคrรคjรคt ovat tukeneet heidรคn valitustaan.  Ihmisoikeuskomitea on edellyttรคnyt, ettรค KHO:n pรครคtรถstรค ei saa panna toimeen ennen kuin ihmisoikeuskomitea on ratkaissut asian. Ratkaisua valitukseen odotetaan tรคnรค syksynรค tai ensi kevรครคnรค. Rotusyrjintรคkomitea suosittaa, ettรค Suomi ryhtyy riittรคviin toimenpiteisiin suojellakseen saamelaisten perinteisiin elinkeinoihin kuuluvaa poronhoitoa.</p>
    <p>Olen pyytรคnyt saamelaiskรคrรคjien hallintoa valmistelemaan seuraavaan saamelaiskรคrรคjien hallituksen kokoukseen alustavan esityksen, mihin toimiin rotusyrjintรคkomitean uusi linjaus johtaa. Olen pyytรคnyt hallintoa valmistelemaan purkuesityksen KHO:n viime vuoden pรครคtรถksistรค tรคydentรครค saamelaiskรคrรคjien vaaliluetteloa vรครคrin perustein. Hallitus arvioi kokouksessaan antaako rotusyrjintรคkomitean suositus aihetta purkuun vai tyydymmekรถ KHO:n ratkaisuun.</p>
    <p>Vuontisjรคrvellรค 18.9.2012</p>
    <p>Klemetti Nรคkkรคlรคjรคrvi</p>
  </body>
</document>
