<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>461</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>klemetti.25.06.11_fin.txt</origFileName>
    <parallel_text location="klemetti.25.06.11_sme.txt" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kesรคlomaterveiset Traagiset tapahtumat Oslossa 22.7. pysรคhdyttivรคt ja jรคrkyttivรคt myรถs minua kesรคlomallani. Olen vรคlittรคnyt Suomen saamelaiskรคrรคjien ja Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston puolesta surunvalittelumme ja osanottomme sekรค uhrien omaisille ja loukkaantuneille ettรค Norjan kansalle ja saamelaisille norjalaisen yhteiskunnan osana Norjan saamelaiskรคrรคjien presidentti Egil Ollille.</p>
    <p>Kesรคn alku kului tyรถasioissa. Saamelaiskรคrรคjien kokous pidettiin 30.6. Yllรคttรคen yleensรค niin keskustelevat saamelaiskรคrรคjรคjรคsenet eivรคt halunneet keskustella Kataisen hallituksen ohjelmasta tai artikla 8(j)-tyรถryhmรคn loppuraportista, vaikkakin esittelin niitรค alkupuheessani kรคrรคjรคjรคsenille ja olin valmis esittelemรครคn asioita myรถs tรคtรค tarkemmin. Ehkรค kรคrรคjรคjรคsenten mieli vaelsi jo kesรคlomilla. Saamelaiskรคrรคjien vuoden 2010 toimintakertomus ja tilinpรครคtรถs hyvรคksyttiin ja kรคrรคjรคjรคsenet pรครคsivรคt tutustumaan saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen ja siihen tuleviin toimintoihin.</p>
    <p>Juhannusviikolla piipahdin pikaisesti Helsingissรค. Esittelin biodiversiteettityรถryhmรคlle artikla 8(j)-tyรถryhmรคn loppuraporttia ja sen suosituksia. Loppuraporttimme sai hyvรคn vastaanoton bd-tyรถryhmรคltรค ja kiitokset perusteellisesta tyรถstรค. Tyรถryhmรคltรค tuli selkeรค tuki loppuraportille ja sen esityksille. Samana pรคivรคnรค saamelaiskรคrรคjรคt neuvotteli maa- ja metsรคtalousministeriรถn ja ympรคristรถministeriรถn kanssa metsรคhallituksen hallintomallista. Neuvottelut olivat alustavat, koska uusi hallitusohjelman perusteella valtioneuvosto tekee omat linjauksensa metsรคhallituksen hallintomalliin. Hallitusohjelma toteaa, ettรค metsรคhallitus sรคilyy yhtenรคisenรค. Neuvotteluissa kรคsiteltiin luontopalvelujen itsenรคisyyttรค, julkisten palvelujen tulevaisuutta ja saamelaisten kotiseutualueen erityiskysymyksiรค.</p>
    <p>Saamelaiskรคrรคjien puolesta esitin metsรคhallituksen hallintomallissa huomioitavaksi hallitusohjelman saamelaisia ja maankรคyttรถรค koskevat linjaukset ja varaudutaan ILO 169-sopimuksen ratifiointiin. Esitimme, ettรค hallintomallin jatkovalmistelun yhteydessรค tulee kuulla oikeusministeriรถtรค ja saamelaiskรคrรคjiรค. Neuvotteluissa kรคvi ilmi, ettรค jatkoselvitettรคvรครค vielรค on. Sovimme, ettรค palaamme asiaan neuvotteluissa syksyllรค ja aikataulussa huomioidaan saamelaiskรคrรคjien asema, jotta ehdimme valmistella neuvotteluja parlamentaarisesti ja kรคsitellรค asiaa hallituksessa. Elokuun lopussa Rovaniemellรค pidetรครคn metsรคhallituksen lakiuudistuksen sidosryhmรคseminaari.</p>
    <p>Kesรคlomani alkoi 4.7. ja olen lomalla 12.8 asti. Lomani aikana on pidetty yksi kiireellinen hallituksen kokous, ja jossa mm. annettiin vastine saamelaiskรคrรคjรคjรคsen Ristenrauna Maggan tekemรครคn kanteluun. Muuten toivon pรครคsevรคni rankan kevรครคn jรคlkeen viettรคmรครคn aikaa perheeni parissa, lukemaan kaunokirjallisuutta ja lomailemaan. Kesรคlomani aikana pitรครค huolellisesti pohtia myรถs sitรค, lรคhdenkรถ saamelaiskรคrรคjรคvaaleihin ehdolle. Ehdokasasetteluhan pรครคttyy 5.8. Samanlainen mietintรค on monella nykyisellรค kรคrรคjรคjรคsenellรค ja mahdollisilla uusilla saamelaiskรคrรคjรคvaaliehdokkailla. Kuten edellisessรค blogissani kirjoitinkin, ettรค tulevasta saamelaiskรคrรคjรคkaudesta tulee mielenkiintoinen ja ainakin hallitusohjelman mukaan on oletettavissa, ettรค saamelaisten oikeusasema ja saamelaiskรคrรคjien asema paranee. Toivonkin, ettรค tรคtรค tehtรคvรครค varten saamme hyviรค, yhteistyรถkykyisiรค, asiantuntevia ehdokkaita, sekรค miehiรค, naisia, nuoria ja iรคkkรครคmpiรค ehdokkaita sekรค perinteisten saamelaiselinkeinojen harjoittajia, kรคsityรถlรคisiรค ja perinteisen tiedon haltijoita ehdokkaaksi ympรคri saamen maata ja sen ulkopuoleltakin.</p>
    <p>Tarvitsemme saamelaiskรคrรคjรคvaaleihin ehdokkaita, jotka haluavat toimia saamen kansan parhaaksi. Toivottavasti saamme runsaasti ehdokkaita ja mielenkiintoiset, asiakeskeiset vaalit! Aiemmissa saamelaiskรคrรคjรคvaaleissa vaalityรถtรค ei ole julkisesti tehty eikรค julkisessa keskustelussa ole ollut paljoakaan keskustelua siitรค, millaisia asioita ehdokkaat haluaisivat ajaa saamelaiskรคrรคjillรค ja mikรค on ehdokkaiden kanta niin perinteisiin elinkeinoihin, koulutukseen, saamen kielen asemaan, saamelaiskรคrรคjien aseman kehittรคmiseen kuin maaoikeuksiinkin. Toivonkin, ettรค nรคissรค vaaleissa โ€“ pitรคen mielessรค hallitusohjelman tuomat haasteet โ€“ saamelaiset pohtisivat jo ennen vaaleja millaista poliittista linjaa haluavat ajaa ja toisivat kantansa avoimesti esille vaalien aikaan. Asiakeskeiset vaalit vaativat paljon saamelaismedialta โ€“ toivottavasti Yle Sรกmiradio on nรคitรค asioita pohtinut.</p>
    <p>Oikein hyvรครค ja rentouttavaa kesรคlomaa kaikille blogini lukijoille! Pรคivitรคn blogiani taas elokuussa.</p>
    <p>Kesรคlomalta</p>
    <p>Klemetti Nรคkkรคlรคjรคrvi</p>
  </body>
</document>
