<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>701</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>klemetti.17.03.11_fin.txt</origFileName>
    <parallel_text location="klemetti.17.03.11_sme.txt" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sateisesta Berliinist채 Kev채t on alkanut useilla kokouksilla. Saamelaisk채r채jien yleiskokous saatiin pidetty채 runsaslukuisena ja sovinnollisissa tunnelmissa maaliskuun alussa. T채rkeimpin채 asioina yleiskokous asetti nuorisoneuvoston, joka on ensimm채ist채 laatuaan koko saamenmaassa. Ruotsin ja Norjan saamelaisk채r채jill채 on omat nuorisoelimens채, mutta niill채 ei ole niin paljoa valtaa kuin Suomen saamelaisk채r채jien elimell채.</p>
    <p>Yleiskokous antoi hyvin kriittisen lausunnon Inarij채rven osayleiskaavasta. Saamelaisk채r채j채t vaati kaavoitusprosessin pys채ytt채mist채 siihen asti kun saamelaisk채r채j채t on neuvotellut Mets채hallituksen kanssa valtion hallinnassa olevien maa-alueiden k채yt철st채 Inarij채rven kaavoituksessa. Lis채ksi hyv채ksyimme saamelaisk채r채jien kertomuksen vuodelta 2010. Yleiskokouksen j채lkeisell채 viikolla osallistuin v채hemmist철asian neuvottelukunnan kokoukseen ja biodiversiteettity철ryhm채n kokoukseen Helsingiss채. V채hemmist철asian neuvottelukunta hyv채ksyi kannanoton poliittisille puolueille. Neuvottelukunta vaati tulevaa hallitusta sitoutumaan ja resursoimaan saamen kielen elvytysohjelma. Neuvottelukunta pyysi poliittisia puolueita v채hemmist철j채 kunnioittavaan kampanjointiin eduskuntavaalien alla. Keskustelimme vilkkaasti my철s v채hemmist철j채 koskevasta nettikeskustelusta ja uutisoinnista. Valtamedian kirjoittelu ja mielipidekirjoittelu v채hemmist철ist채 on p채채osin asiallista, mutta erityisesti nettikeskustelussa v채hemmist철ist채 ja pienempien lehtien mielipidekirjoittelussa on ongelmia.</p>
    <p>P채채sin pitk채st채 aikaa osallistumaan biodiversiteettity철ryhm채n kokoukseen (bd-ty철ryhm채). Biodiversiteettity철ryhm채n kokouksessa esiteltiin suostrategia, joka ei saanut varauksetonta kannatusta ty철ryhm채ss채 ja toin kokouksessa my철s esille saamelaiskulttuurin kannalta keskeisi채 n채k철kohtia. Toin katsauksen 8(j)-ty철ryhm채n ty철h철n. Bd-ty철ryhm채ll채 on kuluvana vuonna t채rkeit채 teht채vi채. Biodiversiteettisopimuksen osapuolikokouksen p채채t철kset viime syksyn채 Nagoyassa ovat johtaneet tarpeeseen uudistaa Suomen biodiversiteettistrategiaa. Bd-ty철ryhm채 johtaa strategian valmistelua. Uudistettava strategia on tarkoitus saada valmiiksi kuluvan vuoden aikana. Saamelaisk채r채j채t valmistelee maaliskuun aikana omia esityksi채채n uudistettavaan bd-strategiaan.</p>
    <p>T채m채 viikko on kulunut t채ysin ulkomailla. Pohjoismaisen saamelaissopimuksen jatkoneuvottelut alkoivat vihdoinkin. Suomen saamelaisk채r채ji채 neuvotteluissa edustaa puheenjohtajisto. Suomen valtuuskunnassa on kolme edustajaa my철s valtiolta. Lis채ksi valtuuskunnan ty철h철n osallistuu asiantuntijoita saamelaisk채r채jilt채 ja valtion taholta. My철s Ruotsissa on tasaedustus, saamelaisk채r채jilt채 kaksi edustajaa ja Ruotsin valtiolta kaksi.</p>
    <p>Norjan edustus on hieman erilainen ja poikkeava. Norjan saamelaisk채r채jien edustajia on kaksi henkil철채, jotka ovat muiden saamelaisk채r채jien edustajista poiketen virkamiehi채 eik채 politiikkoja. Valtiota Norjan valtuuskunnassa edustaa kolme henkil철채. Kuluvan vuoden Ruotsi on neuvottelujen puheenjohtajamaa, jonka j채lkeen puheenjohtajuus siirtyy Suomelle ja sitten Norjalle. Seuraava kokous pidet채채n ensi syksyll채.</p>
    <p>Toin kokouksessa esille saamelaisk채r채jien yleiskokouksen ja saamelaisen parlamentaarisen neuvoston (SPN) asettamat raamit neuvottelulle. SPN:n on edellytt채nyt, ett채 saamelaisk채r채j채t neuvottelevat yhteisen n채kemyksen SPN:ss채 neuvotteluja varten. SPN:n tulee kokoontua tulevaisuudessa useammin ja valmisteluty철t채 on teht채v채 hyviss채 ajoin. Neuvotteluissa k채vi ilmi, ett채 neuvotteluista on tulossa vaikeat ja paljon ty철t채 on edess채. Toivoin, ett채 ty철n alkuvaiheessa k채sitelt채isiin SPN:n roolia, koska meill채 on parhaillaan menossa oma SPN:n toiminnan kehitt채misty철. Ilmeisesti saamelaissopimusty철 alkaa kielen ja kulttuurin suojaa koskevien artiklojen k채sittelyll채, joita pidet채채n helpoimpina osioina sopimuksessa.</p>
    <p>Suomen saamelaisradio on my철s yll채tt채en innostunut tekem채채n laajempaa reportaasia, joka koskee Yle saamelaisradiota. Toimittajat ovat innostuneet lausunnostamme eduskunnan oikeusasiamiehelle koskemaamme saamenkielisten uutisten l채hetysaikaa ja muuta ohjelmatoimintaa. Lausuntomme p채채paino oli saamenkielisen ohjelmatarjonnan ja uutisoinnin kehitt채minen, mutta julkisuuteen nousi esityksemme kehitt채채 saamelaisradion hallintomallia. Uutisointi on sin채ll채채n vanhaa, kuten usein Ylen saamelaisradiossa. Alun perin saamelaisk채r채j채t antoi samasta asiasta lausunnon jo vuoden 2009 kes채kuussa, mutta ilmeisesti silloinen lausuntomme on mennyt toimituksilta ohi, vaikka lausuntomme ovat tarkistettavissa saamelaisk채r채jien kotisivuilta.</p>
    <p>My철s julkisen sanan neuvoston (JNS) puheenjohtaja Risto Uimonen on innostunut keskustelemaan Yle saamelaisradion asemasta. On toki hyv채, ett채 JNS on kiinnostunut saamelaisradiosta, joka kuuluu sen valvottaviin medioihin, mutta olisi t채rke채채 tutustua ensin faktoihin, Yle saamelaisradion nykytilanteeseen ja saamelaisk채r채jien esityksiin ennen kuin l채htee kommentoimaan asiaa. Kun Uimonen oli Kalevan p채채toimittajana h채n kirjoitti p채채kirjoituksen, jossa ep채ili sit채 saako allekirjoittanut mit채채n aikaan aloittaessani ja toimiessani saamelaisk채r채jien puheenjohtajana. Samaa voi toki tiedustella JNS:n puheenjohtaja Uimoselta. Minun tekemiseni l철ytyv채t blogistani ja saamelaisk채r채jien p채채t철ksiss채, jotka ovat l철ydett채viss채 my철s saamelaisk채r채jien kotisivuilta.</p>
    <p>Uimonen puolustaa kovasti median asemaa vallan vahtikoirana. Jos media haluaa olla aito vallan vahtikoira, sen tulee huolehtia ett채 perustelee n채kemyksi채채n ja uutisointiaan asiapohjalta, eik채 lonkalta heitellen. Julkisen sanan neuvosto voisi ylip채채t채채n kiinnitt채채 huomiota saamenkieliseen uutisointiin. Nyth채n JNS ei voi k채yt채nn철ss채 omaehtoisesti valvoa saamenkielist채 uutisointia, eik채 se voi edes ottaa kantaa saamenkieliseen uutisointiin koska JNS:ss채 ei ole saamenkielen asiantuntemusta puhumattakaan sen kielitaidosta. JNS:n sivut ovat vain suomeksi, ruotsiksi ja englanniksi, eik채 ilmeisesti kantelu saameksi ole mahdollista. JNS voisi k채채nt채채 journalistien eettiset ohjeet my철s saameksi, jos se todella haluaa olla osana saamenkielisen median itses채채telyj채rjestelm채채.</p>
    <p>Tukholmasta l채hdin kohti Berliini채 Suomen ja Saksan ulkoasianministeri철iden j채rjest채m채채n seminaariin arktisesta alueesta. Pid채n seminaarissa puheen alkuper채iskansoista, ilmastonmuutoksesta ja perinteisest채 tiedosta. Lauantain palaan Suomeen. Ensi viikolla jatkan matkaani Kautokeinoon Norjan saamelaisk채r채jien j채rjest채m채채n seminaariin perinteisest채 tiedosta ja pid채n siell채 my철s puheenvuoron. Ensi viikon lopulla olen Helsingiss채 neuvotteluissa opetus- ja kulttuuriministeri철n kanssa. Ne koskevat maailman henkisen omaisuuden j채rjest철n (WIPO) ty철t채 perinteisest채 tiedosta ja kansanperinteest채. Saamelaisk채r채jien valtuuskunnassa neuvotteluissa on mukana S찼mi Duodji-j채rjest철n edustus.</p>
    <p>Berliini 17.03.2011 Klemetti N채kk채l채j채rvi</p>
  </body>
</document>
