<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Suoma sรกmedikki sรกgadoalli: Kokouksia, lausuntoja, palavereja</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Klemetti" lastname="Nรคkkรคlรคjรคrvi" sex="m" born="19601018" nationality="fin"/>
    </author>
    <year>2008</year>
    <wordcount>428</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Bรธrre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <parallel_text location="oakkmat-cealkmuat-palaverat.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <complete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.22 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">lauantaina 7. kesรคkuuta 2008</p>
    <p type="title">Kokouksia, lausuntoja, palavereja</p>
    <p>Viime viikon perjantaina palasin Bonnista Suomeen. YK:n biodiversiteettisopimuksen yhdeksรคnnen osapuolikokouksen syvรคllisen tarkastelun kohteena olivat pรครคasiassa maatalouden biodiversiteetti, metsien monimuotoisuus, tulokaslajit, ekosysteemilรคhestymistapa, kansainvรคlinen kasviensuojelustrategia ja sopimuksen strategisen suunnitelman toteutus ja tavoitteet vuodelle 2010. Bonnin kokouksessa oli Suomen delegaatiossa 15 edustajaa, joista moni edusti erilaisia etujรคrjestรถjรค. Suomen valtuuskunta piti pรคivittรคin delegaatiokokouksia, joissa kรคsiteltiin kokouksissa kรคsiteltรคviรค asioita ja tulevien pรคivien ohjelmaa. Toimitin delegaation kรคyttรถรถn 8j-pykรคlรครค kรคsittelevรคn taustamuistion, jossa kerroin nรคkemyksiรคni saamelaisten kannalta.  Bonnin kokouksessa hyvรคksyttiin suosituksia liittyen alkuperรคiskansoja koskettavaan 8j-pykรคlรครคn. Kokouksissa sain kuulla, ettรค 8j-pykรคlรครค oli ehdotettu poistettavaksi kokonaan ja rahoitus ehdotettiin lopetettavaksi 8j:hin liittyvistรค toiminnoista ja projekteista.</p>
    <p>Suomen valtion delegaation neuvottelijat puolustivat vakavasti pykรคlรครค ja sen rahoituksen jatkamista. Onneksi kokous pรครคtti, ettรค 8j-pykรคlรค ja sen rahoitus sรคilyy ja kokous tekee suosituksia koskien pykรคlรค soveltamista. Kokous totesi ja suositteli, ettรค metsien biodiversiteetin suojelutyรถssรค ja suojeluohjelmien soveltamisessa on taattava alkuperรคiskansayhteisรถn tรคysi osallistuminen ja lisรคksi tulisi ottaa huomioon YK:n alkuperรคiskansajulistus. Kokous totesi huolenaiheensa alkuperรคiskansojen perinteisen tiedon sรคilymisen tulevaisuutta kohtaan. Euroopan Unioni esitti erityisen huolenaiheensa ilmastomuutoksen vaikutuksista alkuperรคiskansakulttuureihin erityisesti arktisella alueella ja tรคmรค kirjattiin myรถs kokouksen suosituksiin.</p>
    <p>Tรคmรคn viikon maanantaina oli Saamelaiskรคrรคjien yleiskokous. Kokous venyi aamusta pikkutunneille, eikรค kaikkia asialistalla olleita asioita saatu edes kรคsiteltyรค. Kokous hyvรคksyi viime vuoden tilinpรครคtรถksen, tรคmรคn vuoden budjetin, pitemmรคn aikavรคlin budjettiesityksen v. 2009-2011, saamelaiskรคrรคjien vaalikauden toimintaohjelman sekรค valitsi Saamelaiskรคrรคjille lakimiessihteeriksi varatuomari, oikeustieteiden kandidaatti Aimo Guttormin Utsjoelta. Saamelaiskรคrรคjien hallitus oli ehdottanut yleiskokoukselle kรคrรคjien tyรถjรคrjestyksen muutosta, jossa ehdotettiin mm. kyselytunnin perustamista yleiskokouksen yhteyteen. Valitettavasti tyรถjรคrjestysasiaa ei ehditty kรคsitellรค kokouksessa, mutta kokous osoitti mitรค suurimmassa mรครคrin tรคllaisen hallituksen kyselytunnin perustamiselle olevan suurta tarvetta.</p>
    <p>Tiistaina olin Helsingissรค neuvotteluissa tyรถ- ja elinkeinoministeriรถssรค hallituksen esityksestรค laiksi ulkorajayhteistyรถksi ja samasta asiasta kuultavana hallintovaliokunnassa. Lakiehdotus kรคsittelee kansainvรคlisten EU-projektien rahoitusta ja hallinnointia, pรครคasiassa niitรค hankkeita, jotka korvaavat Suomen ja Venรคjรคn raja-alueilla toteutetut naapuruusohjelmat, pรครคasiassa ns. Kolarctic-hankkeet. Tรคhรคn lakiesitykseen ei kuulu erityisesti saamelaisia koskettava Interreg Sรกpmi-hankeohjelma. Kuulemistilaisuudessa toin esille TEM:in kรคytyjen neuvottelujen perusteella, ettรค Saamelaiskรคrรคjillรค tulisi olla edustus seurantatyรถryhmรคssรค, jolla on merkittรคvin rooli rahoitettavien hankkeiden valinnassa. Ilmaisin myรถs tarvetta ns. tekniselle tuelle, jonka perusteella olisi mahdollista saada saamelaiskรคrรคjille esittelijรค valmistelemaan hankkeita. Kiinnitin valiokunnan huomiota myรถs saamen kielilakiin ja sen huomioimiseen rahoitusohjelmien julkaisuissa ja toiminnassa.</p>
    <p>Samana iltapรคivรคnรค osallistuin vielรค kestรคvรคn kehityksen toimikunnan kokoukseen. Kestรคvรคn kehityksen toimikunnan puheenjohtajana on tyรถministeri Tarja Cronberg ja varapuheenjohtajana ympรคristรถministeri Paula Lehtomรคki.  Jรคseniรค toimikunnassa on puheenjohtajiston lisรคksi 43 yhteiskunnan eri aloilta. Toimin Saamelaiskรคrรคjien edustajana toimikunnassa. Toimikunnan tyรถn tavoitteena on liittรครค kestรคvรคn kehityksen tavoitteet osaksi kansallista politiikkaa ja hallintoa sekรค edistรครค kestรคvรคstรค kehityksestรค kรคytรคvรครค yhteiskunnallista keskustelua ja tutkimusta. Tiistain kokouksessa kรคsiteltiin Suomen kehityspoliittista ohjelmaa ja kestรคvรครค kehitystรค.</p>
    <p>7. kesรคkuuta Vuontisjรคrvellรค</p>
    <p>Klemetti Nรคkkรคlรคjรคrvi</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">0 kommenttia:</p>
    <p>Lรคhetรค kommentti</p>
    <p xml:lang="fkv">Tilaa:</p>
    <p>Lรคhetรค kommentteja (Atom)</p>
  </body>
</document>
