<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Suoma sรกmedikki sรกgadoalli: Menneen viikon tapahtumia</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Klemetti" lastname="Nรคkkรคlรคjรคrvi" sex="m" born="19601018" nationality="fin"/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <wordcount>414</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Bรธrre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <parallel_text location="mannan-vahku-dahpahusat.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <complete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.22 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">sunnuntaina 1. maaliskuuta 2009</p>
    <p type="title">Menneen viikon tapahtumia</p>
    <p>Tรคllรค viikolla saamelaiskรคrรคjรคt on antanut kommenttinsa vesilainsรครคdรคnnรถn uudistamisesta. Saamelaiskรคrรคjรคt kiinnitti lausunnossaan huomiota siihen, ettรค lakiehdotuksessa ei huomioida millรครคn tavalla saamelaisten asemaa Suomen alkuperรคiskansana tai saamelaiselinkeinoja. Esitimme saamelaiskรคrรคjรคlain mukaisten neuvottelujen kรคymistรค vesilaista.</p>
    <p>Valitettavasti jouduin siirtรคmรครคn saamelaiskรคrรคjien varsinaisen kokouksen ajankohdan 10.3. asti ja se pidetรครคn Utsjoella. Emme saaneet saamelaiskรคrรคjรคjรคsenille riittรคvรคn ajoissa kaikkia kokousmateriaaleja. Varsinaisessa kokouksessa kรคsitellรครคn mm. saamelaiskรคrรคjien kertomusta vuodelta 2008 ja jos kokousmateriaalit eivรคt ole toimitettu riittรคvรคn ajoissa kรคrรคjรคjรคsenille, niin olisi ollut mahdollista ettรค kokous ei ottaisi asioita kรคsiteltรคvรคkseen. En voinut ottaa tรคten riskiรค siitรค, ettรค joutuisimme tรคmรคn johdosta jรคrjestรคmรครคn varsinaisen kokouksen uudelleen lyhyen ajan sisรคllรค. Uusi kokous olisi rasittanut liiaksi saamelaiskรคrรคjien budjettia.</p>
    <p>Hallitus kokoontui keskiviikkona pรครคttรคmรครคn vuoden 2008 kertomuksesta, joka esitetรครคn kรคsiteltรคvรคksi yleiskokouksessa. Hallitus kรคsitteli samalla myรถs muita asioita.</p>
    <p>Perjantaina osallistuin Helsingissรค biodiversiteettityรถryhmรคn kokoukseen. Tyรถryhmรคn tehtรคvรคnรค on mm. seurata kansallisen kestรคvรคn kehityksen ohjelman toteutumista Suomessa. Lisรคksi kuulimme Suomen 4. maaraportin tilannekatsauksen biodiversiteettisopimuksen toimeenpanosta Suomessa sopimuksen kansainvรคliselle sihteeristรถlle (CBD.lle). Saamelaiskรคrรคjรคt toimittaa raporttia varten tietoa biodiversiteettisopimuksesta alkuperรคiskansan, saamelaisten  nรคkรถkulmasta. Lisรคksi tyรถryhmรค kuuli Alku-hankkeen vaikutuksista ympรคristรถhallintoon sekรค Suomen ympรคristรถkeskuksen tutkimuksesta.</p>
    <p>Lapin Kansa on ottanut pรครคkirjoituksessaan voimakkaasti kantaa ALKU-hankkeeseen ja esittรคnyt ettรค saamelaiskรคrรคjien toimintarahoitus, saamen kielilain mukainen rahoitus, saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen sekรค saamelaisopetuksen rahoitustehtรคvรคt siirrettรคisiin uuden aluehallintaviraston (Avin) tehtรคvรคksi. Aiemmin lehdessรค esitettiin eri lรครคninhallituksen virkamiesten tukevan tรคllaisia esityksiรค. Alku-hankkeen valmistelussa on tullut esille, ettรค Lappiin on tulossa odotettua vรคhemmin aluehallintaviranomaistehtรคviรค ja osa tehtรคvistรค hoidettaisiin Oulusta kรคsin. Tilanne on hieman surkuhupaisa, samanaikaisesti alueellistetaan kovaa vauhtia valtion toimintoja ja toisella kรคdellรค karsitaan voimassa olevaa aluehallintoa. On hyvin surullista ettรค nyt kutistuvaa aluehallintoa yritetรครคn parsia Lapissa keinoilla, jotka heikentรคvรคt saamelaista kulttuuri-itsehallintoa ja saamelaisten asemaa alkuperรคiskansana.</p>
    <p>Lapin valtamedia ja lรครคninhallitus eivรคt ole keksineet nรคitรค ideoita, vaan nรคmรค ovat olleet esillรค ALKU-hankkeen valmistelussa. Saamelaiskรคrรคjรคt ei tule missรครคn nimessรค hyvรคksymรครคn ALKU-hankkeessa tehtyjรค esityksiรค siirtรครค saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon, kulttuurin ja kielen edistรคmistehtรคviรค uudelle aluehallintaviranomaisille. Esitรคmme useiden eri tehtรคvien siirtoa saamelaiskรคrรคjille. On selvรครค, ettรค saamelaisen kulttuuuri-itsehallinnon ja saamelaiskulttuurin edistรคmistehtรคvรคt tulee siirtรครค sinne, missรค niihin on paras asiantuntemus eli siis saamelaiskรคrรคjille. Lapin valtamedialta toivomme tukea, koska tehtรคvien lisรคys toisi kaivattuja tyรถpaikkoja Ylรค-Lappiin. Se on Rovaniemeรค pahemmassa taloudellisessa tilanteessa. Saamelaiskรคrรคjien hallitus on hyvรคksynyt 22-sivuisen lausunnon Alku-hankkeesta esitettรคvรคksi yleiskokouksen pรครคtettรคvรคksi.</p>
    <p>Ensi viikon olen ulkomaantyรถmatkalla. Osallistun Unescon kansainvรคliseen asiantuntijakutsuseminaariin Monacossa. Seminaari kรคsittelee ilmastonmuutosta ja kestรคvรครค kehitystรค arktisella alueella ja kulttuurisia, tieteellisiรค, opetuksellisia ja sosiaalisia haasteita. Kokoukseen osallistuu 49 asiantuntijaa maailmasta. Pidรคn seminaarissa alustuksen ilmastonmuutoksen ja kansainvรคlisen politiikan vaikutuksista arktisiin alkuperรคiskansoihin. Saamelaisia edustaa seminaarissa minun lisรคkseni YK:n pysyvรคn foorumin jรคsen Lars Anders Baer.</p>
    <p xml:lang="sms">01.03.2009</p>
    <p>Klemetti Nรคkkรคlรคjรคrvi</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">0 kommenttia:</p>
    <p>Lรคhetรค kommentti</p>
    <p xml:lang="fkv">Tilaa:</p>
    <p>Lรคhetรค kommentteja (Atom)</p>
  </body>
</document>
