<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Suoma sûÀmedikki sûÀgadoalli: Viikkojen 7 ja 8 tapahtumia</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Klemetti" lastname="NûÊkkûÊlûÊjûÊrvi" sex="m" born="19601018" nationality="fin"/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <wordcount>370</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Bû¡rre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <parallel_text location="vahkuid-7-ja-8-dahpahusat.html" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <complete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.22 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">perjantaina 20. helmikuuta 2009</p>
    <p type="title">Viikkojen 7 ja 8 tapahtumia</p>
    <p>Viime viikko kului kokonaan tyûÑmatkoilla. Maanantaina saamelaiskûÊrûÊjûÊt oli saamelaiskûÊrûÊjûÊlain ôÏ 9 mukaisissa neuvotteluissa Tunturi-Lapin maakuntakaavasta Lapin liitossa RovaniemellûÊ. SaamelaiskûÊrûÊjûÊt tiedusteli miten saamelaiskûÊrûÊjien lausunto on otettu huomioon maakuntakaavassa. Vaadimme Lisma-Nunnanen ja Kuttura-Repojoki-tiehankkeiden poistamista maakuntakaavasta, koska ne haittaavat saamelaiskulttuurin ja ãelinkeinojen toimintaedellytyksiûÊ. Esitimme  myûÑs, ettûÊ kaavassa merkitûÊûÊn saamelaiskulttuuri ja poronhoito omilla kaavamerkinnûÑillûÊûÊn.</p>
    <p>Tiistaina vuorossa oli saamelaiskûÊrûÊjien hallituksen ensimmûÊinen kokous tûÊnûÊ vuonna. Asioita olikin kertynyt ã 29 asiaa oli kûÊsiteltûÊvûÊnûÊ. Kaikkia asioita emme ehtineet kûÊsitellûÊ ja kûÊsittelemûÊttûÊ jûÊûÊneet asiat siirrettiin 16.2. pidettûÊvûÊûÊn saamelaiskûÊrûÊjien hallituksen puhelinkokoukseen. Kokouksessa oli useita nimitysasioita. Hallitus nimitti edustajikseen YmpûÊristûÑministeriûÑn asettamaan biodiversiteettisopimuksen 8 (j) toimeenpanoa Suomessa valmistelevaan tyûÑryhmûÊûÊn poroisûÊntûÊ J. Antti Maggan, Heidi Eriksenin ja allekirjoittaneen. Hallitus valitsi metsûÊhallituksen Tsarmitunturin yhteistyûÑryhmûÊûÊn poromies Kalevi Paadarin ja Utsjoen kunnan poikkihallinnolliseen terveyden edistûÊmisen tyûÑryhmûÊûÊn Maria Sofia Aikion. SaamelaiskûÊrûÊjien hallitus asetti nuorisolautakunnan esiprojektin tyûÑryhmûÊn, jonka puheenjohtajaksi nimitettiin Tuomas Aslak Juuson ja varapuheenjohtajaksi Rauni ûûÊrelûÊn. TyûÑryhmûÊûÊn nimitettiin lisûÊksi neljûÊ muuta nuorta eri puolilta Suomea ja kaksi varajûÊsentûÊ. LisûÊksi opetusministeriûÑtûÊ pyydetûÊûÊn nimeûÊmûÊûÊn oma edustajansa tyûÑryhmûÊûÊn.</p>
    <p>SaamelaiskûÊrûÊjien hallitus hyvûÊksyi aloitteen oikeusministeriûÑlle saamelaiskûÊrûÊjien vaalijûÊrjestelmûÊn kehittûÊmiseksi. Se perustuu saamelaiskûÊrûÊjien yleiskokouksen hyvûÊksymûÊûÊn vaalikauden toimintaohjelmaan 2008-2011. Aloitteen mukaan oikeusministeriûÑn tulee perustaa saamelaiskûÊrûÊjien ja oikeusministeriûÑn yhteistyûÑryhmûÊ laatimaan ehdotuksensa saamelaiskûÊrûÊjien vaalijûÊrjestelmûÊn uudistamiseksi. Hallitus hyvûÊksyi myûÑs saamelaiskûÊrûÊjien, metsûÊhallituksen ja kolttaneuvoston yhteisesityksen metsûÊsertifiointikriteeriksi 27. Hallitus pûÊûÊtti myûÑs valittaa ympûÊristûÑministeriûÑn vahvistamasta Kaldoaivin erûÊmaa-alueen hoito- ja kûÊyttûÑsuunnitelmasta korkeimpaan hallinto-oikeuteen, ja sittemmin valitus on toimitettu KHO:lle.</p>
    <p>Inarista lûÊhdin kohti HelsinkiûÊ vûÊhemmistûÑasian neuvottelukunnan vuoden ensimmûÊiseen kokoukseen. VûÊhemmistûÑasiain neuvottelukunta toimii vûÊhemmistûÑvaltuutetun apuna etnisen syrjinnûÊn ehkûÊisyssûÊ, seurannassa ja valvonnassa sekûÊ viranomaisten yhteistyûÑn edistûÊmistûÊ varten. VûÊhemmistûÑasian neuvottelukunta voi antaa lausuntoja ja ehdotuksia koskien syrjimûÊttûÑmyyttûÊ ja kehittûÊûÊ eri viranomaisten ja jûÊrjestûÑjen yhteistyûÑtûÊ syrjimûÊttûÑmyyden ehkûÊisyssûÊ. EnsimmûÊisessûÊ kokouksessa kûÊsiteltiin neuvottelukunnan 2009 toimintaohjelmaa ja kuulimme oikeusministeriûÑn ajankohtaiskatsauksen keskeisestûÊ lainvalmistelutyûÑstûÊ.</p>
    <p>Perjantaina oli metsûÊsertifiointityûÑryhmûÊn kokous, jonne vein saamelaiskûÊrûÊjien hallituksen hyvûÊksymûÊn yhteisesityksen metsûÊsertifiointikriteeriksi nr 27. Esitys meni tûÊmûÊn jûÊlkeen metsûÊsertifikaatiotyûÑryhmûÊn tyûÑvaliokunnan kûÊsittelyyn, joka on sen muutoksin hyvûÊksynyt ja lûÊhettûÊnyt avoimelle lausuntakierrokselle. Kaikki kiinnostuneet voivat lûÊhettûÊûÊ kriteereihin lausuntonsa. Sittemmin se on toimitettu myûÑs saamelaiskûÊrûÊjille lausuttavaksi.</p>
    <p>TûÊllûÊ viikolla ohjelmassa on ollut hallituksen puhelinkokouksen lisûÊksi neuvottelu EnontekiûÑn kunnan kanssa Hetassa. Keskiviikkoaamuna oli tutustuminen EnontekiûÑn kunnan sosiaali- ja terveyspalveluihin ja iltapûÊivûÊllûÊ olivat saamelaiskûÊrûÊjûÊlain ôÏ 9 mukaiset neuvottelut EnontekiûÑn kaavoitushankkeista. Loppuviikon olen talvilomalla.</p>
    <p>Oulussa 20.2.2009</p>
    <p>Klemetti NûÊkkûÊlûÊjûÊrvi</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">0 kommenttia:</p>
    <p>LûÊhetûÊ kommentti</p>
    <p xml:lang="fkv">Tilaa:</p>
    <p>LûÊhetûÊ kommentteja (Atom)</p>
  </body>
</document>
