<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koltans_raportt_2015_minim.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAISNUORTEN TAIDETAPAHTUMA 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>järjestettiin maaliskuun 25. - 26. päivänä Utsjokisuun koulu-keskuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnejuvvui njukčamánu 25.-26. beaivve Ohcejoga skuvlaguovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö osoitti saamelais-käräjille taidetapahtuman järjestämiseen sekä Nuori Kulttuuri -säätiön järjestämään SOUNDS -tapahtumaan osallistumi-seen yht. 40 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija čujuhii dáiddadáhpáhusa ordnemii ja Nuorra Kultuvra -vuođđudusa ordnen SOUNDS -dáhpáhussii oassálastimii okt. 40 000 euroa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektihenkilöksi palkattiin Minna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeaktabargin bálkáhuvvui guovtti mánotbadjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lehtola kahdeksi kuukaudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minna Lehtola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestelyihin osallistuivat saamelaiskäräjiltä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto ja saamelaismu-siikkikeskus sekä Utsjoen kunta ja Yle Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ordnemiidda oassálaste skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat, nuoraidráđđi ja sámemusihkkaguovddáš sámedikkis sihke Ohcejoga gielda ja Yle Sápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääni- ja valo-tekniikan hoiti Tuupa-records.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa jietna- ja čuovgateknihka divššui Tuupa-rekords.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaa varten laadittiin Utsjoen koulukeskuksen pelastussuunnitelmaan pohjautuva turvallisuussuunnitelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa várás čállojuvvui Ohcejotnjálmmi skuvlaguoddáža gádjunplánii vuođđuduvvi dorvvolašvuohtaplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa työskenteli kaksi jär-jestyshenkilöä, joiden vastuulla oli myös ensiapuvalmius.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas barge guokte ortnetdoalli, geat vástidedje maiddái vuosttašveahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ta-pahtumapäivinä tarjottiin kaikille tapahtumaan osallistuville Utsjoen avopalvelukeskuksen järjestämä kouluruokailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beivviid áigge fállojuvvui oassálastiide skuvlaborramuš, man Ohcejoga rabasbálvalusguovváža gievkkan ordnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ta-pahtuman valokuvasi Terhi Tuovinen, ja filmasi saamelaisalu-een koulutuskeskuksen mediaoppilas Jonne Järvinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa govvii Terhi Tuovinen, ja filbmii Sámi oahpahusguovddáža mediasuorggi oahppi Jonne Järvinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikille avoimeen tilaisuuteen ei peritty osallistumis- tai pääsymaksuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaide rabas dáhpáhussii eai berrojuvvon oassálastin- eaige sisabeassanmávssut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmät tulivat Utsjoelle busseilla Enontekiöl-tä, Inarista, Sodankylästä ja Utsjoen sivukylistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut bohte Ohcejohkii linjábiillaiguin Eanodagas, Anáris, Soađegilis ja Ohcejoga giliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi osal-listujia tuli Rovaniemeltä sekä City Sámit ry:n avustuksella myös pääkaupunkiseudulta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bohte oassálastit Roavvenjárggas sihke City Sámit -searvvi vehkiin maiddái oaivegávpotguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yöpaikka järjestyi kaikille Utsjo-en majoituspaikoista sekä seurakuntatalolta, Ailikastalolta ja koululta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Idjadeapmi ordnašuvai buohkaide Ohcejogas idjadanbáikkiin sihke searvegoddedálus, Áiligasdálus ja skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikkona rehtori-sivistystoimenjohtaja Laura Arola avasi taidetapahtuman, minkä jälkeen esiintyivät Utsjoen lasten kuoro Modji, inarinsaameksi laulava Aila Duo sekä suo-sikkiräppäri Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ra Arola rabai dáiddadáhpáhusa, man maŋŋá loaiddasted je Ohcejoga mánáid koara Modji, anárašgielat Aila Duo ja Gámasmohkki beaggán Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juontajana oli Utsjoen koulun oppilas Tuomo Laiti (pohjoissaame), ja torstaina hänen lisäkseen vielä inarilaiset Anna-Katariina Feodoroff (koltansaame) ja Martta Alajärvi (inarinsaame).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láidesteaddjin vuosttas eahkeda lei skuvlla iežas oahppi Tuomo Laiti, ja duorastaga su veahkkin vel Anna-Katariina Feodoroff (nuortalašgillii) ja Martta Alajärvi (anárašgilli).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina ennen katselmuksen alkua yleisö hiljentyi hetkeksi muistelemaan Utsjoen lukion oppilasta ja lahjakasta muusikkoa Hánsa Korpea, joka menehtyi väki-vallan uhrina edellisvuonna kesken koulupäivän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastatiđida olles sála jaskkodii bottažii muittašit Ohcejot logahaga oahppi ja čeahpes musihkkára Hánsa Korpi, guhte jámii veahkaválddi oaffarin gaskan skuvlabeaivvi ovddit čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisotyön-tekijä Aleksi Ahlakorpi näytti musiikkivideon, jolla Hánsa lauloi Veijo Länsmanin laulun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidbargi Aleksi Ahlapuro čájehii musihkkavideo, mas Hánsa lávllui Veijo Länsman lávlaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja Birit Haarlan tanssista sekä rovaniemeläisen Aini-Inari Mää-tän pianonsoitosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jury barggu botta geahččit besse návddašit Katja ja Birit Haarla dánsuma ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LAJIT JA TAVOITTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠLÁJAT JA ULBMILAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2015 teemana oli musiikki valtakunnallisen Nuori Kulttuuri -teeman mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2014 temán lei musihkka riikkaviidosaš Nuorra Kultuvra -temá mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisenä saamelaislajina oli teatteriaiheisia työpajoja, jotka pidettiin keskiviikkona ennen avajaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš sámefáttán lei teáhterbargobájit, maid dolle vuosttas beaivve ovdal dáhpáhusa rahpama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaiskäräjien nuorisoneu-vosto järjesti sarjakuvatyöpajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nuoraidráđđi lei ordnen ráidogovvabargobáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen ohjaajina oli saamelaisia teatteri- ja media-alan ammattilaisia ja taiteilijoita: Pauliina Feodoroff, Sver re Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli Huovi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid bagadeaddjin ledje sámi teáhter- ja mediasuorggi ámmátolbmot ja dáiddárat: Pauliina Feodoroff, Sverre Porsanger, Irene Länsman, Heli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nen sekä kuvataiteilija Sunna Kitti (sarjakuvat).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aikio, Ailu Valle, Heli Huovinen ja govvadáiddár Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii bovdejuvvojit buot sámemánát ja – nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuminen on mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin lea vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taide-tapahtuman päätavoitteena on tarjota nuorille tilaisuus kehittää taitojaan, mahdollisuus näyttää niitä myös muille ja saada innostavaa palautetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea fállat nuoraide dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, vejolašvuođa čájehit dáid maiddái earáide ja oažžut movttiidahtti árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raadin odotetaan pai-nottavan arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta esitysten valmistamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmáriin vurdojuvvo, ahte sii deattuhit árvvoštallamis erenoamážit nuoraid iežas oassálastima čájáhusaid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuor-ten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vah-vistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš ulbmilin lea álo leamašan maiddái mánáid ja nuoraid sámegiela dáiddu ja sámi identitehta nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien, vanhempien ja saamelaisyhdistys-ten yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dáhpáhus nanne mearkkašahtti mearis maiddái oahppiid, oahpaheddjiid, váhnemiid ja sámi servviid ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista alkaen ja niistä on tullut saamelaisnuorille tärkeä areena sekä taideharrastusten että saamen kielen näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusaid leat ordnen 1970-logu álgojagiid sihke dáiddalaš astoáigge doaimmaid ja sámegiela dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on tarjonnut ensimmäisen yleisön monille nykyisin tunnetuille saamelaistaiteilijoille ja kannustanut nuoria musiikkiharrastuksiin, teatteri-ilmaisuun, tanssiin, kuvataiteeseen ja kirjoittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea fállán vuosttas lávddi máŋgga dálá dovddus sámedáiddárii ja movttiidahttán nuoraid hárjehallat musihka, teáhtera, dánsuma, govvadáidagiid ja čállima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten tai-detapahtuma on ainoa vuosittain järjestettävä saamen-kielinen nuorisotapahtuma Ijahis Idja – musiikkifestivaaliin liittyvän lasten- ja nuortenpäivän lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea áidna jahkásaččat ordnejuvvon sámegielat nuoraid dáhpáhus Ijahis Idja – musihkkafestivála mánáid- ja nuoraidbeaivvi lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OSALLISTUJAT JA LUKUJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSÁLASTTIT JA LOGUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatterityöpajoihin ja musiikkikatselmukseen ilmoittautui noin 200 lasta ja nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterbargobájiide ja musihkkagilvui almmuhedje sullii 200 máná ja nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkiesityksiä oli 21 ja erilai-sia työpajoja pidettiin yhteensä 7. Yleisöä ja tapahtu maan osallistujia oli yli 400 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkabihtát ledje 21 ja sierra bargobájit ledje oktiibuot 7. Geahččit ja dáhpáhusa oasseváldit ledje badjel 400.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PALKINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÁLKKAŠUMIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki kilpailuihin osallistuneet saivat tapahtumasta muistoksi osallistumistodistuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gilvvuid oasseváldit ožžo oassálastinduođaštusaid muitun dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pal-kitsi nuoria jakamalla 8 kpl 100-200 euron suuruista sti-pendiä kannustukseksi musiikin tekemisen jatkamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii 8 st. 100-200 euro sturrosaš stipeandda movttiidan dihte nuoraid joatkit musihkain buđaldeami astoáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki ryhmät saivat kirjallisen palautteen esitykses-tään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot joavkkut ožžo girjjálaš máhcahaga iežaset ovdanbuktima ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raadissa oli kolme muusikkojäsentä, yksi kustakin kieliryhmästä: Heli Aikio, Anna Lumisalmi ja Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkagilvvu duopmárin ledje golbma musihkkára, okta guđege giellajoavkkus: Heli Aikio, Anna Lumisalmi ja Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän vaativana tehtävänään oli valita 2 ryhmää jatkoon Porvoossa kesäkuussa pidettävään SOUNDS -tapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin váigadis bargun lei válljet 2 joavkku Sounds -dáhpáhussii, mii dollui geassemánus Porvoos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
