<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">miten_saan_saamen_kielen_opetusta.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen ja saamenkielinen opetus Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus sámegielas ja sámegillii Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollisuuksista saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen säädetään perusopetus- ja lukiolaeissa, opetus- ja kulttuuriministeriön määräyksissä ja opetussuunnitelman perusteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuođat sámegiela ja sámegielat oahpahussii ásahuvvojit vuođđooahpahus- ja logahatlágain, oahpahus- ja kulturministeriija mearrádusain ja oahppoplána vuođuštusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimassaolevat mahdollisuudet koskevat kaikkia kolmea saamen kieltä: inarin-, koltan- ja pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gustojeaddji vejolašvuođat gusket buot golmma sámegiela: anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa koulu on velvollinen järjestämään saamen kieltä osaavien oppilaiden perusopetuksen pääosin saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu gielddain skuvllas lea geatnegasvuohta ordnet vuođđooahpahusa eanas osiid sámegillii daidda ohppiide, geat máhttet sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä se tarkoittaa perusopetuksen oppilaalle oikeutta saada opetuksestaan vähintään puolet saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadis dat dárkkuha vuođđooahpahusa oahppái vuoigatvuođa oažžut unnimustá beali oahpahusas sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiossa ja ammatillisessa koulutuksessa saamenkielinen opetus on myös mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahagas ja ámmátlaš skuvlejumis sámegielat oahpahus lea maid vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kotiseutualueella on mahdollista lukea saamea äidinkielen ja vieraan kielen oppiaineina perusopetuksessa, lukiossa ja ammatillisessa koulutuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ruovttuguovllus lea vejolaš lohkat sámegiela sihke eatnigiellan ja vierisgiellan vuođđooahpahusas, logahagas ja ámmátlaš skuvlejumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella on mahdollista saada saamen kielen opetusta, mutta opetuksen järjestäminen edellyttää erityistä aktiivisuutta !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde lea vejolaš oažžut sámegiela oahpahusa, muhto oahpahusa ordnen gáibida erenoamáš aktiivvalašvuođa !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusta järjestetään sekä lähiopetuksena että virtuaalisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus ordnejuvvo sihke lagas- ja gáiddusoahpahussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimi näin: Jos haluat saamen kielen opetusta, esitä pyyntösi oman koulun rehtorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargga ná: Juos háliidat sámegiela oahpahusa, evttot dan iežat skuvlla rektorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit lisäksi ottaa yhteyttä saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maid váldit oktavuođa sámedikki skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>info@samediggi.fi, joka auttaa opiskelijoita, vanhempia ja koulutuksen järjestäjiä opetuksen ai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>info@samediggi.fi. Doaimmahat veahkeha studeanttaid, váhnemiid ja oahpahusa lágideddjiid oah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kaansaamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pahusa ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylioppilastutkinnossa on mahdollista suorittaa saamen kielen äidinkielen tai vieraan kielen koe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantadutkosis lea vejolaš čađahit sámegiela eatnigiela dahje vierisgiela iskosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen lukiokursseja on mahdollista suorittaa myös virtuaalisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela lolas www.sogsakk.fi ja sámegiela gurssaid lágideami e-logahagas www.elukio.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutu www.sogsakk.fi ja lisäksi saamen kielen kurssien järjestämistä eossa www.elukio.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahatgursgahatgurssaid sáhttá čađahit maiddái gáiddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiokurssien suorittamismahdollisuutta voi kysyä myös saamelaisten kotiseutualueen kuntien lukioista, joilla on virtuaaliopiskelijoita vuosittain. alueen kuntien ulkopuolella lukiota käyvien kannattaa seurata opintotarjontaa saamelaisalueen koulutuskeskuksen virtuaalikoulussaluki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ohppiid, geat vázzet logahaga sámiid ruovttuguovllu olggobealde, gánneha čuovvut oahpahusfálaldaga Sámi oahpahusguovddáža virtuálaskuvlsaid čađahanvejolašvuođain sáhttá jearrat maid sámiid ruovttuguovllu gielddaid logahagain, main leat virtuálastudeanttat juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskus järjestää vuosittain koko lukuvuoden mittaisen lähikoulutuksen inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielissä, www.sogsakk.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáš ordne juohke jagi lagasskuvlejumi anáraš-, nuortalaš- ja davvisáme www.sogsakk.fi. Skuvlejupmi bistá olles lohkanbaji. gielain,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen yliopistoista kolmessa on mahdollista opiskella saamen kieltä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas golmma universitehtas sáhttá lohkat sámegiela: http://www.oulu.fi/giellagasinstituutti /,</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
