<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapoarta2008.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SÁMENUORAID DÁID DADÁHPÁHUS Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>järjestettiin Hetassa maaliskuun 27. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnejuvvui Heahtás njukčamánu 27. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toimi tapahtuman pääjärjestäjänä sekä tarjosi kaikille kouluruoan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei dáhpáhusa váldoordnejeaddjin. Buoh-kaide fállojuvvui skuvlaborramuš ja Heahtá skuvlla ovccát luohkká doalai bufeahtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänitekniikasta huolehti Eetu Suominen Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnateknihkas fuolahii Eetu Suominen Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri toimikunnan terveiset Helsingistä toi kulttuurisuunnittelija Panu Mäenpää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra Kultuvrra doaibmagotti dearvvuođaid dáhpáhussii buvttii kulturplánejeaddji Panu Mäenpää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Inarista, Utsjoelta ja Sodankylästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei ordnen sáhtuid Anáris, Ohcejogas ja Soađegilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkämatkalaisille tarjottiin mahdollisuus yöpyä Leppäjärven, Vuontisjärven ja Palojoensuun entisissä koulurakennuksissa, joita kylätoimikunnat pitävät yllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkesmátkkálaččaide fállojuvvui vejolašvuohta idjadit Leaibejávrri, Vuottesjávrri ja Bálojotnjálmmi ovddeš skuvlavisttiin, main gilidoaibmagottit dál fuolahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa ei peritty osallistumis- eikä pääsymaksuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas eai berrojuvvon oasseváldin- dahje sisabeassinmávssut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelais-nuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutukuntien tapahtumien kanssa, joten siellä valittiin saamelaisnuorten edustaja valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -katselmukseen, tänä vuonna Kuopion tanssitapahtumaan 23.-25.5. 2008. Opetusministeriö osoitti näiden kahden tapahtuman kuluihin 16 000 euron määrärahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus dollojuvvui seamma dási dáhpáhussan go guovlogielddaid dáhpáhusat, ja doppe válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddji riikka dási Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii, dán vuoro Kuopio dánsabeivviide 23.-25. 5. 2008. Oahpahusministeriija čujuhii dán guovtti dáhpáhusa goluide 16 000 euro mearreruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DÁHPÁHUSA ORDNEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma suunnitteluun kutsuttiin kaikki Enontekiön saamelaisopettajat sekä Hetan koulun vararehtori Lauri Orava, kaikki opettajat ja muuta henkilöstöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa plánemii ledje bovdejuvvon buot sámeoahpaheaddjit Eanodaga skuvllain sihke várrerektor Lauri Orava ja Heahtá skuvlla oahpaheaddjit ja eará bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalisuunnittelija Anni Näkkäläjärvi koordinoi tapahtuman järjestelyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis dáhpáhusa koordinerii oahppamateriálaplánejeaddji Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minna Mäkitalo juonsi tapahtuman pohjoissaameksi ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minna Mäkitalo jođihii dáhpáhusa davvisámegillii ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Salin koristelusta vastasi koulun ”festaritoimikunta”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sále čiŋaheamis vástidii skuvlla ”festiválajoavku”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan oli kutsuttu kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja -nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LAJIT JA TAVOITTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠLÁJAT JA ULBMILAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoitteena on antaa nuorille haasteita omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta tästä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea addit nuoraide hástalusaid ovddidit dáidduideaset, fállat sidjiide jahkásaččat vejolašvuođa čájehit dáidduideaset maiddái earáide ja oažžut movttiidahtti árvvoštallama dán barggu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vahvistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan dehálaš ulbmilin dáiddadáhpáhusain leamaš álo maiddái mánáid ja nuoraid sámegielmáhtu ja sápmeláš identitehta nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien ja vanhempien yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin doarju dáhpáhus mearkkašahtti láhkái oahppiid, oahpaheaddjiid ja vánhemiid oktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2008 pääteemana oli tanssi, ja sivuteemana kirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi váldotemán lei dánsun, ja siidotemán lei girji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OSALLISTUJAT JA LUKUJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSEVÁLDIT JA LOGUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikilpailuun osallistui yli 100 nuorta 14 eri kokoonpanossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvui oassálaste badjel 100 nuora ja máná 14 sierra joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen tekemiseen osallistui 106 nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid ráhkadeapmái oassálaste oktiibuot 106 nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisiä digitaalisia CD-kirjoja saapui määräaikaan 3 kpl ja paperikirjoja 18. Inarinsaameksi kirjoja tuli 4 kpl ja koltankielisiä 3. Yleisöä ja tapahtumaan osallistujia oli arviolta 400 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat digitála CD-girjjit bohte 3 ja bábergirjjit 18. Anárašgielat girjjit bohte 4 ja nuortalašgielat girjjit 3. Geahččit ja dáhpáhussii oassálastán nuorat ledje buohkanassii sullii 400 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sali oli täysi koko tapahtuman ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sále lei oppa dáhpáhusa áigge áibbas dievva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen osallistuvien oppilaiden lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallistuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ja sámegielat luohkáid oahppiid logu ektui oasseváldiid mearri lei hui allat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TUOMARIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUOPMÁRAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssituomarin vaikeassa roolissa oli kaksi nuorta ja tunnettua saamelaistaiteilijaa: elokuvantekijä ja toimittaja Suvi West sekä Norjan saamelainen tanssija ja laulaja Elin Kåven (Sáme Grand Prix 2000 –kilpailun voittaja).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsunduopmára váttis rollas leigga beakkán, nuorra sámedáiddárat Suvi West, filbmadahkki ja doaimmaheaddji, ja Norgga sápmelaš Elin Kåven, dánsu ja lávlu (Sámi Grand Prix vuoiti 2008).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomarit painottivat arvosteluissaan erityisesti sitä, miten paljon nuoret itse olivat suunnitelleet esityksiään, ja miten he toteuttivat ideoitaan lavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai deattuheigga árvvoštallamis erenoamážit dan, man ollu nuorat ieža ledje plánen iežaset čájáhusaid ja mo sii ieža ovdanbukte daid lávddi alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkieliset kirjat arvosteli Ruotsin saamelainen kirjailija ja kuvataiteilija Inghilda Tapio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat girjjiid árvvoštalai Ruoŧa sápmelaš girječálli ja dáiddár Inghilda Tapio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkieliset kirjat arvioi kuvataiteilija ja muusikko Aune Kuuva, koltankieliset kirjat opettaja ja kirjailija Satu Moshnikoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječálli, govvadáiddár ja musihkar Aune Kuuva geahčadii aná-raš girjjiid. Satu Mosnikoff, oahpaheaddji ja girječálli, árvvoštalai nuortalašgielat girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomareiden sihteerinä oli Anja Vest Saamelaiskäräjien sihteeristöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmáriid čállin lei Anja Vest Sámedikki čállingottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PALKINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÁLKKAŠUMIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki osallistujat saivat osallistumistodistuksen muistoksi tapahtumasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oasseváldit ožžo duođaštusa muitun dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parhaille tanssiryhmille jaettiin 50 - 100 euron rahapalkintoja sekä yksi erikoismaininta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus dánsunjoavkkuide juhkkojuvvojedje 50 - 100 euro ruhtabálkkašumit ja dasa lassin vel okta sierrabálkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteensä palkittiin 7 tanssiryhmää, joista 3 valittiin saamelaisnuorten edustajiksi Kuopion tanssitapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot 7 dánsunjoavkku ožžo bálkkašumi, ja 3 dáin válljejuvvojedje sáminuoraid ovddasteaddjin Kuopio dánsundáhpáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös eri kieliryhmien parhaat kirjat palkittiin rahapalkinnoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sierra giellajoavkkuid buoremus girjjiid dahkkit ožžo ruhtabálkkašumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
