<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">raportti_2010_katselu.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>järjestettiin ensimmäistä kertaa saamelaisten kotiseu-tualueen ulkopuolella Rovaniemellä 7.-8. huhtikuuta Nuorisotila Mondella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnejuvvui vuosttas geardde sámeguovllu olggo-bealde Roavvenjárggas cuoŋománu 7.-8. beaivve Nuoraiddállu Mondes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma haluttiin järjestää Rovaniemellä, jossa asuu huomattavan paljon saame-laisnuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa háliidedje ordnet Roavvenjárgii, gos orrot mearkkašahtti olu sámenuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä useimmat eivät ole ennen osallistuneet Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ja vain harvat ovat saaneet saamen kielen opetusta koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sis eai leat ovdal oassálastán Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii, ja dušše oassi sis leat ožžon sáme-giela oahpahusa skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääjärjestäjänä oli Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dáhpáhusa váldoordnejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jär-jestelyissä olivat mukana Rovaniemen saamelaisseura Mii ry, Eija-Riitta Jauhiainen ja Ulla Lempiäinen Rovaniemen kaupungin kulttuuripalvelukeskuksesta sekä Saamelainen lastenkulttuurikeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ordne-miin ledje mielde maiddái Roavvenjárgga sámi searvi Mii ro, Eija-Riitta Jauhiainen ja Ulla Lempiäinen Roavvenjárgga kulturbálvalusguovddážis ja Sámi má-náidkulturguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman onnistumisesta kiitos kuuluu myös Monden työn-tekijöille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitosat mannet maiddái Monde bargiide ja nuoraide dáhpáhusa lihkostuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänitekniikan hoitivat mallikkaas-ti Jussi Isokoski ja Tuupa records Oy. Mondessa esit-telivät toimintaansa myös Yle Sámi Radion Unna Junná sekä Sámi Duodji Ry. Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Inarista, Enon-tekiöltä, Utsjoelta ja Vuotsosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yle Sámi Radio Unna Junná ja Sámi Duo-dji Ry ledje Mondes čájeheamen iežaset doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistumis- ja pääsymaksuja ei peritty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii eai berrojuvvon oas-sálastin- ja sisabeassanmávssut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusministeriö osoitti taidetapahtuman kuluihin 18 500 euron määrärahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministeriija čujuhii dáhpáhusa goluide 18 500 euro mearreruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2009 järjestelyistä jääneet varat siirrettiin ta-pahtuman budjettiin, ja niillä palkattiin tapahtuman koordinoijaksi opiskelija Kaisa Tapiola kolmeksi kuu-kaudeksi 23.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2009 ordnemiin báhcan ruđat sirdojuvvojedje dán jagáš dáhpáhusa bušehttii, ja daiguin bálkáhuvvui studeanta Kaisa Tapiola golmma mánnui 23.11.2009 rájes koordineret dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähes 300:n henkilön yöpyminen järjestyi Hirvi- ja Leirikarin leirintäalueilla, kyläkeskus Kuhinassa sekä Oikaraisen koululla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahka 300 obmo idjadeamit ordnašuvve Hirvi- ja Leirikari campingbáikkiin, giliguovddáš Kuhinas sihke Oikarainen skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutamat ryhmät maksoivat itse osan kuluista ja yöpyivät hotellissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin joavkkut idjadedje hoteallas, ja mákse ieža oasi goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tarjosi tulopäivän aterian kaikille osallistujille ja Rovaniemen kaupunki tarjosi tapahtumapäivänä kou-luruokailun kaupungin eri kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fálai boahtinbeaivvi borramušaid ja Roavvenjárgga gávpot fálai dáhpáhusbeaivvi skuvlaborramuša gávpoga sierra skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT Tapahtuman suunnittelua varten nimettiin työryhmä, johon kuuluivat Heli Aikio ja Tiina Sanila-Aikio Inarista, Anna-Reetta Niemelä Enontekiöltä, Rauni Äärelä Rovaniemeltä, Petra Magga-Vars Vuotsosta, Saamelaiskäräjiltä Rauna Rahko, Ulla Aikio-Puoskari, Kaisa Tapiola, Anne Länsman ja Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DÁHPÁHUSA ORDNEMATDáhpáhusa ordnema várás namuhuvvui bargojoavku, masa gulle Heli Aikio ja Tiina Sanila-Aikio Anáris, Anna-Reetta Niemelä Eanodagas, Rauni Äärelä Roavvenjárggas, Petra Magga-Vars Vuohčus sihke Sámedikki bargit Rauna Rahko, Ulla Aikio-Puoskari, Kaisa Tapiola, Anne Länsman ja Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalin henkilöstö osallistui jär-jestelyihin tapahtumapäivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahaga olles bargo-veahka lei mielde dáhpáhusa ordnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanja Sanila suunnitteli tapahtumaan logon, julisteen, kunniakirjan ja postikortin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tanja Sanila plánii dáhpáhussii logo, plakáhta, gud-negirjji ja poastakoartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Logoa tullaan käyttämään myös tulevissa taidetapahtumissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logo boahtá geavahuvvot maiddái čuovvovaš dáiddadáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman juonsivat suomeksi ja pohjoissaameksi Rauni Äärelä ja norjansaamelainen muusikko Mikkel Rasmus Logje, joka myös esiintyi esitysten lomassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa láidesteigga suoma- ja sámegillii Rauni Äärelä ja norgalaš sámemusihkar Mikkel Rasmus Logje, guhte maiddái loaiddastii ieš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan oli kutsuttu kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja –nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervehdykset tapahtumaan toivat johtaja Jorma Kauppinen Opetushallituksesta ja sivistyspalvelu-johtaja Heikki Ervast Rovaniemen kaupungista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii bukte dearvvahusaid hoavda Jorma Kauppinen Oahpahusráđđehusas ja čuvgehusbál-valushoavda Heikki Ervast Roavvenjárgga gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemen saamenkielisen päiväkodin lapset ja oh-jaajat esiintyivät ohjelman aluksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárgga sámegielat beaiveruovttu mánát ja sin jođiheaddjit lávlo prográmma álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LAJIT JA TAVOITTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠLÁJAT JA ULBMILAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoitteena on antaa nuorille tilaisuus omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea fállat nuoraide dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, fállat sidjiide jahkásaččat vejolašvuođa čájehit dáidduideaset maiddái earáide ja oažžut movttiidahtti árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vah-vistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan dehálaš ulbmilin lea álot leamašan maiddái mánáid ja nuoraid sámegiela dáiddu ja sámi identitehta nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä ta-valla oppilaiden, opettajien ja vanhempien yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dáhpáhus nanne mearkkašahtti mearis maiddái oahppiid, oahpaheaddjiid ja váhnemiid ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2010 teemana oli musiikki, ja lajeina laulu, joiku (luohti, livđe, leu´dd), rock, räp, hengellinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 fáddán lei musihkka, ja šládjan ledje lávlla, juoigan (luohti, livđe, leu´dd), rock, rap</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KULTTUURI-ILTA Kaksipäiväisen tapahtuman ensimmäisenä iltana nuorille tarjottiin teatteriesitys Nivavaaran ala-asteen salissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KULTUREAHKET Guovtti beaivvi dáhpáhusa vuosttas eahkeda nuoraide fállojuvvui teáhterčájáhus Nivavaara vuolleskuvlla sálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>G iron Sámi Teáhter Ruotsin Kiirunasta esitti monikielisen näytelmän Ovtta guovvamánoija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giron sámi teáhter Ruoŧas ovdanbuvttii máŋg-gagielat čájálmasa Ovtta guovvamánoija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikkiyhtye Somby esiintyi illan päätteeksi Mondella konsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin musihkkajoavku Somby doalai Mondes konseartta eahkedis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OSALLISTUJAT JA LUKUJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSÁLASTTIT JA LOGUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkikilpailuun osallistui yli 150 nuorta 22 eri kokoonpanossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkagilvui serve badjel 150 máná ja nuora 22 sier-ra joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistekilpailuun tuli julisteita kahdeksasta koulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihka lassin ordnejuvvui plakáhtagilvu, masa bohte plakáhttat 8 skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisöä ja tapahtumaan osal-listujia oli arviolta 350 henkeä. Saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen osallistuvien oppilai-den lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallis-tuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččit ja dáhpá-hussii oassálastán nuorat ledje buohkanassii sullii 350. Sámegiela lohkkiid ja sámeluohkáid oahppiid logu ektui oasseváldiid mearri lei hui allat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TUOMARIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUOPMÁRAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteriesitysten tuomareina toimivat näyttelijä Sverre Porsanger, muusikko Jaakko Gauriloff ja ilmaisutai-teen opiskelija Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkagilvvu duopmáriin ledje neavttár Sverre Porsanger, musihkar Jaakko Gauriloff ja teáhterbarggu studeanta Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomarit painottivat arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta mu-siikkiesitysten valmistamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmárat deattuhedje árv-voštallamis erenoamážit dan, man olu nuorat ledje ieža oassálastán bihtáid dahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomareiden sihtee-rinä oli Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen vs. toi-minnanohjaaja Saara Alakorva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmáriid čállin lei Sámi mánáid kulturguovddáža vs. doaibmajođiheaddji Saara Alakorva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PALKINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÁLKKAŠUMIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki kilpailuun osallistujat saivat osallistu-mistodistuksen muistoksi tapahtumasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oasseváldit ožžo oassálastinduođaštusaid muitun dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska Nuo-ri Kulttuuri –tapahtumaan ei tänä vuonna valittu edus-tajia, tuomaristo ei valinnut voittajaa, vaan päätti jakaa stipendit 10 musiikkiryhmälle/esiintyjälle sekä kah-den parhaan julisteen tekijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasgo Nuorra Kultuvra –dáhpáhussii eai dán jagi válljejuvvon ovddasteaddjit, duopmárat eai válljen vuoitin ovttage joavkku, muhto baicce vál-ljejedje juohkit stipeanddaid 10 musihkkajovkui/loaid-dásteaddjái ja guovtti buoremus plakáhta dahkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
