<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">poytakirjasuomeksi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pöytäkirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioista vastaavien ministereiden ja saamelaiskäräjien presidenttien kokous Tukholmassa 22 p. marraskuuta 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiministariid ja sámedikkiid presideanttaid čoahkkin Stockholmas skábmamánu 22. b. 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamelainen kielipalkinto – Gollegiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sápmelaš giellabálkkašupmi – Gollegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministerit ja saamelaiskäräjien presidentit hyväksyvät yksimielisesti pohjoismaisen saamelaisen kielipalkinnon – Gollegiella – sääntömuutoksen, joka on tämän pöytäkirjan liitteenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat ja sámedikkepresideanttat dohkkehit ovttamielalaččat Davviriikkalaš sápmelaš giellabálkkašumi – Gollegiella – njuolggadusaid rievdadusevttohusaid. Dat leat dán beavdegirjji lasáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Todetaan, että myös erikseen nimitetty kielipalkinnon arviointilautakunta on yksimielisesti nimennyt vuoden 2010 palkinnonsaajat ja on jättänyt kirjallisen perustelun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuopmášuvvo ahte maiddái giellabálkkašumi várás sierra namahuvvon árvvoštallanlávdegoddi ovttamielalaččat lea namahan jagi 2010 vuoitiid ja lea addán čálalaš ákkastallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajat ovat Máret Sárá ja Lajla Mattsson Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitit leaba Máret Sárá ja Lajla Mattsson Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden pohjoismaista virkamieselintä pyydetään valmistelemaan vuoden 2012 palkinnon jakamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeáššiid davviriikkalaš virgeolmmoškomitea bivdojuvvo válbmejuvvot jagi 2012 bálkkašumi juohkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamelaissopimus – jatkotyöskentely</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna – joatkkabargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksessaan 12 p. marraskuuta 2008 ministerit ja saamelaiskäräjien presidentit olivat yksimielisiä siitä että jatketaan pohjoismaista saamelaissopimusta koskeva työ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimisteaset 12. 11. 2008 sámiministarat ja sámedikkiid presideanttat ledje ovtta oaivilis das, ahte davviriikkalaš sámekonvenšuvdnabargu berre jotkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydettiin saamelaisasioiden pohjoismaista virkamieselintä laatimaan ehdotus siitä miten mahdolliset neuvottelut voidaan toteuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeáššid davviriikkalaš virgeolmmoškomitea bivdojuvvui ráhkaduvvot evttohus das mo vejolaš ráđđádallamat galget čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä työ on nyt valmistunut ja neuvottelumenettely löytyy liitteestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu lea dál gárvvis ja ráđđádallanvuohki gávdno lasáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisministerit ja saamelaiskäräjien presidentit ovat yhtä mieltä siitä että tulevan prosessin tulee seurata oheistettu neuvottelumenettelyehdotus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiministarat ja sámedikkiid presideanttat leat ovtta oaivilis ahte joatkevaš proseassa galgá ollašuhttojuvvot dan ráđđádallanvuohkeevttohusa mielde, mii lea dán beavdegirjji lasáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukholmassa 22 p. marraskuuta 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stockholmas skábmamánu 22. b. 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
