<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lantbruk-och-landsbygd.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous ja maaseutu - Länsstyrelsen Skåne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu ja dáloguovlu - Länsstyrelsen Skåne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous ja maaseutu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu ja dáloguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkkokartta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Webkárta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloitussivu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álginsiidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous ja maaseutu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu ja dáloguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietojen jakaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoge informašuvnna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous ja maaseutu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu ja dáloguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallitus toimii EU:n ja Ruotsin maatalous- ja maaseutupolitiikan toteuttamiseksi alueellisella tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra bargá vai EU ja Ruoŧa eanandoallopolitihkka ja dálonguovlopolitihkka bohtet vuoibmái regionála dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen mukaan maataloudesta pitää kehittää kilpailukykyinen ja pitkällä tähtäimellä kestävä elinkeino samalla kun ekologinen viljely lisääntyy ja arvokkaat luonnon- ja kulttuurimaisemat säilytetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte eanandoallu galgá šaddat gilvalanfámolaš ja guhkes áigái bissovaš seamma áigge go ekologalaš gilvin lassána ja árvvolaš luonddu- ja kulturguovllut seailluhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elävä maaseutu merkitsee myös vaihtoehtoisten työpaikkojen, hyvän palvelun ja houkuttelevien asumisympäristöjen luomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli dálonguovlu mearkkaša maid ahte leat leahkime molssaevttolaš doaimmat, buorre bálvalus ja geasuhahtti orrunbirrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläintenpito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elliid geahčču</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallitus käsittelee monia eläintenpitoon liittyviä kysymyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra bargá máŋggaiguin jearaldagaiguin mat gusket elliidgehččui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkistamme, että eläintallit täyttävät vaatimukset hyvästä eläinympäristöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bearráigeahččat ahte elliidstállat devdet gáibádusaid buori elliidbirrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta eläimet, ja viime kädessä myös me ihmiset, voisimme hyvin, on tärkeää, että eläimille annettava rehu tuotetaan, käsitellään, säilytetään, kuljetetaan ja käytetään turvallisella tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai eallit ja loahpa loahpas maid mii olbmot, galgat veadjit bures lea dehálaš ahte fuođđu elliide válbmejuvvo, gieđahallo, seailluhuvvo, fievrriduvvo ja geavahuvvo sihkkaris vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallitus ja Ruotsin maatalousvirasto tarkastavat tämän useassa eri vaiheessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra ja Eanandoallohálddahus dárkkistit dan máŋgga muttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myönnämme lupia myös muille eläimiin liittyville toiminnoille, esim. koirapäiväkodeille ja ratsastuskouluille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii addit maid lobiid eará doaimmaide mat gusket elliid ovdamearkka dihte beanabeaiveruovttuide ja riidenskuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maaseudun kehitys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálonguovloovdáneapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytämme hyväksi kunkin paikkakunnan ainutlaatuisia edellytyksiä ja myötävaikutamme siten maaseudun hyvään kehitykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahit buorrin juohke guovllu erenomáš eavttuid ja váikkuhit dan geažil dálonguovllu buori ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maaseutuohjelma on EU-ohjelma, joka antaa maaseudun toimijoille ja yrittäjille mahdollisuuden hakea avustusta yrityksen perustamiseen tai laajentamiseen, mutta myös yritysten kompetenssin parantamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálonguovloprográmma lea EU- prográmma mii addá dálonguovllu áktoriidda ja agoartaváldiide vejolašvuođa ohcat veahkeruđa álggahit ja viiddidit fitnodaga, muhto maid loktet fitnodagaid gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallitus toimii maanviljelyelinkeinon kehittämiseksi läänissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra bargá seailluhan dihte leana eanadoalloealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinvoimainen maatalous on edellytys avoimelle viljelymaisemalle ja elävälle maaseudulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealas eanadoallu lea eaktu rabas gilvindálonguvlui ja ealli dálonguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätehtävänämme on vaikuttaa kestävän, tehokkaan ja ympäristöä säästävän maatalouden edistämiseen Ruotsin ja EU:n maatalouspolitiikan avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min váldobargun lea váikkuhit bissovaš, beaktilis ja birasustitlaš eanadollui Ruoŧa ja EU eanadoallopolitihka bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä merkitsee, että annamme tietoja ja neuvoja läänin maanviljelijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte mii addit informašuvnna ja ráđiid leana eanadolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Otamme vastaan myös EU-tukihakemuksia, käsittelemme asioita, tarkastamme toimintoja ja teemme päätöksiä EU:n säännöstön mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii váldit maid vuostá ohcamušaid EU- doarjagiin, gieđahallat áššiid, bearráigeahččat ja váldit mearrádusaid EU-njuolggadusčállosiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kommentoi sivua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggat siiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Piilota kommenttilomake</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čiega čielggadanskovi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportoi sivulla oleva vika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggat siiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet löytänyt jotakin virheitä tältä sivulta, lähetä meille tieto siitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii váldit mielanis vuostá du oainnuid ju gávnnat feaillaid dán siiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kommenttisi lähetetään sivusta vastaavalle toimittajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du čilgehus sáddejuvvo siidovásttolaš doaimmaheaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sähköposti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syötä seuraava koodi lähettääksesi kommenttisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biepma sisa vulobeale kooda vai sáhtát sáddet čilgehusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luo uusi kuva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttit ođđa gova</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
