<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Kolme harjoittelupaikkaa haettavana Saamelaiskäräjien sihteeristössä Sajoksessa Inarissa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2034&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="almmuhus_harjehalliid_baikkiin_15_02_2013.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="almmuhus_harjehalliid_baikkiin_15_02_2013.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="almmuhus_harjehalliid_baikkiin_15_02_2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="est"><em type="bold">ALMOTTÂS / I´LMMTÕS /ALMMUHUS/ ILMOITUS </em>15.02.2013 </p>
<p xml:lang="smn">Škovlim-já oppâmateriaaltoimâttah/</p>
<p xml:lang="sms">Škooultõs- da vuä´pstemaaunâskoontâr www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="eng">Office on Education and Instruction Material ovdanamma.sohkanamma@samediggi.fi SAJOS etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p xml:lang="smn">FIN-99870 Anár/ Aanaar/ Aanar/ Inari Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p><em type="bold">Kolme harjoittelupaikkaa haettavana Saamelaiskäräjien sihteeristössä Sajoksessa Inarissa </em>Saamelaiskäräjät tarjoaa kolmea harjoittelupaikkaa inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen taitoisille yliopisto-opiskelijoille. Harjoittelupaikat ovat saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa, saamen kielen toimistossa ja koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa. Harjoitteluun kuuluvista työtehtävistä, tarkemmasta ajasta ja kestosta sovitaan erikseen. Palkka määräytyy yliopiston tukeman harjoittelupalkan ja saamelaiskäräjien palkkajärjestelmän mukaan. Tehtävään valittavalta odotetaan harjoittelurahan saamista yliopistolta. Jos olet kiinnostunut harjoittelusta, lähetä vapaamuotoinen hakemus liitteineen (CV ja opintorekisteriote) 12.4.2013 mennessä osoitteeseen: Saamelaiskäräjät/ hallintosihteeri, Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja antavat: - hallintopäällikkö Juha Guttorm puh. 010 839 3102, juha.guttorm@samediggi.fi , - kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen puh. 010 839 3111, siiri.jomppanen@samediggi.fi ja - koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari puh. 010 839 3112, ulla.aikio-puoskari@samediggi.fi . </p>
</body></document>
