<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen kielipesäohjaajan tehtävän</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>204</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2765&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="kp_ohjaaja_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kp_ohjaaja_2016.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kp_ohjaaja_2016.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sms">škoouʹlʼjumuš da sääʹm ǩiõl silttõs (asetõs 1727/95). Tuâi onstam håiddmõõžž ooudâsveekk šiõǥǥ õuddpeâmmäʹššvuuʹd da ǩiõljeälltem-mõõntõõllmõõžži tobddmõš di häʹrjjnumuš sääʹmkulttuuʹre da vaaldšemtuâjaid. Päʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩeemriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz IV/III mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2 512,83). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjmäätt mieʹldd mieʹrrâʹtte tuâjjmättlââʹzz. Tuåimmpäiʹǩǩ lij sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest. Ooccmõõžžid mieʹlddõõzzineez âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 8.2.2016 čiâss 16.00 mõõʹneest addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Pia Ruotsala teʹl. 010 839 3106. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuʹšše vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 18.1.2016</p>
<p xml:lang="sms">Sääʹmteʹǧǧ *********</p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</p>
<p><em type="bold">MÄÄRÄAIKAISEN KIELIPESÄOHJAAJAN </em>tehtävän. Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2016 saakka (mikäli rahoitus järjestyy). Kielipesäohjaajan tehtäviin kuuluu mm. saamelaisten kielipesätoiminnan ohjaaminen, koordinointi ja kehittäminen saamelaisalueella ja sen ulkopuolella sekä kielipesien henkilöstöhallinto. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa hyvä varhaiskasvatusalan ja kielen elvytysmenetelmien tuntemus sekä perehtyneisyys saamelaiskulttuuriin ja hallinnollisiin tehtäviin. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/III mukaan (peruspalkka 2 512,83). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 8.2.2016 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 18.1.2016 </p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
