<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>730</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1926&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="saamen_kielikaltio_kielityontekija_suomi_psaame_koltannos_ilmanlktekstia.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saamen_kielikaltio_kielityontekija_suomi_psaame_koltannos_ilmanlktekstia.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="sms">Sää´m parlamentaarlaž suåvtõs (Lää´ddjânnam, Taarr da Ruõcc sää´mtee´ǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.9.2012 õhttsažtâ´vvjânnmlaž sää´mǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemha´ŋǩǩõõzz, kåå´tt poott 30.6.2014. Ha´ŋǩǩõõzz vä´lddteäggteei lij EU Interreg Sápmi Nord IV A da tuâi praksiizz čõõđtem diõtt Lää´ddjânnam sää´mte´ǧǧ ååcc</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">mie´rräiggsaž nuõrttsää´m ǩiõlltuâjjtuâllja  </em></p>
<p xml:lang="sms">äigga 1.9.2012 – 31.5.2014 (23 määnpââi ääi´jas) čõhččmannust 2012 ää´ljee´l, nåkam oudldõõzzin, što ha´ŋǩǩõõzz obbteäggtõs lij pravvum. Ǩiõlltuâjjtuâjjla tuõjju kooll ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normm’mumuš da teâđtâm- da vuä´pstemtuâjj. Ǩiõlltuâjjtuâjjli´žže vuei´tet mie´rreed še jee´res tuåimid, kook ko´lle õhttsažtâ´vvjânnmlaž sää´mǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz vuâđđeemha´ŋǩǩõsse.</p>
<p xml:lang="sms">Šiõttõsvuâđđlaž ââ´ntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoou´l’jumuš da lââ´ssen õõlǥtet sää´mǩiõl</p>
<p xml:lang="sms">silttumuužž. Ha´ŋǩǩõ´sse ooǯǯât vuõss’sââ´jest persoon, ǩeä´st lij jie´nnǩiõllân sää´mǩiõll le´be va´stteei ǩiõllsilttumuš. Tuäivvap ooccjest suåppi sää´mǩiõl škoou´l´jumuužž (õllškooul/universitett), tobddmõš va´stteei tuâjast da õhttsažkåå´dd da –ǩiõli tubddmõõžž. Lââ´ssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sää´mǩiõl ǩe´rjjlaž silttumuužž di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da täävtõsvuõđlânji.</p>
<p xml:lang="sms">Õhttsažtâ´vvjânnmlaž sää´mǩiõl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sää´mǩiõll di lää´ddǩiõll da ruõcc/taarrǩiõll.  Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââ´jest sää´mtee´ǧǧivui´m õhttsažtâ´vvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sää´mǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nu´tt, što tä´st peäggtum ǩiõlljoouk o´dinaknallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurzz vää´ldet lokku, da nu´tt še sää´mǩiõl jeälltumuš  da staanumuš puõ´ttiääi´jest.</p>
<p xml:lang="sms">Ǩiõlltuâjjtuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst Lää´ddjânnam sää´mtegga da pä´lǩǩmõš meä´rrââtt Lää´ddjânnam sää´mtee´ǧǧ pä´lǩǩmõšriâššâm mie´lddlânji. Tuåimmpäi´ǩǩ sâjjdââtt ko´st-ne Sää´mtee´ǧǧ tuåimmpaai´ǩin le´be ko´st-ne suåppmõõžž mie´ldd. Ooccmõõžž mie´lddõõzzineez â´lǧǧe tuåimted Lää´ddjânnam sää´mtee´ǧǧ piizarkådda 10.8.2011 čiâss 16.00 mõõnee´st addrõõzzin: Sajos,  99870 Aanar.  Lââ´ssteâđaid tuâjast oudd mä. ǩiõllstaanpiizar Outi Paadar te´l. 010 839 3119 le´be ǩiõllstaanpiizar  Siiri Jomppanen, te´l. 010 839 3111. Sää´mtee´ǧǧ tuåimmjumu´šše vuäitt tobdstõõttâd ne´ttaddrõõzzâst www.samediggi.fi <em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="sms">Aanrest 23.7.2012    Sää´mte´ǧǧ</p>
<p>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien yhteistyöelin) aloittaa 1.9.2012 yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti/resurssikeskuksen perustamishankkeen, joka päättyy 30.6.2014. Hankkeen päärahoittaja on EU Interreg Sápmi Nord IV A ja tehtävän käytännön toteuttamista varten Suomen saamelaiskäräjät hakee</p>
<p><em type="bold">määräaikaista koltansaamen kielityöntekijää </em></p>
<p>ajalle  1.9.2012  –  31.5.2014  (23  kuukaudeksi)  syyskuusta  2012  alkaen,  sillä  edellytyksellä,  että hankkeen kokonaisrahoitus varmistuu. Kielityöntekijän tehtäviin kuuluu kielenhuolto, kielenkehittäminen,  terminologiatyö,  normitus  ja  tiedotus-  ja  neuvontatyö.  Kielityöntekijälle voidaan määrätä muita toimia, jotka kuuluvat yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti/resurssikeskuksen perustamishankkeeseen.</p>
<p>Säädösperusteisena  kelpoisuusvaatimuksena  on  tehtävän  edellyttämä  koulutus  ja  lisäksi  vaaditaan saamen kielen taitoa. Hankkeeseen  haetaan ensisijaisesti henkilöä, jolla on saame äidinkielenä tai vastaava kielitaito. Toivomme hakijalta soveltuvaa saamen kielen koulutusta (korkeakoulu/yliopisto),  kokemusta  vastaavista  töistä  ja  saamelaisyhteiskunnan  ja  –kielten tuntemusta.  Lisäksi  toivomme  ammatillista  osaamista,  yhteistyökykyä,  saamen  kielen  kirjallista taitoa sekä kykyä työskennellä itsenäisesti ja tavoitteellisesti.</p>
<p>Yhteispohjoismaisen  saamen  kielen  ammatti/resurssikeskuksen  työkielet  ovat  saamen  kieli  sekä suomen  kieli  ja  ruotsin/norjan  kieli.  Keskuksen  tehtävänä  on  yhdessä  saamelaiskäräjien  kanssa yhteispohjoismaisen kieliyhteistyön vahvistaminen ja kehittäminen, saamen kielen vahvistaminen ja kehittäminen niin, että kunkin kieliryhmän yksilölliset tarpeet, haasteet ja voimavarat huomioidaan, ja saamen kielen elävöittäminen ja turvaaminen tulevaisuudessa.</p>
<p>Kielityöntekijä  on  palvelussuhteessa  Suomen  saamelaiskäräjiin  ja  palkkaus  määräytyy  Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän mukaisesti. Toimipaikka sijaitsee jossakin saamelaiskäräjien  toimipaikoista  tai  muualla  sopimuksen  mukaan.  Hakemukset  liitteineen  tulee toimittaa Suomen saamelaiskäräjien sihteeristöön 10.8.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos,  99870  Inari.    Lisätietoja  työstä  antaa  ma.  kieliasiainsihteeri  Outi  Paadar  puh.  010  839  3119  tai kieliturvasihteeri  Siiri  Jomppanen,  puh.  010 839  3111.  Saamelaiskäräjien  toimintaan  voi  tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi <em type="bold"> </em></p>
<p>Inarissa 23.7.2012    Saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="sme">Sámi parlamentáralaš ráđđi (Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid oktasašbargoorgána) álggaha čakčamánu 1. beaivve 2012 Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža vuođđudanprošeavtta, mii bistá geassemánu 30. beaivái 2014. Prošeavtta ruhtada EU-Interreg Sápmi Davvi IV A ja barggu čađaheami várás Suoma sámediggi ohcá</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">mearreáigásaš nuortalašgielat giellabargi  </em></p>
<p xml:lang="sme">áigái 1.9.2012 – 31.5.2014 (23 mánnui). Álggaheapmi čakčamánu álggus 2012 dainna eavttuin, ahte prošeavtta ollislaš ruhtadeapmi sihkkarastojuvvo. Giellabargái gullet čuovvovaš barggut sámegielas: giellagáhtten, giela ovddideapmi, terminologiijabargu, giela normeren ja diehtojuohkin. Bargui sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža doibmii.</p>
<p xml:lang="sme">Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan leat barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu. Bargui ohcat vuosttažettiin olbmo, geas lea sámegiella eatnigiellan dahje vástideaddji giellagelbbolašvuohta. Mii deattuhat alit oahpu (allaskuvllas/universitehtas) sámegielas, vásáhusaid sullasaš bargguin ja gelbbolašvuođa sámi servodat- ja gielladilis. Dasa lassin deattuhat ámmátlaš gelbbolašvuođa, ovttasbargo- ja gulahallannávccaid, čálalaš ovdanbuktinnávccaid sihke návccaid bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat.</p>
<p xml:lang="sme">Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža virgegiellan leat sámegiella, ruoŧagiella, dárogiella ja suomagiella.  Guovddáža ovddasvástádussan lea ovttas Sámedikkiiguin čuovvovaš barggut: davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi, sámegiela nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas dárbbut, hástalusat ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis.</p>
<p xml:lang="sme">Giellabargi virgegaskavuohta lea Suoma sámedikkiin ja bálká mearriduvvo Suoma sámedikki bálkávuogádaga mielde. Doaibmabáiki lea muhtun Sámedikki doaibmabáikkiin dahje earásajis soahpamuša mielde. Ohcamušat oktan čuvvosiin galgá sáddet Suoma sámedikki čállingoddái 10.8.2012 dii 16.00 rádjai, čujuhussii Sajos,  99870 Anár. Lassedieđuid addiba má. giellaáššiidčálli Outi Paadar tel. 010 839 3119 dahje gielladorvočálli Siiri Jomppanen, tel. 010 839 3111. Sámedikki doibmii sáhtát oahpásmuvvat eanet čujuhusas www.samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sme">Anáris 23.7.2012    Sámediggi</p>
</body></document>