<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Tätä tehtävää varten saamelaiskäräjät hakee määräaikaista suunnittelijaa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>238</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2543&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sms">Tuâjj älgg 7.1.2015 peštt 31.12.2015 räjja. Ââ´ntemõõlǥtõssân lij Sää´mtee´ǧǧest uvddum asetõõzz (1727/1995) mie´lddlânji tuâi oudldem škoouljumuš da sää´mǩiõl silttõs. Tän tuâjast õllškooultu´tǩǩõs looǥǥât ooccja ouddõssân. Tuâjjla pä´lǩǩmõš meä´rrââtt sää´mtee´ǧǧ pä´lǩǩmõšriâšltõõǥǥ õõlǥtemtää´zz IV/II mie´ldd (vuâđđpä´lǩǩ lij 2560,57 eu´rred/mp). Vuâđđpää´lǩ lââ´ssen määuset 24 %:t sää´mvuu´d lââ´ss da tuâjjtobddmõõžž mie´ldd meä´rrâ´tte tuâjjtobddâmlââ´zz. tuâjjla tuåimmpäi´ǩǩ sâjjdââtt sää´mkultturkõõskõs Sajõõzzâst Aanrest. Ooccmõõžž mie´lddõõzzineez â´lǧǧe tuåimted sää´mtee´ǧǧ tuâjjlažkådda 30.12.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõžžin Sajos, 99870 Aanar. Lââ´ssteâđaid tuâjast oudd mä. vaaldšemjåå´đteei Pia Ruotsala te´l. 010 839 3106. I´lmmtõs lij vuei´nnemnalla tâ´vv-, aanar- da nuõrttsää´mǩiõlin addrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 15.12.2014 </p>
<p xml:lang="sms">Sää´mte´ǧǧ *****</p>
<p>Saamelaiskäräjien yhteydessä toimiva alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, jonka tehtävänä on edistää saamelaisen elokuvakerronnan monimuotoisuutta järjestämällä koulutusta, levittämällä saamelaista elokuvaa sekä kasvattamalla lapsia ja nuoria elokuvakerronnan maailmaan. Elokuvakeskuksen tehtäviin kuuluu lisäksi myös saamelaislasten mediakasvatuksen kehittäminen. Tätä tehtävää varten Saamelaiskäräjät hakee <em type="bold">MÄÄRÄAIKAISTA SUUNNITTELIJAA </em></p>
<p>Työ alkaa 7.1.2015 ja kestää aluksi 31.12.2015 saakka. Kelpoisuusvaatimuksena on Saamelaiskäräjistä annetun asetuksen (1727/1995) mukaisesti tehtävän edellyttämä koulutus ja saamen kielen taitoa. Tehtävän luonteesta johtuen soveltuva korkeakoulututkinto luetaan hakijalle eduksi. Työntekijän palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2560,57 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Työntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 30.12.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa ma. hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Ilmoitus on nähtävissä pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä osoitteess a www.samediggi.fi </p>
<p>Inarissa 15.12.2014</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
