<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">almmuhus_harjehalliid_baikkiin_15_02_2013.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolme harjoittelupaikkaa haettavana Saamelaiskäräjien sihteeristössä Sajoksessa Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulmâ hárjuttâllee saje uuccâmnáál Sämitige čäällimkoddeest Sajosist Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tarjoaa kolmea harjoittelupaikkaa inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen taitoisille yliopisto-opiskelijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge fáálá kulmâ hárjuttâllâmsaje anarâš-, nuorttâlâš- teikâ tavesämikielâtáiđusâš ollâopâttâh uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelupaikat ovat saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa, saamen kielen toimistossa ja koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâllâmsajeh láá sämitige almos toimâttuvâst, sämikielâ toimâttuvâst já škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst sämikulttuurkuávdáš Sajosist Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitteluun kuuluvista työtehtävistä, tarkemmasta ajasta ja kestosta sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâlmân kulloo pargoin, tärkkilub ääigist já kukkoduvvâst soppuu sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka määräytyy yliopiston tukeman harjoittelupalkan ja saamelaiskäräjien palkkajärjestelmän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá ollâopâttuv tuárjum hárjuttâllâmpäälhi já sämitige pálkkááttemvuáháduv mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävään valittavalta odotetaan harjoittelurahan saamista yliopistolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyerdih, ete paargon väljejum uáppee uážžu hárjuttâllâmruuđâ ollâopâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut harjoittelusta, lähetä vapaamuotoinen hakemus liitteineen (CV ja opintorekisteriote) 12.4.2013 mennessä osoitteeseen: Saamelaiskäräjät / hallintosihteeri, Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis lah kiddiistum hárjuttâlmân, te vuolgât rijjâhámásii ucâmuš lahtosijdiskuin (CV já oppâregisterváldus) 12.4.2013 räi čujottâsân: Sämitigge / haldâšemčällee, Sajos 99870 Aanaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
