<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="swe"/>
    <wordcount>486</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/Finska/Jalkiehkaisypilleri</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="akyytti-p-pilleri.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="akute-p-pillere.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="fahkkatla-p-pillar.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="hahkka-p-tablahtta.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="akut-p-piller.html"/>
    <parallel_text location="akutno-p-piller-preventivno-tabletka.html" xml:lang="rmy-rlo"/>
    <parallel_text location="sigutno-p-pilleri-akut-p-pilleri.html" xml:lang="rmf"/>
    <parallel_text location="akutno-pipula.html" xml:lang="rmn"/>
    <parallel_text location="kris-p-drabb.html" xml:lang="rmu"/>
    <parallel_text location="akutno-p-drab.html" xml:lang="rmy-rka"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>J채lkiehk채isypilleri</p>
    <p type="title">J채lkiehk채isypilleri</p>
    <p>J채lkiehk채isypilleri on tabletti, jonka tytt철 voi ottaa ehk채ist채kseen raskauden. J채lkiehk채isy ei ole tavanomainen ehk채isykeino, eli sit채 ei k채ytet채 suojana ennen yhdynt채채 tai sen aikana. J채lkiehk채isytablettia tulisi k채ytt채채 vain viimeisen채 h채t채keinona eik채 s채채nn철lliseen raskauden ehk채isyyn.</p>
    <p>J채lkiehk채isytabaletti on tarkoitettu raskauden ehk채isyyn suojaamattoman yhdynn채n j채lkeen, esimerkiksi silloin, kun ehk채isy on unohtunut, se on j채tetty huomioimatta, tai jos on joutunut seksuaalisen v채kivallan uhriksi.</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletti on otettava my철s silloin, jos on olemassa riski, ett채 varsinainen ehk채isy on ep채onnistunut, esimerkiksi kondomi on mennyt rikki tai jos ehk채isypillerin ottamisen j채lkeen on tullut oksennus.</p>
    <p>Tabletti sis채lt채채 progestageenia (keltarauhashormonia). J채lkiehk채isypilleri est채채 tai siirt채채 munasolun irtoamisen.</p>
    <p>Progestageenia on my철s tavallisissa ehk채isypillereiss채, mutta j채lkiehk채isypilleriss채 hormonin m채채r채 on paljon suurempi. T채m채n vuoksi sivuvaikutukset voivat olla voimakkaampia, vaikkakin se on harvinaista.</p>
    <p>J채lkiehk채isytablettia tulisi k채ytt채채 vain viimeisen채 h채t채keinona eik채 s채채nn철lliseen raskauden ehk채isyyn.</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletti ei keskeyt채 raskautta eik채 siis vastaa teholtaan aborttia tai niin sanottua aborttipilleri채.</p>
    <p type="title">Miten j채lkiehk채isytabletti otetaan?</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletteja kutsutaan usein dagen efter -pillereiksi. T채m채 nimitys on kuitenkin hieman harhaanjohtava, koska tablettia ei tarvitse ottaa seuraavana p채iv채n채 yhdynn채n j채lkeen. J채lkiehk채isytabletti voidaan ottaa viimeist채채n 72 tunnin sis채ll채, eli kolme p채iv채채 yhdynn채n j채lkeen.</p>
    <p>Mit채 nopeammin l채채kkeen ottaa, sit채 parempi sen ehk채isyteho on. Muutaman p채iv채n kuluttua j채lkiehk채isytabletin ottamisen j채lkeen voi esiinty채 vuotoa.</p>
    <p>Saatavilla on my철s erityinen j채lkiehk채isytabletti, joka voidaan ottaa enint채채n viiden p채iv채n kuluttua suojaamattomasta yhdynn채st채. Sen saa vain l채채k채rin tai k채til철n m채채r채yksest채. Resepti채 voi hakea ottamalla yhteytt채 nuorisovastaanottoon, seksuaali- ja parisuhdeklinikkaan, terveyskeskukseen, 채itiysneuvolaan tai naistenklinikkaan. Resepti on yleens채 maksullinen. Joiltakin klinikoilta sen saa maksutta.</p>
    <p type="title" xml:lang="fkv">Mist채 j채lkiehk채isytabletin saa?</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletin saa useimmilta nuorisovastaanotoilta, seksuaali- ja parisuhdeklinikoilta ja terveyskeskuksista.</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletteja saa my철s joistakin 채itiysneuvoloista ja naistenklinikoilta.</p>
    <p>Niit채 voi my철s ostaa apteekista ilman resepti채.</p>
    <p>Nuorisovastaanotolla j채lkiehk채isy채 noutaessaan voi varata ajan raskaustestiin ja halutessaan klamydiatestiin.</p>
    <p>Samalla voidaan keskustella raskauden ja seksitautien ehk채isyst채 tulevaisuudessa.</p>
    <p type="title">Mit채 j채lkiehk채isytabletti maksaa?</p>
    <p>Jos ostat j채lkiehk채isytabletin apteekista ilman resepti채, maksat sen itse. Nuorisovastaanotoilta tabletin voi hakea maksutta.</p>
    <p type="title">Kuinka luotettava j채lkiehk채isytabletti on?</p>
    <p>Riski tulla raskaaksi tabletin ottamisen j채lkeen on pieni. J채lkiehk채isyn toimimattomuus, eli riski tulla raskaaksi, kasvaa sit채 mukaa mit채 my철hemp채채n yhdynn채n j채lkeen tabletti otetaan.</p>
    <p>Jos oksentaa kolmen tunnin sis채ll채 tabletin ottamisesta tai k채rsii ripulista, ei ole varmaa, onko hormoni ehtinyt imeyty채 elimist철철n. Sen vuoksi toinen tabletti on otettava mahdollisimman pian, muuten raskauden riski on mahdollinen.</p>
    <p>J채lkiehk채isy채 koskevat tarkemmat tiedot l철ytyv채t pakkausselosteesta. Pakkausseloste on j채lkiehk채isyvalmistepakkauksen sis채ll채 oleva lappu. Neuvoa voi aina kysy채 k채til철lt채 esimerkiksi nuorisovastaanotolta tai iho- ja sukupuolitautiklinikalta.</p>
    <p>Raskauden ehk채isemisen varmistamiseksi pit채채 tehd채 raskaustesti noin kolmen viikon kuluttua tabletin ottamisesta.</p>
    <p type="title">Kuinka usein j채lkiehk채isytabletin voi ottaa?</p>
    <p>J채lkiehk채isytabletin k채ytt철m채채r채채 kuukautiskierron aikana ei ole rajoitettu. Jos on suojaamattomassa yhdynn채ss채 eik채 halua tulla raskaaksi, on parempi ottaa j채lkiehk채isytabletti useita kertoja saman kuukautiskierron aikana, vaikka v채livuotojen riski kasvaa.</p>
    <p>Jos j채lkiehk채isy채 tarvitsee k채ytt채채 usein, kannattaa mietti채 ehk채isyn tarvetta ja erilaisia ehk채isyvaihtoehtoja. Apua saa ottamalla yhteytt채 nuorisovastaanottoon, terveyskeskukseen tai iho- ja sukupuolitautiklinikkaan.</p>
    <p type="title" xml:lang="deu">Edut</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suojaamattoman yhdynn채n tai ehk채isyn pett채misen j채lkeen j채lkiehk채isy v채hent채채 riski채 tulla raskaaksi. J채lkiehk채isytabletti ei suojaa seksitaudeilta.</p>
    </list>
    <p type="title">Haitat</p>
    <list>
      <p type="listitem">J채lkiehk채isytabletti ei suojaa seksitaudeilta.</p>
      <p type="listitem">Hormoni voi aiheuttaa esimerkiksi p채채ns채rky채, rintojen arkuutta tai pahoinvointia, mutta yleens채 oireet kest채v채t vain yhden p채iv채n.</p>
    </list>
  </body>
</document>
