<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=655205.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole kiire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat hoahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuolemantapauksen sattuessa omainen joutuu usein shokkitilaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go soamis jápmá de leat oameolbmot dávjá suorganan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tarve tehdä jotakin, toimia, heti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš háliida dahkat juoidá ovttatmanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai sitten toimintakyky salpautuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe ii sáhte dahkat maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleispätevä ohje on, että kaikki suunnittelu saa odottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoráđđi lea vuordde plánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuneen sulattaminen vie aikansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielgamii lea áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vainajan ruumiista huolehtii useimmiten sairaala, sairaskoti tai onnettomuuden sattuessa poliisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rupmaša bearráigehččet eanas dáhpáhusain buohcceviessu, dikšunviessu dehe, lihkohisvuohta oktavuođas, poliisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne toimittavat vainajan ruumishuoneelle. Arkun hankinnasta ei tässä vaiheessa tarvitse vielä päättää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fuolahit das ahte rumaš dolvojuvvo rumašvissui seammás go ii leat dárbu vuos mearridit gisttu oastima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan voi vähitellen keskittyä hautajaisten suunnitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oameolbmot sáhttet baicca ráfis válbmet hávdádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvästien ottaminen on tärkeää, varsinkin viimeisten jäähyväisten jättäminen poisnukkuneelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš beassat dahkat dearvvuođaid, earenomážit eallima loahpas - jápmimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hautaamiseen liittyvät perinteet ja symbolit voivat lohduttaa ja tukea vaikean ja tuskallisen eron hetkellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttet dábit ja symbolat hávdádusa oktavuođas leat jeđđehussan ja dorvun váttis ja hearkkes earráneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen lähdettiin suoraan papin puheille heti kun joku oli kuollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš lávki Ovdalaš áiggis olbmot vulge njuolga báhpa lusa go soamis jámii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään kuolemasta ilmoitetaan paikalliselle veroviranomaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi galgá almmuhit jápmima báikkálaš vearroeiseváldái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä onkin hyvä alkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat buorre vuosttaš lávki jos háliida álggahit proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He kirjoittavat hautaus- ja tuhkausluvan, jotka tarvitaan hautausta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čállet hávdádan- ja kremerenduođaštusa mii gáibiduvvo hávdádusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veroviranomaisilta saa myös muita tarvittavia asiakirjoja, kuten virkatodistus (pankin kanssa asioimiseen), kuolintodistus sekä sukuselvitys (myöhemmin suoritettavaa pesänjakoa varten).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearroeiseváldis oažžu maid eará dokumeanttaid dego registeroasi (mii dárbbahuvvo báŋkooktavuođain), jápminduođaštusa ja sohkaiskkadeami (dárbbahuvvo maŋŋelis beassečilgehusas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaisten kannattaa itse ottaa yhteys seurakuntaan ja hautauksen toimittavaan pappiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa searvegottiin Buoremus lea jos oameolbmot ieža váldet oktavuođa searvegottiin ja dainna báhpain gean háliidit čađahit hávdádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin voidaan sopia yhdessä hautausjumalanpalveluksen ajankohdasta ja omaiset voivat varmistua siitä, että saavat toivomansa papin hautauksen toimittajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttet várret beaivemeari hávdádusipmilbálválussii ovttas ja sogat dihtet álggu rájis ahte ožžot dan báhpa gean háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaiset voivat itse varata papin ja sopia hautausjumalanpalveluksen ajankohdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhpa ja áiggi hávdádusipmilbálvalussii ii dárbbaš várret hávdádusdoaimmahaga bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelon ja epävarmuuden tunne kuoleman edessä on luonnollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallan báhpain dehe diakonain Jápmima ektui mii leat lunddolaččat eahpesihkkarat ja balus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Surun ja kuoleman kohtaaminen saa aikaan sekä fyysisiä että psyykkisiä reaktioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go moraš ja jápmin duostu min de dat dovdu sihke gorudii ja sillui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus suru tuntuu liian raskaalta yksin kannettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin moraš sáhttá dovdut ila lossadin guoddit akto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Papit ja diakonit ovat tottuneet kohtaamaan ihmisiä hädän hetkellä ja heillä on vaitiolovelvollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhpat ja diakonat leat hárjánan gávnnadit olbmuiguin mat leat váttis diliin ja sis lea jávohisvuođabággu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omasta seurakunnasta löytyy tuki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa iežat báikkálaš searvegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole oikeaa tapaa surra – kaikki surevat omalla tavallaan eikä mikään tapa ole toista parempi tai huonompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat daddjon movt galgá moraštit – buohkat dahket nu movt sidjiide heive ii ge oktage vuohki leat buorit dehe heajut go muhtin eará vuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On vain hyväksyttävä se, että surun kohtaaminen on yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ipmirdit ja dohkkehit ahte mii hálddašit morraša iešguhtemet ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suru voi ilmetä alistuneisuutena tai epätoivona siitä, mikä jäi sanomatta tai tekemättä, tai mahdollisesti vihan tunteena siitä, että toinen lähti ja jätti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat vuollánemiin ja suruin dan badjel mii ii goasge daddjon dehe dahkkon, juobe suhtuin go leat guđđojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimme tuntea myös helpotusta silloin kun kuoleman kokee vapauttajana pitkään jatkuneen sairauden jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttit maid dovdat geahppáneami jos dat gii lea jápmán lei guhka skibas ja jápmin šattai dego bestojupmin sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
