<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finska-lule.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkko on rakenteeltaan demokraattinen, mikä vaatii sen noin 5,8 miljoonalta äänioikeutetulta jäseneltä osallistumista ja vastuunottoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea demokráhtalaččat huksejuvvon ja dat eaktuda ahte sullii 5,8 miljuvnna jienastanvuoigaduvvon miellahtut beroštit ja váldet ovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsemme kirkon piirissä joka neljäs vuosi päätöksentekijät seurakuntiin, yhteisöihin, hiippakuntiin sekä kirkolliskokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkus mii juohke njealljat jagi válljet daid geat galget váldit mearrádusaid searvegottiin, searvegoddeovttastumiin, bismágottiin ja girkočoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sunnuntaina 18. syyskuuta 2005 Ruotsin kirkossa pidetään vaalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassin 18 b. čakčamánus, 2005 lea Ruoŧa girkoválga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja ovat ne Ruotsin kirkon jäsenet jotka ovat viimeistään vaalipäivänä täyttäneet 16 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanvuoigaduvvon lea son gii gullo Ruoŧa girkui ja maŋemusat válgabeaivvi deavdá 16 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaalissa äänestetään etukäteen rekisteröityjä nimeämisryhmiä (joita yleisissä vaaleissa kutsutaan puolueiksi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggas mii jienastit ovdagihtii čálihuvvon nominerenjoavkkuid (almmolaš válggain bellodagat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös henkilöä voi äänestää – siis merkitä äänestyslipukkeeseen sen kandidaatin jonka mieluiten haluaa saada valituksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái jienastit sierra olbmo - merket evttohasa man jienasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näihin voit äänestää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda sáhtát jienastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen seurakuntaan jossa olet väestökirjoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegoddi Searvegottis gos leat čálihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkovaltuusto tai ns suoraan valittu kirkkoneuvosto on seurakunnan korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku alimus stivra dehe n. g. njuolggaválljejuvvon girkoráđđi lea searvegotti alimus mearrideaddji orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos seurakuntasi kuuluu yhtymään niin suoritetaan vaali myös yhteiseen kirkkovaltuustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegoddeovttastupmi Jus searvegoddi gos leat čálihuvvon gullo ovttastupmái de leat maiddái válggat ovttastuvvon girku alimus stivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurakunnat tekevät yteistyötä yhtyminä lähinnä taloudellisissa kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegottit ovttasbarget ovttastumis vuosttažettiin ruđalaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkko on jaettu kolmeentoista hiippakuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bismágotti alimus stivra Ruoŧa girku lea juhkojuvvon golbmanuppilohkái bismágottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakunnan johtajana toimii piispa ja siihen kuuluvat kaikki sen maantieteellisellä alueella sijaitsevat seurakunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke bismágoddi jođihuvvo bismmás ja dasa gullojit visot searvegottit bismágotti geográfalaš guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakunnan tehtävänä on tukea ja valvoa seurakuntaelämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bismágotti doaibma lea ahte ovddidit ja bearráigeahččat searvegoddeeallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiippakuntavaltuusto on hiippakunnan korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bismágotti alimus stivra lea alimus mearrideaddji orgána bismágottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkon korkein päättävä elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkočoahkkin Ruoŧa girku alimus mearrideaddji orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18 syyskuuta pidettävien kirkollisvaalien kautta on kaikilla Ruotsin kirkkoon kuuluvilla mahdollisuus olla mukana muotoilemassa tulevaisuuden kirkkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválgga bakte 18 b. čakčamánus lea juohke ovttas, gii gullo Ruoŧa girkui, vejolašvuohta leahkit mielde ja hábmet boahtteáiggi girku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joko äänestämällä tai asettumalla valittavaksi nimeämisryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat jienasteami bakte dehe leahkit mielde válggas nominerenjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistua voi joko menemällä mukaan johonkin jo olemassaolevaan nimeämisryhmään tai muodostamalla oman ryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leahkit mielde joavkkus mii juo gávdno dehe ásahit ođđa joavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikelpoisuusikä on viimeistään vaalipäivänä täytetty 18 vuoden ikä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljehahttivuohtaahki lea 18 jagi maŋemusat válgabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esite ” Att ställa upp ” (Osallistuminen) kuvaa ruotsin kielellä kuinka kirkollisvaaliin voi osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđahančálus ” Att ställa upp ” lea ruoŧagillii ja govvida got galgá dahkat go háliida leahkit mielde Girkoválggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen voi hakea Internetiltä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.svenskakyrkan.se/kyrkoval2005/4.htm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15 huhtikuuta tulisi nimeämisryhmän rekisteröintianomuksen kuten myös kandidaattiilmoitusten mieluiten olla saapunut hiippakuntahallitukseen tai kirkkohallitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15 b. cuoŋománus berre ohcamuš čáliheami birra nominerenjoavkkus ja ilmmuhus evttohasain leahkit bismágoddestivrras dehe girkostivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeinen päivämäärä on 15 toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus beaivi lea 15 b. miessemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>31 elokuuta on äänestyskortit lähetetty niille joilla on oikeus äänestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31 b. borgemánus galget jienastangoarttat leahkit olggossáddejuvvon jienasteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5 – 14 syyskuuta on ennakkoäänestyksen aika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal 5-15 b. čakčamánus lea vejolaš ovdagihtii jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestyskortti vaaditaan aina ennakkoäänestystä tehtäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastangoarta gáibiduvvo álo ovdagihtii jienasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestää voi myös sekä kirjeitse että valtuutetun välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái vejolaš jienastit reivve bakte dehe sáddet soapmása jienastit du ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjeitse ja valtuutetun välityksellä tapahtuvaan äänestykseen vaaditaan erityinen kirjekuori jonka voit saada seurakunnaltasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi reivve bakte dehe eará olbmo bakte gáibiduvvojit sierra kuverttat man sáhtát oažžut iežat searvegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18 syyskuuta tapahtuu äänestys Vaalihuoneissa. Vaalihuone ja aukioloajat löytyvät äänestyskortista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18 b. čakčamánus, 2005 lea jienasteapmi Válgalanjas, báiki ja áiggit bohtet ovdan jienastangoarttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1 tammikuuta 2006 astuvat vastavalitut tehtäviinsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 b. ođđajagemánus, 2006 álget ođđa áirasat doaimmaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
