<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gynekologisk-cellprovtagning.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SuomeksiFinska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>JulevusámegiellaLulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ? (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan säännöllisesti (ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ei tarvitse antaa näytettä (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tutkimus tehdään (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan säännöllisesti (ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ei tarvitse antaa näytettä (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tutkimus tehdään (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiivistelmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgäsos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiivistelmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgäsos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdunkaulan syöpää vastaan voi suojautua antamalla säännöllisesti gynekologisen solunäytteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dájvvalakkoj vaddá gynekologalasj sellaåtsådimev de máhttá ietjas suoddjit skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäyte otetaan emättimen pohjan kohdunnapukasta, ja se voi osoittaa varhain mahdollisia solumuutoksia, jotka voisivat johtaa kohdunkaulan syöpään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme skoahtotjåttån vuollevájmon váldeduvvá ja árrat máhttá vuosedit jus li sellarievddadusá ma lulun båhtusav vaddet skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat havaituista solumuutoksista ovat lieviä muutoksia, jotka paranevat itsekseen, mutta osa joudutaan poistamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus sellarievddadusá ma ájtsaduvvi li giehpep rievddadusá ma ietjastis buorráni, valla muhtemijt la dárbbo ierit válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvin harvoissa tapauksissa solunäyte saattaa osoittaa, että tutkittavalla on syöpä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sieldes vuorjját sellaåtsådibme vuoset bårråmdávdav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin syöpä on yleensä varhaisessa vaiheessa, ja hoito voi olla helppoa eikä aiheuta paljon sivuvaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårredávdda dalloj la árra mieren ja dåmajdibme álkkep sjaddá ja binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa naiset kutsutaan säännöllisesti gynekologisen solunäytteen ottoon eli ns. seulontaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna Svierigin dájvvalakkoj gåhtjoduvvi gynekologalasj sellagähttjalibmáj, nåv gåhtjoduvvam screening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>23–50-vuotiaat naiset kutsutaan joka kolmas vuosi; sen jälkeen viiden vuoden välein, kunnes he täyttävät 60 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la 23 ja 50 jage gaskan de gåhttjom boahtá juohkka goalmát jage. Dan maŋŋela dábálattjat fert vidát jage 60 jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli 50-vuotiaiden osalta rutiinit voivat olla hieman erilaisia sen mukaan, missä päin maata asuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la vuorrasabbo gå 50 jage de barggovuoge máhtti sieradit ja gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäytteen voi antaa myös ollessaan muista syistä kätilön tai gynekologin vastaanotolla gynekologisessa tutkimuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj sellagähttjalimev vaddet jus la gáhppeliddjen jali gynekologa lunna tjadádittjat gynekologalasj åtsådimev ietjá årijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmistelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitään erityisiä valmisteluja ei tarvitse tehdä, mutta olisi hyvä pidättäytyä yhdynnästä ja voiteiden käytöstä sukupuolielimissä vuorokautta ennen tutkimusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha gárvedit sierraláhkáj, valla buorre l jus ij la narggem årrum jali muhtem vuojddasav vuollevájmon adnám jánndurav åvddål åtsådime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten näytteen tulkinta voi vaikeutua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján de gähttjalibme sjaddá vájvve dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytettä ei myöskään saa antaa kuukautisten aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga galga åtsådimev vaddet gå l liejbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten tutkimus tehdään ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åtsådibme dagáduvvá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen näytteen ottoa riisutaan alaruumis paljaaksi ja asetutaan gynekologiseen tutkimustuoliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå gähttjalibme vattá de hähttu vuollerubmahav nuoladit ja viellidit gynekologalasj åtsådimståvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkäri tai kätilö voi ottaa näytteen hieman eri tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåktår jali gáhppeliddje máhttá gähttjalimev válldet umassláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmiten käytetään pientä lastaa, jota vedetään pitkin kohdunnapukkaa ja sitten pientä pehmeää harjaa kohdunkaulan kanavan alimmassa osassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát aneduvvá unna spahtel mij duohtaduvvá skoahtodáhpá vuostij ja dan maŋŋela dibma bårstasj skoahtotjåddåga vuolemus oase vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein näytteenoton yhteydessä tutkittavalle esitetään myös muutamia kysymyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu oadtju aj vásstedit muhtem gatjálvisájt gähttjalime bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaukset ovat tärkeitä, jotta näyte voidaan analysoida oikealla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstádusá li ájnnasa guoradalátjit gähttjalimev riektaláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus ei satu ja sen tekemiseen kuluu vain muutamia minuutteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ij bávtjesta ja dagáduvvá val moatten minuvtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäytteestä saa vastauksen yleensä kuudessa viikossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstadusáv sellagähtjalibmáj álu oadtju gudán vahkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miltä tutkimuksen jälkeen tuntuu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dåbddu maŋŋela ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen otto on vaaratonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ij la várálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus voi esiintyä pientä verenvuotoa, mutta se on vaaratonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn varddá vehik maŋŋela valla ij la várálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on gynekologinen solunäyte ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on gynekologinen solunäyte ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la gynekologalasj sellaåtsådibme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gynekologinen solunäyte on näyte, joka otetaan kohdunnapukasta, ts.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaddet sellaåtsådimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kohdunkaulan alimmasta osasta, joka avautuu emättimeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådibme l åtsådibme mij váldeduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oases mij gåhtjudallá skoahtodáhppán mij nåhkå guoddnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyte voi osoittaa varhain, onko olemassa solumuutoksia, jotka voivat johtaa kohdunkaulan syöpään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme máhttá árrat vuosedit jus li sellarievddadusá ma máhtti båhtusav vaddet skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat havaituista solumuutoksista ovat lieviä ja paranevat itsekseen, mutta osa joudutaan poistamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus sellarievddadusá ma ielveduvvi li giehpep rievddadusá ma ietjastis buorráni, valla muhtemijt hähttu ierit válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyte voi myös osoittaa syövän, joskin se on hyvin harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme máhttá aj vuosedit bårråmdávdav, ihka vil la vuorjját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antamalla säännöllisesti solunäytteen saa vahvan suojan kohdunkaulan syöpää vastaan, koska solumuutokset voidaan löytää ennen niiden kehittymistä syöväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dájvvalakkoj vaddá sellaåtsådimev de oadtju nanos suojev skoahtotjåttåbårredávddaj gå sellarievddadusájt máhtti gávnnat åvddål gå li bårredávddaj åvdeduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäyte on otetaan kohdunkaulan alimmasta osasta, emättimeen avautuvasta kohdunnapukasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme váldeduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oases, skoahtodáhpás mij nåhkå guoddnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Livmoder = Kohtu Äggstock = Munasarja Livmoderhals = Kohdunkaula Livmodertapp = Kohdunnapukka Slida = Emätin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahto = Livmoder Månem = Äggstock Skoahtotjåttå = Livmoderhals Skoahtodáhppá = Livmodertapp Guoddná = Slida</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännölliset tarkastukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kontrållå dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gynekologisen solunäytteen otto kuuluu terveystarkastuksiin eli ns. seulontoihin, joihin naiset kutsutaan Ruotsissa säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådibme gullu varresvuohtakonrållåjda, nåv gåhtjåduvvam screening, masi nissuna Svierigin gåhtjoduvvi dájvvalakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seulontojen ansiosta solumuutokset voidaan havaita ja hoitaa varhain, mikä on johtanut siihen, että kohdunkaulan syövästä on tullut merkittävästi harvinaisempi 40 viime vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sellarievddadusá árrat ielveduvvi ja dálkuduvvi, le dat dahkam vaj skoahtotjåttåbårredávdda dajt maŋemus 40 jagijt la oalle binnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäytteet muissa tilanteissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme ietjá bálijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gynekologisen solunäytteen voi antaa myös ollessaan muista syistä kätilön tai gynekologin vastaanotolla gynekologisessa tutkimuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gynekologalasj sellaåtsådimev vatteduvvá aj jus la gáhppeliddje jali gynekologa lunna gynekologalasj åtsådimev ietjá årijs tjadádime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus solunäyte voi olla osa gynekologin selvitystyötä, jos on esimerkiksi esiintynyt kuukautisvuotohäiriöitä, mutta se voi silti olla sopiva tilaisuus antaa seulontanäyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn sellaåtsådibme l gynekologa guoradallamis oasse jus buojkulvissan li varddemsjáhtasime, valla máhttá aj buorre dille screeningåtsådimev vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on sopivaa, jos muutenkin olisi pian aika antaa näyte tai jos jokin aikaisempi solunäytekontrolli on jäänyt tekemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebalasj la jus lijká l muddo åtsådimev vaddet, jali jus la vajálduhttám åvdep sellaåtsådimkontrållåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solumuutokset ja syöpä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadime ja bårredávdda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solumuutokset voivat johtua bakteerien aiheuttamasta ärsytyksestä limakalvolla tai tilapäisestä virustartunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadimij oarre máhttá årrot vájvve skoaden bakteriajs jali gasskabåddåsasj virusinfeksjåvnås dagádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on tavallisin solumuutostyyppi ja voi parantua itsekseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le sellarievssadusáj dábálamos tjärdda ma máhtti buorránit ietjastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisia solumuutoksia, jotka voisivat johtaa kohdunkaulan syöpään, voidaan poistaa vähäisellä toimenpiteellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá sellarievddadusá ma lulun båhtusav vaddet skohtotjåttåbårredávddaj, máhtti ierit váldeduvvat unnep tjuollamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tutkittavan solunäyte ei ole normaali, tehdään selvitys ja usein hänet kutsutaan silloin lääkärin tutkimuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la sellaåtsådibme mij ij la iemelágásj de guoradallam dagáduvvá ja álu gåhtjoduvvá dåktåråtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin hänelle voidaan ehdottaa, että solumuutokset poistetaan tai että voidaan odottaa ja katsoa, paranevatko muutokset itsekseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá de oajvvadusáv oadtjot sellarievddadusá galggi tjuoladuvvat jali galggá vuorddet rievddadusájt ietjastis buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solumuutoksen kehittyminen kohdunkaulan syöväksi kestää yleensä pitkän ajan, tavallisesti kymmenestä viiteentoista vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhka ájgge gihtjá åvddål gå sellarievddadusá åvdeduvvi skoahtotjåttåbårredávddaj, dábálattjat lågev gitta lågenanvihtta jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvin epätavallista, että solunäytteen otossa havaitaan jo kehittynyt syöpä, mutta niin käy joissakin yksittäistapauksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuorjját gå juo åvdedum bårredávdda ielveduvvá sellaåtsådimen, valla dáhpáduvvá ájnegasj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin syöpä on yleensä varhaisessa vaiheessa, jolloin hoito voi olla helppoa ja siitä voi olla vähemmän sivuvaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårredávdda dalloj la árra mieren ja dálkudibme máhttá álkkebut sjaddat binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain vajaat 450 ruotsalaista naista saa kohdunkaulan syövän ja paljon useampi, noin 30 000 naista, saa tiedon, että heillä on solumuutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka jage vargga 450 svieriga nissuna åttjudi skohtotjåttåbårredávdav gå ålobu, bájkoj 30 000 nissuna, diededuvvi siján li sellarievddadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan säännöllisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan säännöllisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi dájvvalakkoj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan kolmen vuoden välein</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gåhtjoduvvi juohkka goalmát jage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki 23–50-vuotiaat naiset kutsutaan antamaan solunäyte joka kolmas vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka nissuna 23 ja 50 jage gaskan gåhtjoduvvi sellaåtsådibmáj juohkka goalmát jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän jälkeen 50–60-vuotiaat kutsutaan joka viides vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela gåhtjoduvvá juohkka vidát jage gå la 50 ja 60 jage gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli 50-vuotiaiden osalta kutsujen väli voi vaihdella asuinpaikkakunnan mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la vuorrasap gå 50 jage de ájgge gåhttjoma gaskan målsudi vehik gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne jotka ovat aikaisemmin saaneet hoitoa solumuutosten vuoksi, saattavat tarvita solunäytekontrolleja myös 60 ikävuoden jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gudi åvdebut li dåmajduvvam sellarievddadusájda máhtti aj dárbahit sellaåtsådimkontrållåjt 60 jage maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsu lähetetään siihen osoitteeseen, jossa asianomainen on kirjoilla, ja osallistuminen on aina vapaaehtoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjom rájaduvvá årudahkaj gånna l álmmuktjáledum ja agev la iesjmiedogis oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Millä vastaanotolla näyte otetaan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir duostudahkaj åtsådimev vaddá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsun saaneelta näytteen ottaa kätilö lähimmällä kätilövastaanotolla, josta käytetään myös nimitystä äitiysneuvola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå la gåhttjomav oadtjum de gáhppeliddje sellaåtsådimev válldá lagámus gáhppeliddjeduostudagán, mij aj gåhtjudallá iednijsujttoguovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmissa tapauksissa on varattu valmiiksi kellonaika, jonka voi tarvittaessa vaihtaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát oadtju mierredum ájgev ja máhttá dav ådåsis diŋŋgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eräillä paikkakunnilla ajanvarauksen voi vaihtaa myös toiselle vastaanotolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem bájkijn máhttá aj ådåsis diŋŋgot ietjá duostudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos solunäyte annetaan gynekologisen tutkimuksen yhteydessä esimerkiksi gynekologilla tai ehkäisyneuvonnan yhteydessä, tapana on myös rekisteröidä näytteet niin, että tutkittava saa seuraavan kutsun solunäytekontrolliin, kun on kulunut kolmesta viiteen vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vaddá sellaåtsådimev gynekologalasj åtsådime bále, buojkulvissan gynekologa lunna jali preventijvvanävorádevaddema lunna, de åtsådime álu aj registarduvvi vaj oadtju boahtte fáladusáv sellaåtsådimkontrållåj maŋŋel gå li gålmmå jali vihtta gållåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ei tarvitse antaa näytettä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ei tarvitse antaa näytettä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsua eivät saa alle 23- ja yli 60-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi li nuorabu gå 23 jage ja vuorrasappo gå 60 jage e gåhtjoduvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 23-vuotiaita ei kutsuta solunäytekontrolliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la nuorap gå 23 jage ij gåhtjoduvá sellaåtsådimkontrållåjda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solumuutokset ovat sellaisinaan melko tavallisia ennen 23 ikävuotta, mutta niin nuorilta naisilta useimmat muutokset häviävät itsekseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellarievddadusá li ietjastis åbbå dábálattja åvddål 23 jage, valla ienemusá gáhtu ietjastis nåv nuorra nissunijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdunkaulan syövän kehittyminen niin nuorena on äärimmäisen harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le sierralágásj vuorjját gå skoahtotjåttåbårredávdda åvdån gå l nåv nuorra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos 60 vuotta täyttänyt on osallistunut gynekologiseen solunäytekontrolliin ja useat näytteet ovat olleet normaaleja, riski kohdunkaulan syövän kehittymiseen myöhemmällä iällä on hyvin pieni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la oassálasstám gynekologalasj sellaåtsådimkontrållåj ja li moadda iemelágásj sellaåtsådime årrum gå l dävddám 60 jage l máhttelisvuohta maŋebut viessomin åvdet skoahtotjåttåbårråmdávdav sieldes unne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytettä ei tarvitse antaa, jos ei ole koskaan ollut yhdynnässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi älla seksav adnám e dárbaha åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ei ole koskaan ollut yhdynnässä, ei tarvitse antaa solunäytettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la goassak seksav adnám de ij dárbaha sellaåtsådimev vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdunkaulan syöpää esiintyy vain naisilla, jotka ovat olleet yhdynnässä ja saaneet siten ihmisen papilloomavirus- eli HPV-tartunnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahtotjåttåbårredávdda badján nissunijn gudi li seksav adnám ja li HPV vissa tjerdas, humana papillomavirus soaboduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on homoseksuaali</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la homoseksuella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos nainen on homoseksuaali, säännöllisissä solunäytekontrolleissa on hyvä käydä, koska solumuutoksia mahdollisesti aiheuttava virus voi tarttua myös naisesta toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la homoseksuella de l buorre sellaåtsådimkontållåjn mannat dájvvalakkoj danen gå virus mij máhttá dahkat sellarievddadusájt dávk soabosj nissunis nissunij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos naiselle on tehty kohdunpoisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la skoadov ierit tjuollam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos naiselta on poistettu koko kohtu toimenpiteessä, josta käytetään nimitystä totaali hysteerikottomia, hänen ei tarvitse käydä solunäytekontrolleissa, koska leikkauksessa on tuolloin poistettu myös kohdunnapukka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la ålles skoadov ierit tjuollam, mij gåhtjudallá ålles hysterektomiddjan, de ij dárbaha mannat sellaåtsådimkontrållåjn, danen gå skoahtodáhppá de l aj ierittjuoladum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos leikkaus on tehty kohdunkaulan syövän tai kohdunkaulan solumuutosten vuoksi, kontrollikäyntejä täytyy jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus tjuollam dagáduváj skoahtotjåttåbårråmdávda jali sellarievddadusáj diehti beras boahtteájgemannat kontrållåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin näyte otetaan emättimen yläosasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váldeduvvá de åtsådibme guodná bajemus oases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on epävarma siitä, millaisessa leikkauksessa on ollut tai mitä on poistettu, asiaa voi kysyä toimenpiteen tehneeltä klinikalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus juorrul makkir tjuollamtjerdav la tjadádam jali ma li ierit tjuoladum de máhttá gatjádit klinijkan gånnå tjuoladuvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein myös kätilövastaanoton tai äitiysneuvolan kätilö voi auttaa tämän tiedon hankkimisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gáhppeliddje gáhppeliddjeduostudagán jali iednesuojttoguovdátjin álu máhtti viehkedit dáv diededimev åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on epävarma, näyte kannattaa antaa varmuuden vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus juorrula de l buorep åtsådimev vaddet sihkarvuoda diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tutkimus tehdään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tutkimus tehdään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmistelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitään erityisiä valmisteluja ei tarvitse tehdä ennen solunäytteen ottoa, mutta vuorokautta ennen tutkimusta tulisi pidättäytyä yhdynnästä ja voiteiden käytöstä emättimessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij dárbaha gárvedit sellaåtsådime åvddåla sierraláhkáj, valla ij galga seksav adnet jali adnet avtak vuojddasav guodnán jánndurav åtsådime åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten solunäytteen tulkinta voi vaikeutua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådibme ietján sjaddá vájvve dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytettä ei myöskään saa antaa kuukautisten aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga galgga åtsådimev vaddet gå l liejbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyte kohdunnapukasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme skoahtodáhpás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen näytteen ottoa täytyy riisua alaruumis paljaaksi ja asettua gynekologiseen tutkimustuoliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådime åvddåla hähttu nuoladit vuollerubmahav ja viellidit gynekologalasj åtsådimståvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen ottaja, joka on kätilö tai lääkäri, levittää emättimen seinämiä varovasti tavallisilla gynekologisilla instrumenteilla, joiden tulee olla ruumiinlämpöisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådiddje, gut la gáhppeliddje jali dåktår, várrogit sierri guodná sijddovijddudagáv dábálasj gynekologalasj instrumentaj ma galggi rumajlieggasa årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen ottotapa voi vaihdella hieman eri vastaanotoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åtsådibme váldeduvvá målsut duostudagás duostudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisinta on käyttää pientä puista tai muovista lastaa, jolla pyyhkäistään kevyesti kohdunnapukkaa, ja sitten pientä pehmeää harjaa kohdunkaulan kanavan alimmassa osassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálattjat spahtel muoras jali plástas gähppadit duohtaduvvá skoahtodáhppá vuosstij ja de dibma bårstasj aneduvvá skoahtotjåddåga vuolemus oasen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen otto käy nopeasti ja kestää tavallisesti vain muutaman minuutin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme ruvva manná ja dábálattjat la val moatten minuvtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä se on kivutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij baktji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joillekin saattaa tulla epämiellyttäviä tuntemuksia, mutta ne menevät pian ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema dåbddi vájvev valla ruvva vássá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>﻿﻿Kysymyksiä vastattaviksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá vásstedit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteenoton yhteydessä tutkittavalle esitetään usein muutamia kysymyksiä, kuten esimerkiksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu hähttu vásstedit muhtem gatjálvisájt åtsådime bále, buojkulvissan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>milloin oli viimeisten kuukautisten ensimmäinen päivä tai ovatko kuukautiset loppuneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>goassa lij liejbe vuostasj biejvve, jali jus läjbboma li gáhtum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>käyttääkö tukittava ehkäisyä ja mitä siinä tapauksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus preventijvvanävojt adná ja makkirijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saako tutkittava hormonihoitoa vaihdevuosivaivoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus dálkuduvvá hormåvnaj klimakteriavájvijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>onko tutkittava raskaana tai synnyttänyt viime vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jus la iesselissan jali l mánáv riegádahttám maŋemus jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedot lähetetään näytteen mukana ja ne helpottavat laboratorion määrityksenteossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo rájaduvvi aktan åtsådimijn ja giehpet laboratåvrråj ietjas árvvalimev dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkeenpäin voi ilmetä vähäistä vaaratonta verenvuotoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela máhttá varddemav mij ij la várálasj oadtjot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdunkaulan limakalvo vuotaa herkästi verta ja tutkimuksen jälkeen on tavallista saada vähäistä ja vaaratonta verenvuotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skoahtotjåddåga skoade gähppadit varddá ja l dábálattjat binná varddemav åtsådime maŋŋela oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verenvuoto häviää muutamassa päivässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varddem gáhtu muhtem biejve duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raskaana olevat voivat antaa näytteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi li iesselissan máhtti åtsådimev vaddet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteenotto on täysin vaaratonta ja näytteen voi antaa myös raskaana ollessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådibme l ållu vádádagi ja máhttá åtsådimev dahkat aj gå l iesselissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä näytteen antamista suositellaan viimeistään 15. raskausviikolla, koska poikkeavan näytteen selvitys voi olla vaikeampaa raskauden edettyä pitemmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Májnoduvvá åtsådimev vaddá maŋemusát 15 iesselisváhkon danen gå guoradallam rievddadiddje åtsådimes máhttá vájvep jus iesselisvuohta l guhkev åvddånam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmissa vastauksissa ilmoitetaan, ettei muutoksia ole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus vásstádusá e rievddadusájt vuoseda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytettä koskevan vastauksen pitäisi tulla kuuden viikon kuluessa, mutta joskus voi kulua pidempi aika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudán vahkon beras brevav åtsådimvásstádusájn oadtjot, valla muhttijn máhttá guhkep ájgev gihtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noin 95 näytteessä sadasta ei ole solumuutoksia, ja näytteitä pidetään normaaleina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkoj 95 åtsådimijs 100 li sellarievddadusáj dagi ja árvvaluvvi iemelágátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laboratorio lähettää vastauksen suoraan kotiosoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vásstádusáv rádji njuolgga årudahkaj laboratåvrås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näyte annetaan gynekologin vastaanotolla tai ehkäisyneuvolassa, näytteen ottanut on useimmiten vastuussa siitä, että tutkittava saa vastauksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åtsådibme vatteduváj gynekologaduostudagán jali preventijvvanävoduostudagán de ienemusát gut åtsådimev válldij gänna åvdåsvásstádusáv rádjat vásstádusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harvinaisissa tapauksissa näytettä ei ole voitu analysoida, esimerkiksi jos se on sisältänyt runsaasti kuukautisverta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorjjás bálijn älla åtsådimev máhttám guoradallat, buojkulvissan jus gávnnuj edna liejbbevarra danna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin lähetetään kutsu uuteen solunäytteen ottoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjoduvvá de ådå sellaåtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näytteessä on solumuutoksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åtsådimen li sellarievddadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näyte osoittaa jonkinlaisia solumuutoksia, selvityksiä jatketaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sellaåtsådibme vuoset muhtemlágásj sellarievddadusájt de guoradaláduvvá vijddábut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tutkittavalla on pieniä solumuutoksia ja hän on 30–35-vuotias, ikäraja vaihtelee asuinpaikkakunnan mukaan, näyte tutkitaan heti virustestillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li unna sellarievddadusá ja l ållim 30 jali 35 jage, áldarmierre mierreduvvá gånnå rijkan årru, de dábálattjat åtsådibme dalága åtsåduvvá virusgähttjalimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Testillä tarkastetaan, onko tutkittavalla ihmisen papilloomaviruksen HPV:n tyyppi, joka lisää kohdunkaulan syövän riskiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gähttjalibme gehtjat jus la HPV tjärdda, humana papillomavirus, mij máhttelisvuodav vaddá skoahtotjåttåbårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin tutkimuksiin tarvitsee tulla vain niiden, joilla samaan aikaan on tämä HPV-tyyppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gejn val li sämmibále dát HPV-tjärdda dárbahi boahtet åtsådibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tutkittavalla todetaan pieniä solumuutoksia, joissa ei ole tätä virusta, uusi solunäyte täytyy ottaa vuoden kuluttua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li giehppis sellarievddadusá majn älla dakkir virus de val dárbaj ådå sellaåtsådimev válldet jage maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 30–35-vuotiaiden naisten kaikkien solumuutosten osalta suositellaan nykyään gynekologin tutkimusta, mutta eräillä paikkakunnilla on sen sijaan tapana kutsua uuteen solunäytteen ottoon kätilön vastaanotolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sellarievddadusáj gáktuj nissunijn gudi li nuorabu gå 30 jali 35 jage dálásj ájge májnoduvvá åtsåduvvat gynekologas, valla muhtem bájkijn rijkan dan sadjáj gåhtjoduvvá ådå sellaåtsådibmáj gáhppeliddje lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gynekologin tutkimusta suositetaan myös yli 30- tai 35-vuotiaille naisille, joilla on muita kuin kaikkein pienimpiä solumuutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissuna gudi li vuorrasappo gå 30 jali 35 jage ja gejn li ietjá sellarievddadusá gå da unna, májnoduvvi aj gynekologas åtsåduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäytteenotot eivät anna täydellistä suojaa syövältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellåtsådime e vatte ålles suojev bårredávddaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännölliset solunäytekontrollit antavat vahvan suojan kohdunkaulan syöpää vastaan, mutta suoja ei ole täydellinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådime dájvvalakkoj vaddi nanos suojev skoahtotjåttåbårredávddaj, valla ij la ålles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdunkaulan syövän saattaa saada, vaikka solunäytteet ovat olleet normaaleja, joskin tämä on hyvin harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá skoahtotjåttåbårråmdávdav oadtjot vájku sellaåtsådime li iemelágátja årrum, valla l sieldes vuorjját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi säännöllisten solunäytekontrollissa käyntien lisäksi täytyy aina hakeutua hoitoon, jos ilmenee verenvuotoa yhdynnän jälkeen, jos ilmenee toistuvasti verenvuotoa kuukautisten välillä tai jos ilmenee verenvuotoja sen jälkeen kun kuukautiset ovat loppuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján gå mannat sellaåtsådimkontrållåjn dájvvalakkoj de beras agev sujtov åhtsåt jus oadtju varddemijt narggema maŋŋela, jus moaddi oadtju varddemijt liejbij gaskan, jali jus varddemijt oadtju maŋŋel gå l häjttám läjbbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aina voi soittaa sairaanhoitoneuvontaan ja kysyä, mihin pitää ottaa yhteys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá agev aktavuodav válldet skihpasujttorádevaddemijn jus rádev sihtá gejna galggá aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteenotto ja näytteen vastaus voivat aiheuttaa levottomuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá balov dåbddåt åtsådibmáj ja åtsådimvásstádussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solunäytteen anto voi tuntua rasittavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådimev vaddet máhttá gähttjalibmen dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi näytteen vastauksen odottaminen voi aiheuttaa levottomuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan balov dåbddåt dan ájgen gå åtsådimvásstádusáv vuorddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin saattaa tuntua helpottavalta ajatella, että solunäytteiden otot ovat yksi tapa suojautua syövältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l ájádallat sellaåtsådime l vuohke ietjas suoddjit bårredávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin havaitut muutokset voidaan lähes aina poistaa helpolla toimenpiteellä, niin että välttyy syövän kehittymiseltä tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievddadusá ma ielveduvvi máhtti gájkkásattjat ierit váldeduvvat álkkep tjuollamijn vaj bässá bårråmdávda åvdedimes boahtteájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvin harvinaista, että näytteessä havaitaan jo kehittynyt syöpä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuorjját gå åtsådibme vuoset la åvdedum bårredávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niissä harvinaisissa tapauksissa, joissa solunäytekontrollissa havaitaan syöpä, se on yleensä niin varhaisessa vaiheessa, että hoito on helppoa ja sivuvaikutuksia aiheutuu vähemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galli bårredávdda ielveduvvá sellaåtsådimkontrållå baktu de l álu nåv árra mieren vaj dåmajdibme giehpep sjaddá ja binnep tjuovvobájnatjimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaus on voitu havaita solunäytteen avulla, ja riski sairastua vakavasti pienenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sellaåtsådime baktu li dávdav máhttám ielvvet ja máhttelisvuohta garrasit skihppát unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteen säilytyksestä saa päättää itse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj mierret jus åtsådime galggi vuorkkiduvvat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä solunäytteenotoissa annetut näytteet säilytetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådimev majt vaddá sellaåtsådimen álu vuorkkiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia näytteitä voidaan esimerkiksi verrata vanhoihin ja tehdä erilaista seurantaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå åtsådime máhtti buojkulvissan buohtastahteduvvat oabmásij ja umasslágásj dåbelijtjuovvoma dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytteitä voidaan lisäksi käyttää tutkimukseen tai muihin tutkimuseettisen komitean hyväksymiin tarkoituksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådime máhtti vil aneduvvat åtsådibmáj jali ietjá måhkkåj mij la dåhkkidum åtsådimetijkalasj juohkusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näytettä ei halua säilytettävän tulevaisuutta varten, sen voi ilmoittaa näytteen ottaneelle henkilölle, jolloin näyte tuhotaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij sidá åtsådime galggá vuorkkiduvvat boahtteájggáj de máhttá dav javllat gesi åtsådimev dahká, ja de biejsteduvvá dan maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedot näytteenotoista säilytetään myös terveydenhoidon kehittämiseen käytettävässä laaturekisterissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo åtsådime birra vuorkkiduvvi aj kvalitähttaregistarin mij aneduvvá buoredittjat sujtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tutkittava ei halua omien tietojensa käyttämistä tähän, hän voi vaatia niiden poistoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij sidá suv diedo galggi aneduvvat dán måhkkåj de máhttá rávkkat vaj ierit váldeduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset kutsutaan säännöllisesti (ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ei tarvitse antaa näytettä (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema e dárbaha åtsådimev vaddet (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tutkimus tehdään (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti åtsådibme dagáduvvá (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska vastaukset tulevat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa vásstádusáv oadtju ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(ca 3 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(ca. 3 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimittaja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadiddje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1117. se – toimitus ja toimitusneuvosto on myös muokannut, tarkastanut ja hyväksynyt kaiken sisällön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj giehtadaládum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
