<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1163_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma tutuksi- näyttely jutaa Enontekiön Skierriin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus oahpisin – čájáhus johtá Eanodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely avataan 8.1.2016 klo 13.00 Tunturi-Lapin luontokeskus Skierrissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus rahppojuvvo Duottar-Sámi luondduguovddáš Skierris Heahtás 8.1.2016 dmu. 13.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismuseo Siidan sekä saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimiston yhdessä toteuttamaan näyttelyyn on kerätty tapahtumaan liittyviä muistoja yli 20 vuoden ajalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusea Siida ja sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat leat ollašuhttán čájáhusa, masa leat čoaggán dáhpáhussii laktáseaddji muittuid badjel 20 jagi áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely tuo kuvin, filmein ja nuorten teosten kautta näkyväksi tapahtuman laajan merkityksen osana elävää saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lokte govaid, filmmaid ja nuoraid dujiid bokte oidnosii dáhpáhusa viiddis mearkkašumi oassin ealás sámekultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on kiertänyt Siidasta Utsjoen Ailigastalon sekä Turun kirjamessujen kautta Hettaan, jossa siihen voi tutustua maaliskuun loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea johtán Siiddas Ohcejohkii Áilegasdálu ja Turku girjemeassuid bokte Heahttái, gos dasa beassá oahpásmuvvat njukčamánu lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopuksi näyttely siirtyy vielä Vuotsoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtás čájáhus johtá Vuohččui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumat ovat iloisia tapahtumia, joihin valmistaudutaan koko vuosi sekä kouluissa että vapaa-ajan kerhoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusat leat ilolaš dáhpáhusat, maidda ráhkkanit viššalit olles jagi sihke skuvllain ja astoáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorille on haluttu tarjota tilaisuus kehittää taitojaan, esitellä niitä muille ja saada esityksistä innostavaa palautetta raadilta sekä isolta joukolta paikallisia ja muualta tulleita vieraita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraide leat háliidan fállat dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, čájehit daid earáide ja oažžut ovdanbuktimis máhcahaga duopmáriin sihke stuorra geahččijoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun puolivälistä saakka, ja saamelaiskäräjät on koordinoinut järjestelyjä vuodesta 1998 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusat leat ordnejuvvon 1970-logu gaskamuttu rájes, ja sámediggi lea koordineren ordnemiid jagis 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on Nuori Kulttuuri – verkoston aluetapahtumiin verrattavana katselmus, jossa valitaan edustajat kevään päätapahtumaan tai määrävuosin järjestettävään Koulun suurjuhlaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus lea Nuorra Kultuvra – fierpmádaga guovlodáhpáhusaid dássásaš gilvvohallan, mas válljejuvvojit ovddasteaddjit giđa riikkaviidosaš dáhpáhussii dahje ng. Skuvllaid stuorrafestii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja - nuoret sekä saamen kielen tai saamenkielisessä opetuksessa olevat lapset ja nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhussii bovdejuvvojit buot sámemánát ja nuorat sihke sámegiela dahje sámegielat oahpahusas leahkki mánát ja nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääteema määräytyy valtakunnallisen tapahtuman tanssi-, musiikki- tai teatteriteeman mukaisesti, ja lisäksi ohjelmassa on jokin erityisesti saamelaiskulttuuriin liittyvä teema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa váldotemá válljašuvvá riikkaviidosaš dáhpáhusa dánsun-, musihkka- dahje teáhtertemá mielde, ja lassin prográmmas lea juoga erenoamážit sámekultuvrii laktáseaddji temá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosien mittaan mukaan ovat mahtunut mm. kuvataide, runokilpailu, bändisoitto, sarjakuva, lyhytelokuvat, roolipuvut, saamenpuku- ja käsityönäytökset, joiku- ja musiikkityöpajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiid mielde fárus leamašan govvadáidda, diktagilvu, čuojaheapmi, ráidogovat, oanehisfilmmat, rollabiktasat, gákte- ja duodječájáhusat, juoigan- ja musihkkabargobájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2016 tapahtumassa Inarin Sajoksessa pääteemana on teatteri, ja työpajojen teemana vuoden 2017 teeman mukaisesti tanssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2016 dáhpáhusas Anáris, Sajosis, váldotemán lea teáhter, ja sámetemán bargobájit, main oahpahuvvo ee. dánsun jagi 2017 riikkaviidosaš fáddá mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman pääjärjestäjänä on saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta, ja rahoittajana Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ordnemiin vástida sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi, ja ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Marjo-Riitta Rantamäki, marjo-riitta.rantamaki at samimuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlavahku áigge ordnejuvvon dáhpáhus gullá skuvllaid bargoortnegii, nu ahte ordnemiidda oassálastet maid sámeguovllu gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
