<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=723_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupolvet yhdessä Inarin Ijahis idjan 10-vuotisjuhlassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buolvvat ovttas Anára Ijahis ija 10-jagi ávvufeastas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma Ijahis idjan 10-vuotisjuhlavuoden koko ohjelma julkistetaan tänään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid musihkkadáhpáhus Ijahis ija 10-jagiávvudoaluid olles prográmma almmustahttojuvvo otne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlavuoden teemana ovat Sukupolvet ja festivaalin ohjelmatarjonta on entistä monipuolisempi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvujagi temán lea Buolvvat ja festivála prográmmafálaldat lea ain maŋggabealát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan 10-vuotista taivalta juhlistetaan Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen auditoriossa järjestettävällä Sukupolvet-juhlakonsertilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid musihkkadáhpáhus Ijahis ija 10-jagiávvudoaluid olles prográmma almmustahttojuvvo otne. Ávvujagi temán lea Buolvvat ja festivála prográmmafálaldat lea ain maŋggabealát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa saamelaismuusikoiden eri sukupolvet nousevat samalle lavalle, ja esittävät saamelaismusiikin klassikoita sekä uudempia kappaleita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartas sámimusihkariid sierra buolvvat loaiddastit seamma lávddi alde sámemusihka klassihkkariid ja ođđasut bihtáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solisteina konsertissa on yhtenä kirkkaimpana saamelaistähtenä tunnettu Niko Valkeapää, joikuperinteen taitaja Niiles-Jouni Aikio, tunnustettu saamelaismuusikko Annukka Hirvasvuopio-Laiti sekä nuorta polvea edustava utsjokelainen laulajatar Sunná Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Solistain konseartas lea okta sámemusihka stuoramus násttiin Niko Valkeapää, luohteárbevieru čeahppi Niiles-Jouni Aikio, dovddus sámemusihkar Annukka Hirvasvuopio-Laiti ja nuorra buolvva ovddasteaddji ohcejohkalaš lávlu Sunna Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin säestää Ijahis idja band, jonka kapellimestarina toimii pitkän linjan muusikko Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta čuojaheamis vástida Ijahis idja joavku, man jođiheaddjin lea guhkesáigásaš musihkar Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan ohjelmaa on mahdollista seurata myös live-streamauksen kautta internetissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija prográmma lea vejolaš čuovvut maiddái live-streama bokte interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuonna streamausta seurasi noin 900 katsojaa ympäri maailman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan jagi streama čuvvo sullii 900 geahči birra máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan konserteista internetin kautta voi seurata mm. lauantain päätapahtumaa, jossa kuullaan saamelaisartisteja sekä Suomesta, Norjasta että Ruotsista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ijahis ija konsearttain interneahta bokte sáhttá čuovvut goit lávvardaga váldodáhpáhusa, mas gullat sámeartisttaid Suomas, Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illan aloittaa saamelaismusiikin kestosuosikki Angelit, joka lumoaa yleisönsä tanssirytmeillä, joiulla ja energisellä esiintymisellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda álggaha Angelit, geat jagis nubbái rohttejit olbmuid fárrui geasuheaddji dánsunritmmain, juoigamiin ja virkos loaiddasteamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltaa jatkaa Sápmi ja Chukotka-konsertti, jossa kuullaan perinteistä joikua, livđeä ja leuddia sekä tutustutaan Veronica Usholikin ja Ener-tanssiryhmän johdolla chukotkalaisiin kurkkulaulu- ja tanssiperinteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda joatká Sápmi ja Chukotka - konsearta, mas gullat árbevirolaš luođi, livđe ja leudd ja oahpasmuvvat Veronica Usholik ja Ener-dánsunjoavkku bokte chukotkalaš čottalávlla- ja dánsunárbevieruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan menevimmästä keikasta vastaa Mihá ja gievrra - kappaleellaan Suomen saamelaisalueellakin ihastuttanut Lovisa Negga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija guldaleaddjiid bidjá johtui Mihá ja gievrra - bihtáin Suoma Sámisge dovddusin boahtán Lovisa Negga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelman päättää norjalainen Intrigue, jonka musiikissa yhdistyvät ainutlaatuisella tavalla hard rock ja joiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma loahpaha Norgga joavku Intrigue, man musihkas juoigan laktása áidnalunddot vugiin hardrockii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain lasten- ja nuortenpäivän Ijahis ija násttážat - konsertissa lasten ja nuorten omien esitysten lisäksi kuullaan muun muassa Máret Hildur Stuengia yhtyeineen sekä festivaalin alkuperäiskansavierasta, chukotkalaista kurkkulaulaja Veronika Usholikia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga mánáid- ja nuoraidbeaivvi Ijahis ija násttážat - konseartas mánáid ja nuoraid iežaset loaiddasteamiid lassin gullat earret eará Máret Hildur Stueng joavkkuinis ja festivála eamiálbmotguossi, chukotkalaš Veronica Usholik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantai-iltana Sajoksen auditoriossa kuullaan Niko Valkeapään konsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadat eahkedis Sajosa auditorios gullat Niko Valkeapää konseartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltaa jatketaan ČSV-teemaklubilla, jonka pääesiintyjänä on Niiles-Jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahket joatkašuvvá ČSV - festiválaklubbas, man váldonástin lea Niiles-Jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismuseo Siidassa järjestetään lauantaina perinteinen Ijahis idjan musiikkiseminaari, jossa kuullan puheenvuoroja Sukupolvet kohtaavat - teemaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddas lágiduvvo lávvardaga árbevirolaš Ijahis ija musihkkaseminára, man sáhkavuorut laktásit Buolvvat gávnnadit temái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantain klubi-illassa norjalainen DJ-duo DJ Šielat soittaa saamelaista levymusiikkia festarikansan iloksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga klubba eahkedis norggabeal Sámi DJ-duo DJ Šielat čuojaha sápmelaš skearromusihka festiválagussiid illun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi ry., Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Giellagas-instituutti, Oulun yliopisto, YLE Sápmi, Inarin kunta, Saamelainen lastenkulttuurikeskus, Taiteen edistämiskeskuksen Lapin toimipiste, Hotelli Kultahovi ja Ravintola Galla. Ijahis idjan tarkka ohjelma löytyy nettisivulta www.ijahisidja.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija lágidit ovttasbarggus Anára Sámisearvi ro, Sámediggi, Sámi oahpahusguovddáš, Sámemusea Siida, Giellagas instituhtta, YLE Sápmi, Anára gielda, Sámi mánáidkulturguovddáš, Dáidaga ovddidanguovddáža Lappi guovlodoaibmabáikki, Hotealla Kultahovi, restauráŋŋa Galla Ijahis ija olles prográmma gávdno neahttasiidduin www.ijahisidja.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi-Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
