<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=731_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi kulttuurisihteerin viransijaisuuden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai kulturčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi kulttuurisihteerin viransijaisuuden, joka alkaa 26.8.2013 ja päättyy 7.8.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai kulturčálli virgesadjásašvuođa, mii álgá 26.8.2013 ja nohka 7.8.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisihteerin toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisihteerin päätehtävänä on toimia kulttuurilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturčálli váldobargun lea doaibmat kulturlávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto sekä hyvä saamelaisen kulttuurielämän ja hallintotoiminnan tuntemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái sápmelaš kultureallima ja hálddahusdoaimma bures dovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>/ IV-II mukaan (peruspalkka välillä 2 437,04 – 2 540,57 euroa / kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ IV-II mielde (vuođđobálká 2 437,04 – 2 540,57 euro / mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 19.8.2013 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 19.8.2013 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahtta čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 1.8.2013 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 1.8.2013 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
