<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=819_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito on näkyvin osa saamelaiskulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea sámekultuvrra guovddáš oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamelaiset eivät saa elantoaan poronhoidosta, mutta sen yhteisöllinen ja kulttuurinen merkitys on edelleen suurta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámit eai oaččo ealáhusa boazodoalus, muhto dan servodatlaš ja kultuvrralaš mearkkašupmi lea ainge stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidon vuotuistapahtumiin, kesäisiin vasanmerkityksiin ja talvisiin poroerotuksiin, osallistuu yleensä koko suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu jahkásašdáhpáhusaide, geassemiessemearkumiidda ja dálverátkimiidda, oassálastá dábálaččat oppa sohka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on ainoa perinteinen saamelaiselinkeino, joka on yksistään kannattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áidna árbevirolaš sámi ealáhus, mii okto lea gánnáhahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidon tuloista noin 14 prosenttia muodostuu valtiollisista ja EU-tuista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boađuin sullii 14 proseantta čoahkkanit stáhta ja EU-doarjagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moni saamelainen harjoittaa poronhoidon yhteydessä pienimuotoista matkailu- tai jalostustoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas sápmelaččain barget boazodoalu oktavuođas smávvalágan turisma- dahje gárvvistandoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualue kuuluu erityiseen poronhoitoalueeseen, jossa poroilla on vapaa laidunnusoikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovlu gullá erenoamáš boazodoalloguvlui, gos bohccuin lea friddja guohtunvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueella on 13 paliskuntaa ja noin 1250 poronomistajaa, mikä on noin 27 % koko Suomen poronomistajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllus leat 13 bálgosa ja sulli 1250 boazoeaiggáda, mii lea sullii 27 % oppa Suoma boazoeaiggádiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eloporoja on noin 40 % (78 307) koko Suomen eloporoista ja vajaa 80 % Lapin eloporoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallibohccot leat sullii 40 % (78 307) oppa Suoma eallibohccuin ja vádjit 80 % Sámi eallibohccuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kartta: Saamelaisten kotiseutualueen paliskunnat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárta: Sámi ruovttuguovllu bálgesat / bálgosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen poronhoito perustuu laidunkiertojärjestelmään, joka pohjautuu porojen biologiaan ja poronhoitajien kulttuurisiin tapoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boazodoallu vuođđuduvvá dálve- ja geasseeanaguohtunortnegii, mii vuođđuduvvá bohccuid biologiijai ja badjeolbmuid kultuvrralaš dábiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poroja laidunnetaan eri kesä- ja talvialueilla, lisäksi keväällä on oma laidunalue vasomista varten ja syksyllä porojen rykimisalue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot guođohuvvojit sierra geasse- ja dálveeatnamiin, lassin giđđat lea iežas guođohaneana guoddima várás ja čakčat bohccuid ragatguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidossa eri alueiden riittävyys on välttämätöntä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea vealtameahttun, ahte iešguđetlágan eatnamat leat doarvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaista poronhoitoa harjoitetaan ns. talvisiidoissa, jotka ovat muutaman poroperheen muodostamia sukulaisuuteen perustuvia paimennusyksiköitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoallu ollašuhttojuvvo ng. dálvesiiddain, mat leat muhtun badjebearraša ráhkadan, sohkii vuođđuduvvi guođohanovttadagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siita ohjaa poronhoidon harjoittamista omalla nautinta-alueellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siida stivre boazodoalu ollašuhttima iežas návddašaneatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskunnan alueella paimentaa useampia siitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosa eatnamiin guhtot máŋggat siiddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitojen nautinta-alueiden rajat eivät ole staattisia, vaan ne voivat muuttua laidunolosuhteiden mukaan ja eri siidat voivat myös yhdistyä toisiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaid návddašaneatnamiid ráját eai biso ovtta sajis, muhto dat sáhttet molsašuvvat guohtundiliid mielde ja eará siiddat sáhttet maiddái ovttastuvvat nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poroja kaarteessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot gárddis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidon vaikutuksesta luontoon on puhuttu hyvin paljon ja on väitetty, että saamelaisten kotiseutualueella olisi ylilaidunnusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu váikkuhusas lundui lea hállojuvvon hui ollu ja lea čuoččuhuvvon, ahte sámiid ruovttuguovllus livčče liigeguođoheapni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poro kuten erilaiset peuralajit ovat kuuluneet saamelaisten kotiseutualueen luontoon kautta historian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu dego earálágan goddešlájat leat gullan sámiid ruovttuguovllus luondui miehtá historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusimpien tutkimustuloksien mukaan porot voivat laidunnuksellaan ehkäistä tulokaslajien tuloa arktiselle alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasamos dutkanbohtosiid mielde bohccot sáhttet guohtumiin eastit ođđašlájaid boahtima árktalaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmaston lämmitessä uusia kasvi- ja eläinlajeja tulee pohjoiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkádaga liegganettiin ođđa šaddo- ja eallišlájat bohtet davás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot estävät laidunnuksellaan myös pajukoitumisen ja ylläpitävät varpukasvillisuutta sekä lannoittavat arktisen alueen luontoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot estet guohtumiin maiddái šieđgaluvvama ja doalahit daŋasšattuid sihke duktejit árktalaš guovllu luonddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmatieteen laitoksen tutkimuksen mukaan porojen intensiivinen laidunnus hidastaa lumen sulamista keväisin hidastaen samalla ilmaston lämpiämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkediehtaga lágádusa dutkamuša mielde bohccuid intensiiva guohtun hihttuda muohttaga suddama giđđat hihttudemiin seammás dálkádaga liegganeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot merkitään omalla korvamerkillään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot merkejuvvojit iežas bealljemearkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvamerkki ilmoittaa omistajuuden ja suvun, johon poron omistaja kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljemearka almmuha oamasteaddji ja soga, masa bohcco oamasteaddji gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa poronhoidossa merkit annetaan sukumerkkijärjestelmän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boazodoalus mearkkat addojit sohkamearkavuođádaga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella suvulla on oma merkkilinja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš sogas lea iežas mearkalinjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten korvamerkit ovat variaatioita vanhempien, yleensä jo edesmenneiden sukulaisten merkeistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid bealljemearkkat leat variašuvnnat vánhemiid, dábálaččat juo jápmán fulkkiid mearkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eli kaikki merkkilinjan merkit muistuttavat toisiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahjege buot mearkalinjjá mearkkat muittuhit nuppiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joissakin kotiseutualueen paliskunnassa poroja ruokitaan talvisin tai heinää käytetään paimennuksessa apuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ruovttuguovllu bálgosiin bohccuid bibmet dálvit dahje suoinnit atnojuvvojit guođoheamis veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syinä lisäruokintaan ovat olleet mm. laidunalueiden pirstoutuminen, metsänhakkuu ja muut kilpailevat maankäyttömuodot, jotka ovat vähentäneet laidunten määrää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lassibiebmamii leat leamaš ee. guohtoneatnamiid hádjáluvvan, vuovdečuollamat ja eará gilvaleaddji eanageavahanvuogit, mat leat geahpedan guohtoneatnamiid meari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääosin porot syövät edelleenkin luonnonlaitumilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanáš oassi bohccuin guhtot ainge luondduviđáguohtoneatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä koko saamelaisten kotiseutualue on ollut ja on edelleen porojen laidunnuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadagas oppa sámiid ruovttuguovlu lea leamaš ja lea ain bohccuid guohtuneanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka poronhoidossa käytetään nykyisin mönkijöitä ja moottorikelkkoja apuna, poron, luonnon ja ilmaston tunteminen on hyvin tärkeä osa poronhoitajien ammattitaitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko boazodoalus geavahit dán áigge njealjejuvllagiid ja mohtorgielkkáid veahkkin, bohcco, luonddu ja dálkádaga dovdan lea hui dehalaš oassi badjeolbmuid ámmátdáiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito ylläpitää saamen kieltä ja luo luonnollisia saamen kielen käyttöympäristöjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu doalaha sámegiela ja ráhkaga lunddolaš sámegiela geavahanbirrasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielessä on hyvin tarkka ja runsas poronhoitoon ja luontoon liittyvä terminologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas lea hui dárkkes ja ollu boazodollui ja lundui gulavaš terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ammattimaisesti poronhoitoa harjoittavien keski-ikä on jatkuvasti nousussa (nykyisin noin 47 vuotta) ja samalla poronhoitajien kokonaismäärä on laskussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ámmátlaččat boazodoalu ollašuhttiid gaskaahki lea jámma loktanan (dán áigge sulllii 47 jagi) ja seammás badjeolbmuid olles mearri lea unnumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidon tulevaisuutta uhkaa elinkeinon heikko kannattavuus, saamelaisten poismuutto pois saamelaisten kotiseutualueelta, ilmastonmuutos sekä kasvava petomäärä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boahtteáiggi uhkida ealáhusa heittot gánnáhanmuddu, sámiid eretfárren sámiid ruovttuguovllus, dálkkádatnuppástus sihke lassáneaddji spiriidmearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen käsityö, duodji on osa saamelaisten luonnon ja kulttuurin välistä suhdetta ja saamelaista elämäntapaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodji, duodji lea oassi sámiid luonddu ja kultuvrra gaskasaš gaskavuođa ja sámiid eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö on sekä taidetta että elinkeinomuoto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea sihke dáidda ja ealáhusvuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöperinne on vuorovaikutusta luonnon kanssa sekä materiaalin hankinnassa että käsitöiden koristeluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeárbi lea vuorrováikkuhus luondduin sihke materiála háhkamis ja dujiid hervemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella alueella on oma tapansa tehdä saamen käsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke guovllus lea iežas vuohki duddjot sámi duoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääkäsityöperinteet Suomessa ovat koltan-, inarin- ja pohjoissaamen käsityöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoduodjeárbbit Suomas leat nuortalaš-, anáraš- ja davvisápmelaš duojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö on väline, jonka kautta opetetaan kulttuuria, sen arvoja, filosofiaa, ajattelumaailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea gaskaoapmi, man bokte oahpahuvvo kultuvra, dan árvvut, filosofiija, jurddašanmáilbmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityötaito siirtyy sukupolvelta toiselle sosiaalisessa kanssakäymisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjedáidu sirdašuvvá buolvvas nubbái sosiálalaš dáhkamusaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeä osa käsityötaitoa on saamen kielinen käsityöterminologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehalaš oassi duodjedáiddus lea sámegielat duodjeterminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö on nykyisin sekä tarveaineiden ja vaatteiden valmistusta mutta myös taidekäsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea dán áigge sihke atnuávdnasiid ja biktasiid ráhkadeapmi muhto maiddái dáiddaduodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsityö jakaantuu ns. pehmeisiin ja koviin käsitöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodji juohkášuvvá ng. dipma ja garra dujiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityön raaka-aineet kerätään luonnosta kestävällä tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji materiálaid čoaggit luonddus bistevaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö elää luonnonkierron mukaan ja materiaalit kerätään ja käsitellään tiettyyn aikaan vuodesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji eallá luonddulotnašuvvama mielde ja materiálaid čoaggit ja gieđahallat dihto áigge jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden valmistuksessa hyödynnetään raaka-aineiden kaikkia osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ráhkadeamis ávkkástallat materiálaid buot osiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leppää, koivua ja pajua käytetään nahan parkituksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaibbi, soagi ja sieđgga geavahit náhki ostemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuria käytetään erityisesti inarin- ja koltansaamen käsityöperinteessä tarve-esineiden valmistukseen ja koristeluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vettiid atnet erenoamážit anár- ja nuortlašduodjeárbbis atnubiergasiid ráhkadeapmai ja hervemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porosta käytetään nahkoja, sarvia, luita ja jänteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccos geavahit náhkiid, čorvviid, dávttiid ja suonaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasveja käytetään kankaiden värjäämiseen ja kenkäheiniä kerätään jalkojen pitämiseksi lämpiminä nutukkaissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattuid atnet diŋggaid báidnimii ja gámasuoinniid čoaggit vai juolggit bissot liekkasin nuvttohiid siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalan-, linnun- ja pienriistan nahkoja käytetään pienkäsitöiden valmistuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoli-, lotti- ja smávvafuođđuid náhkiid geavahit smávvadujiid ráhkadeapmai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puukäsitöitä tehdään katajasta ja pahkoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muorradujiid duddjojit reatkáin ja báhkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi käytetään tinaa, kultaa ja hopeaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin geavahit dani, golli ja silbba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöiden koristelu ja värit ilmentävät luontoa ja eri vuodenaikoja, erityisesti ruskan eri sävyt näkyvät monissa saamen käsitöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiid herven ja ivnnit govvidit luonddu ja eará jagiáiggiid, erenoamážit ruškki iešguđetlágan ivnnit oidnojit máŋggain sámi dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen käsityöperinnettä, juurikäsitöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašsámiid duodjeárbi, veaddeduojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuku on saamelaisten kansallispuku ja saamelaisen etnisiteetin tunnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea sámiid álbmotbivttas ja sámiid etnisitehta dovddaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pukua käytetään nykyisin pääasiassa juhla-asuna, niin häissä kuin hautajaisissakin, mutta myös virallisten kokousten asuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávttii atnit dán áigge váldoáššis ávvudanbivttasin, nu heajain go hávdádusainge, muhto maiddái virggálaš čoahkkimiid bivtttasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmalle saamelaisväestölle saamenpuku on säilynyt edelleen arkivaatteena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrasut sámeálbmogii sámegákti lea seilon ain árgabivttasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puvun koristelut ja kokonaisuus kertovat mistä päin saamenmaata henkilö on kotoisin, jopa siviilisäädyn ja suvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávtti hervemat ja ollisvuohta muitalit gos guovllos sámi olmmoš lea eret, juoba siviilaseađu ja soga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen puku on muuttunut aikojen saatossa ja pukua voidaan edelleen varioida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea nuppástuvvan áiggiid mielde ja gávtti sáhttá ainge variariseret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on käytössä viisi saamen puvun päämallia: Tenon, Inarin, Enontekiön, Vuotson ja kolttasaamelaisten puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat anus vihtta sámegávtti váldomálle: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohcu ja nuortalaččaid gákti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen pukua ja saamen käsityötä laajemminkin on väärinkäytetty matkailussa ja saamen käsityötä muistuttavia kopioita myydään matkamuistioina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegávtti ja sáme duoji viidasabbot lea boastut atnán turismmas ja sámi duoji muittuheaddji kopiijaid vuvdet mátkemuitun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, myöntää merkin saamen käsityölle, josta voi tunnistaa aidon saamen käsityön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duojáriid ámmátsearvi, Sámi Duodji, mieđiha mearkka sáme duodjái, mas sáhttá dovdat eakti sáme duoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji ry:n jäseneksi pääsevät vain taitavat käsityöntekijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ro:a lahttun besset dušše čeahpes duojárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäseniä yhdistyksellä on noin 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut searvvis leat sullii 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsityöperinteestä erityisesti inarin- ja koltansaamen perinteet ovat uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodjeárbi erenoamážit anár- ja nuortlašsámiid árbbit leat aitatvuložat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus on tärkeä osa saamelaiskulttuuria erityisesti Utsjoella ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu lea sámekultuvrra dehalaš oassi erenoamážit Ohcejogas ja Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus ei ole yksistään kannattava elinkeino, vaan kalastukseen liittyy usein poronhoitoa tai matkailupalveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu ii leat okto gánnáhahtti ealáhus, muhto guollebivdui laktásit dávjá boazodoallu dahje turismabálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella kalastusta harjoittavalla saamelaissuvulla on perinteiset kalapaikkansa, tiettyjen sukujen nautinnassa on omia järviä, lahtia tai jokien osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš guollebivddu ollašuhtti sámesogas leat árbevirolaš guollesajit, dihto sogaid návddašeamis leat iežas jávrrit, luovttat dahje jogaid oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tuntevat omat ja muiden alueet ja pysyvät omilla nautinta-alueillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat dovdet iežaset ja earáid eatnamiid ja bissot iežaset návddášaneatnamiid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalojen pyyntiin liittyy saamelainen arvomaailma, aluetta ei ylikalasteta ja huolehditaan siitä, että myös tulevina vuosina on riittävästi kalastettavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guliid bivdimii laktasa sápmelaš árvumáilbmi, guovlu ii liigebivdo ja fuolahuvvo das, ahte maiddái čuovvovaš jagiid leat doarvái guoláštamoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastusperinteessä on tärkeä yhteisöllinen ulottuvuutensa sekä kalastuksen oma saamenkielinen terminologiansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdoárbbis lea dehalaš servodatlaš olli sihke guollebivddu iežas sámegielat terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon kalastusperinteisiin kuuluvat nykyisin kielletyt poikkipato, tuulastus ja kullenuottaus sekä vielä käytössä olevat potku- ja mertapato, verkkopyynti seisovalla verkolla, nuottaus, kulkuttaminen eli ajoverkolla kalastus, ja vapa- ja viehekalastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu guollebivdoárbái gullet dán áigge gildojuvvon rastábuođđu, duhastus ja goldin sihke velá ain geavahusas joddo- ja meardebuođđu, fierbmebivdu orru firpmiin, nuohttun, golgadeapmi dahje áhpegolgadan bivdu, ja stággo- ja vuoggabivdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttakulttuurin oma erikoisuutensa on Näätämön Kolttakoskessa harrastettu käpälänuottaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaškultuvrra iežas erenoamášvuohtan lea Njávdáma Kolttakoskis ollašuhtton geahpilnuohttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulkutusta Tenolla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra guollebivdit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen kalastusperinne on vaarassa kadota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme guollebivdoárbi lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastusperinnettä uhkaa saamelaisten poismuutto pois kotiseutualueelta ja kalastuksen heikko kannattavuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdoárbbi uhkida sápmelaččaid eretfárren ruovttuguovllus eret ja guollebivddu heittot gánnáhahttivuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuttaessaan saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolelle saamelaiset menettävät lainsäädännöllisen oikeutensa liikkua ja käyttää luontoa tietyillä alueilla menettäen yhteyden perinteisiin sukualueisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fárredettiin sámiid ruovttuguovllu olggobeallai sámit manahit lágalaš vuoigatvuoiđaideaset lihkadit ja ávkkástallat luonddu dihto guovlluin manahemiin oktavuođa árbevirolaš soahkaeatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret eivät enää opi luonnollisesti saamelaisesta kalastusperinteestä ja kalastusperinne, siihen liittyvä tietämys ja terminologia on vaarassa kadota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat eai šat oahpa lunddolaččat sámi guollebivdoárbbi ja guollebivdoárbi, dasa gulavaš diehtu ja terminologiija lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset pyyntivälineet ovat jäämässä pois käytöstä myös uuden tekniikan myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš bivdobiergasat leat báhcimin eret geavahusas maiddái ođđa teknihká geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut elinkeinot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keräily kuuluu edelleen tärkeänä osana saamelaisten ravinnon ja raaka-aineiden hankintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoaggin lea ain dehalaš oassi sámiid biepmu ja materiálaid háhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marjoja voidaan kerätä myös myyntiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Murjjiid sáhttá čoaggit maiddái vuovdinláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on omat, perinteiset sukujen käytössä olevat keräilyalueensa, joista kerätään hillaa, puolukkaa ja mustikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat iežaset, árbevirolaš sogaid geavahusas leahkki čoagginguovllut, gos čogget luopmániid, joŋaid ja sarridiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muiden alueille ei perinteisesti mennä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará eatnamiidda ii árbevirolaččat manno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyynti eli metsästys on ollut pitkään osana muita saamelaisia elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu dahjege meahccebivdu lea leamaš guhká eará sámi ealáhusaid oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsästys ei ole yksistään kannattava elinkeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahccebivdu ii leat okto gánnáhahtti ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin metsästetään erityisesti hirviä sekä riekkoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge bivdet erenoamážit ealggaid ja rievssahiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen pyyntikulttuurissa riekkoja pyydetään ansoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bivdokultuvrras gárdot rievssahiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsästäjillä on käytössä ns. riekonkaarteita ansapolkuina, joissa metsästäjät tekevät omille nautinta-alueilleen omat riekonansojen jononsa ja rykelmänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcásteaddjiin leat anus ng. rievssatgárddit giellabálggisin, gos meahcásteaddjit ráhkadit iežaset návddášaneatnamiidda iežaset rievssat gielaid ráidduid ja gihpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten nautinta-alueille ei mennä pyytämään riekkoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiid návddášaneatnamiidda ii manno gárdut rievssahiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisesti riekkoja pyydettiin sen verran kun sitä tarvittiin muun ravinnon lisänä ja myös myyntiä varten huolehtien kuitenkin siitä, että kanta pysyi kestävänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaččat rievssahiid gárdo dan mađe go dárbbašedje eará biepmu lassin ja maidddái vuovdima várás fuolahemiin goitotge das, ahte nálli bisui bisovažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riekkokannan vaihtelut ovat vaikeuttaneet riekkojen pyyntiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievssatnáli molsašuddamat leat váttásmahttán rievssahiid bivdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maatalous tuli saamelaisten kotiseutualueelle 1700-luvulla ja erityisesti Utsjoen ja Inarin alueella osaksi kalastus- ja pyyntikulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu bođii sámiid ruovttuguvlui 1700-logus ja erenoamážit Ohcejoga ja Anára guvlui oassin guollebivdo- ja bivdokultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
