<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1187_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>VIDAS EXTREMAS – tanssi elämän äärirajoilla - Sajoksessa to 25.2. klo 18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VIDAS EXTREMAS – dánsa eallima ravddamusas - Sajosis du 25.2. dmu 18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vidas Extremas on erilaisin esitys mitä koskaan aikaisemmin olet nähnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vidas Extramas lea dakkár čájálmas maid it soaitte goassege ovdal oaidnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Guatemala ja Sápmi – kaksi äärimmäisen erilaista maailmaa - kohtaavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guatemala ja Sápmi – guokte áibbas earálágan máilmmi gávnnadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksena on ainutlaatuinen yhdistelmä hip hoppia, näyttämötaidetta, mayakultturia ja saamelaista kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus das lea earenoamáš hip-hopa, lávdedáidaga, mayakultuvrra ja sámekultuvrra seaguhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys nähdään Sajoksen pääsalissa torstaina 25.2. klo 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis duorastaga 25.2. dmu 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen kohtaamispintana on urbaani suurkaupunkikulttuuri ja moderni alkuperäiskansan taide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čájálmasa gávnnadeapmi lea gaskkal urbána stuoragávpotkultuvrra ja ođđaáigásaš eamiálbmotdáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se elää ja hengittää kahden maanosan, kahden täysin erilaisen maailman, välimaastossa ja on toteutettu yli rajojen ja esteiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas lea guovdu ja gasku guovtti kontineantta, mat leabba áibbas earálágážat ja lea sivdniduvvon rastá rájiid ja hehttehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilijat kysyvät itseltään ja toisiltaan: Mikä koskettaa meitä kaikkia ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárat ovdanbuktet dáid gažaldagaid: mii guoská midjiide buohkaide ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on universaalia ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea oppamáilmmálaš ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voiko näyttämötaidetta yhdistää hip hoppiin ja mayarituaaleihin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go lávdedáidaga ovttastit hip-hopain ja mayameanuiguin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voivatko beatbox, joiku ja runous sulautua korkeammaksi yhtenäisyydeksi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go beatboxing, luohti ja poesiija bajiduvvot ovttadahkii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja ennen kaikkea: Onko meillä tänä päivänä opittavaa Guatemalan sisällissodasta joka vaati yli 100 000 uhria ja loppui v.1996 ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasa lassin: Sáhttit go mii odne váldit oahpu Guatemala siskkáldassoađis, gos eambbo go 100 000 olbmo gottáhalle ja mii nogai 1996 s ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä voimme oppia elämän äärirajoilta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid lea vejolaš oahppat eallima ravddamusas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys om matka sotaan ja kohtaaminen kuoleman kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmasas deaivvadit sođiin ja jápmimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssijat ja näyttelijät esiintyvät menetetyn puolesta ja beatboxaavat selviytyäkseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsejeaddjit ja neavttárat nektet vahága dihte ja beatboxejit ceavzima dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiintymiskieli saame, kesto n. 60 min. tauotta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmasbáiki mearrida dáro- dahje sámegiela čájálmasas, ja bistá 60 minuhtta bottu haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsikirjoitus: Seuraavien kirjailijoiden; Sigbjørn Skåden, Veronica Salinas, Rosa Chávez, Angel “ Kame ” Canas Ambrosi, teksteistä yhteen nitonut Jon Tombre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtačálus: Teavsttat maid čuovvovaš olbmot leat čállán: Sigbjørn Skåden, Veronica Salinas, Rosa Chávez, Angel " Kame " Canas Ambrosio, maid Jon Tombre lea ovttastuhttán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inari +358 (0) 10 839 3168 ja www.lipputoimisto.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos, Anár +358 (0) 10 839 3168 ja www.lipputoimisto.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipunmyynti ovelta aloitetaan tuntia ennen esitystä, mikäli lippuja on vielä jäljellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtavuovdin uksaguoras álggahuvvo diimmu ovdal čájálmas, juos bileahtat leat vel oažžumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos haluat varata paikan pyörätuolille, ota yhteyttä sähköpostitse osoitteeseen sajos (a) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos háliidat várret báikki jorrestullui, váldde oktavuođa šleađgapoasttain čujuhussii sajos (a) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi tai puhelimitse 050- 565 1346.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi dahje telefovnnain 050- 565 1346.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
