<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=464_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bohccostallit – ryhmä Ivalosta edustaa saamelaisnuoria Oulussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccostallit – joavku Avvilis ovddasta sámenuoraid Oulus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon alakoulun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila vuolleskuvlla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– tanssiryhmä lähtee edustamaan saamelaisnuoria valtakunnalliseen MOVES - tanssitapahtumaan, joka järjestetään 20. – 22. toukokuuta Oulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– dánsunjoavku dolle riikaviidosaš MOVES – dánsundáhpáhussii Oului ovddastit sámenuoraid miessemánu 20.-22. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmän ohjaaja, opettaja Bigga-Helena Magga kertoi saaneensa idean tanssiin jakutialaiselta Sykkys - tanssiryhmältä, joka esiintyi Inarissa Ijahis idja – musiikkitapahtumassa elokuussa 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku jođiheaddji, oahpaheaddji Bigga-Helena Magga muitala, ahte sii ožžo idéa dánsui jakutialaš Sykkys – dánsajoavkkus, man sii oidne Ijahis Idja – musihkkadáhpáhusas Anáris borgemánus 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma kokosi maaliskuun viimeisenä päivänä Utsjoen kirkonkylän koululle yli 350 lasta ja nuorta ohjaajineen saamelaisalueen kouluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii Ohcejoga skuvlii čoahkkanedje njukčamánu maŋimuš beaivvi badjelaš 350 máná ja nuora ovttas oahpaheaddjiiguin Suoma Sámi skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokinen Titta Rasmus, joka juonsi tapahtuman inarilaisen Mikke Näkkäläjärven kanssa, aloitti Saamen suvun laulun johon yleisö yhtyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohkalaš Titta Rasmus, guhte jođihii dáhpáhusa ovttas anáralaš Mikke Näkkäläjärviin, álggahii Sámi soga lávlaga masa buohkat serve mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen äskettäin valittu kunnanjohtaja Matti Korkala toi tilaisuuteen kunnan tervehdyksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga easka válljejuvvon gielddahoavda Matti Korkala buvttii dáhpáhussii dearvvuođaid gieldda bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssiesitykset pääsivät alkamaan kun paikallisten nuorten bändi Moivvas oli esiintynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsunčájáhusat besse álgit dan maŋŋá go ohcejohkalaš nuoraid joavkku Moivvas lei lávlon ja čuojahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääteemana oli valtakunnallisen Nuori Kulttuuri – tapahtuman mukaisesti tanssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa váldotemán lei dánsa riikkaviidosaš Nuorra Kultuvra – dáhpáhusa njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoelle ilmoittautui 13 ryhmää sekä yksi soolotanssija, ja yhteensä lavalle tanssi lähes sata nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohkii ledje almmuhan mielde 13 joavkku ja okta ovttaskas dánsu, ja oktiibuot lávddi ala dánso lagabui čuođi nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lajeista oli suosituin nykytanssi, jonka lisäksi nähtiin katutanssia sekä etnisiä tansseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šlájain bivnnuheamos lei modearna dánsa, man lassin oinniimet maiddái gáhtadánssa ja etnihkalaš dánssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikatselmuksen tuomareina toimivat Tiina Sanila-Aikio Inarista, Solgryn Bär Taanasta sekä Anna Näkkäläjärvi Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvvu duopmáriin ledje Tiina Sanila-Aikio Anáris, Solgryn Bär Deanus ja Anna Näkkäläjärvi Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä kannustukseksi tanssiharrastuksen jatkamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii nuoraide stipeanddaid movttiidan dihte sin joatkit dánsuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendit saivat Karigasniemen Sápmi salmiak – ryhmä sekä 8-vuotias soolotanssija Biret-Inga Pieski, Enontekiön lukion Oarjánnieiddat, Vuotson koulun Vuohču Ritmajoavkku, Ivalon lukion ryhmä Villasat sekä Ivalon alakoulun ryhmä Bohccostallit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddaid ožžo Gáregasnjárgga Sápmi salmiak – joavku sihke 8-jahkasaš solodánsu Biret-Inga Pieski, Eanodaga logahaga Oarjánnieiddat, Vuohču skuvlla Vuohču Ritmajoavkku, Avvila logahaga joavku Villasat sihke Avvila vuolleskuvlla joavku Bohccostallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mainittujen ryhmien lisäksi katselmuksessa esiintyivät Muzehat ja The Kids Karigasniemeltä, Geishat, Nauhattaret ja Systema Utsjoelta sekä SkäŠmm Sevettijärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin dánsungilvui oassálaste Muzehat ja The Kids Gáregasnjárggas, Geishat, Nauhattaret ja Systema Ohcejogas sihke SkäŠmm Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorgamin kaksi ryhmää Njuorggán sekä Áron ja Juuso eivät valitettavasti voineetkaan esiintyä, vaikka olivat ilmoittautuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuorggáma guokte joavkku Njuorggán sihke Áron ja Juuso eaba váidalahtti gal beassange dán vuoru čájehit dáidduideaset, vaikko joavkkut ledje almmuhuvvon fárrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikatselmuksen lisäksi Utsjoella järjestettiin pitkin päivää erilaisia työpajoja, joiden järjestämisestä vastasi Saamelaiskäräjien hallinnoima ja Anne Kirste Aikion vetämä Johtti Nuorra – projekti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvvohallama lassin Ohcejogas ordnejuvvojedje miehtá beaivvi iešguđetlágan bargobájit, maid ordnemis fuolahii Sámediggi Johtti Nuorra – projeakta, jođiheaddjin Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheina olivat luova askartelu, hopeakäsityöt, kuvankäsittely, saamenpuvun pukeminen, bändisoitto sekä rap-musiikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddán ledje “ hutkás duodji ”, silbabarggut, govaid gieđahallan, gákti, band – čuojaheapmi ja rap – musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Innokkaimmat pitkämatkalaiset yöpyivät Utsjoen koululla voidakseen osallistua työpajoihin heti aamulla ennen tanssikilpailun alkamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viššaleamos guhkesmátkkálaččat idjadedje Ohcejoga skuvllas beassan dihtii oassálastit bargobájiide juo iđđedis ovdal dánsunčájáhusaid álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoihin olisi ollut halukkaista enemmän kuin aika ja tilat antoivat myöten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiide livčče leamašan eanet movttegis oassálastit go ledje áigi ja lanjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suosituin pajoista oli hopeatyöpaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiin bivnnuheamos lei silbaduodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma oli erittäin onnistunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus lihkostuvai hui bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on säilyttänyt asemansa tärkeänä saamelaislasten ja – nuorten sekä heidän opettajiensa kohtauspaikkana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lea áinge erenoamáš dehálaš sadji sámemánáid ja – nuoraid ja sin oahpaheaddjjid deaivvadanbáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi se tarjoaa mahdollisuuden tuoda esille koulujen osaamista ja kulttuuriharrastusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dat fállá vejolašvuođa buktit ovdan skuvllaid máhttu ja kulturdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi vuonna valtakunnallisena teemana on musiikki, ja suunnitelmissa on järjestää Saamelaisnuorten taidetapahtuma suurempana kuin koskaan uudessa kulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte jagi riikaviidosaš temán lea musihkka, ja doaivvu mielde dalle šaddá stuorát dáiddadáhpáhusa go goassege ovdal ođđa sámekulturguovddážis Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
