<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=396_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksen toinen päävuokralainen on Saamelaisalueen koulutuskeskus (SAKK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáža nubbi váldoláigolaš lea Sámi oahpahusguovddáš (SOG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksen ensimmäiseen kerrokseen tuli oppilaitoksen media- ja kieliopetustilat, virtuaalikoulu sekä huipputekniikalla varustettu musiikki- ja elokuvastudio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáža vuosttaš geardái bohte skuvlla media- ja gielaoahpahuslanjat, virtuálaskuvla ja musihkka- ja filbmastudio alladási teknihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskus on toisen asteen oppilaitos, joka järjestää monialaista ammatillista koulutusta suomeksi ja saameksi sekä edistää saamelaiskulttuuria koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáš lea nuppi dási skuvla, mii ordne mángga suorggi ámmátoahpahusa suoma- ja sámegillii ja ovddida sámekultuvrra olles sámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainutlaatuisen oppilaitoksen päätoimipaikka sijaitsee monikulttuurisessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla váldoviessu lea Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut toimipaikat ovat Ivalossa, Kaamasen Toivoniemessä ja Enontekiön Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doaibmabáikkit leat Avvilis, Gápmasa Doaivonjárggas ja Eanodaga Heahtás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja tutkimusyhteistyö ulottuu saamelaisalueen valtioiden lisäksi erityisesti pohjoisten alkuperäiskansojen maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja dutkanovttasbargu ollá sámeguovllu riikkaid lassin erenomážit davvi eamiálbmogiid máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuu merkonomeja, datanomeja, ravintolan kokkeja, matkailupalvelun tuottajia, artisaaneja, porotalousyrittäjiä, poronhoitajia ja lähihoitajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddážis válmmasnuvvet merkonomat, datanomat, restoráŋŋa goahkat, turismabálvalusaid buvttadeaddjit, artisánat, boazodoallit ja lagasdikšut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi koulutuskeskuksessa on yleissivistäviä linjoja ja aikuiskoulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oahpahusguovddážis leat dábálaš čuvgejeaddji suorggit ja rávesolbmuid skuvlejupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Sajoksen vastuuhenkilö on rehtori Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáža Sajosa vástuolmmoš lea Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
