<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=254_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Binna Bánna lasten radio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Binna Bánna mánáid radio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten Binna Bánna - radio-ohjelma kuultiin ensimmäisen kerran toukokuun 8. päivänä 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Binna Bánna - mánáid radioprográmma gulaimet vuosttas geardde miessemánu 8. beaivve 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetyksen pituus on 30 minuuttia ja Binna Bánna toimitetaan kolmella saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddaga guhkkodat lea 30 minuhta ja Binna Bánna doaimmahuvvo golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä on pohjois-, inarin- ja koltansaamenkielisiä osia, joiden toimittamisessa lapset ovat aktiivisesti mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat davvisáme-, anáraš - ja nuortalašgielat oasit, maid doaimmaheamis mánát leat aktiivvalaččat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmassa soitetaan paljon saamenkielistä lastenmusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas čuojahuvvo ollu sámegielat mánáid musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámi radiossa on ollut lastenohjelmia jo ennen 2000-lukua. 1980-luvulla lähetettiin kouluradiota ja lauantaiaamuisin lähetetyissä ohjelmissa oli myös lapsille toimitettuja osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámi radios leamašan mánáid prográmmat juo ovdal 2000-logu. 1980-logus sáddejuvvui skuvlaradio ja lávvardatiđidiid sáddejuvvon prográmmain ledje maid mánáide doaimmahuvvon oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen YLE Sámi radion tuottamia Binna Bánna-ohjelmia Norjan yleisradioyhtiö NRK:n tuottamat saamenkieliset lastenohjelmat kuuluivat myös Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal YLE Sámi radio buvttadan Binna Bánna - prográmmaid Norgga riikkaradio NRK buvttadan sámegielat mánáidprográmmat gullojedje maid Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Binna Bánna-ohjelman kuulet Yle Sápmi kanavalta joka maanantai klo 14.35 ja uusintana keskiviikkoisin klo 10.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Binna Bánna - prográmma gulat Yle Sápmi kanálas juohke vuossárgga dmu 14.35 ja nuppádassii gaskavahko dmu 10.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et voi kuunnella Sámi radion lähetyksiä, ohjelmat ovat kuultavissa viikon ajan internet-osoitteessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos it sáhte guldalit Sámi radio sáddagiid, prográmmat leat gullamis vahku áigge interneahtta-čujuhusas: http://yle.fi/sapmi /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Binna Bánnan toimittaja Irene Länsman työssään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas Binna Bánna doaimmaheaddji Irene Länsman barggustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
