<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=556_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi tyytyväisiä saamelaiskysymysten etenemiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi duhtavaččat sámi áššiid ovdáneapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt on korkea aika ratifioida ILO:n alkuperäiskansoja koskeva yleissopimus, sanoo puolustusministeri ja Rkp:n puheenjohtaja Stefan Wallin sekä saamelaiskäräjien edustaja Klemetti Näkkäläjärvi Wallinin Lapinvierailun yhteydessä torstaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea alla áigi ratifiseret ILO álgoálbmogiid oktasaššoahpamuš, dadjába bealuštanministtar ja Rkp:a ságadoalli Stefan Wallin sihke sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi Wallina Sámi galledeami oktavuođas duorastaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Hallitusohjelman tavoite, jonka mukaan ILO:n alkuperäiskansoja koskeva yleissopimus 169 tulee ratifioida, on nyt syytä panna toimeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehusprográmma ulbmila, man mielde ILO álgoálbmogiid oktasašsoahpamuš 169 galgá ratifiserejuvvot, galgá dál ollašuhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on pyytänyt maaliskuun loppuun mennessä kaikilta ministeriöiltä lausunnot ILO-sopimuksen osalta, sanoo Wallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija lea bivdán njukčamánu lohppii buot ministeriijain cealkámušaid ILO-soahpamušas, dadjá Wallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälisen työjärjestön ILO:n alkuperäiskansoja koskevan yleissopimuksen ratifiointia on Suomessa odotettu ennätykselliset kaksikymmentä vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš bargoorganisašuvnna ILO álgoálbmotsoahpamuša oktasašsoahpamuša ratifiseren lea Suomas ádjánan guoktelogi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi toteavat kuitenkin tyytyväisinä, että saamelaisasiat ovet edenneet kiitettävästi hallituksen säästöpaineista huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi gávnnaheaba goitge duhtavažžan, ahte sámi áššit leat ovdánan giittehahtti ládje ráđđehusa seastindeaddagiin fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Inarin kirkonkylään rakennettu Saamelaiskulttuurikeskus Sajos on otettu käyttöön ja avattu yleisölle nyt tammikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Anára girkosiidii huksejuvvon Sami kulturguovddáš Sajos lea váldon atnui ja rahppon álbmogii ođđajagimánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkä prosessi on saatu päätökseen ja odotamme innolla virallisia avajaisia huhtikuun alkupuolella, sanoo Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes proseassa lea boahtán geahčái ja vuordit stuora movttain virggálaš rahpandoaluid cuoŋománu álgogeahčen, dadjá Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi hallitusohjelman monista kirjauksista saamelaisista kielistä ja palveluista on opetus- ja kulttuuriministeriön johdolla laadittu ehdotus saamen kielten elvytysohjelmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ráđđehusprográmma máŋggain namuhemiin sámegielain ja bálvalusain lea oahpahus- ja kulturministeriija jođihemiin ráhkaduvvon evttohus sámegielaid ealáskahttinprográmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti valmistuu lähiaikoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta gárvána lagašáiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa on asetettu tavoitteeksi selkiyttää maankäyttöä ohjaavaa lainsäädäntöä saamelaisten oikeuksien parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusprográmmas lea biddjon ulbmilin čielggasmahttit lágaid, mat stivrejit eanangeavahusa nu ahte sámi vuoigatvuođat buoriduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi keskustelivat erityisesti Enontekiön saamelaisen poronhoidon tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wallin ja Näkkäläjärvi ságastalaiga earenoamážit Eanodaga sámi boazodoalu diliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Rkp:n ja saamelaisten yhteistyö on luontevaa monesta syystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rkp:a ja sápmelaččaid ovttasbargu lea lunddolaš máŋggaid ákkaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi tärkeimmistä on jatkuva työ omien kielien ja kulttuurien vankan aseman säilyttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dehálepmosiin lea joatkevaš bargu iežas gielaid ja kultuvrraid nanu sajádaga seailluheami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>RKP on vahvasti sitoutunut hallitusohjelman saamelaiskirjausten edistämiseen ja toteuttamiseen, toteaa Stefan Wallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>RKP lea nannosit čatnasan ráđđehusprográmma sámi áššiid girjemiid ovddideapmái ja ollašuhttimii, dadjá Stefan Wallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
