<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=798_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivän iltaohjelma Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivvi prográmma Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa kulttuurin ja musiikin parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi ávvuduvvo Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris ja prográmmas lea kultuvrra ja musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto järjestää 6-7.2 Sajoksessa kaksipäiväisen Saamelaisnuorten konferenssin, jonka aiheena on suvaitsevaisuus ja saamelaisnuorten identiteetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi ordne 6.-7.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin odotetaan osallistujia Suomen lisäksi ainakin Norjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis guokte beaivve bisti Sámenuoraid konfereanssa, man fáddán lea sámenuoraid identitehta ja gierdilvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen konferenssiin päättyy 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi konferensii nohká 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän iltana Sajoksen auditoriossa järjestetään iltakonsertti, jossa esiintyy Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sekä Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkedis álbmotbeaivve dmu 18.00 Sajosa auditorias álgá eahketkonsearta. Lávddi alde loaiddastit Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sihke Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertti on kaikille avoin ja ilmainen, ja se tullaan striimaamaan suorana nettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta lea vejolaš čuovvut maiddái live-streama bokte interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän konsertin järjestelyistä vastaa Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto sekä Saamelaismusiikkikeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta ordnemis fástidit Sámedikki nuoraidráđđi ja Sámemusihkkaguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin jälkeen klo: 19.30 alkaen Sajoksessa järjestetään Sámi Grand Prix- Suomen joikuosakilpailu, joka on niinikään kuulijoille avoin tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta maŋŋá dmu 19.30 Sajosis álgá Sámi Grand Prix – Suoma juoiganoassegilvu, mii maiddái lea guldaleaddjiide rabas ja nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikuosakilpailun tarkoituksena on löytää edustaja Kautokeinon pääsiaäismarkkinoiden aikaan järjestettävään Sámi Grand Prix-joikuosion finaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoiganoassegilvvu dárkkuhussan lea gávdnat ovddasteaddji Guovdageainnu beassášmárkaniid Sámi Grand Prix – juoiganoasi finálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikukarsintaa juontaa Niiles-jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigangilvvu jođiha Niiles-Jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
