<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=975_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous seurattavissa internetissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin čuovvunláhkai interneahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden viimeinen kokous pidetään 22.12.2014 Inarissa, Sajoksessa kello 9.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi maŋimuš čoahkkin dollojuvvo 22.12.2014 Anáris, Sajosis diibmu 9.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoraa internetlähetystä kokouksesta voi seurata osoitteesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggo interneahttasáddaga čoahkkimis sáhttá čuovvut čujuhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetyksessä kuullaan kokoussalissa puhuttua kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddagis gullat čoahkkinsáles hállojuvvon giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokouksessa voi käyttää inarin-, koltan- ja pohjoissaamea sekä suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkimis sáhttá geavahit anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela sihke suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetlähetykseen ei tässä vaiheessa saada tulkkausta ei kielten välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahttasáddagii ii dán muttus ožžojuvvo dulkon sierra gielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksen alussa saamelaiskäräjien puheenjohtajisto tekee katsauksen omaan ja hallituksen toimintaan edellisen yleiskokouksen jälkeisistä tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima álggus sámedikki ságadoallit buktet ovdan geahčastaga iežaset ja stivrra doibmii dáhpáhusain, mat leamašan ovddit dievasčoahkkima maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksen asialistalla on saamelaiskäräjien toiminta-talousarvion hyväksyminen vuodelle 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima áššelisttus lea sámedikki doaibmaplána-bušeahta dohkkeheapmi jahkái 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on hyväksynyt toiminta-talousarvion esitettäväksi yleiskokoukselle kokouksessaan 12.12.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea čoahkkimisttis 12.12.2014 dohkkehan doaibmaplána-bušeahta ovdanbuktima várás dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asialistalla on myös tiedotusasioita sekä varajäsenen nimeäminen saamelaiskäräjien nuorisoneuvostoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššelisttus leat maid dieđihanáššit sihke várrelahtu nammadeapmi sámedikki nuoraidráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousta voi myös seurata kokoussalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima sáhttá čuovvut maid čoahkkinsáles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouskutsu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkinbovdehus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
