<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=422_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee kaksi uutta saamen kielen aapista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha guokte ođđa áppesa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää uusien inarin- ja pohjoissaamenkielisten aapisten julkistamistilaisuuden Inarissa Siidan auditoriossa tiistaina 07.09.2010 klo 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne ođđa anárašgiela ja davvisámegiela áppesiid almmuhandilálašvuođa Anáris Siida auditorios maŋŋebárgga 07.09.2010 dmu 12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa esitellään uudet inarinsaamen- ja pohjoissaamenkieliset aapiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas ovdanbuktojuvvojit ođđa anárašgielat ja davvisámegielat áppesat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisen aapisen kirjoittaja sekä pohjoissaamenkielisen aapisen käsikirjoittaja, kuvittaja ja taittaja ovat paikalla kertomassa aapisesta ja sen valmistelutyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat áppesa čálli ja davvisámegielat áppesa čálli, govvideaddji ja bardi leat báikki alde muitaleamen áppesis ja dan válbmenbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottajan kirjoittama ja unkarilaisen Daniel Gelencsérin kuvittama Muu aabis, čohčâ - syysaapinen on tarkoitettu 1. luokan syyslukukauden inarinsaamen äidinkielen oppikirjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matti Morottaja čállin ja uŋgárlaš Daniel Gelencsér govven Muu aabis, čohčâ - čakčaáppes lea oaivvilduvvon 1. luohká čakčalohkanbaji eatnigiela oahppagirjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöhemmin kirjaan valmistuu kevätosa ja harjoituskirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelis almmustuvvá giđđaoassi ja hárjehusgirji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun inarinsaamen kielipesätoiminnan tuloksena syntyi inarinsaamenkielisiä luokkia, oli välttämätöntä tuottaa myös materiaalia äidinkielen alkuopetusta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Anáraškiela servi giellabeassedoaimma boađusin šadde anárašgielat luohkát, lei vealtameahttun buvttadit materiálaid eatnigiela oahpahusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmin tuotetut materiaalit olivat kirjoitustavaltaan vanhentuneita, eikä niitä voitu enää sellaisenaan käyttää opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal ráhkaduvvon materiálat ledje čállinvuogi dáfus juo boarásmuvvan, iige daid sáhttán šat geavahit oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottajan käsikirjoitustyön tuloksena julkaistaan nyt digitaalipainoksena Muu aabis, čohčâ-kirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matti Morottaja čállinbarggu boađusin almmuhuvvo dál digitálapreanttus Muu aabis, čohčâ- girji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen aapisia on syntynyt harvakseltaan: ensimmäinen inarinsaamen aapinen oli kirkkoherra Edvard Wilhem Borgin toimittama Anar sämi kiela aapis kirje, joka painettiin Oulussa vuonna 1857.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat áppesat leat almmuhuvvon uhccán: vuosttas anárašgiela áppes lei girkohearrá Edvard Wilhem Borga doaimmahan Anar sämi kiela aapis kirje, mii prentejuvvui Oulus 1857:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjasta otettiin uusintapainos yli 100 vuotta myöhemmin vuonna 1983.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis váldojuvvui ođđapreanttus badjel čuohte jagi maŋŋelis 1983:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1990 ilmestyi inarinsaameksi pohjoissaamesta käännetty Aabis 2-kevätaapinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1990 almmustuvai anárašgillii davvisámegielas jorgaluvvon Aabis 2- giđđaáppes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aivan syyskuun alkupäivinä saapui painosta Inga Guttormin kirjoittama ja Salli Parikan kuvittama Áppes – Min meahci máidnasat - aapinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu álgobeivviid bođii prentehusas Inga Guttorm čállin ja Salli Parikka govven Áppes – Min meahci máidnasat - girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan taitosta vastaa Minna Saastamoinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji bardimis vástida Minna Saastamoinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaan valmistuu kouluvuodeksi myöhemmin vuonna 2011 myös harjoituskirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán girjái laktáseaddji hárjehusgirji almmustuvvá jagi 2011 bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsikirjoittaja Inga Guttorm on luokanopettaja, joka on työskennellyt vuosia saamenkielisen alkuopetuksen parissa Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manusčálli Inga Guttorm lea bargan máŋggaid jagiid sámegielat álgooahpahusa oahpaheaddjin Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan kuvittaja Salli Parikka (Wahlberg), on kuvittanut useita lapsille ja nuorille tarkoitettuja kirjoja (www.salliparikka.com).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji govvideaddji Salli Parikka (Wahlberg), lea govven máŋggaid mánáide ja nuoraide oaivvilduvvon girjjiid (www.salliparikka.com).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taittaja Minna Saastamoinen on saamenkielentaitoisena palvellut oppikirjakustantajia myös Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bardi Minna Saastamoinen máhttá bures sámegiela ja leage bálvalan girjelágádusaid maiddái Norgga bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellinen Áppes 1 ja 2 - aapinen julkaistiin Suomessa 1980 - luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš davvisámegielat áppesat " Áppes 1 " ja " Áppes 2 " almmustuvve Suoma bealde 1980-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen aapistyö käynnistetty</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámegielat áppesbargu lea álggahuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä keväänä käynnistyi myös koltansaamenkielisen aapisen käsikirjoitustyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán giđa Sámediggi bijai johtui maiddái ođđa nuortalašgielat áppesa čállinbargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio on valmistellut käsikirjoitusta ja työ valmistunee loppuvuodesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio lea válmmaštallamin manusa ja dat gárvána loahppajagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltankielen kielipesätoiminnan tuloksena on odotettavissa uusia ekaluokkalaisia koltankielen opetukseen syksyllä 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámegielat giellabeassedoaimma boađusin lea vuordimis, ahte ođđa nuortasámegielat vuosttasluohkálaččat bohtet skuvlii čakčat 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on saada aapinen jo näiden uusien ekaluokkalaisten käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea válbmet áppesa ođđa oahppiid geavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siidan tilaisuus on avoin kaikille aapisista kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidda dilálašvuohta lea rabas buohkaide geat beroštit áppesiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Medialle on varattu mahdollisuus esittää kysymyksiä tekijöille ja kustantajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediai lea várrejuvvon vejolašvuohta jearahállat dahkkiid ja almmuheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa on kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun lea maid gáffe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: www.samediggi.fi &amp;gt; Julkaisut &amp;gt; Oppimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: www.samediggi.fi &amp;gt; Olggosaddimat &amp;gt; Oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
