<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=484_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 27-vuotias nuori mies Ivalosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Antti Heikkuri (2011) Lean 27-jahkásaš nuorra almmái, eret Avvilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntynyt ja asunut koko ikäni Ivalossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean riegádan ja ássan oppa eallinagi Avvilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskoulun jälkeen olin lyhyen aikaa töissä Helsingissä, jonka jälkeen palasin takaisin kotiseudulleni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlla maŋŋá ledjen vehá áigge barggus Helssegis, man maŋŋá máhccen ruovttoluotta ruoktoguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennusalalle menin töihin 18-vuotiaana ja huomasin pitäväni alasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksensuorgái álgen bargui 18-jahkásažžan ja fuomášin ahte liikon dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useamman vuoden työskenneltyäni päätin kouluttautua kirvesmieheksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga jagi bargama maŋŋá mearridin skuvlet iežan snihkkárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen ohessa rakensin perheellemme, johon kuuluvat avovaimoni Marika ja hänen tyttärensä Milja, talon Keväjärvelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge huksejin Keväjávrái dálu bearrašasamet, masa gullet orrunguoibmán Marika ja su nieida Milja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa-aikani vietän pääasiassa luonnon helmassa kelkkaillen, veneillen ja kalastaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astoáigge jođán ollu luonddus, vuoján mohtorgielkkáin, fatnasiin ja maiddái guolástan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isäni äiti oli kolttasaamelainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu áhči eadni lei nuortalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus ei ole näkynyt perheemme arjessa, mutta iän myötä minua on alkanut asia kiinnostamaan ja sen vuoksi lähdinkin mukaan saamelaisten asioita hoitamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta ii leat oidnon min bearraša árggas, muhto agi mielde lean beroštišgoahtán áššis ja danin vulgenge mielde sápmelaččaid áššiid dikšut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudessa toivoisin että harrastuksistani tulisi ammattini vaikka oman yrityksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevuođas sávašin ahte astoáiggedoaimmain boađášii munnje ámmát vaikko iežan fitnodaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
