<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1085_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile joikaa joka päivä töissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile juoigá juohke beaivve barggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile-Risten Holmberg on kasvanut Utsjoella ja opiskellut nuoriso- ja vapaa-ajanohjaajaksi Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Risten Holmberg lea bajásšaddan Ohcejogas ja studeren nuoraid- ja astoáiggebargin Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa-ajalla Áile urheilee sekä harrastaa musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astoáiggis Áile láve valáštallat ja buđaldit musihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän laulaa ja joikaa joka päivä myös työssään lastenhoitajana saamenkielisessä päiväkodissa Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lávlu ja juoigá juohke beaivve maiddái barggustis mánnádikšun sámegielat beaiveruovttus Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkivastaavana hän musisoi lasten kanssa paljon ja opettaa samoja lauluja, jotka ovat jääneet mieleen omasta lapsuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkavástideaddjin son musisere mánáiguin olu ja oahpaha seamma lávlagiid, mat leat báhcán millii su iežas mánnávuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Lapset tykkäävät hirveästi laulaa ja ovat niin taitavia, Áile kertoo ylpeänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mánát liikojit hirbmasit lávlut ja leat nu čeahpit, Áile rámida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päiväkotiin voi järjestää kaikkea toimintaa mielikuvitusta käyttäen ja saamelaiskulttuurista ammentaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveruovttus sáhttá ordnet buotlágan doaimmaid go fal geavaha miela ja sámekultuvrra ávkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Galddá z at-ryhmässä on laulamisen ja joikaamisen lisäksi muun muassa tehty saamenkäsitöitä, heitetty suopunkia ja käyty paljon retkillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galddažat-joavkkus leat lávluma ja juoigama lassin earret eará duddjon, njoarostan ja fitnan olu tuvrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ovat tehneet myös keppiporot, joilla on leikitty poroerotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát leat ráhkadan maiddái stággobohccuid, maiguin leat duhkoraddan bigalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaupungissa voi toisinaan olla vaikeaa ylläpitää saamelaiskulttuuria ja kielitaitoa, kun saamen kieltä ei välttämättä kuule missään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpogis sáhttá muhtimin leat váttis doalahit sámekultuvrra ja gielladáiddu, dasgo sámegiela ii vealttakeahttá gula gostege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile-Ristenin työpaikan arjessa pohjoissaamenkieli kuuluu ja saamelaiskulttuuri näkyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Ristena bargosaji árgabeaivvis davvisámegiella gullo ja sámekultuvra oidno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään saamelaisia asuu paljon kaupungeissa ja Áilen mielestä saamen kielen tilanne voisi olla Rovaniemellä parempikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá áigge máŋggat sámit orrot gávpogiin ja Áile-Ristena mielas sámegiela dilli sáhtášii leat Roavvenjárggas buoretge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile osallistui The Voice of Finland – kilpailun karsintoihin, mikä oli vähän pelottava kokemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Risten oassálasttii The Voice Of Finland – gilvvu rátkimiidda, mii lei binnáš balddáhahtti vásáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile haluaisikin saada enemmän varmuutta esiintymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Risten hálidivččiige roahkasmuvvat loaiddasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokemusta siihen hän sai muun muassa ollessaan artistina mukana legendaarisen Veijo Länsmanin muistokonsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ožžon loaiddastanvásáhusaid earret eará legendáralaš Veijo Länsmana muitokonsearttas geassemánus 2015 Njuorggáma Vuollegeavgŋás. Konsearttas muittašedje Veijo eallima ja čuojahedje su lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siellä muisteltiin Veijon elämää ja esitettiin hänen lauluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Ristena mielas dáhpáhus lei iežaslágan ja doppe lei liekkus dovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuussa 2015 järjestetty konsertti Nuorgamin Alakönkään törmällä oli Áilen mielestä lämminhenkinen ja erilainen musiikkitapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile-Risten artistan Veijo Länsmana muitokonsearttas geassemánus 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>http://www.rovaniemi.fi/fi/Palvelut/Lasten-paivahoito/Paivakodit/Keskusta-Ounasjoen-alue/Sahanperan-paivakoti-ja-Saamenkielinen-paivakoti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.youtube.com/watch?v=hi1Zd0Eu1cg (Áile-Risten: Ráhkisvuođa hávddŠalŠ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>http://yle.fi/uutiset/muistokonsertti_nuorena_hukkuneen_saamelaismuusikon_kunniaksi_kesakuussa/7990671</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://yle.fi/uutiset/hirvasvuopio-laiti_veijo_lansman_muitokonsearttas_ii_leat_imas_ahte_su_lavlagat_leat_bahcan_eallit/8055460</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
