<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=403_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SámiSoster ry on valtakunnallinen yhdistys, jonka sääntöjen mukaisena tarkoituksena on valvoa, ylläpitää ja edistää saamelaisten asemaa ja oikeuksia alkuperäiskansana sosiaali- ja terveysalalla sekä hyvinvointiin liittyvissä kysymyksissä kansallisissa ja kansainvälisissä yhteyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámiSoster rs lea riikaviidosaš searvi, man ulbmilin lea gohcit, bajasdoallat ja ovddidit sápmelaččaid sajádaga ja vuoigatvuođaid eamiálbmogin sosiála- ja dearvvasvuođasuorggis sihke buresbirgejupmái gullevaš áššiin sisriikkalaš ja riikaidgaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistys harjoittaa saamelaisväestön sosiaali- ja terveysalaan kuuluvaa kehittämis-, kokeilu-, koulutus-, kuntoutus-, tiedotus-, julkaisu- ja tutkimustoimintaa (2 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvi hárjeha sápmelaččaid sosiála-ja dearvvasvuođasuorgái gullevaš ovddidan-, iskkadallan-, skuvlen-, veajuiduhttin-, dieđihan-, olggosaddin- ja dutkandoaimma (2§).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyrkimyksenä on, että saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelut sekä järjestölähtöinen auttamistoiminta järjestetään saamelaisten omalla äidinkielellä. Lisäksi auttamistoiminta suunnitellaan ja toteutetaan sellaisin toimintamuodoin, jotka perustuvat saamelaiseen kulttuuriin ja perinteisiin ja tukevat saamelaisen elämäntavan käytäntöjä ja saamelaisyhteisöjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viggámussan lea, ahte sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bálvalusat ja servvodatlaš veahkkedoaimmat lágiduvvo sámegillii, blánejuvvo ja ollašuhttojuvvo dakkar doaibmavugiigguin, mat vuođđuiduvvet sápmelaččaid kultuvrii ja arbevieruidde ja dat nannejit sámiid eallinvuogi ja sámiservvodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Soster ry:n toimitilat ovat Sajoksen toisessa kerroksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámiSostera beales ovddasvástádus sámekulturguovddášfidnus lea Risten-Rauna Maggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis bargá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää SámiSosterista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu SámiSosteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
