<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=312_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, joka toimii Saamelaiskäräjien alaisuudessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, mii doaibmá sámedikki vuolde Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä toiminnan rahoittaa Opetusministeriö ja valtion elokuvataidetoimikunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál doaibmama ruhtadit Oahpahusministeriija ja stáhta filbmadáiddadoaibmagoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus tukee saamen kieltä ja kulttuuria sekä luo edellytykset saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen oman äänen ja kuvan näkyvyydelle ja kuuluvuudelle elokuva- ja mediateollisuudessa alkuperäiskansojen omilla ehdoilla ja omista lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma doarju sámegiela ja kultuvrra. Dasa lassin dat duddjo vuođu, vuoi sámiid ja eará eamiálbmogiid iežaset jietna gullo ja govva oidno filbma- ja mediaindustriijas eamiálbmogiid iežaset eavttuiguin ja iežaset vuolggasajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma tukee elokuvien ja mediatuotteiden suunnittelua, kehittämistä ja tuotantoa etsimällä rahoituskanavia ja yhteistyökumppaneita sekä järjestämällä koulutusta ja elokuva-alan tapahtumia saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma doarju filmmaid ja mediabuktagiid plánema, ovddideami ja buvttadeami nu, ahte dat ohcá ruhtadankanálaid ja ovttasbargoguimmiid sihke lágida skuvlema ja ordne filbmasuorggi dáhpáhusaid sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus levittää saamelaiselokuvia erilaisiin tapahtumiin, jakaa tietoa saamelaiselokuvasta, alueesta ja saamelaisista tekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš maiddái lávdada sámefilmmaid sierralágan dáhpáhusaide ja juohká dieđu sámefilmmas, - guovllus ja sápmelaš filbmadahkkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma on myös mukana järjestämässä Skábmagovat - alkuperäiskansojen elokuvafestivaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma lea maiddái fárus lágideamen Skábmagovat-eamiálbmogiid filbmafestivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen tehtävänä on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibman lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. tukea saamelaiselokuva- ja TV-tuotantoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. doarjut sápmelaš filbma- ja TV – buvttadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. järjestää elokuvakoulutusta, - kasvatusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. lágidit filbmaskuvlema ja - bajásgeassima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. järjestää esitys- ja levitystoimintaa: (mm.. Skábmagovat – elokuvajuhlat)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. ordnet čájehan- ja juohkindoaimmaid (ee. Skábmagovat - filbmafestivála)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen osa saamelaiskulttuurikeskusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš oassi sámi kulturguovddážis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inariin perustettava Saamelaiskulttuurikeskus sisältää elokuvakeskuksen lisäksi monia toimintoja mm. saamenkäsityöhön, saamelaismusiikkiin, elinkeinoihin liittyen sekä lapsille ja nuorille oman osastonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáš, mii vuođđuduvvo Anárii, fállá filbmaguovddáža lassin máŋggaid doaimmaid. Dain ee. sámeduodji, sámemusihkka, ealáhusat sihke mánát ja nuorat ožžot iežaset ossodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen sisällä tulee toimimaan myös saamelaiskirjasto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddášviesus lea maiddái sámegirjerádju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen toiminnan lähtökohdat ovat sekä elinkeinolliset että kulttuurilliset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibmama vuolggasajit bohciidit ealáhusain ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskus hyödyntää yhteispohjoismaisen saamelaisalueen tuomaa synergiaetua elokuvien käsikirjoittamisessa, kuvaamisessa ja erityisesti niiden kansainvälisessä rahoittamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš atná ávkin davviriikkalaš sámeguovlu addin synergiijaovddu filmmaid giehtačállimis, govvemis ja earenoamážit daid riikkaidgaskasaš ruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus hyödyntää Skabmagovat - elokuvajuhlien mukanaan tuomaa maailmanlaajuista elokuvaverkostoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin filbmaguovddáš atná ávkin Skábmagovat – filbmafestiválaid mielddisbuktin máilmmiviidosaš filbmafierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
