<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=120_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kotisivut neljällä kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahtasiiddut njeálji gillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyskuusta 2007 käynnissä olleen internetsivujen uudistustyön tuloksena Saamelaiskäräjien kotisivut ovat 2.5.2008 lähtien neljällä kielellä: suomeksi, pohjoissaameksi, inarin saameksi ja englanniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahta siidduid ođastusbargu lea leamašan jođus čakčamánu 2007 rájes, barggu bohtosin Sámedikki ruoktosiiddut leat 2.5. rájes njeálji gillii: suoma-, davvisáme-, ánaráš-, ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkieliset sivut julkaistaan toukokuun aikana kun tekniset esteet on saatu poistettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat siiddut almmustahtojuvvet miessemánu áigge go teknihkalaš čuolmmat leat čovdojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetsivuilta löytyvät tällä hetkellä perustiedot Saamelaiskäräjistä ja sen toiminnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahtasiidduin gávdojit dál vuođđodieđut Sámedikkis ja Sámedikki doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sisältöä lisätään sivuille koko ajan, uuden materiaalin lisäksi sivuille on tarkoitus laittaa myös aiempien vuosien raportteja, lausuntoja jne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut siidduide lasihuvvojit dađistaga, ođđa materiálaid lassin aigumuššan lea bidjat siidduide maiddái vássán jagiid raportaid, cealkámušaid jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusien sivujen teknisestä toteutuksesta vastasi Solinum Oy ja ulkoasusta mainostoimisto Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa siidduid teknihkalaš ollašuhttamis vástidii Solinum Oy ja olgguldashámis reklámafitnodat Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetsivuston uudistyön tarkoituksena oli teknisten ominaisuuksien ja ulkoasun uudistuksen lisäksi uudistaa myös sisältö vastaaman nykypäivän tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahtasiidduid ođastusa ulbmilin lei teknihkálaš vejolašvuođaid ja olgguldashámi ođasmuhttima lassin ođastit siidduid vástidit otná beaivve dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme, että uusi sivusto palvelee saamelaisten lisäksi myös mediaa, viranomaisia ja muita sidosryhmiä aiempaa paremmin, sanoo Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte ođđa siiddut bálvalit nu sápmelaččaid go maiddái media, virgeoapmahaččaid ja eara ovttasbargoguimmiid buorebut, dadjá Sámedikki hálddahushoavda Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nettisivut löytyvät osoitteesta www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahtasiiddut gávnojit čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
