<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=485_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 18-vuotias saamelainen nuori, kotoisin Lemmenjoen Äivihjärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean 18-jahkásaš sámenuorra, eret Leammi Äivihjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitini puolelta olen Aikion sukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatni bealde gulan Aikio sohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntynyt kaksikieliseen perheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean riegádan guovttegielat bearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieleni on pohjoissaame, jonka olen oppinut rinnakkain suomen kielen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eatnigiella lea davvisámegiella, man lean oahppan báldalagaid suomagielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ollut pohjoissaamenkielisessä päiväkodissa Inarissa ja käynyt saamenkielisen peruskoulun ala-asteen Menesjärvellä ja yläasteen Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan davvisámegielat beaiveruovttus Anáris ja vázzán sámegielat vuođđoskuvlla vuolledási Menešjávrris ja badjedási Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt opiskelen Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa, Toivoniemessä porotalousyrittäjäksi ja vuorojaksoina Ivalon lukiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál stuđeren Sámi oahpahusguovddážis, Doaivonjárggas, boazodoallofitnodatolmmožin ja nuppe vuoro fas Avvila logahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteenani on suorittaa tutkinnot näissä oppilaitoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea čađahit dutkosiid dáid oahppolágádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen pienestä pojasta saakka ajatellut alkavani poromieheksi ja asuvani pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean unnivuođa rájes jurddašan álgit badjealmmájin ja ássat davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus, porot ja Lappi ovat minulle tärkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta, bohccot ja Lappi guovlu leat munnje dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä syystä olenkin halunnut jatkaa esi-isieni perintöä, porohoitoa ja opiskella poromiehen ammattiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leange hálidan joatkit mu máddariid árbbi, boazodoalu, ja stuđeret badjealbmá ámmáhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotöiden lisäksi harrastuksiini on aina kuulunut urheilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazobargguid lassin mu astoáigge doaimmaide lea álo gullan valástallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskouluaikana hiihto ja yleisurheilu olivat mieleisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaáigge čuoigan ja friijavalástallan ledje mu miela mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin harrastan salibandya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál spealan sisbandy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on osa minua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta lea oassi mu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on minulle arkipäivää eikä minun tarvitse itse sitä erikseen määritellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea munnje árgabeaivi inge mun dárbbaš ieš dan sierra meroštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun saamelaisuuteeni kuuluvat perhe, suku, kieli, porot ja muut luontaiselinkeinot sekä pukeutuminen saamenpukuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sápmelašvuhtii gullet bearaš, sohka, giella, bohccot ja eará luondduealáhusat sihke gárvodeapmi sámegáktái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapinpuku on minulle lähinnä juhlapuku, jota käytän erityisesti perhe- tai sukujuhlissa, mutta myös muissakin tilaisuuksissa, joissa edustan saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea munnje lagamustá čikŋabivttas, man geavahan erenomážit bearaš- dahje sohkaávvudemiin, muhto maiddái earáge dilálašvuođain, main ovddastan sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudestani toivon, että meillä jatkossakin olisi hyvät elämisen edellytykset täällä pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte mis livčče boahttevuođasge buorit eallima eavttut dáppe davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitäisi olla sellaisia koulutuspaikkoja ammatteihin, joita täällä tarvitaan ja joilla täällä pärjää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašedje leat skuvlenbáikkit ámmáhiidda, mat dáppe dárbbašuvvojit ja main dáppe birge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä pitäisi löytyä täällä työpaikkoja, jotta opiskelujen perässä lähteneet nuoret voisivat palata opiskelujen jälkeen kotiseudulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis galggašedje gávdnot dáppe bargobáikkit, vai oahpuid maŋis vuolgán nuorat sáhtášedje máhccat oahpuid maŋŋá ruoktoguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
