<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=716_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan 10-vuotisjuhlien pääesiintyjä on Niko Valkeapää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja 10-jagašávvudemiid oaiveloaiddasteaddji lea Niko Valkeapää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylällä järjestettävä Ijahis idja alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma viettää kymmenvuotisjuhliaan 16.–18.8.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja eamiálbmogiid musihkkadáhpahus doallá logijagašávvudemiid Anára girkosiiddas 16.–18.8.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin pääesiintyjä on tänä vuonna Niko Valkeapää yhtyeineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála oaiveloaiddasteaddjin lea dán jage Niko Valkeapää musihkkajoavkkuinnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valkeapää on yksi kansainvälisesti menestyneimmistä saamelaisartisteista ja on äskettäin (2012) julkaissut kaksi uutta albumia, Gusto ja ÄÄ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valkeapää lea okta riikkaidgaskasaččat buoremusat menestuvvan sámeartistain ja lea gieskat (2012) almmustahttán guokte ođđa albuma, Gusto ja ÄÄ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valkeapään musiikki vangitsee kuulijansa keskittymään kauniisiin melodioihin, tarttuviin kitarariffeihin ja kuuntelemaan nykypäivän ilmioitä käsitteleviä sanoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valkeapää musihkka fáŋge guldaleaddjis vuojulduvvat čáppa melodiijaide, dohppejeaddji gitárrariffaide ja guldalit sániid, mat gieđahallet otnáža albmonemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niko Valkeapää yhtyeineen esiintyy Ijahis idjassa omassa konsertissaan, joka järjestetään Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen auditoriossa perjantaina 16.8. klo 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niko Valkeapää musihkkajoavkkuinnis loaiddasta Ijahis ijas iežas konsearttas, mii lágiduvvo Sámekulturguovddáš Sajosa auditorias bearjadaga 16.8. dmu 20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlavuottaan Ijahis idja juhlii entistä laajemmalla ohjelmatarjonnalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10-jagášávvudanjagi Ijahis idja ávvuda ain viidásut prográmmafáluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupolvet-teemaan paneudutaan tapahtuman 10-vuotisjuhlakonsertissa, jonka lisäksi muita saamelaisartistien konsertteja ohjelmassa on useita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buolvvat-temái vuodjut Ijahis ija 10-jagašávvudankonsearttas ja eará sámeartistaid konsearttat prográmmas leat máŋggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman alkuperäiskansavieraat tulevat tänä vuonna Chukotkasta, Siperiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa eamiálbmotguossit bohtet dán jagi Chukotkas, Siperias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalilla kuullaan myös perinteistä joikua, livđeä sekä leuddia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválas gullat maiddái árbevirolaš juigosa, livđe sihke leudda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsille ja nuorille on järjestetty tapahtumapäivinä omaa ohjelmaa, kuten musiikkityöpajoja ja muuta ohjattua toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide ja nuoraide lea ordnejuvvon dáhpáhusbeivviid áigge iežas prográmma, dego musihkkabargobájit ja eará jođihuvvon doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan perinteinen, kaikille avoin musiikkiseminaari järjestetään Saamelaismuseo Siidassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija árbevirolaš, buohkaide rabas musihkkaseminára ordnejuvvo Sámemusea Siiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös festivaaliklubit värittävät tapahtumaa saamelaiseen nuorisokulttuuriin painottuvalla sisällöllään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái festiválaklubbat ivdnejit dáhpáhusa sáme nuoraidkultuvrii deattuheaddji sisdoaluinneaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan tarkka ohjelma julkistetaan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija dárkilis prográmma almmustahtto geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi ry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija ordnejit oktasašbarggus Anára Sámisearvi rs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Giellagas-instituutti, Inarin kunta, Taiteen edistämiskeskuksen Lapin toimipiste, Yle Sápmi, Hotelli Kultahovi ja Ravintola Galla. www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, Sámediggi, Sámi oahpahusguovddáš, Sámemusea Siida, Giellagas-instituhtta, Anára gielda, Dáidaga ovddidanguovddáža Lappi doaibmabáiki, Yle Sápmi, Hotealla Kultahovi ja Restauraŋŋa Galla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi-Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
