<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=905_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskuksen suunnittelijan sijaisuus haettavana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá mearreáigásaš plánejeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yhteydessä toimiva alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, jonka tehtävänä on edistää saamelaisen elokuvakerronnan monimuotoisuutta järjestämällä koulutusta, levittämällä saamelaista elokuvaa sekä kasvattamalla lapsia ja nuoria elokuvakerronnan maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oktavuođas doaibmi eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, man bargun lea ovddidit sámi filbmamuitaleami máŋggahámatvuođa ordnemiin skuvlejumi, márkanastimiin sámi filmma ja bagademiin mánáid ja nuoraid filbmamuitaleami máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskuksen tehtäviin kuuluu myös saamelaislasten mediakasvatuksen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáža bargguide gullá maid lassin sámemánáid mediabajásgeassima gárgeheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä tehtävää varten Saamelaiskäräjät hakee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu váras Sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(sijaisuus).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(sadjásašvuohta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa heti ja kestää 31.12.2014 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá dalán ja nohka 31.12.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on Saamelaiskäräjistä annetun asetuksen (1727/1995) mukaisesti tehtävän edellyttämä koulutus ja saamen kielen taitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea Sámedikkis addon ásahusa (1727/1995) mielde barggu eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän luonteesta johtuen soveltuva korkeakoulututkinto luetaan hakijalle eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu iešvuođaid dihte heivvolaš allaskuvladutkkus lohkko ohccái ovdun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijän palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>/ II mukaan (peruspalkka 2540,57 euroa / kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde (vuođđobálká 2 540,57 euro / mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálká lassin mákso 24%:a sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde meroštallon vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi doaibmabáikin lea sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 22.8.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoitus on nähtävissä pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä osoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhus lea oaidninláhkái davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 12.8.2014 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 12.8.2014 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
