<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1155_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliteko - palkinto 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku-bálkkašupmi 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto on osoittanut vuoden 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi lea mieđihan jagi 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeelle saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnui sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovddideami várás bargon ánššolaš barggus Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen verkkopalvelu sisältää masennuksen omahoito-ohjelman pohjoissaamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu neahttabálvalus sisttisdoallá šlunduma iežasdikšunprográmma davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliteko – palkinnolla saamen kielineuvosto haluaa kiinnittää huomiota siihen, että Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku – bálkkašumiin sámi giellaráđđi háliida giddet fuopmášumi dasa, ahte Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhanke on toteuttanut saamelaisten kielellisiä palveluja uudenaikaisella tavalla, joka saavuttaa suuren joukon saamenkielisiä henkilöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu lea ollašuhttán sámiid gielalaš bálvalusaid ođđalágan vugiin, mii juksá viidát sámegielat olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen verkkojulkaisu Omahoito-opas ja sen käyttäminen eivät ole aikaan ja paikkaan sidottuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu neahttaalbmadusa Iežasdikšunrávvagat ja daid geavaheapmi ii leat áigái iige báikái čadnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omahoito-opas saavuttaa verkkojulkaisuna saamenkielisen väestön niin saamelaisalueella kuin sen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasdikšunrávvagat fáhtejit neahttaalbmadussan sámegielat olbmuid nu sámeguovllus go dan olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkossa toimiminen ja oppaiden ja esitteiden julkaiseminen verkossa ovat nykyaikaisia palvelumuotoja, joita tulee entisestään lisätä olemassa olevien palvelumuotojen lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahtas doaibman, ja maiddái rávvagiid ja dieđihančállosiid olggosbuktin neahtas leat ođđaáigásaš bálvalanhámit, maid galgá ovddežis lasihit dálá bálvalanhámiid lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkkojulkaisuna Omahoito-opas tavoittaa paremmin erityisesti saamenkielisen nuoremman väestön, joka on tottunut asioimaan verkossa ja käyttämään sähköisiä palveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttaalbmadussan Iežasdikšunrávvagat olahit buorebut erenomážit sámegielat nuorat olbmuid, geat leat hárjánan dikšut áššiideaset neahtas ja geavahit elektrovnnalaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen Omahoito-opas antaa opastusta oman voinnin tukemiseksi ja oppaseen voi tutustua omaan tahtiin paikasta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat Iežasdikšunrávvagat fállet oahpisteami iežas buorredili doarjjan ja rávvagiidda sáhttá oahpásmuvvat iežas áigetávvala mielde báikkis fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto pitää tärkeänä, että se on saatavilla myös saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi atná dehálažžan, ahte dat leat oažžumis maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten verkkojulkaisujen tuottamisessa on olennaista, että julkaisu on helposti löydettävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat neahttaalbmadusa buvttadeamis lea dehálaš, ahte preanttus lea álkit gávdnomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka Omahoito-ohjelmaan ei ole suoraa linkkiä Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke Iežasdikšunprográmmai ii leat njuolggo liŋka Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-sivustolta, se löytyy kuitenkin Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-siidduin, dat gávdno ainjuo Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-sivuston omahoito-oppaita selaamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-siiddu iežasdikšunrávvagiid bláđemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistu Omahoito-opas on ensimmäinen Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál olggosaddon Iežasdikšunrávvagat leat vuosttas Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen pohjoissaamenkielinen verkkojulkaisu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu davvisámegielat neahttaalbmadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto toivoo Kieliteko-palkinnon innoittavan palkinnonsaajaa laajentamaan pohjoissaamenkielistä tarjontaansa sekä toimittavan verkkomateriaalia mahdollisuuksien mukaan myös inarinsaameksi ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi sávvá, ahte Gielladahku-bálkkašupmi movttiidahttá bálkkašumi oažžu viiddidit davvisámegielat fálaldaga ja maiddái, ahte dat doaimmaha neahttamateriála vejolašvuođaid mielde maiddái anárašgillii ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
