<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=883_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi koulutussihteerin viransijaisuuden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai skuvlenčálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>joka alkaa 18.8.2014 ja päättyy 14.11.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mii álgá 18.8.2014 ja nohká 14.11.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteerin toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli doaibmabáiki lea čállingotti váldodoaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri toimii koulutus- ja oppimateriaalitoimiston esimiehenä ja koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli bargá skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahaga ovdaolmmožin ja skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto sekä hyvä saamelaisten koulutusasioiden ja hallintotoiminnan tuntemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái sámi skuvlenáššiid ja hálddahusdoaimma bures dovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason III. / II mukaan (peruspalkka 2 887,03 euroa / kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III / II mielde (vuođđobálká 2 887,03 euro / mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 11.7.2014 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 11.7.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintopäällikkö Pia Ruotsala puh. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahtta čujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
