<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=165_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset kirkkopäivät Inarissa vuonna 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkobeaivvit Anáris jagis 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ekumeeniset kirkkopäivät järjestetään Inarissa 12.-14. kesäkuuta 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ekumenalaš girkobeaivvit ordnejuvvojit Anáris geassemánu 12.-14. beivviid 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkopäiville odotetaan noin 1500 kävijää Suomen, Ruotsin, Norjan ja Venäjän saamelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkobeivviide leat vuordimis sullii 1500 sápmelačča Suomas, Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivien teema on Saamelaiset kirkkopäivät - yhteys Jumalaan ja toisiimme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beivviid temán lea Sámi girkobeaivvit – oktavuohta Ipmilii ja guđet guimmiidasamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkopäivistä toivotaan muodostuvan saamelaisten ekumeeninen ja kansainvälinen kirkollinen juhla ja kohtauspaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sávahahtti ahte girkobeivviin šaddá sámiid ekumenalaš ja riikkaidgaskasaš girkolaš ávvudeapmi ja gávnnadanbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkopäivien ohjelma sisältää jumalanpalveluksia, seminaareja, konsertteja, elokuvia sekä muun muassa omaa toimintaa nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkobeivviid prográmma sisttisdoallá ipmilbálvalusaid, semináraid, konsearttaid, filmmaid sihke earet eará iežas doaimma nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkopäivien päätoimikunta kokoontui 6.-7. elokuuta Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkobeivviid váldodoaibmagoddi čoahkkanii borgemánu 6.-7. beivviid Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta hahmotteli päivien seminaarien aiheiksi muun muassa saamelaisten kirkollisen elämän pohtimisen nyt ja tulevaisuudessa, saamelaisen kontekstuaalisen teologian sekä Venäjän saamelaisten historiaan ja tilanteeseen tutustumisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagoddi árvalii beivviid semináraid fáddán earet eará sámiid girkolaš eallima guorahallama dál ja boahttevuođas, sámi kontekstuálalaš teologiija sihke Ruošša sámiid historjái ja dillái oahpásmuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkkopäivien valmisteluun liittyen periaatetoimikunta sai valmiiksi ” Inarin sopimukseksi ” nimetyn asiakirjan, jossa määritellään kirkkopäivien järjestelyn periaatteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpadoaibmagoddi oaččui gárvvisin ” Anára soahpamuššan ” namahuvvon áššegirjji, mas meroštallojit girkobeivviid organiserema prinsihpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakirjan mukaan kirkkopäivät järjestetään vahvassa yhteistyössä Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaisten kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššegirjji mielde girkobeivviid ordnejit Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámit ovttasráđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset kirkkopäivät järjestää Oulun hiippakunta yhdessä Suomen saamelaiskäräjien sekä Ruotsin ja Norjan saamelaisten kirkkoneuvostojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkobeivviid ordne Oulu bismagoddi ovttas Suoma sámedikkiin sihke Ruoŧa ja Norgga sámi girkoráđiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestelyissä on mukana myös Barentsin kirkkojen neuvosto sekä Oulun ortodoksinen hiippakunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organiseremis leat mielde maiddái Barentsa girkuid ráđđi sihke Oulu ortodoksalaš bismagoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset Saamelaiset kirkkopäivät pidettiin Jokkmokissa Ruotsissa vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas Sámi girkobeaivvit dollojuvvojedje Johkamohkis Ruoŧas jagis 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(11.8.2008 / NP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(11.8.2008 / NP)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
