<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=472_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus esillä alkuperäiskansafoorumin oheistapahtumassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi fáddán álgoálbmotforuma siidodáhpáhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen ja Ecuadorin pysyvät edustustot, Ecuadorin kulttuuriperintöministeriö sekä Suomen saamelaiskäräjät järjestivät yhdessä YK:n alkuperäiskansafoorumin 10. istunnon oheistapahtuman, jonka teemoina olivat alkuperäiskansojen koulutus ja oikeus osallistua päätöksentekoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma ja Ecuadora bissovaš ovddastusat, Ecuadora kulturárbeministeriija ja Suoma sámediggi ordnejedje ovttas ON álgoálbmotforuma 10. čoahkkima olis siidodáhpáhusa, man fáddán ledje álgoálbmogiid skuvlejupmi ja vuoigatvuohta oassálastit mearrádusdahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma järjestettiin New Yorkissa torstaina 19. toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus ordnejuvvui New Yorkis duorastaga miessemánu 19. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paneelikeskustelua johti foorumin jäsen Eva Biaudet ja panelisteina toimivat Ecuadorin kulttuuriperintöministeri María Fernanda Espinosa Garcés, Saamelaiskäräjien varapuheenjohtaja Irja Seurujärvi-Kari sekä alkuperäiskansaerityismekanismin EMRIP:n (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples) puheenjohtaja José Carlos Morales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari sáhka (eŋgelasgillii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurujärvi-Kari ilmaisi vuorostaan huolestuneisuutensa saamenkielen opetuksen ongelmia kohtaan ja korosti kielitaidon merkitystä saamelaisen identiteetin säilymisen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa ođas suomagillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivutapahtuman seitsenkymmenhenkinen yleisö osallistui keskusteluun aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Irja Seurujärvi-Karin Puhe (Englanniksi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
