<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=607_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Synnyin 5.11.1990 Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean riegádan 5.11.1990 Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntymästäni asti asunut saamelaisalueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean riegádeami rájes ássán sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotonamme on kuitenkin aina puhuttu ŠkotikielenäŠ pohjoissaamea, joten olen osannut kielen niin pitkään kuin vain muistan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ruovttus leat goittotge álo hállán sámegiela ŠruoktogiellanŠ, nu ahte lean máhttán giela nu guhká go fal muittán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi olen saanut saamen kielen opetusta peruskoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lean ožžon sámegiela oahpahusa vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistan aina kuinka se oli hieman outoa kun oma äiti opetti ja antoi kotiläksyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán álo mo orui veahá ártet go iežan eadni oahpahii ja attii ruoktoleavssuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle saamelaisuus merkitsee paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta mearkkaša munnje ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidän gáktia mieluummin kuin tummaa pukua, sillä gákti on mukavampi, komeampi ja ennen kaikkea se kertoo mistä sukuni tulee ja mitä olen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahan gávtti milloseappot go čáhppes biktasa daningo gákti lea vuohkkasut, čáppasut ja mii lea dehálaš, dat muitala gos mu sohka boahtá ja mii mun lean.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen myös mieltänyt itseni enemmän saamelaiseksi kuin suomalaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maid atnán iežan eanet sápmelažžan go suopmelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on aina ollut hyvin vahvana perheemme arjessa vaikka saamea on voinut puhua vain kotona, serkkujen kanssa ja áhkulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta leamaš álo hui nanus min bearraša árgabeaivvis vaiko sámásteapmi leamašge vejolaš dušše ruovttus, vilbeliiguin, oambeliiguin ja áhku luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyrin opiskelemaan Oulun lääketieteelliseen, sillä lääkärin ammatti on ollut haaveeni yläasteelta asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkan beassat studeret Oului medisiinnalaš dieđagoddái daningo doaktára ámmát leamaš mu niehku badjedási rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon myös, että voisin tulevaisuudessa yhdistää saamen kielen myös työhöni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan maid, ahte sáhtášin boahttevuođas ovttastit sámegiela maiddái iežan bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen iloinen, että osaan saamen kielen ja voin käyttää sitä vapaasti aina kun haluan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus, ahte máhtán sámegiela ja sáhtán geavahit dan friija álo go lea miella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tahtoisin saada tämän saman tunteen ja vapauden myös jälkipolville, asuivat he saamelaisalueella tai sen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhtošin sirdit dán seammá dovddu ja friijavuođa maiddái boahttevaš buolvvaide, beroškeahttá das ássetgo sii sámeguovllus dahje dan olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
