<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=707_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ima Aikio-Arianiackin ja Miro Mantereen runokonserttikiertue Sajoksessa 21.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ima Aikio- Arianaick ja Miro Mantere johtiba diktakonseartamátkkis Sajosis 21.5.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Aurinko juo kermaa ” kuljettaa kesästä kevääseen on Ima Aikio- Arianaick ja Miro Mantereen runokonserttikiertueen nimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ima Aikio- Arianaick ja Miro Mantere johtiba miessemánus diktakonseartamátkkis Roavvenjárggas Ohcejohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikio-Arianaick ja Mantere kiertävät toukokuussa runokonserttikiertueella Rovaniemeltä Utsjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ima lohká ođđa ja boares divttaidis sámegillii ja Miro lávlu oasi teavsttain suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ima lausuu uutta ja vanhaa tuotantoaan saameksi ja Miro pukee osan teksteistä suomenkielisiksi lauluiksi luoden samalla äänimaiseman, joka vie matkalle kesästä kevääseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuojaha ja duddjo divttaide jietnamáilmmi, mii doalvu geasis giđđii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiertue Sajoksessa tiistaina 21.5.2013 klo 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diktakonsearta Anára Sajosis 21.5. dmu 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ima Aikio-Arianaickin ja Miro Mantereen yhteistyö alkoi kolme vuotta sitten, jolloin Ima etsi lastenlevylleen sovittajaa ja tuottajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere ovttasbargu álggii golmma jagi áigi, go Ima ozai heiveheaddji Ima hutkosat-mánáidskearrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Todettuaan ettei halua mitään tavanomaista hän päätti kysyä tehtävään äänitaiteilija / muusikko Manteretta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son háliidii veahá ođđalágan šuoŋaid ja jearai jietnadáiddár ja musihkkár Mantere álgit bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ima hutkosat-levyn jälkeen yhteistyö on jatkunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea joatkašuvvan dan maŋŋáge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miro sävelsi musiikin Iman dokumenttielokuvaan Suomi-saame-suomi, jonka ensi-ilta oli Inarissa Skábmagovat - filmifestivaaleilla helmikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miro dagai musihka Ima dokumeantafilbmii “ Suoma-sáme-suoma ”, mii čájehuvvui vuosttas geardde guovvamánus Skábmagovat-filbmafestiválas Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE esittää elokuvan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE čájeha filmma maŋŋá tv:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmas yhteinen projekti on ” Aurinko juo kermaa ” - runomusiikkiteos, josta osa nähdään tulevalla kiertueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ima ja Miro goalmmát oktasaš prošeakta lea “ Beaivváš čuohká gaba ” - diktamusihkkaduodji, mas oasi beassá gullat sudno diktamusihkkaturneas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runo on musiikkia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikta lea musihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Aurinko juo kermaa ” sai alkunsa vajaa kaksi vuotta sitten, kun Miro pyysi Imaa kirjoittamaan lyhyitä, haikumaisia runoja sävelteoksensa ytimeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Beaivváš čuohká gaba ” riegádišgođii guovtte jagi áigi, go Miro dáhtui Ima čállit oanehis divttaid musihkkaduojis vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuodessa syntyi melkein 200 runoa, joista pieni osa valikoitui ” Aurinko juo kermaa ” - teokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis ihte masá 200 divtta, main oasáža Ima čohkkii “ Beaivváš čuohká gaba ” várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runot vievät kesästä kevääseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttat dolvot geasis giđđii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miro luo Iman runojen inspiroimana ja äänimaisemilla lausunnan ja musiikin yhtenäiseksi kokonaisuudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiáiggiid molsašuvvan gullo sániin ja musihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänelle runo on musiikkia ja äänimaisemat vuoropuhelua runojen ja luonnon kanssa. Hän antaa niiden ilmentää itseään vapaasti oman itsensä kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miro diktá Ima divttaid dolvvodit iežas ja dasto son hukse jietnamáilmmi, mas luondu, musihkka ja divttat šaddet oktan ollisvuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Soitinten ja Miron nauhoittamien luontoäänien lisäksi mukana on ite-soittimia, foundsound ja analoginen ääniteknologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš čuojanasaid ja Miro bádden luonddujienaid lassin fárus leat maid su iežas dahkan ite-čuojanasat, foundsound ja analogalaš jietnateknologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lähteen reunalla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>johkaskálžu čuojaha</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jokihelmisimpukka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bulljarasat golggiidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>soittaa kuplia virtaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diktačálli ja jietnadáiddár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runoilija ja äänitaiteilija Runoilija Ima Aikio-Arianaick on julkaissut saameksi viisi runokirjaa, joista Suonat-kirja ilmestyy norjaksi tänä keväänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diktačálli Ima Aikio-Arianaick lea almmustuhttán vihtta diktagirjji, main Suonat-girji ilbmá dán giđa dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmin se on käännetty myös suomeksi, englanniksi, unkariksi ja saksaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo ovdal dat lea jorgaluvvon suoma-, eaŋgalas-, duiskka- ja ungáragillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut kaksi lastenkirjaa ja sanoittanut kaksi levyllistä lastenlauluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čállán maid guokte mánáidgirjji ja sániid Ima ipmašat ja Ima hutkosat - mánáidskearruid lávlagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi pulmankijärveläinen Ima tekee elokuvia ja musiikkivideoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin buolbmatjávrelaš Ima dahká filmmaid ja musihkkavideoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porvoolaisen äänitaiteilija ja muusikko Miro Mantereen musiikkia on vaikea luokitella mihinkään kategoriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnadáiddár ja musihkkár Miro Mantere musihka lea váttis heivehit mange kategorijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten soittimien lisäksi hän tekee musiikkia vaikka kakkuvuoalla ja vessanharjalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš čuojanasaid lassin son čuojaha vaikko gáhkkolihtiin dahje hivssetgusttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän luo livenä ääniä, joita äänittää saman tien ja toistaa ne kerroksittain, mistä tulee musiikkiesitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dahká live-jienaid, bádde daid dađistaga ja bidjá gullot daid badjebadjálaid, mas dasto šaddá musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tällaisen live-looping menetelmän uranuurtaja Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aiddo son lea buktán diekkár live-looping vuogi Supmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteelliseen työhönsä pohjautuvia musiikkityöpajoja hän on vetänyt mm. elinkautisvangeille ja päihdekuntoutujille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddalaš doaimmaidasas vuođđuduvvi musihkkabargobájiid son lea doallan ee. fáŋggaide ja gárrenávdnasiin beasadeaddji olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen kantavana ideana on, että kaikki osaavat soittaa ja tehdä musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bargobájiid vuođđojurddan lea, ahte buohkat máhttet čuojahit ja dahkat musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iman ja Miron runokonserttikiertue Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa tiistaina 21.5.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideaddjit ja oktavuođadieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
