<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1117_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielten kielenhuolto, normitus ja termityö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáhtten, normeren ja tearbmabargu sámegielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu kokoaa saamenkielen asiantuntijoita ja kutsuu kielenkäyttäjiä seminaariin Sajosiin, Inariin lokakuun 6. päivänä keskustelemaan neljän eri saamenkielen kielenhuoltoon, normitukseen ja terminologiatyöhön liittyvistä haasteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu čohkke sámegiela áššedovdiid ja bovde giellageavaheddjiid seminárii Sajosii, Anárii golggotmánu 6. beaivve ságastallat, makkár hástalusat leat njealji sámegiela giellagáhttemis, normeremis ja tearbmabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla on erinomainen mahdollisuus päästä kuulemaan neljää eri saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea erenoamáš vejolašvuohta beassat gullat njealji sierra sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliseminaarilla huomioidaan saamelaiskäräjien kolmivuotisen rajat ylittävän kieliyhteistyöprojektin alkamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaseminára oktavuođas čalmmustahtto sámedikkiid golmma jahkásaš rájáid rasttildeaddji giellaovttasbargoprošeavtta álggaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin avaa Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára rahpá Suoma Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu - jatkoprojektin aloitusseminaari on avoin kaikille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu – joatkkaprošeavtta álggahanseminára lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat maksavat itse omat matka-, majoitus- ja ateriakulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit mákset ieža mátke-, orrun- ja boradangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari tulkataan saamen kielistä suomen- ja ruotsin kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára dulkojuvvo sámegielain suoma- ja ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.00 Avauspuhe Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston puheenjohtaja / Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.00 Álgosánit Sámi Parlamentáralaš Ráđi jođiheaddji / Suoma Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.15 Norjan Saamelaiskäräjien presidentti Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.15 Norgga Sámedikki presideantta Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Kielenhuollon periaatteiden sovitteleminen koltankieleen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.30 Eino Koponen: Giellagáhttema prinsihpaid heivehallan nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Pohjoissaamen kielen yhdyssanat ja niiden kirjoittaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.10 Johanna Ijäs: Davvisámegiela goallossánit ja daid čállin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.50 Saamelaisalueen koulutuskeskuksen saamenmusiikin oppilaiden musiikkiesitys auditoriossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.50 Sámi Oahpahusguovddáža sámemusihkaohppiid musihkkačájáhusat auditorias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Miten inarinsaamen kieltä tulee huoltaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.30 Petter Morottaja: Mot anárašgiela galgá gáhttet ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Kieliopilliset säännöt luulajansaamen kielen kielinormituksen perustana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Giellaoahpalaš njuolggadusat julevsámegiela giellanormerema vuođđun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.50 Marko Marjomaa: Giellagáldu - jatkoprojekti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.50 Marko Marjomaa: Giellagáldu - prošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.00 Lopetus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.00 Loahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu on saamelaisten yhteinen ja samalla ylin asiantuntija- ja päätöselin saamen kieltä koskevissa kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea sámi álbmoga oktasaš ja seammás bajimuš fágalaš áššedovdi ja mearridanorgána sámegielaide guoski gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu tarjoaa kielellistä apua ja neuvoo kielenkäyttäjiä saamen kielten käyttöön liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu fállá giellaveahki ja rávve giellageavaheddjiid sámegielaid geavaheapmái guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun työhön kuuluu terminologiatyön ja normituksen ohella myös kielenhuolto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargguide gullá terminologiijabargguid ja normerema lassin maiddái giellagáhtten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Sámi Giellagáldu jakaa tietoa saamen kielistä ja saamen kieliin liittyvistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Giellagáldu juohká dieđuid sámegielaid birra ja sámegiela fágalaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu - jatkoprojektia rahoittavat EU:n Interreg V Pohjoinen - ohjelman S ápmi-osa-alue, Lapin liitto, Tromssan lääni sekä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu - joatkkaprošeavtta ruhtadit EU Interreg V Davvi – prográmma Sápmi – oasseguovlu, Lapin liitto, Romssa fylkkasuohkan sihke Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektia johtaa Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiha Suoma Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
