<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=299_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisedustajat SAKKin johtokuntaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjit SOG stivrii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää Saamelaisalueen koulutuskeskuksen (Sámi oahpahusguovddáš) johtokuntaan seuraavaksi neljän vuoden toimikaudeksi seuraavia jäseniä ja varajäseniä (suluissa): Petra Magga (Pekka Aikio), Erkki Lumisalmi (Tiina Sanila-Aikio), Berit-Ellen Juuso (Maarit Magga), Veikko Guttorm (Sisko Länsman), Heli Aikio (Aslak Paltto), Antti Katekeetta (Kati Eriksen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha Sámi oahpahusguovddáža stivrii boahttevaš njealji jagi doaibmabadjái čuovvovaš lahtuid ja várrelahtuid (sárgaid siste): Petra Magga (Pekka Aikio), Erkki Lumisalmi (Tiina Sanila-Aikio), Berit-Ellen Juuso (Maarit Magga), Veikko Guttorm (Sisko Länsman), Heli Aikio (Aslak Paltto), Antti Katekeetta (Kati Eriksen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksen johtokunnan nimittää Lapin lääninhallitus, joka on pyytänyt saamelaiskäräjiltä esityksiä saamelaisten edustajiksi johtokunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáža stivrra nammada Lappi leanaráđđehus, mii lea bivdán sámedikki dahkat evttohusaid sámiid ovddasteaddjin stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää johtokuntaan kuusi jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha stivrii oktiibuot guhtta lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääninhallitus nimittää johtokuntaan yhteensä kahdeksan jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanaráđđehus nammada stivrii oktiibuot gávcci lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisväestön edustajien lisäksi johtokunnassa tulee olla vähintään yksi kuntien edustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjiid lassin stivrras galgá leahkit unnimustá okta gielddaid ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi johtokunnassa on koulun henkilökunnan, opettajien ja opiskelijoiden edustus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin stivrras lea skuvlla bargiid, oahpaheaddjiid ja stuđeanttaid ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia edustavat jäsenet nimetään saamelaiskäräjien esityksestä ja kuntien edustajat kuntien esitysten pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjit nammaduvvojit sámedikki evttohusaid vuođul ja gielddaid ovddasteaddjit gielddaid evttohusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
