<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=370_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Raportti saamelaisten ihmisoikeuksista on ainutlaatuinen tehtävä ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Raporta sámiid olmmošvuoigatvuođain lea áidnalunddot ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Saamelaisten ihmisoikeuksia käsittelevän raportin laatiminen on ainutlaatuinen tehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámiid olmmošvuoigatvuođaid gieđahalli raportta lágideapmi lea áidnalunddot bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Aiemmat alkuperäiskansojen ihmisoikeusraportit ovat olleet valtiokohtaisia, joissa monissa on useita alkuperäiskansoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovdal ráhkaduvvon álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuohtaraporttat leat leamaš hávil ovtta stahtas, gos dávjá orrot máŋggat álgoálbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten ihmisoikeuksia käsittelevä raportti on ensimmäinen, joka tulee käsittelemään yhtä kansaa neljän valtion alueella, totesi YK:n alkuperäiskansaraportoija James Anaya Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid olmmošvuoigatvuođaid gieđahalli raporta lea vuosttaš, mii boahtá gieđahallat ovtta álbmoga njealji stáhta guovllus, gávnnahii ON álgoálbmotraporterejeaddji James Anaya Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien erityisraportoija, professori James Anaya Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas ON álgoálbmotvuoigatvuođaid earenoamášraporterejeaddji, professor James Anaya Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sára Márja Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisraportoija Anaya kertoi, että hänen pyrkimyksenään on tarkastella saamelaisten ihmisoikeuksien toteutumista alkuperäiskansan näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášraporterejeaddji Anaya muitalii, ahte su ulbmilin lea gieđahallat sámiid olmmošvuoigatvuođaid ollašuvvama álgoálbmoga perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemellä 15.-16.4. järjestetyt tilaisuudet olivat osa saamelaisten, valtioiden ja erityisraportoijan välistä vuoropuhelua, joka tulee jatkumaan tilaisuuksien jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas 15.-16.4. ordnejuvvon dilálašvuođat ledje oassi sámiid, stáhtaid ja earenoamášraporterejeaddji gaskasaš gulahallamis, mii boahtá joatkkašuvvat dilálašvuođaid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Raportointia varten järjestettyjen tilaisuuksien jälkeen tulee yleensä lisää kysymyksiä, joihin haluamme vastauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raporterema várás ordnejuvvon dilálašvuođaid maŋŋá šaddet dábálaččat lasi gážaldagat, maidda hálidit vástádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Valmistettavan ihmisoikeusraportin tavoitteena on edistää alkuperäiskansan oikeuksien ja tilanteen positiivista kehittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Raportta ulbmilin lea ovddidit álgoálbmoga vuoigatvuođaid ja diliid positiivvalaš ovdaneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti tulee sisältämään johtopäätöksiä ja suosituksia, jotka perustuvat Pohjoismaiden omaa alkuperäiskansaansa koskeviin velvoitteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta boahtá sisttisdoallat oktiigeasuid ja ávžžuhusaid, mat vuođđuduvvet daid geatnegasvuođaide, maid Davviriikkat leat addán iežaset álgoálbmoga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Raportti tulee tiedoksi valtioiden hallituksille, saamelaisille ja julkisuuteen ja se esitellään YK:n ihmisoikeusneuvostolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Raporta boahtá diehtun stáhtaid ráđđehusaide, sámiide ja almmusvuhtii ja dat ovdanbuktojuvvo ON olmmošvuoigatvuohtaráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusten ja saamelaisten edustajilla on mahdollisuus olla mukana ihmisoikeusneuvoston kokouksessa, joka on julkinen, kertoi Anaya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusaid ja sámiid ovddasteaddjiin lea vejolašvuohta oassálastit olmmošvuoigatvuohtaráđi čoahkkimii, mii lea almmolaš, muitalii Anaya.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue erityisraportoija James Anayan puhe 15.4. pidetyn konferenssin avauksessa tästä: OPENING STATEMENT OF THE SPECIAL RAPPORTEUR JAMES ANAYA 15042010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga earenoamášraporterejeaddji James Anaya sága 15.4. dollojuvvon konferánssa rahpama oktavuođas dás: OPENING STATEMENT OF THE SPECIAL RAPPORTEUR JAMES ANAYA 15042010</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
