<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=309_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjistä Saamelaisparlamentiksi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis Sámi Parlamentan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloitteet Saamelaiskäräjien nimen muuttamiseksi Saamelaisparlamentiksi ja ja puheenjohtajan tehtävänimikkeen muuttamiseksi presidentiksi lähetetään tarkemmin valmisteltaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgagat Sámedikki nama nuppástuhttimis Sámi Parlamentan ja ságadoalli bargonamahusa nuppástuhttimis presidentan sáddejuvvojit dárkkilut válmmaštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloitteet saamelaiskäräjien nimen ja puheenjohtajan tehtävänimikkeen muuttamisesta teki saamelaiskäräjien jäsen Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgagiid sámedikki nama ja ságadoalli bargonamahusa rievdadeamis dagai sámedikki lahttu Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloitetta saamelaiskäräjien nimen muuttamiseksi Länsman perustelee sillä, että nyt voimassa oleva nimi viittaa tuomioistuimeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Länsman vuođustallá evttohusa sámedikki nama nuppástuhttimis dainna, ahte dálá namma čujuha menddo ollu lágasteapmái ja duopmostuoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ŠSaamelaisparlamenttiŠ-nimitys kuvaisi Länsmanin mukaan enemmän saamelaiskäräjien tehtäviä ja asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠSámi ParlamentaŠ-namahus govvidivččii Länsman mielde buorebut sámedikki bargguid ja sajádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajan työnimikkeen muuttaminen ŠpresidentiksiŠ lisäisi saamelaiskäräjien arvostusta ja kuvaisi puheenjohtajan todellista asemaa kansaa edustavan elimen puheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli bargonamahusa molsun ŠpresideantanŠ lasihivččii sámedikki árvvus atnima ja govvešii ságadoalli duođalaš saji álbmotválljen orgána ságadoallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
