<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=929_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esteettömyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easttahisvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkiin Sajoksen kokous- ja yleisötiloihin pääsee esteettömästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa buot čoahkkin- ja álbmotlanjaide beassá easttaheamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talon ovet on varustettu automaattisella avausmekanismilla, eikä suuria kynnyksiä ole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálu uvssat leat rustejuvvon automáhtalaš rahpanmekanismmain, eaige stuorra šielmmát leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserteissa ja muissa tapahtumissa on varattu tilaa pyörätuolilla liikkuville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttain ja eará dáhpáhusain lea várrejuvvon báiki jorrestuoluin johttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heillä on mahdollisuus päästä tilaan hyvissä ajoin ennen tapahtuman alkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea vejolašvuohta beassat báikki ala áiggil ovdal dáhpáhusa álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen omiin tuotantoihin pääsee avustaja maksutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa iežas buvttademiide veahkkebargi beassá nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa järjestettävien muiden tuotantojen lippukäytännöt ovat kuitenkin aina järjestäjän vastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis ordnejuvvon earáid buvttademiid bileahttageavadat gullá goittotge álo lágideaddji ovddasvástádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme pyörätuolilla liikkuvia varmistamaan asian aina etukäteen ja varaamaan lippunsa Sajoksen infosta puh: 050-5651346 tai Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit jorrestuoluin johttiid sihkkarastit ášši álo ovddalgihtii ja várret bileahta Sajosa infos tel: +358 (0) 10 839 3168 dahje Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Induktiosilmukka Auditorio ja parlamenttisali Solju on molemmat varustettu induktiosilmukalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auditorio ja parlameantasále Solju leat guktot rustejuvvon induktiočuolmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pysäköintitilat Liikuntaesteisille on varattu parkkipaikalta erilliset pysäköintipaikat, jotka on merkitty invaliditunnuksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda, geain lea váttis lihkadit, leat várrejuvvon parkerenšiljus sierra parkerenbáikkit, mat leat merkejuvvon invalidamearkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parkkipaikalta sisätiloihin pääsee tasaista, kivettyä polkua pitkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parkerenšiljus sisa beassá dássidis, geađgebálgá mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wc-tilat Talon esteettömät WC-tilat sijaitsevat ensimmäisessä kerroksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wc-lanjat Dálu easttahis WC-lanjat leat vuosttas gearddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
