<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=773_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan puhemies vieraili saamelaiskäräjillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeivviid ovdaolmmoš galledii sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät sai lauantaina 23.11. arvovaltaisia vieraita kun eduskunnan puhemies Eero Heinäluoma delegaatioineen vieraili tutustumassa saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen, ILO 169-sopimukseen ja ajankohtaisiin saamelaisasioihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaččui lávvardaga 23.11. allaárvosaš gussiid go riikkabeivviid ovdaolmmoš Eero Heinäluoma oktan su delegašuvnnain finai oahpásmuvvamin sámekulturguovddáš Sajosii, ILO 169-soahpamuššii ja áigeguovdilis sámeáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhemiehen delegaatiossa olivat mukana perustuslakivaliokunnan puheenjohtaja Johannes Koskinen, hallintovaliokunnan puheenjohtaja Pirkko Mattila, valtiovarainvaliokunnan puheenjohtaja Kimmo Sasi, maa- ja metsätalousvaliokunnan puheenjohtaja Jari Leppä sekä talousvaliokunnan puheenjohtaja Mauri Pekkarinen sekä eduskunnan pääsihteeri Seppo Tiitinen ja tieto- ja viestintäsihteeri Marjo Timonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaolbmo delegašuvnnas ledje mielde vuođđoláhkaválljogotti ságadoalli Johannes Koskinen, hálddahusválljogotti ságadoalli Pirkko Mattila, ruhtaválljogotti ságadoalli Kimmo Sasi, eana- ja meahccedoalloválljogotti ságadoalli Jari Leppä, ekonomiaválljogotti ságadoalli Mauri Pekkarinen sihke riikkabeivviid váldočálli Seppo Tiitinen ja diehto- ja kommunikašuvdnačálli Marjo Timonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhemiehen seurueen matkan järjestelyistä vastasi Lapin liitto ja mukana olivat myös Lapin liiton puheenjohtaja, kansanedustaja Markus Lohi, maakuntajohtaja Mika Riipi ja yhteysjohtaja Maiju Hyry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaolbmo mihtoša mátkki ordnemiin vástidii Lappi lihttu ja mielde ledje maid Lappi lihtu ságadoalli, riikkabeaialmmái Markus Lohi, eatnangoddehoavda Mika Riipi ja oktavuohtahoavda Maiju Hyry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhemies Eero Heinäluoma antoi eduskunnan lahjan saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaolmmoš Eero Heinäluoma attii riikkabeivviid skeaŋkka sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Näkkäläjärvi kiitti lahjasta ja vakuutti että taulu sijoitetaan arvopaikalle Sajokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Näkkäläjärvi giittii skeaŋkka ovddas ja lohpidii ahte távval biddjojuvvo dan árvosaš báikái Sajosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhemies oli halunnut kuulla saamelaiskäräjien näkemyksiä erityisesti ILO 169-sopimuksen ratifioinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaolmmoš lei hálidan gullat sámedikki oainnuid erenomážit ILO 169-soahpamuša ratifiseremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Näkkäläjärvi käsitteli puheessaan laajasti Suomen kansainvälisiä velvoitteita, ILO 169-sopimuksen ratifiointia, Metsähallituslain uudistamista sekä saamelaiskäräjälain uudistamista valmistelleen työryhmän mietintöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Näkkäläjärvi gieđahalai ságastis viidát Suoma riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid, ILO 169-soahpamuša ratifiserema, Meahcceráđđehuslága ođasmahttima sihke sámediggelága ođasmahttima válmmaštallan bargojoavkku smiehttamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi korosti puheessaan että ILO sopimuksen ratifioinnin valmistelu on aloitettava välittömästi, jotta ratifiointi ehtii eduskunnan käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi deattuhii ságastis ahte ILO soahpamuša ratifiserema válmmaštallama galgá álggahit dalán, vai ratifiseren geargá riikkabeivviid gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomella on edelleen hyvät edellytykset ratifioida sopimus. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat ain buorit vejolašvuođat ratifiseret soahpamuša. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ratifiointi edellyttää poliittista tahtoa ja hyvää yhteistyötä Suomen valtion ja saamelaiskäräjien väillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ratifiseren gáibida politihkalaš dáhtu ja buori oktasašbarggu Suoma stáhta ja sámedikki gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen ratifioinnin ympärillä on turhia pelkoja eikä sen ratifiointi estäisi millään tavoin muun väestön elämistä ja elinkeinojen harjoittamista saamelaisten kotiseutualueella ” Näkkäläjärvi korosti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuša ratifiseremii laktásit dušši balut iige dan ratifiseren easttášii mange láhkai eará veahkadaga eallima ja ealáhusaid hárjeheami sámiid ruovttuguovllus ” Näkkäläjärvi deattuhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kertoi saamelaiskäräjälain uudistamista valmistelleen työryhmän esitysten olevan jo nyt kompromisseja eikä niitä tule heikentää lain jatkovalmistelun yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi muitalii ahte sámediggelága ođasmahttima válmmaštallan bargojoavkku evttohusat leat juo dál kompromissat iige daid galgga heajudit lága joatkkaválmmaštallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa keskusteltiin myös kaivostoiminnasta ja sen vaikutuksista saamelaiskulttuuriin sekä arktisen alueen haasteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas ságastallojuvvui maid ruvkedoaimma birra ja dan váikkuhusain sámekultuvrii sihke árktalaš guovllu hástalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Saamelaiskäräjien puolesta olen iloinen, että puhemies ja valiokuntien puheenjohtajat ovat halunneet tutustua saamelaiskäräjien toimintaan ja ajankohtaisiin saamelaisasioihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Sámedikki beales lean ilolaš, ahte ovdaolmmoš ja válljogottiid ságadoallit leat hálidan oahpásmuvvat sámedikki doibmii ja áigeguovdilis sámeáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunta on saamelaiskäräjien tärkeä yhteistyökumppani ja on tärkeää, että pääsemme vaihtamaan ajatuksia ja kertomaan saamelaiskäräjien toiminnasta ja tavoitteista ” puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeaivvit lea sámedikki dehálaš oktasašbargoguoibmi ja lea dehálaš, ahte mii beassat lonuhit jurdagiid ja muitalit sámedikki doaimma ja mihttomeriid birra ” ságadoalli Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio ja II varapuheenjohtaja Heikki Paltto kertoivat erityisesti saamelaisporonhoidon tilanteesta ja roolista saamelaiskulttuurissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki I várreságadoalli Tiina Sanila-Aikio ja II várreságadoalli Heikki Paltto muitaleigga erenomážit sámi boazodoalu dilis ja rolas sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio kertoi myös kolttasaamelaisten erityiskysymyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio muitalii maid nuortalaččaid sierragažaldagaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan puhemies sekä saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi ja varapuheenjohtajat Tiina Sanila-Aikio ja Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeivviid ovdaolmmoš sihke sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi ja várreságadoallit Tiina Sanila-Aikio ja Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Tilaisuus oli oikein lämminhenkinen ja meillä oli erinomainen keskustelu puhemiehen ja valiokuntien puheenjohtajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Dilálašvuohta lei hui liekkus ja mis lei erenomáš buorre ságastallan ovdaolbmuin ja válljogottiid ságadoalliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus oli molemminpuolisesti onnistunut ja olimme yhtä mieltä siitä, että saamelaisasioissa on mahdollista päästä eteenpäin rakentavasti ja hyvässä yhteishengessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lihkostuvai bures guktuid oassebeliid dáfus ja leimmet ovtta oaivilis das, ahte sámeáššiin lea vejolaš beassat ovttas ovddosguvlui positiivvalaš ja buori vuoiŋŋas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoa ongelma oli vain ajan loppuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna váttisvuohta lei dušše áiggi nohkan gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivonkin, että voimme jatkaa keskustelua ja ajatuksenvaihtoa lisää myöhemmin ”, Näkkäläjärvi kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávange ahte mii sáhtášeimmet joatkit ságastallama ja jurdagiid lonohallama vel maŋŋá ”, Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien muistio puhemies Eero Heinäluomalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki muittuhančála ovdaolbmui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
