<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=990_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet saamelaiselokuvat vetonaulana: täyttivät Sajoksen auditorion kaksi kertaa Skábmagovat-tapahtumassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámi filmmat geasuhedje Skábmagovat-festiválas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17. kertaa järjestetty alkuperäiskansojen elokuvafestivaali Skábmagovat – Kaamoksen kuvia pidettiin 22.1.-26.1.2015 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. háve lágiduvvon eamiálbmogiid filbmafestivála Skábmagovat lei 22.1.-26.1.2015 Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin pääteemana oli Latinalainen Amerikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála váldotemán lei Latiinnalaš Amerihká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin teema mahdollisti laajan kattauksen elokuvia ja mapucheohjaajavieraan Chilestä asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála temá dagai vejolažžan fállát eamiálbmotfilbmamáilmmi girjáivuođa ja mapuchebagadalli gitta Chiles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeannette Paillan toi festivaalille kaksi ohjaamansa dokumenttielokuvaa, keskeisenä teemana alkuperäiskansojen mailla sijaitsevien luonnonrikkauksien hyödyntäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeannette Paillán buvttii festiválii guokte su bagadallan dokumentárafilmma, guovddáš temán dain ledje sisabahkkemat ja eamiálbmogiid eatnamiid luondduriggodagaid ávkkástallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalilla kehuja ja mahdollisesti pisimmät aplodit keräsi jakuuttiohjaaja Mihail Lukatševskin fiktioelokuva Urun Kun (Valkoinen päivä), joka oli tuotettu minimaalisella 7000 euron budjetilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválas eanemus rámi ja vejolaččat guhkimus gieđaid speažžumiid dinii jakuhttabagadalli Mihail Lukatševski fikšuvdnafilbma Urun Kun (Vilges beaivi), mii lei buvttaduvvon unna binná 7000 euro bušeahtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalilla tarjoiltiin myös saamelaisia ensi-iltoja musiikkielokuvien muodossa, kun Ima Aikio-Arianaickin kolme uutta musiikkivideota saivat ensiesityksensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválas fálaimet maid sámi premiearaid musihkkafilmmaid hámis, go Ima Aikio golbma ođđa musihkkavideo bohte vuosttaščájáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkivideoissa esiintyvä ja UMK-karsinnoissa kilpaileva saamelainen artisti Hilda Länsman avasi joiuilla festivaalit torstaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkavideoin lávlu ja UMK-gilvvohalli Hilda Länsman rabaige luđiin festivála duorastaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaiset keräsivät ennätysyleisön pakkasesta huolimatta, kun 170 henkilöä löysi tiensä lumiteatteriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandoalut čohkkejedje vuordemeahttun ollu olbmuid Guovssahateáhterii buollašis beroškeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisissa esiteltiin myös saamelaisanimaattori Jouni Westin festivaalille tekemä tunnusvideo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandoaluin čájehuvvui maid vuohččan animáhtor Jouni West festiválii dahkan dovdofilmmaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa julkaistiin myös saamelaiselokuvan kannalta hienoa avaus, kun saimme kertoa, että saamelainen elokuva on valittu pääteemaksi Kanadassa järjestettävälle ImagineNative festivaalille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpama oktavuođas bođii maid ovdan sámi filmma dáfus dehálaš ođas: sámi filbma lea váldotemá boahttejagi ImagiNATIVE-festiválas Kanadas boahtte čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotetusti Sami Film Lab:issa, Norjan Koutokeinossa tuotetut uudet saamelaiselokuvat saivat yleisön liikkeelle, täyttäen kulttuurikeskus Sajoksen auditorion kaksi kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu movt vurddiimetge Sámi Film Lab:as Guovdageainnus buvttaduvvon ođđa sámi filmmat ožžot olbmuid čoahkkanit, Sajosa auditoriija dievihiige guktii gehččiin daid filmmaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisön iloksi näytökseen saapui myös suomen Big Brother-voittaja Andte Gaup-Juuso, joka näyttelee pääroolia elokuvassa Sami Boja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gehččiid maid ilosmahtii, go Suoma Big Brother vuoiti Andte Gaup-Juuso bođii báikki ala. Son neaktá váldorolla Sámi bojá filmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista saamelaistuotannoista toista sataa katsojaa keräsivät Pohjois-Norjan maitoautonkuljettajien elämää seurannut Froda Grønmon Melkeveien ja yleisön sydäntä erityisen paljon lämmittäneet Harry Johansenin Ivnnit ja eallin sekä Silja Sombyn Bonki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sámi filmmat, mat čohkkejedje moaddečuođi geahčči guhtege, ledje Davvi-Norgga mielkeruvttu birra muitaleaddji Frode Grønmo Melkeveien ja gehččiid váimmuid liggii earenoamážit Harry Johansena Ivnnit ja eallin sihke Silja Somby Bonki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltajuhlissa katsojia kiinnosti ruotsinsaamelainen Maxida Märak, joka esiintyi ensimmäistä kertaa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahketdoaluin gehččiid beroštahtii Maxida Märak, guhte lei vuosttáš háve lávddi alde Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaaleilla oli tänä vuonna kävijöitä yhteensä 2800, joista iltakonsertit vetivät kaikkiaan 490 kävijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála čohkkii dan jagi gehččiid oktiibuot 2800, eahketdoaluin fitne 490 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ja nuoria oli noin 250-300, elokuva ja työpajakäyntejä kertyi yhteensä 550.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat ledje sulaid 250-300, filbma ja bargobadje galledeamit čoggojedje oktiibuot 550.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kävijämäärät vastasivat edellisvuosien kävijämääriä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččilogut ledjet seammasullasaččat go diibmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen lisäksi esityksiä oli Siidan auditoriossa ja festivaalien tunnusmerkin, lumesta rakennetun Revontuliteatterin tiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa lassin filmmat čájehuvvojedje Siidda auditorias ja festivála dovdomearkkas, muohttagis huksejuvvon Guovssahasteáhteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvia esittettiin enemmän kuin koskaan, yhteensä 80.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmat ledje eambbo go goassige ovdal, oktiibuot 80.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat-festivaalin järjestää Saamelaistaiteen Tuki ry yhteistyössä Saamelaismuseo ja luontokeskus Siidan, kulttuurikeskus Sajoksen, Elokuvakeskus Skábman, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen ja YLE Sápmin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagovat-festivála lágida Sámedáidaga doarjjasearvi rs, ovttasráđiid Sámemusea ja luondduguovddáš Siiddain, kulturguovddáš Sajosiin, Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábmain, Sámi oahpahusguovddážiin ja YLE Sápmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman rahoittajina toimivat Suomen Saamelaiskäräjät, Saamelaisneuvosto, Lapin taidetoimikunta, Inarin kunta, Opetus- ja kulttuuriministeriö, Suomen kulttuurirahasto, Lapin rahasto, AVEK – Audiovisuaalisen kulttuurin edistämiskeskus ja Taiteen edistämiskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeaddjin leat Sámeráđđi, Suoma Sámediggi, Lappi kulturdoaibmagotti, Anár gielda, Oahpahus- ja kulturministeriija, Suoma kulturruhtarádju, Lappi ruhtarádju, AVEK – audiovisualálaš kultuvrra ovddidanguovddáš, TAIKE – Dáidaga ovddidanguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin suojelijana toimii rouva Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála suodjaleaddjin doaibmá rovvá Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Jorma Lehtola, taiteellinen johtaja, puh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorma Lehtola, dáiddalaš jođiheaddji, tel. +358 50 414 4349.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>050 414 4349. Anne Kirste Aikio, puh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, festivála jođiheaddji tel. +358 40 768 1689.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>040 768 1689. www.skabmagovat.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.skabmagovat.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
