<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=490_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 19-vuotias saamelaisnuori ja syntyisin Utsjoelta, Tenojokilaaksosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean 19-jahkásaš sámenuorra ja eret Ohcejogas, Deanuleagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalossa asuimme osan aikaa vuodesta äitini työn vuoksi ja siellä minä, siskoni ja veljeni olemme myös käyneet peruskoulun ja kirjoittaneet ylioppilaiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvilis ásaimet oasi jagis eatni barggu geažil ja doppe mun, oabbán ja vielljan leat maid vázzán vuođđoskuvlla ja čállán stuđeantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2010 kirjoitin ylioppilaaksi Ivalon lukiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2010 čállen stuđeantan Avvila logahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä (2011) opiskelen Lapin yliopistossa luokanopettajaksi ensimmäistä vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál (2011) stuđeren Lappi universitehtas luohkáoahpaheaddjin vuosttas jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yläasteella kiinnostuin yhteisten asioiden hoitamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjedásis dovdagohten beroštumi oktasaš áššiid dikšumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiossa aloin oppilaskunnan hallituksen toimintaan ja minut valittiin Inarin nuorisovaltuuston jäseneksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahagas doaibmagohten oahppiidovttastusa stivrras ja mu válljejedje Anára nuoraidstivrra lahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä toimin Suomen saamelaisnuorten hallituksen varapuheenjohtajana ja tänä vuonna toimintansa aloittaneen saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston varapuheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál doaimman Suoma sámenuoraid stivrra várreságajođiheaddjin ja dán jagi doaimmas álggahan sámedikki nuoraidráđi várreságajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta saamelaisnuorten etuja ja oikeuksia ajavissa yhdistyksissä on tuntunut oikealta ja koen sen erittäin tärkeäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dovdan ahte lea riekta doaibmat sámenuoraid ovdduid ja vuoigatvuođaid vuoddji servviin ja anán dan hui dehálažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hankala eritellä, mitä saamelaisuus elämässäni merkitsee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vehá váttis guorahallat, maid sápmelašvuohta munnje mearkkaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on identiteetti, minuus ja koko persoona, kuin myös elämäntapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea identitehta, mun ollásit ja oppa persovdna, ja maiddái eallinvuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ylpeä juuristani ja esivanhemmistani ja minulle on tärkeä siirtää tulevaisuudessa omille lapsillenikin se sama rikas kulttuuriperinne, mikä minulle ja sisaruksillenikin on siirretty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anán árvvus iežan ruohttasiid ja máttarváhnemiid ja munnje lea dehálaš sirdit boahttevuođas iežan mánáidege dan seamma rikkes kulturárbbi, mii munnje ja mu oappážagaide lea sirdojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ollut onnekas, kun isä puhui perheessä saamea ja siitä tuli toinen äidinkielemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan lihkkoš, go áhčči hálai bearrašis sámegiela ja das bođii midjiide nubbi eatnigiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheemme elinkeino on poronhoito ja isäni oli arvostettu ja taitava poromies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bearraša ealáhus lea boazodoallu ja áhččán lei árvvusadnojuvvon ja čeahpes badjealmmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isäni kuoli tapaturmaisesti elokuussa 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhččán jámii lihkuhisvuođas borgemánus 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me lapset olemme pienestä asti kulkeneet poroerotuksissa mukana ja keväällä auttaneet paimennustöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii mánát leat unnivuođa rájes johtán fárus bigálusain ja giđđat veahkehan guođohanbargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen isän kuolemaa ajatus pohjoiseen jäämisestä ja porotöiden jatkamisesta tuntui vielä kaukaiselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go áhčči vel elii, jurdda davás báhcimis ja boazobargguid joatkimis orui leamen vel nu guhkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin ajatus porojen myymisestä ja elinkeinon lopettamisesta tuntuu kuin luopuisi osasta elämäänsä ja heittäisi isän ja esi-isien elämäntyön hukkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goit jurdda bohccuid vuovdimis ja ealáhusa heaitimis orru dego luobašii oasis iežas eallima ja bálkestivččii áhči ja máttarváhnemiid eallinbarggu duššás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin tein päätöksen, että aion palata opiskelujeni jälkeen pohjoiseen pysyvästi ja jatkaa perheemme elämäntapaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mearridin, ahte máhcan vel oahpuidan maŋŋá davás bissovaččat ja joatkkán bearraša eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osana tätä päätöstä on ollut myös opiskelupaikan ja ammatinvalinta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassin dán mearrádusa lea leamaš maid stuđerenbáikki ja ámmáha válljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisen elinkeinon rinnalla olen myös kokenut tärkeäksi valmistua opettajaksi saamelaisalueelle ja antaa siten oma työpanokseni saamelaislasten- ja nuorten hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusa bálddas lean maid vásihan dehálažžan gárvvásmuvvat oahpaheaddjin sámeguvlui ja bargat ná bealistan sámemánáid ja - nuoraid buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen tärkeää on, että lapsilla ja nuorilla on mahdollisuus opiskella kotiseudullaan ja saada opetusta omalla äidinkielellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš dehálaš lea ahte mánáin ja nuorain lea vejolašvuohta stuđeret ruovttuguovllusteaset ja oažžut oahpahusa iežaset eatnigillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
