<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=643_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisteatteri Beaivváš esittää " Silbajavrin " Sajoksessa 30.11.12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivváš ja " Silbajávri " Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan saamelaisteatteri Beaivváš Sámi Našunaláteahter esittää jännärinäytelmän Silbajávrin eli " Hopeajärven " Sajoksen pääsalissa perjantaina 30.11.2012 klo 19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivváš čájeha issorasa - SILBAJÁVRI, bea 30.11.2012 dmu 19 Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippujen hinnat: 20 € / aikuinen 10 €/nuoret, opiskelijat (opiskelijakortilla) ja eläkeläiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtat uvssa bokte: 20 euro / ráves olbmot ja 10 euro / ealáhatolbmot ja stuđeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipunmyynti alkaa tuntia ennen esitystä Sajoksen aulassa. Näytelmän kesto 70 minuuttia, ei väliaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bista sulli 70 min, ii heive sidjiide geat leat vuollel 15 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaukana pohjoisessa sijaitsee Hopealampi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Silbajávri lea muhtin sajes guhkkin davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmiset ja eläimet ovat ohittaneet paikan satojen vuosien ajan, eronneet toisistaan ja taas tavanneet ilman että kukaan on pannut merkille mitään erikoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot ja eallit leat leamaš doppe čuđiid jagiid, earránaddan ja fas gávnnadan, eaige vuohttán maidege ipmašiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sattumoisin on ohikulkija tuntenut ihmeellisen ilmanvirtauksen, vaistonnut menneisyyden kaiun ja joutunut näkemään sen mikä piti jäädä näkemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dáhpáhuvvon ahte olmmoš vázzá meaddel, ja dovdá gamus ipmašiid, áicá dološáiggi báktegájanassan ja šaddá bákkus oaidnit juoidá mii livččii bisson oaidnemeahttumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taannoin eränä syyspäivänä lähtevät neljä nuorta; Katja, Mihkkal, Mia ja Jovsset laavureissulle Hopealammelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duvle muhtin čakčabeaivvi vulge 4 nuora – Katja, Mihkkal, Mia ja Jovsset lávostallat Silbajávrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He aikovat etsiä “ kätkön ”, aarnihaudan johon tarunomainen hopea- aarre on piiloitettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áigo gávdnat máinnastuvvon čiehkabáikki “ čiehka ” - gos lea árdnahávdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta se mistä piti tulla hauska ja rento viikonloppu päättyy toisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dan maid doivo šaddat somás ja gelddolaš vahkkoloahppan, šaddá áibbas nuppe ládje; Silbajávrris lea čiegusvuohta maid ii galggaše roggat bajás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hopealampi kätkee salaisuuden, salaisuuden johon ei pidä kajota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat leat fáhkkestaga sorron bárttiid sisa ja geahččalit gáhttet iežaset heakka ja doalahit iežas olmmožin - ártegis mierkká siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret joutuvat kamppailemaan elämästä ja kuolemasta mystisen sumun, Hopealammen aaveiden, äpärälapsen itkun ja hopea-amuletin kaiun ympäröiminä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silbajávrri balddonasat, eahpáraš ja láhppon šiella mii skájaida. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>HUOM: Näyttämökielenä on pohjoisaamenkieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neavttárat: Elle-Máijá Tailfeathers, Nils Rune Utsi, Ingá Márjá Sarre, Ánte Siri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomenkielinen simultaanitekstitys heijasteena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bista: Sulli 70 min, Ii heive sidjiide geat leat vuollel 15 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saameksi kääntänyt: Anne Wuolab</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi: www.beaivvas.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
