<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1065_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos hakee laitoshuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajos ohcá lágádusfuolaheaddji sadjásačča</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laitoshuoltajan tehtävänä on huolehtia Sajoksen tilojen päivittäisestä siivoamisesta ja lisäksi tarpeen mukaan avustaa siellä järjestettävien kokousten ja tapahtumien käytännön järjestelyissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusfuolaheaddji bargun lea fuolahit Sajosa lanjaid beaivválaš čorgemis ja lassin dárbbu mielde veahkehit doppe lágiduvvon čoahkkimiid ja dáhpáhusaid geavada ordnemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sijaisuus alkaa 1.7.2015 ja kestää 7.8.2015 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásašvuohta álgá 1.7.2015 ja bistá 7.8.2015 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat laitoshuoltajan tutkinto tai vastaava ja riittävä kokemus uudenaikaisten julkisten tilojen siivouksesta sekä hyvät vuorovaikutustaidot ja joustava työote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma ovddidit lágádusfuolaheaddji dutkkus dahje vástideaddji dutkkus ja doarvái olu hárjánupmi ođđaáigásaš almmolaš doaibmalanjaid čorgemis ja maiddái buorit gulahallandáiddut ja njuovžilis bargovuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII. / VI mukaan, peruspalkka 1489,69 euroa / kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII / VI mielde, vuođđobálká 1 489,69 euro / mb, man lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet bargohárjánupmelasáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa ma 22.6.2015 klo 16 mennessä Saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen osoitteelle Sajos, 99870 Inari tai sajos (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit vu 22.6.2015 dmu 16 rádjai Sámekulturguovddáš Sajosii čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje sajos (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa ma. markkinointipäällikkö Johanna Alatorvinen, johanna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá má. márkanastinhoavda Johanna Alatorvinen, johanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>alatorvinen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>alatorvinen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimintaan voi tutustua osoitteessa www.sajos.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
