<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1150_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen kokous 11.12.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra čoahkkin 11.12.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus kokoontui vuoden 2015 viimeiseen kokoukseen 11.12.2015 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra čoahkkanii jagi 2015 maŋimuš čoahkkimii 11.12.2015 Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus jatkoi Saamelaiskäräjien työjärjestyksen uudistuksen käsittelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra jotkkii Sámedikki bargoortnega ođasmahttima gieđahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus käsitteli työjärjestysluonnoksen loppuosan (22- 89 §) ja hyväksyi sen esitettäväksi Saamelaiskäräjien kokoukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gieđahalai bargoortnethápmosa loahppaoasi (22- 89 §) ja dohkkehii dan evttoheami várás Sámedikki čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti esittää Saamelaiskäräjien kokoukselle ma hallintopäällikkö Pia Ruotsalaa hallintopäällikön virkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii evttohit Sámedikki čoahkkimii, ahte má hálddahushoavda Pia Ruotsala válljejuvvo hálddahushoavdda virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkaan haki määräajassa kaksi henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái ohce áigemearis guokte olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmilla virkaan hakeneista henkilöistä on katsottava olevan viran menestyksellisen hoitamisen edellyttämä soveltuva ylempi korkeakoulututkinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktuin ohcciin gehččo leat virggi ceavzilis dikšuma eaktudan heivvolaš bajit allaskuvladutkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakijoista ainoastaan ma hallintopäällikkö Pia Ruotsalalla on virkaan valittavalta asetuksen 1727/95 mukaan edellytettävä saamen kielen taito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcciin dušše má hálddahushoavda Pia Ruotsalas lea virggis ásahusa 1727/95 mielde eaktuduvvon sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsala on lisäksi osoittanut ma. tehtävää hoitaessaan kelpoisuutensa ja sopivuutensa kyseiseen tehtävään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruotsala lea maiddái čájehan má. barggu divššodettiin iežas gelbbolašvuođa ja heivvolašvuođa namuhuvvon bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus käsitteli selvityksen saamelaisen kulttuurimäärärahan käytöstä vuonna 2014 ja hyväksyi sen esitettäväksi Saamelaiskäräjien kokoukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gieđahalai čilgehusa sámi kulturmearreruđa geavaheamis jagi 2014 ja dohkkehii dan evttoheami várás Sámedikki čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus hyväksyi sosiaali- ja terveyslautakunnan selvityksen vuoden 2014 saamelaisen sosiaali- ja terveyspalvelumäärärahan käytöstä sekä ehdotuksen Saamelaiskäräjien toimintasuunnitelma-talousarvioksi vuodeksi 2016 esitettäviksi Saamelaiskäräjien kokoukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra dohkkehii sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegotti čilgehusa jagi 2014 sámi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusmearreruđa geavaheamis ja maiddái evttohusa Sámedikki doaibmanplána-bušeahttan jahkái 2016 Sámedikki čoahkkima gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti käyttää Saamelaiskäräjien talousarviossa olevaa saamen kieltä koskevaa määrärahaa koltansaamen sanakirjahankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii geavahit Sámedikki bušeahtas várrejuvvon sámegiela guoski mearreruđa nuortalašgiela sátnegirjefidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hallitus keskusteli käännöspalveluista saatujen tulojen käytöstä ja totesi, että taloudellisen tilanteen vuoksi tulot joudutaan käyttämään Saamelaiskäräjien varsinaiseen toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin stivra ságastalai jorgalusbálvalusain ožžojuvvon boađuid geavaheamis ja gávnnahii, ahte ekonomalaš dili dihtii boađuid ferte geavahit Sámedikki aitosaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus hyväksyi lausuntoluonnoksia kullanhuuhdontahakemuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra dohkkehii cealkámušhápmosiid golledoidinohcamušain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Heikki Paltto puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)gmail.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addá Sámedikki I várreságajođiheaddji Heikki Paltto tel. 040 756 9075, heikki.paltto(at)gmail.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
