<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=895_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät teki esityksen saamelaisten kestävän kehityksen yhteiskuntasitoumuksen laatimiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dagai evttohusa sámiid suvdilis ovdáneami servodatčatnašumi ráhkadeapmin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää ympäristöministeriölle, että saamelaiskäräjien johdolla laadittaisiin eri toimialoja velvoittava saamelaisen kestävän kehityksen yhteiskuntasitoumus ” Saamelainen tulevaisuus jonka haluamme 2050 ” ja sitoumuksen laadinnalle turvataan resurssit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boahtteáigi man mii hálidat 2050 ” ja čátnašumi ráhkadeami várás dorvvastuvvojit resurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous vahvisti vahvan sitoutuneisuutensa kestävän kehityksen periaatteiden ja tavoitteiden edistämiseen edunvalvonnassaan ja omassa toiminnassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin nannii nana čátnašeamis suvdilis ovdáneami vuođđojurdagiid ja ulbmiliid ovddideapmin ovdduidgohcimisttis ja iežas doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät sitoutui Rio +20 loppuasiakirjan tavoitteiden edistämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čatnašii Rio +20 loahppaáššegirjji ulbmiliid ovddideami dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa kestävää kehitystä on edistetty kansallisilla kestävän kehityksen strategioilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas suvdilis ovdáneami leat ovddidan álbmotlaš suvdilis ovdáneami strategiijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallisen strategian tueksi on laadittu saamelaiskäräjien oma saamelaisen kestävän kehityksen ohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš strategiija doarjjan lea ráhkaduvvon sámedikki iežas sámi suvdilis ovdáneami prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellinen ohjelma hyväksyttiin vuonna 2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit prográmma dohkkehuvvui jagi 2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallisen strategian on korvannut yhteiskuntasitoumus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš strategiija lea buhtten servodatčatnašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen kestävän kehityksen yhteiskuntasitoumus ” Suomi, jonka haluamme 2050 ” hyväksyttiin vuonna 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš suvdilis ovdáneami servodatčatnašupmi ” Suopma, man mii hálidat 2050 ” dohkkehuvvui jagi 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitoumuksessa on huomioitu Rio +20 julistuksen ” The Future We Want ” – velvoitteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čatnašumis lea váldon vuhtii Rio +20 julggáštusa ” The Future We Want ” – geatnegasvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rion julistus ohjaa kestävän kehityksen periaatteiden toteuttamista YK:ssa ja sen jäsenvaltioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rio julggáštus stivre suvdilis ovdáneami vuođđojurdagiid ollašuhttima ON:s ja dan lahttoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen mukaan saamelaisen yhteiskuntasitoumuksen laadinnassa kuullaan perinteisiä saamelaiselinkeinojen harjoittajia, saamelaisyhdistyksiä ja – instituutioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa mielde sámi servodatčatnašumi ráhkadeamis gullat árbevirolaš sámeealáhusaid ollašuhttiid, sámeservviid ja – institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleiskokous painotti, että sitoumuksesta on laadittava tehokas ja vaikuttava ja piti välttämättömänä, että ministeriöt ja saamelaisten kannalta keskeiset viranomaiset sitoutuvat saamelaisen kestävän kehityksen yhteiskuntasitoumuksen tavoitteisiin ja toimeenpanoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin deattuhii, ahte čatnašumis galgá ráhkadit beaktilis ja váikkuheaddji ja anii vealtameahttumin, ahte ministeriijat ja sámiid dáfus guovddáš eiseválddit čatnasit sámiid suvdilis ovdáneami servodatčatnašumi ulbmiliidda ja ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen mukaan sitoumus hyväksytään saamelaiskäräjien kokouksessa, ja saamelaiskäräjien ja viranomaisten lisäksi myös saamelaisinstituutioilla, - yhdistyksillä, perinteisillä saamelaiselinkeinon harjoittajilla sekä muilla saamelaistoimijoilla olisi mahdollista sitoutua sitoumukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa mielde čatnašupmi dohkkehuvvo sámedikki čoahkkimis, ja sámedikki ja eiseválddiid lassin maiddái sámeinstitušuvnnain, - servviin, árbevirolaš sámeealáhusa ollašuhttiin sihke eará sámedoaibmiin livččii vejolaš čatnasit čatnašupmai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleiskokous korosti, että saamelaisen kestävän kehityksen yhteiskuntasitoumuksen avulla voidaan turvata kestävä kehitys ja tulevien sukupolvien elinmahdollisuudet ja toimitaan edelläkävijänä Rion loppuasiakirjan toimeenpanossa ja alkuperäiskansojen oikeuksien edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin deattuhii, ahte sámi suvdilis ovdáneami servodatčatnašumi mielde sáhttit dorvvastit suvdilis ovdáneami ja boahtti buolvvaid eallinvejolašvuoiđaid ja doibmet báktečuollin Rio loahppaáššegirjji ollašuhttimis ja eamiálbmogiid vuoigatvuođaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät myönsi ero Pirjo Lotvoselle koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan varajäsenyydestä ja nimesi hänen tilalleen Terhi Kytölän Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mieđihii earu Pirjo Lotvosii skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti várrelahttovuođas ja nammadii su sadjái Terhi Kytölä Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
