<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=451_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpisjärven kehittäminen väärillä raiteilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilbbesjávrri ovddideapmi boastto luottaid alde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on antanut tänään lausunnon Kilpisjärvi 2020-hankkeesta Enontekiön kunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán otne cealkámuša Gilbbesjávri 2020-fidnus Eanodaga gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpisjärven (saam. Gilbbesjávri) kehittämissuunnitelman on tarkoitus luoda pohja Kilpisjärven alueelle laadittavalle yleiskaavalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilbbesjávrri ovddidanplána oaivilin lea ráhkadit vuođu Gilbbesjávrri guvlui ráhkaduvvon oppalašlávvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta valmistelee ohjausryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu válmmaštallá stivrenjoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustaja ohjausryhmässä on poromies Per Antti Labba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddji stivrenjoavkkus lea badjealmmái Per Antti Labba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta johtaa Enontekiön kunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu jođiha Eanodaga gielda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelmassa esitetään maisemahissiä ja pysäköintialuetta Saanalle (saam. Sáná), uusia matkailu- ja lomarakennusalueita, mönkijärataa sekä uusia teitä Tsahkaljärvelle (saam. Čahkaljávri) ja Jehkakselle (saam. Jeahkkáš).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplánas evttohuvvojit duovddahissa ja parkerensadji Sánái, ođđa turisma- ja luopmoviste-guovllut, njealjejuvllatgeinnodat ja maiddái ođđa luottat Čahkaljávrái ja Jeahkkážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei voi kannattaa näitä esityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii sáhte guottihit dáid evttohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisessä ei ole huomioitu saamelaiskulttuurin ja – poronhoidon tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddideamis eai leat vuhtii váldon sámekultuvrra ja – boazodoalu dárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelma pilaisi Saanan valtakunnallisesti arvokkaan maiseman sekä Kilpisjärven alueen kulttuurihistorialliset ja ympäristölliset arvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplána bilidivččii Sáná riikkaviidosaččat divrras duovdaga ja maiddái Gilbbesjávrri guovllu kulturhistorjjálaš ja biraslaš árvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät näkee, että Kilpisjärven kehittämisessä tulee panostaa ekologisen matkailun kehit-tämiseen ja tukea lihasvoimin tapahtuvaa retkeilyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda, ahte Gilbbesjávrri ovddideamis galgá deattuhit ekologalaš turismma ovddideami ja doarjut olmmošvuimmiiguin ollašuhtton vánddardeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelmassa tulee ensisijaisesti turvata alueen asukkaiden viihtyvyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplánas galgá ovdasajis sihkkarastit guovllu orruid loaktima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemassa oleva perusinfrastruktuuri, kuten jätevedenpuhdistuskapasiteetti, sähköverkko ja matkapuhelinverkko tulee saada asianmukaiselle tasolle ennen uusien rakentamishankkeiden aloittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnomis leahkki vuođđoinfrastruktuvrra, nugo duolvačáhceráidnenkapasiteahtta, elrávdnefierpmádat ja mátketelefonfierpmádat galget ožžojuvvot áššáigul-levaš dássái ovdal ođđa huksenfidnuid álggaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia matkailupalveluita voi hillitysti rakentaa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa turismabálvalusaid sáhttá govttolaččat hukset. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa loma- ja matkailupalveluille saadaan luopumalla matkailuvaunualueista ja ottamalle niistä vapautuvat alueet lomarakennus- ja matkailupalvelukäyttöön ”, kertoo Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadji luopmo- ja turismabálvalusaide ožžojuvvo go luhppojuvvo mátkevovdnaguovlluin ja váldojit dain guorusin báhcán guovllut luopmoviste- ja turismabálvalusatnui ”, muitala Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelmaa on valmisteltu suurella kiireellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplána lea válmmaštallon stuorra hoahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunta on esittänyt, että kehittämissuunnitelma hyväksyttäisiin 9.2.2011 pidettävässä ohjausryhmän kokouksessa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga gielda lea evttohan, ahte ovddidanplána dohkkehuvvošii 9.2.2011 stivrenjoavkku čoahkkimis. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vaatii hankkeelle jatkoaikaa kesäkuuhun 2011 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida fidnui joatkkaáiggi geassemánu 2011 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelma on keskeneräinen ja ristiriitainen, vaikutusten arvioinnit puutteellisia ja alueen asukkaita ja saamelaiskäräjiä tulee kuulla ennen suunnitelmasta päättämistä, joten lisäaika on todella tarpeen ”, näkee Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplána lea gaskan ja ruossalas, váikkuhusaid árvvoštallamat leat váilevaččat ja guovllu orruid ja sámedikki galgá gullat ovdal plánas mearrideami, nu ahte lassiáigi lea duođaid dárbbatlaš ”, oaivvilda Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpisjärven kehittämissuunnitelma huolettaa alueen saamelaisia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilbbesjávrri ovddidanplána fuolastuhttá guovllu sápmelaččaid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos esitykset toteutuvat, loppuu monelta poronhoito täällä Käsivarressa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos evttohusat olláhuvvet, nohká máŋgasis boazodoallu dáppe Giehtaruohttasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelmassa esitetään niin suurien alueiden siirtämistä poronhoidon ulottumattomiin, että saamelaisten perusoikeudet olisivat vaarassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplánas evttohuvvojit nu stuorra guovlluid sirdimat boazodoalu olggobeallái, ahte sámiid vuođđovuoigatvuođat leat uhki vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämissuunnitelmaa ei voi hyväksyä tällaisena ”, kertoo Per Antti Labba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanplána ii sáhte dohkkehit dákkárin ”, muitala Per Antti Labba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausunto Kilpisjärvi 2020-hankkeesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš Gilbbesjávri 2020-fidnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustaja Kilpisjärvi 2020-hankkeen ohjausryhmässä, Per Antti Labba, 040-9639858.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddji Gilbbesjávri 2020-fidnu stivrenjoavkkus, Per Antti Labba, tlf. 040-9639858</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
