<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=178_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille varoja lisäbudjetista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ruhta lassebušeahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät saa valtioneuvoston 21.10. sopimasta kolmannesta lisäbudjetista 50.000 euron lisärahoituksen toimintaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oažžu stáhtaráđi 21.10. soahpan goalmmát lassebušeahtas 50.000 euro lasseruhtadeami doaibmasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien talous on ollut kireällä jo useamman kuukauden ajan ja menot on jouduttu pienentämään minimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ruhtadilli lea leamaš čavga juo máŋga mánotbaji ja goluid lea ferten geahpedit minimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi (Juvvá Lemet) pitää lisärahoitusta erinomaisena asiana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi (Juvvá Lemet) atná lasseruhtadeami erenomáš buorre áššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisärahoitus mahdollistaa toiminnan jatkumisen normaaliin tapaan loppuvuoden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasseruhtadeapmi dahká vejolažžan joatkit loahppajagi doaimma normála vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pidän lisärahoitusta ennen kaikkea tunnustuksena saamelaiskäräjille hyvin tehdystä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lasseruhtadeapmi lea namalassii giittus sámediggái bures dahkkojuvvon barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä antaa hyvät valmiudet kehittää toimintaa ja jatkaa tuloksellista edunvalvontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá buriid vejolašvuođaid ovddidit doaimma ja joatkit produktiiva ovdduidgohcima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi on erityisen tyytyväinen siihen, että saamelaiskäräjien tekemä lisärahoitushakemus sai tukea yli puoluerajojen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi lea erenomáš duđavaš dasa, ahte sámedikki dahkan lasseruhtadanohcamuš oaččui doarjaga badjel bellodatrájáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Erityisesti on kiitettävä oikeusministeriötä ja Lapin kansanedustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Erenomážit galgá giitit vuoigatvuođaministeriija ja Lappi riikkabeai ’ olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien valtionavustus sisältyy valtion talousarviossa oikeusministeriön pääluokkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stáhtadoarjja gullá stáhta bušeahtas vuoigatvuođaministeriija váldoluohkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
