<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=253_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná alkoi vuonna 2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna Junná álggii jagis 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná on YLE Sámi Radion saamenkielinen lapsille suunnattu tv-ohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UnnaJunná lea YLE Sámi Radio sámegielat mánáid TV-prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán taustaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda sámegielat mánáid TV-prográmmain bohciidii juo áigá dassá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa saamenkieliset lapsille suunnatut televisiolähetykset alkoivat vuonna 1991 ja Ruotsissa saamenkielinen lastenohjelma Meahcce Vulle aloitti vuonna 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas mánáid sámegielat TV-sáddagat álge jagis 1991. Ruoŧas sámegielat mánáid TV MeahcceVulle álggahii jagis 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Suomessa tehtiin aloitteita saamenkielisistä lastenohjelmista jo 90-luvulla mm.. Yleisradion hallintoneuvostolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Suomas dahke álgagiid mánáid sámegielat TV-prográmmain juo 90-logus ee. Yleisradio hálddahusráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradio vastasi kuitenkin tuolloin, ettei saamenkielisille lasten ohjelmille ollut varoja eikä lähetysaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yleisradio vástidii goit dalle, ahte sámegielat mánáid prográmmaide ii lean várri iige sáddenáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajatus saamenkielisistä lastenohjelmista eli silti saamelaisten mielissä vahvana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda sámegielat mánáidprográmmain elii goit sápmelaččaid mielas nanusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2005 NRK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2005 NRK.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, SVT ja YLE aloittivat neuvottelut yhteisistä lastenohjelmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, SVT ja YLE álggahedje ráđđádallamiid oktasaš mánáidprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradio vetäytyi yhteistyöstä ennen kuin ohjelmista tuli totta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yleisradio geassádii oktasašbarggus ovdal go prográmmat šadde duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2006 alussa NRK ja SVT aloittivat yhteiset saamenkieliset lasten TV:n lähetykset Norjassa ja Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2006 álggus NRK ja SVT álggaheigga oktasaš sámegielat mánáid TV-sáddagiid Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen puolen saamelaislapset jäivät edelleen ilman omakielistä ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma beale sámemánát báhce ain iežasgielat prográmma haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen eivät saamelaisvanhemmat ja – lapset voineet tyytyä, vaan alkoivat edistää asiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa eai sámeváhnemat ja – mánát sáhttán duhtat, baicce ovddidišgohte ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuvuonna 2006 he järjestivät mielenosoituksen Helsingissä, jonne kokoontui monta kymmentä lasta vanhempineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppajagi 2006 sii ordnejedje miellačájáhusa Helssegis, gosa čoahkkanedje máŋga logi máná oktan váhnemiiddisetguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla matkalla tavattiin myös Yleisradion hallintoneuvoston jäseniä, kansanedustajia ja Yleisradion johtajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma mátkkis deive maiddái Yleisradio hálddahusráđi lahtuid, riikkabeailahtuid ja Yleisradio hoavddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien ja lasten toiminta tuotti tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiid ja mánáid doaibma buvttii maid bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen jälkeen Ylen hallintoneuvosto päätti, että Yleisradio aloittaa saamenkielisen lastenohjelmatuotannon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami maŋŋá hálddahusráđi lahtut čoahkkanedje ja mearridedje dikšut ášši. Sámemánát galge beassat geahččat TV-prográmmaid iežaset gillii. Ja nu dáhpáhuvaige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Unna Junná näki päivänvalon syyskuun 16. päivänä 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas UnnaJunná oinnii beaivečuovgga čakčamánu 16. beaivve 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmaa tehtiin vuoden 2010 loppuun saakka yhteistyössä SVT Sápmin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma dahkkojuvvui jagi 2010 loahpa rádjai ovttas SVT sámedoaimmahusain (SVT.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen jälkeen Yle Sápmi ja SVT Sápmi ovat tehneet erillistä lastenohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnáa tehdään kolmella kielellä, pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UnnaJunná dahkkojuvvo golmma gillii, davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin puolella tuotetuissa osissa on kuultu myös luulajan- ja eteläsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa bealde buvttaduvvon osiin lea gullon maid julev- ja lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná tekee yhteistyötä mm.. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen (Sámi Oahpahusguovddáš) medialinjan kanssa Inarissa sekä Saamelaisalueiden koulujen ja Saamelaiskäräjien Elokuvakeskus Skábman kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UnnaJunná bargá ovttas Sámi Oahpahusguovddáža (www.sogsakk.fi) medialinjáin Anáris sihke sámeguovllu skuvllaiguin ja Sámedikki Skábma-filbmaguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná lähetetään Suomessa sunnuntaisin klo 7.45 TV 2:ssa ja uusintana YLE FEM - kanavalla klo 08.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UnnaJunná sáddejuvvo Suomas sotnabeaivve dmu 7.45 TV-2:s ja nuppádassii FST5-kanálas dmu 10.30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmia on tehty 30 vuosittain; 15 kevät- ja 15 syyskaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat leat dahkkojuvvon 30 prográmma; 15 giđđa- ja 15 čakčabajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán ohjelmajuontajina aloittivat syksyllä 2007 Petra Magga ja Sofia Jannok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UnnaJunná prográmmajođiheaddjin álggaheigga čakčat 2007 Petra Magga ja Sofia Jannok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän lisäkseen Unna Junnáa ovat pohjoissaameksi juontaneet näiden vuosien aikana myös Simon Issát Marainen, Maret Steinfjell, Per-Josef Idivuoma ja Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin lassin Unna Junná leat davvisámegillii jođihan maiddái Simon Issát Marainen, Maret Steinfjell, Per-Josef Idivuoma ja Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuodesta 2011 lähtien Yle Sápmin tuottamaa Unna Junnaa ovat juontaneet pohjoissaameksi Irene Länsman, Niillas Holmberg, Anna Näkkäläjärvi-Länsman ja Kirsti Länsman, inarinsaameksi Heli Huovinen ja koltansaameksi Anna-Katariina Feodoroff, Leena Fofonoff ja Terhi Kytölä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán beaivve Unna Junná jođihit davvisámegillii Irene Länsman, Niillas Holmberg ja Anna Näkkäläjärvi, anárašgillii Heli Huovinen ja nuortalašgillii Anna-Katariina Feodoroff ja Leena Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnássa nähdään perinteisten käsitöiden tekemistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna Junnás maiddái duddjojuvvo árbevirolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon koltankielen kielipesässä Tiina Sanila-Aikio, Janna Marja Semenoff, Iina Tarkiainen ja Masi Valtonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela giellabeasis Tiina Sanila-Aikio, Janna Marja Semenoff, Iina Tarkiainen ja Masi Valtonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Yle Sápmi / Ritva Torikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Yle Sámi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán toimitus on Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Irene Länsman, doaimmaheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maahisweb - Saamelaismuseo Siidan lastensivusto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maahisweb - Sámemusea Siidda mánáidsiiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
