<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=879_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Giellagas – instituutti käynnistävät kielikylpyopetuksen koulutushankkeen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Giellagas-instituhtta álggaheaba giellalávgunoahpahusa skuvlenprošeavtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Oulun yliopiston Giellagas – instituutti käynnistävät marraskuun puolivä-lissä saamelaisopetuksen henkilöstölle suunnatun koulutushankkeen ŠSaamen kielikylpy koulussa – miten tuen omaa kieltä ja kulttuuria opetuksessaŠ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Oulu universitehta Giellagas-instituhtta álggaheaba skábmamánu beallemuttus sámeoahpahusa bargiide oaivvilduvvon skuvlenprošeavtta ' Sámegielat giellalávgun skuvllas – mo doarjjun iežan giela ja kultuvrra oahpahusas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppaneina opetuksessa ovat myös Vaasan yliopiston kielikylvyn ja monikielisyyden keskus ja Sámi allaskuvla (saamelainen korkeakoulu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoguoibmin oahpahusas doibmet maiddái Vaasa universitehta Giellalávguma ja máŋggagielatvuođa guovddáš ja Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus on myöntänyt saamelaiskäräjille valtionavustusta opetustoimen henkilöstökoulutusta varten vuosille 2014–2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus lea juolludan sámediggái stáhtaveahki oahpahusbargiid skuvlenfidnui jagiide 2014–2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto koordinoi koulutuksen ja toimii valtionapua hallinnoivana organisaationa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat koordinere skuvlema ja doaibmá stáhtaveahki hálddašeaddji organisašuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopiston Giellagas-instituutti vastaa opetuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta Giellagas-instituhtta vástida oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppaneina opetuksessa toimivat myös Vaasan yliopiston Kielikylvyn ja monikielisyyden keskuksen sekä Norjan Koutokeinossa toimivan saamelaisen korkeakoulun, Sámi allaskuvlan, asiantuntijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoguoibmin doibmet dasa lassin Vaasa universitehta Giellalávguma ja máŋggagielatvuođa guovddáža ja Sámi allaskuvlla áššedovdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen ensisijaisena kohderyhmänä ovat perusopetuksen saamen kielen ja saamenkielisten luokkien opettajat, mutta mukaan pääsevät myös saamelaisen varhaiskasvatuksen parissa toimivat, lukion saamen kielen opettajat ja saamenkielisen ammatillisen koulutuksen opettajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen lea oaivvilduvvon ovdasajis vuođđooahpahusa sámegiela ja sámegielat luohkáid oahpaheddjiide, muhto mielde besset maiddái sámi árabajásgeassima bargit, logahaga sámegiela oahpaheaddjit ja maiddái sámegielat ámmátlaš skuvlema oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustoimen henkilöstökoulutus järjestetään neljänä kahden päivän lähiopetusjaksona Inarissa Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa niin, että ensimmäinen kokoontuminen on 14.–15.11.2014, toinen ja kolmas kokoontuminen keväällä 2015 ja viimeinen lähiopetustapaaminen on syksyllä 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusbargiid skuvlen ordnejuvvo njealji guovttebeaivásaš lagasskuvlenáigodahkan Anáris Sámekulturguovddážis Sajosis nu, ahte vuosttaš deaivvadeapmi lea 14.-15.11.2014, nubbi ja goalmmát deaivvadeapmi giđđat 2015 ja maŋimus lagasskuvlendeaivvadeapmi fas čakčat 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuspäivät rakentuvat teorialuennoista ja ohjatuista työpajatyöskentelypäivistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenbeaivvit čohkiidit teoriijalogaldagain ja bagadallon bargobádjebeivviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on sekä saamelaisopetuksessa toimivien opettajien verkostoituminen että teoreettisen tiedon, opettajien oman kokemuksen ja hiljaisen tiedon yhdistäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ovttastahttit sámeoahpaheddjiid oktavuođaid, teorehtalaš dieđu, oahpaheddjiid iežaset vásáhusaid ja jaskes dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajatyöskentelypäivien aikana tuotetaan kirjallista materiaalia, jonka pohjalta julkaistaan hankkeen lopputuotoksena saamelaisopetuksen idea- ja opaskirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádjebeivviid áigge buvttadit girjjálaš materiála, man vuođul prošeavtta boađusin almmustahtto sámeoahpahusa idea- ja rávagirjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opaskirja julkaistaan saamen- ja suomen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávagirji almmustahtto sihke sáme- ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen henkilöstökoulutuksen tavoitteena on lähestyä saamelaisopetusta kielenelvytyksen näkökulmasta ja siitä lähtökohdasta, että saamen kielet tarvitsevat uusia puhujia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa bargiid skuvlema viggamuššan lea lahkonit sámeoahpahusa giellaealáskahttima geahččanguovllus ja das, ahte sámegielat dárbbašit ođđa hubmiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen tavoitteena on löytää vastauksia mm. kysymykseen: Miten siirrämme / opetamme kieltä mahdollisimman tehokkaasti kielellisesti heterogeeniselle oppilasryhmälle ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlema viggamuššan lea čielggadit vástádusaid čuovvovaš gažaldagaide: Mo mii sirdit / oahpahit giela nu beaktilit go vejolaš gielalaččat heterogenalaš oahppiid jovkui ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on edistää saamelaisopetuksen henkilöstön pedagogisia ja ainehallinnallisia taitoja sekä kehittää uusia saamen kielen ja kulttuurin huomioivia pedagogisia käytäntöjä, joilla parannetaan oppimisen laatua ja oppimistuloksia sekä edistetään saamen kielen ja kulttuurin revitalisaatiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viggamuššan lea maiddái ovddidit sámeoahpahusa bargiid pedagogalaš ja ávdnasiidda guoski dáidduid sihke ráhkadit ođđa pedagogalaš geavadiid, mat váldet vuhtii sámegiela ja - kultuvrra. Dainna buoridit oahppama kvaliteahta ja oahppanbohtosiid ja ovddidit sámegiela ja - kultuvrra ealáskahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen osallistuvat saavat perustavat tiedot kielikylpyopetuksen teoriasta, käytännön toteutuksesta, kokemuksista ja oppimistuloksista ja siitä miten tämä tieto on sovellettavissa saamelaisopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmái oassálastit ožžot vuđolaš dieđuid giellalávgunoahpahusa teoriijas, geavada ollašuhttinvugiin, vásáhusain, oahppanbohtosiin ja das, mo dán dieđu sáhttá heivehit sámeoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on, että saamelaisopetuksen henkilöstö pääsee koulutuksen aikana aidosti verkostoitumaan, oppimaan uutta, sekä jakamaan osaamistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte sámeoahpahusa bargit besset skuvlejumi áigge gulahallat ja čatnat oktavuođaid, oahppat ođđa áššiid ja juohkit máhtuideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa opetuksessa tarvitaan omaa keskinäistä asiantuntijaverkostoa, jossa on mahdollista vahvistaa kulttuurisia työmenetelmiä sekä omaa ammatti-identiteettiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusas dárbbašit iežas gaskavuođa áššedovdifierpmádaga, man vuođul bargis lea vejolaš nannet kultuvrralaš bargovugiid ja maiddái iežas ámmátidentitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkien välimatkojen takia saamelaisopetuksen henkilöstön tapaamisia on ollut vaikea järjestää yli kuntarajojen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes mátkkiid dihte sámeoahpahusa bargiid deaivvademiid lea leamašan váttis ordnet badjel gielddarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä opetustoimen henkilöstökoulutushankkeella on mahdollisuus korvata määrärahan puitteissa myös osallistujien matkakustannuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oahpahusbargiid skuvlenprošeavttas lea stáhtaveahki olis vejolaš buhttet oassálastiid mátkegoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen henkilöstökoulutuksen opintojaksot ja niiden sisällöt sekä ilmoittautumisohjeet julkaistaan syyskuussa 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusbargiid skuvlema oahppoáigodagat ja daid sisdoalut ja almmuhanrávvagat almmustahttojit čakčamánus 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen osallistuvat saavat suorituksistaan 6 opintopistettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejumi čađaheamis oažžu 6 oahppočuoggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+ 358 (0) 10 839 3163 (27.6.2014 asti)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+ 358 (0) 10 839 3163 (27.6.2014 rádjái)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
