<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=927_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputori ja duodjimarkkinat joulukuussa Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvon dujiid vuovdin ja duodjemárkanat Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji ry järjestää yhteistyössä saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen kanssa duodjikirpputorin ja duodjimarkkinat Inarissa Sajoksessa 12.12–13.12.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ro lágida ovttas sámedikki nuoraidráđiin ja Sámekulturguovddáš Sajosiin geavahuvvon dujiid vuovdima ja duodjemárkaniid Anáris Sajosis 12.12–13.12.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputori järjestetään perjantaina 12.12. klo 12–17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvon dujiid vuovdin lágiduvvo bearjadaga 12.12. dmu 12–17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule duodjikirpputorille myymään itsellesi tarpeetonta duodjia !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe vuovdit dujiid, maid it šat ieš dárbbaš !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirpputorille voi tulla myymään esimerkiksi pieneksi käyneitä gáktejä, joutilaita riskuja, korvakoruja tai mitä tahansa muuta duodjia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát boahtit vuovdit ovdamearkka dihte uhccin báhcán gávttiid, dárbbašmeahttun soljjuid, beallječiŋaid dahje maid beare eará dujiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi voit myydä kirpputorilla tarpeettomia duodjimateriaaleja, esimerkiksi kankaita, lankoja, silkkipohjia, nahkoja yms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sáhtát vuovdit duodjemateriála, ovdamearkka dihte gággásiid, láiggiid, silkevuođuid, náhkiid jed..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos yksin ei löydy tarpeeksi myytävää, järjestämme porukkapöydän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos okto ii gávdno doarvái vuovdinláhkai, mii ordnet oktasaš beavddi earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirpputorin pöytävuokra on 10 e.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdeláigu lea 10 e.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista, toisen turhake on toisen aarre ja retro on nyt muotia !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte, nuppi joavdelas dávvir lea nubbái mávssolaš ja retro lea dál otná vuogi mielde !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjimarkkinat lauantaina 13.12. klo 10–17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjemárkanat lávvardaga 13.12. dmu 10–17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsimme myyjiä duodjimarkkinoille !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat vuovdiid duodjemárkaniidda !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen puolelta on puuttunut joulun alla pidettävät duodjimarkkinat, joita järjestetään useita eri puolilla Norjan saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma bealde leat váilon duodjemárkanat ovdal juovllaid, go fas miehtá Norgga sámeguovllu dat lágiduvvojit moanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on vastata tähän puutteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivilin lea divvut dán váilevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko siis saamelainen käsityön taitaja ja haluaisit tulla myymään tuotteitasi duodjimarkkinoille ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo don nappo sámi duojár ja hálidivččet boahtit vuovdit iežat buktagiid duodjemárkaniidda ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pöytävuokra markkinoille on 20 e.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdeláigu márkaniidda lea 20 e.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputorin ja - markkinoiden aikana Sajoksessa kuullaan musiikkiesityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvon dujiid vuovdima ja duodjemárkaniid áigge Sajosis gullat musihkkačájáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina Sajoksessa järjestetään Klubi-ilta, jota ennen Ravintola Lyemen järjestämä pikkujouluruokailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga Sajosis lágiduvvo Klubieahket, man ovdal lea Restoráŋŋa Lyeme ordnen juovlaboradeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Klubi-illasta ja ruokailusta tulee lähempänä tapahtumaa Sajoksen nettisivuille www.sajos.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu Klubieahkedis ja boradeamis boahtá lagabus dáhpáhusa Sajosa neahttasiidduide www.sajos.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina on vuorossa saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston järjestämä gáktimuotinäytös sekä lapsille duodji- ja askartelupaja, jonka järjestää Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga lea vuorus sámedikki nuoraidráđi ordnen otná gáktebivttasvuogi čájáhus sihke mánáide duodje- ja buđaldanbádji, man lágida Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pöytävaraukset ja tiedustelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdevárremat ja diđoštallamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
