<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=919_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain uudistus etenee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ođastus ovdána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön ja saamelaiskäräjien yhteisenä tavoitteena on, että vuonna 2015 pidettävissä saamelaiskäräjävaaleissa noudatetaan uutta saamelaiskäräjälakia ja sen vaaleja koskevia säännöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija ja sámedikki oktasaš ulbmilin lea, ahte jagi 2015 dollojuvvon sámediggeválggain čuovvut ođđa sámediggelága ja dan válggaid guoski ásahusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeriö ja saamelaiskäräjät myös toimivat tavoitteen saavuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministeriija ja sámediggi maiddái doibmet ulbmila juksama dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön mukaan hallituksen esitys annetaan eduskuntaan mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija mielde ráđđehusa evttohus addojuvvo riikkabeivviide nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunta käsittelee hallituksen esitystä syksyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeaivvit gieđahallet ráđđehusa evttohusa čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tarve vaatii, voidaan lakiin sen eduskuntakäsittelyn yhteydessä esittää otettaviksi tarpeelliset siirtymäsäännökset vuoden 2015 vaaleissa sovellettavista vaaliluetteloon hakeutumista ja vaaliluettelon vahvistamista koskevista määräajoista ja muista mahdollisista vaalien toimittamiseen liittyvistä seikoista. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dárbu lea, sáhttit láhkii dan riikkabeaivvegieđahallama oktavuođas evttohit váldojuvvot dárbbašlaš sirdásanasáhusaid jagi 2015 válggain heivehuvvon válgalogahallamiid ohcaleami ja válgalogahallama nannema guoskavaš mearreáiggiin ja eará vejolaš válggaid doaimmaheapmai laktáseaddji áššiin. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen varma siitä, että saamelaisyhteisön ja saamelaiskäräjien tukema saamelaismääritelmä astuu voimaan ennen vaaleja ja saamelaiskäräjät käsittelee hakemukset saamelaiskäräjien vaaliluetteloon uuden määritelmän nojalla ”, saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean sihkkar das, ahte sámeservoša ja sámedikki dorjon sápmelašmeroštallan boahtá fápmui ovdal válggaid ja sámediggi gieđahallá ohcamušaid sámedikki válgalogahallamii ođđa meroštallama vuođul ”, sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Saamelaiskäräjien käsityksen mukaan hallituksen esitystä ei ole tarvetta käsitellä muissa valiokunnissa kuin perustuslakivaliokunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Sámedikki áddejumi mielde ráđđehusa evttohusa ii leat dárbu gieđahallat eará váljagottiin go vuođđoláhkaváljagottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteena on, että lain eduskuntakäsittely olisi nopea, lakiin ei tulisi muita muutoksia kuin mahdollisesti siirtymäsäännösten osalta ja luonnollisesti tuomme tämän toiveen esiin perustuslakivaliokunnalle. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ulbmilin lea, ahte lága riikkabeaivvegieđahallan livččii johtil, láhkii ii boađašivčče eará nuppástusat go vejolaččat sirdásanásahusaid oasil ja lunddolaččat buktit dán doaivaga ovdan vuođđoláhkaváljagoddái. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, saamelaiskäräjien puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta on aloittanut valmistelut saamelaiskäräjien vaaleja varten. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi lea álggahan válmmaštallama sámedikki válggaid várás. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotamme tietenkin että uusi saamelaiskäräjälaki astuisi voimaan mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit dieđusge ahte ođđa sámediggeláhka boađášii fápmui nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanne on meille haasteellinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli lea midjiide hástaleaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joudumme ehkä aluksi toimimaan vanhan saamelaiskäräjälain nojalla, mutta samalla myös valmistautumaan uuden lain tuomiin uudistuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gártat álggos doaibmat boares sámediggelága vuođul, muhto seammás maid ráhkkanit ođđa lága buktin ođastusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noudatamme aina kulloinkin voimassaolevaa lainsäädäntöä ja sen määrä-aikoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvut álo guđege fámus leahkki láhkaásahusa ja dan mearreáiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraamme lain eduskuntakäsittelyä ja niiden vaikutuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvut lága riikkabeaivvegieđahallama ja daid váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainsäädännön edellyttämät päätökset vaaliluettelon vahvistamisessa tehdään kulloinkin voimassa olevan lain ja määräaikojen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásaheami gáibidan mearrádusaid válgalogahallama nannemis dahkat goas ain fámus leahkki lága ja mearreáiggiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sellaista tilannetta ei voi tulla, että vaaliluetteloon otettaisiin henkilöitä samanaikaisesti nykyisen saamelaismääritelmän ja uudistettavan saamelaismääritelmän nojalla, ” vaalilautakunnan puheenjohtaja Janne Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilli ii sáhte šaddat, ahte válgalogahallamii váldojuvvošedje olbmot seammaáigásaččat dálá sápmelašmeroštallama vuođul ja ođasmahttojuvvon sápmelašmeroštallama vuođul, ” válgalávdegotti ságajođiheaddji Janne Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta tiedottaa saamelaisille saamelaiskäräjien kotisivuilla ja tiedotusvälineissä saamelaiskäräjien vaaliluetteloon hakeutumisesta ja mahdollisista muutoksista, mitä saamelaiskäräjälain uudistus tuo. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi dieđiha sámiide sámedikki ruoktosiidduin ja medias sámedikki válgalogahallamii ohcaleamis ja vejolaš nuppástusain, maid sámediggelága ođastus buktá. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta huolehtii siitä, että saamelaiset saavat ajoissa tietoa ja vaaliluetteloon hakeutumisesta, vaalien järjestämisestä ja ehdokasasettelusta saameksi ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi fuolaha das, ahte sámit ožžot áiggil dieđu ja válgalogahallamii ohcaleamis, válggaid lágideamis ja evttohasásaheamis sáme-ja suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta huolehtii myös saamelaisten oikeusturvasta vaalien järjestämisen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi fuolaha maiddái sámiid vuoigatvuođadorvvus válggaid lágideami oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestysautot tulevat myös vaaleihin ja voimme palvella äänestäjiä entistä paremmin, ” vaalilautakunnan puheenjohtaja kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanbiillat bohtet maiddái válggaide ja sáhttit bálvalit jienasteaddjiid ain buorebut, ” válgalávdegotti ságajođiheaddji muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät aloittaa valmistautumisen saamelaiskäräjälain tuomiin uudistuksiin. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi álggaha ráhkkaneami sámediggelága buktin ođastusaide. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi saamelaiskäräjälaki edellyttää saamelaiskäräjien työjärjestyksen tarkistamista ja osa muutoksista on tehtävä kiireellisesti vaaleja koskevien säännöksien johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámediggeláhka gáibida sámedikki bargoortnega dárkkisteami ja oasi nuppástusain galgá dahkat hohpolaččat válggaid guoski asáhusaid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisuudistuksen on oltava voimassa ja hyväksytty kun vuonna 2015 valittava saamelaiskäräjät aloittaa toimintansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš ođastus galgá leat fámus ja dohkkehuvvon go jagi 2015 válljejuvvon sámedikki álggaha doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistuksessa kuullaan henkilöstöä, ” saamelaiskäräjien puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastusas gullat bargoveaga, ” sámedikki ságajođiheaddji Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Saamelaiskäräjien vaalilautakunnan kokoonpanoa ja valitsemisperusteita esitetään muutettavaksi uudessa laissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Sámedikki válgalávdegotti čoahku ja válljenákkaid evttohuvvo ahte dat nuppástuhttojuvvojit ođđa lágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On siis hyvin todennäköistä, että saamelaiskäräjät joutuu asettamaan uuden vaalilautakunnan toimeenpanemaan vaalit uuden lainsäädännön nojalla ja saamelaiskäräjien tulee valmistautua käsittelemään asiaa hyvinkin pikaisesti, riippuen eduskuntakäsittelyn etenemisestä ” vaalilautakunnan puheenjohtaja Janne Näkkäläjärvi kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nappo hui vuorddehahtti, ahte sámediggi gártá ásahit ođđa válgalávdegotti ollašuhttit válggaid ođđa láhkašasáhusa vuođul ja sámediggi galgá ráhkkanit gieđahallat ášši hui jođánit, dađi mielde mo riikkabeaivvegieđahallan ovdána ” válgalávdegotti ságajođiheaddji Janne Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Vaalilautakunnan työn osalta vaalilautakunnan puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Válgalávdegotti barggu oasil válgalávdegotti ságajođiheaddji J</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten saamelaiskäräjien puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid sámedikki ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
