<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=809_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi oppikirja lukion pohjoissaamen äidinkieleen ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa girji logahaga davvisámegiela eatnigiela oahpahussii almmuhuvvui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukion pohjoissaamen äidinkielen opetusta varten on ilmestynyt uusi oppikirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahaga davvisámegiela eatnigiela oahpahusa várás lea almmuhuvvon ođđa oahppogirji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on tarkoitettu äidinkielen ja kirjallisuuden oppiaineen toisen kurssin opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea oaivvilduvvon eatnigiela ja girjjálašvuođa oahppoávdnasa nuppi gurssa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kurssin pääpaino on tekstien rakenteissa ja merkityksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gurssa oaivedeaddu lea teavsttaid ráhkadusain ja mearkkašumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja noudattaa lukion äidinkielen valtakunnallista opetussuunnitelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji čuovvu logahaga eatnigiela riikkaviidosaš oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukion äidinkielen opetuksessa painotetaan saamen kielen ja - kulttuurin lisäksi kirjallisuutta ja sen tulkintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahaga eatnigiela oahpahusas sámegiela ja - kultuvrra lassin deaddu lea girjjálašvuođas ja dan dulkomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelijat oppivat kirjoittamaan monenlaisia tekstejä ja vähitellen myös uusia tapoja ja näkökulmia tekstien analysointiin ja tulkintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ohppet čállit máŋggalágan čállosiid ja dađistaga maiddái ođđa vugiid ja geahččanguovlluid teavsttaid analyseremii ja dulkomii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan ovat kirjoittaneet Marjaana Aikio, Helmi Länsman, Maarit Magga ja Elen Anne Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji leat čállán Marjaana Aikio, Helmi Länsman, Maarit Magga ja Elen Anne Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan piirrokset ovat Tania-Maria Moilasen käsialaa ja graafinen suunnittelu Svea Päiviön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tania-Maria Moilanen lea ráhkadan girjji sárgumiid ja Svea Päiviö hábmen girjji gráfalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giela geainnut 2 on jatkoa vuonna 2012 julkaistulle samannimiselle ensimmäisen kurssin oppikirjalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela geainnut 2 lea joatkka jagis 2012 almmuhuvvon seammánammasaš vuosttaš gurssa oahppogirjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
