<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=48_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta on saamelaiskäräjien hallituksen alainen toimielin, joka valmistelee saamelaiskäräjien esitykset, aloitukset sekä lausunnot, jotka koskevat saamelaisten henkistä kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi válmmaštallá Sámedikki evttohusaid, álgagiid ja cealkámušaid, mat gusket sámiid vuoiŋŋalaš kultuvrra. Lávdegotti bargun lea válmmaštallat Sámedikki kulturpolitihkalaš ulbmiliid guoskevaš áššebáhpáriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan tehtävänä on päättää valtionavustuksen (saamelainen kulttuurimääräraha) jakamisesta sekä seurata ja valvoa myönnettyjen avustusten käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi mearrida stáhta bušeahtas sámekultuvrra ja searvedoaimma doarjumii dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga (sámi kulturmearreruhta) juohkimis ja maiddái čuovvu ja gohcá mieđihuvvon doarjagiid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tulee laatia vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle selvitys saamelaisen kulttuurimäärärahan käytöstä ja laatia ehdotus valtion budjettiin vuosittaisesta saamelaisesta kulttuurimäärärahasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ráhkada jahkásaččat sámedikki čoahkkimii čilgehusa sámi kulturmearreruđa geavaheamis ja ráhkada evttohusa stáhta bušeahta várás jahkásaš sámi kulturmearreruđas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan asioiden valmistelijana ja esittelijänä toimii kulttuurisihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegotti áššiid válmmaštallin ja áššemeannudeaddjin doaibmá kulturčálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntaan toimikaudella 2012 - 2015 kuuluvat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabaji 2012 - 2015 kulturlávdegotti lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haltta Tauno, pj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsanger Veikko, várreságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Orti-Berg Riitta (vapautus 7.8.2015 asti)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orti-Berg Riitta (friddjavuohta 7.8.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
