<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=815_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen oppilasmäärä kasvaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa oahppiid mearri stuorru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen ja saamen kielen opetuksen oppilasmäärä Suomen perusopetuksessa ja lukiossa kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa oahppiid mearri Suoma vuođđooahpahusas ja logahagain stuorru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on lisääntynyt noin 170 oppilaalla lukuvuodesta 2005-2006.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiid mearri lea lassánan sullii 170 skuvlajagi 2005-2006 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvana lukuvuonna kokonaisoppilasmäärä on 613, kun se syksyllä 2005 oli 444.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lohkanjagi olles oahppiid mearri lea 613, go dat čakčat 2005 lei 444.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opetusta annetaan äidinkielen ja vieraan kielen oppiaineina kaikissa kolmessa saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot Suoma golbma sámegiela oahpahuvvojit eatnigiela ja vierisgiela oahppoávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta järjestetään inarin- ja pohjoissaamen kielillä saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus sámegillii ordnejuvvo anáraš- ja davvisámegielain sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisoppilasmäärä on kasvanut edellisestä lukuvuodesta yhteensä 59.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiid olles mearri lea lassánan ovddit jagis oktiibuot 59.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin nousu on tapahtunut saamen kielen aineopetuksessa (+70).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus lassáneapmi lea dáhpáhuvvan sámegiela ávnnasoahpahusas (+70).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta saavien oppilaiden määrä sen sijaan on laskenut 11 oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid oahppiid mearri, geat ožžot oahpahusa sámegillii, lea geahppánan 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisen opetuksen oppilasmäärä on edellisen vuoden tasolla (15), koltansaamenkielinen opetus on muuttunut aineopetukseksi (-5) ja pohjoissaamenkielisen opetuksen oppilasmäärä laskenut kuudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat oahpahusa oahppiid mearri lea ovddit jagi dásis (15), nuortalašgielat oahpahus lea molson ávnnasoahpahussan (-5) ja davvisámegielat oahpahusa oahppiid mearri geahppánan guđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasennusteet osoittavat kuitenkin, että saamenkielinen opetus tulee lähivuosina lisääntymään saamenkielisen varhaiskasvatuksen vahvistaessa asemaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppieinnostusat goittotge čájehit, ahte oahpahus sámegillii boahtá lagaš jagiin lassánit dađi mielde go sámegielat árrabajásgeassin nanosmuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä varhaiskasvatusta järjestetään saamenkielisissä päiväkodeissa tai päiväkotiryhmissä ja saamen kieliä elvyttävissä kielipesissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat árrabajásgeassin ordnejuvvo sámegielat beaiveruovttuin dahje beaiveruoktojoavkkuin ja sámegielaid ealáskahtti giellabesiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminta on laajenemassa saamelaisten kotiseutualueelta muille alueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaibma lea viidáneamen sámiid ruovttuguovllus eará guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosa saamelaisopetuksesta annetaan saamelaisten kotiseutualueen kunnissa, jotka saavat tähän opetukseen erityisen korvamerkityn valtionavustuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanášoassi sámeoahpahusas addojuvvo sámiid ruovttuguovllu gielddain, mat ožžot dán oahpahussii earenoamáš bealljemerkejuvvon stáhtaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueen kunnissa saamenkielisessä ja saamen kielen opetuksessa on yhteensä 549 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu gielddain leat sámegielat ja sámegielaid oahpahusas oktiibuot 549 oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäystä on yhteensä 33 oppilasta edelliseen kouluvuoteen verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi lea oktiibuot 33 oahppi ovddit skuvlajagiin veardidettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielisessä opetuksessa on yhteensä 262 oppilasta, jossa lisäystä edelliseen vuoteen 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gieldda skuvllain sámegielaid ja sámegielat oahpahusas leat oktiibuot 262 oahppi, mas lea ovddit jagi ektui lassáneapmi 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omien oppilaiden lisäksi Inarin kunnan opettajat antavat etäopetusta yhteensä kahdeksalle lukiolaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas oahppiid lassin Anára gieldda oahpaheaddjit addet gáiddusoahpahusa oktiibuot gávcci logahatoahppái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan saamelaisopetuksen oppilasmäärä on kasvanut tasaisesti vuodesta 2007 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gieldda sámeoahpahusa oahppiid mearri lea sturron dássidit jagi 2007 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielistä opetusta annetaan yhteensä 124 oppilaalle, jossa lisäystä edelliseen vuoteen 16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda skuvllat addet sámegiela ja sámegielat oahpahusa oktiibuot 124 oahppái, mas lea lassáneapmi ovddit jagis 16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen suhteellinen osuus on suurin Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpahusa oassi gielddas addojuvvon oahpahusa ollisvuođas lea stuorámus Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen osuus on vuosien mittaan kasvanut selvästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii addojuvvon oahpahusa oassi lea jagiid mielde čielgasit sturron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvana lukuvuonna myös saamen kielen aineopetusta saavien oppilaiden määrä on kasvanut 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lohkanjagis maiddái daid oahppiid mearri, geat ožžot sámegiela ávnnasoahpahusa, lea lassánan 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunnan kouluissa saamen kielen ja saamenkielistä opetusta annetaan yhteensä 61 oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Enodaga gieldda skuvllain oahpahus sámegillii ja sámegielas addojuvvo oktiibuot 61 oahppái, mii lea 15 unnit go ovddit skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on pienentynyt edellisestä kouluvuodesta 15 oppilaalla. Myös Enontekiöltä ja Utsjoelta annetaan etäopetusta muualle maahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Enodagas ja Ohcejogas addojuvvo sámegiela gáiddusoahpahus sámiid ruovttuguovllu olggobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän kunnan kouluissa pääpaino on saamen kielen aineopetuksessa, jota saa yhteensä 99 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili gieldda sámeoahpahusa váldodeaddu lea giela ávnnasoahpahusas, man ožžot oktiibuot 99 oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on kasvanut edellisestä kouluvuodesta 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiid mearri lea sturron ovddit skuvlajagis 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä perusopetusta annetaan kolmelle oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat luohkkáoahpahusas leat golbma oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen oppilasmäärän ennakoidaan kasvavan tulevina vuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpahusa oahppiid meari einnostit stuorrut boahttevaš jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella oppilasmäärä on suurin Oulun seudulla, jossa kielen aineopetusta annetaan yhteensä 15 perusopetuksen oppilaalle ja 13 lukiolaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde stuorámus oahppiid mearri lea Oulu guovllus, gos giela ávnnasoahpahus addojuvvo oktiibuot 15 vuođđooahpahusa oahppái ja 13 logahatstuđentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemen kaupungin alueella saamen kielen opetusta saa yhteensä 12 perusopetuksen oppilasta ja kuusi lukiolaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárgga gávpoga guovllus sámegiela oahpahusas leat oktiibuot 12 vuođđooahpahusa oahppi ja guhtta logahatstuđeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin seudulla saamen kielen opetuksessa on yhteensä 10 perusopetuksen oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega guovllus sámegiela oahpahusas leat 10 vuođđooahpahusa oahppi oktiibuot njealji skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko maassa saamen kielen tai saamenkielistä perusopetusta saa yhteensä 542 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela dahje sámegielat vuođđooahpahusa ožžot olles riikkas oktiibuot 542 oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukioiden yhteenlaskettu saamen kielen opiskelijamäärä on 71.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oktii rehkenastojuvvon oahppiid mearri logahagain lea 71.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät seuraa ja raportoi saamelaisopetuksen kokonaisuudesta Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu ja raportere sámeoahpahusa ollisvuođas Suomas. Sámeoahpahusa statistihkat maŋimuš jagiin lea gávdnamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen oppilastilastot ovat löydettävissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
