<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=199_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten lippu poikkeaa selvästi Pohjoismaiden lipuista, joissa kaikissa liehuvat ristikuviot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid leavga spiehkkasa čielgasit Davviriikkaid leavggain, main buohkain libardit ruossagovadagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lipun punainen ympyrä kuvaa aurinkoa ja sininen ympyrä kuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga rukses gierdu govvida beaivváža ja alit gierdu mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipun kuva-aihe tulee noitarummusta ja Ruotsin saamelaisen Anders Fjellnerin (1795–1876) runosta Biejjie-baernie eli Auringonpojat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga govvatemá boahtá meavrresgáris ja Ruoŧa sápmelaš Anders Fjellnera (1795–1876) divttas Biejjie-baernie dahjege Beaivvi bártnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellner kuvaa saamelaisia runossaan auringon tyttäriksi ja pojiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellner govvida sámiid divttastis beaivvi nieidan ja bárdnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisenä omaa lippua saamelaisille ehdotti taiteilija Synnøve Persen, joka myös suunnitteli oman lippuehdotuksensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttasin iežas leavgga sámiide evttohii dáiddár Synnøve Persen, guhte maid plánii iežas leavgaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Persenin kolmiväristä lippua ehdittiin käyttää mm.. Altan vesivoimalan ja padon vastustamisen yhteydessä 1970- ja 1980-lukujen vaihteessa, mutta se ei jäänyt pidempiaikaiseen käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persena golmmaivdnásaš leavgga gerge geavahit ee. Álttá čáhcefápmorusttega ja dulvadeami vuosttildeami oktavuođas 1970- ja 1980-loguid molsašumis, muhto dat ii báhcán atnui dađi guhkit áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin, Norjan ja Venäjän saamelaisten yhteistyöjärjestö Saamelaisneuvosto (Sámiráddi / Samerådet / Saami council) päätti käynnistää lipun suunnittelukilpailun 1980-luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma, Ruoŧa, Norgga ja Ruošša sámiid oktasašbargoorganisašuvdna Sámiráđđi (Samerådet / Saami council) mearridii ordnet leavgga plánengilvvu 1980-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voittaneen lipun suunnitteli Norjan saamelainen Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoitán leavgga plánii Norgga sápmelaš Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen suunnittelemassaan lipussa leiskuvat kirkas punainen, sininen, keltainen ja vihreä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su plánen leavggas čuvget šerres ruoksat, alit, fiskat ja ruoná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoja värejä on perinteisesti käytetty saamelaisten kansan- ja kansallispuvussa, gáktissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ivnniid leat árbevirolaččat geavahan sámegávttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippu hyväksyttiin saamelaisten viralliseksi symboliksi saamelaisten 13. pohjoismaisessa konferenssissa Åressa 15. elokuuta 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavga dohkkehuvvui sámiid virggálaš symbolan sámiid 13. davviriikkalaš konfereanssas Åres borgemánu 15. beaivve 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla hyväksyttiin myös toinen kansallinen symboli: Sámi soga lávlla / Saamen suvun laulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dohkkehuvvui maid nubbi álbmotlaš symbola: Sámi soga lávlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on nykyään 11 yhteistä saamelaiskonferenssissa hyväksyttyä liputuspäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat dál 11 oktasaš leavgabeaivvi, mat leat dohkkehuvvon sámekonfereanssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen sisäasiainministeriö suosittaa saamen liputuspäiville myös yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sisáššiidministeriija ávžžuha sámi leavgabeivviide maid oktasaš leavgaatnima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liputtamisessa noudatetaan kunkin valtion lakeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga atnimis galgá čuovvut iešguđege riikka lágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityisillä kansalaisilla, yhteisöillä ja yrityksillä on juhlamielen, kunnioituksen tai surun osoittamiseksi vapaus liputtaa Saamen lipulla muulloinkin kuin virallisina liputuspäivinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta olbmuin, servošiin ja fitnodagain lea ávvudeami, gudnejahttima dahje morraša čájeheami dihte friijavuohta atnit Sámi leavgga muđuige go virggálaš leavgabeivviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten liputuspäivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid leavgabeaivvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä Helmikuun 6. päivänä 1917 pidettiin Norjan Trondheimissa ensimmäinen saamelaiskokous, jonne oli kokoontunut sekä pohjois- että eteläsaamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 6. beaivve 1917 dollojuvvui Norgga Troandimis vuosttas sámečoahkkin, gosa ledje čoahkkanan sihke davvi- ja lullisámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousta pidetään pohjoismaisen saamelaisyhteistyön alkuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lei álgu davviriikkalaš sámeoktasašbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien perustamispäivä Suomen Saamelaiskäräjät (Sámediggi), perustettiin omalla laillaan vuonna 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi, vuođđuduvvui iežas lágain jagis 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 2.3.1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rahppojuvvui virggálaččat 2.3.1996.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marian päivä Saamelaisten perinteinen juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš ávvudanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marian päivän ajankohta kalenterissa vaihtelee ja päivää voidaan juhlia eri maiden Marian päivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márjjabeaivve áigi kaleandaris molsašuddá ja beaivvi sáhttá ávvudit sierra riikkaid Márjjabeaivve mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhannuspäivä Yleinen juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ávvudanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voidaan liputtaa eri maiden juhannuspäivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá atnit leavgga sierra riikkaid mihcamárbeaivvi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n kansainvälinen alkuperäiskansojen päivä Yhdistyneet kansakunnat on nimennyt 9.8. kansainväliseksi alkuperäiskansojen päiväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvan nášuvnnat lea namuhan 9.8. riikkaidgaskasaš álgoálbmogiid beaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lipun hyväksymispäivä Saamen lippu hyväksyttiin Saamelaisten 13. konferenssissa 15.8.1986 Åressa Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga dohkkehuvvui Sámiid 13. konfereanssas 15.8.1986 Åres Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisneuvoston perustamispäivä Saamelaisneuvosto perustettiin virallisesti saamelaisten 2. pohjoismaisessa konferenssissa 18.8.1956 Norjan Kaarasjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi vuođđuduvvui virggálaččat sámiid 2. davviriikkalaš konfereanssas 18.8.1956 Norgga Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>26.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin Saamelaiskäräjien perustamispäivä Ruotsin Saamelaiskäräjät (Sámediggi / Sametinget) perustettiin omalla laillaan vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámediggi (Sametinget) vuođđuduvvui iežas lágain jagis 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 26.8.1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rahppojuvvui virggálaččat 26.8.1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjien perustamispäivä Norjan Saamelaiskäräjät (Sámediggi / Sametinget) perustettiin omalla laillaan vuonna 1987.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámediggi (Sametinget) vuođđuduvvui iežas lágain jagis 1987.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisia avajaisia vietettiin 9.10.1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rahppojuvvui virggálaččat 9.10.1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisvaltuuskunnan (Sámi Parlamenta) perustamispäivä Suomessa annettiin asetus Saamelaisvaltuuskunnasta 9.11.1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas addojuvvui ásahus Sámi Parlamentta birra 9.11.1973.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Parlamenta / Saamelaisvaltuuskunta oli vuonna 1996 toimintansa aloittaneen uuden edustuksellisen elimen, Saamelaiskäräjien, edeltäjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamenta lei jagis 1996 doaimmas álggahan Sámedikki ovddasmanni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisen saamelaisen valtiopäivämiehen Isak Saban (Sápp Issát) syntymäpäivä Isak Saba syntyi 15.11.1875 Uuniemessä Varangissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas sápmelaš riikkabeaialbmá Isak Saba (Sápp Issát) riegádanbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän oli Norjan Suurkäräjien jäsenen kahden kauden ajan (1906-1912) Isak Saba edusti työväenpuoluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Norgga Stuorradikki lahttun guokte baji (1906-1912) bargiidbellodaga ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anders Fjellner syntyi taivasalla Ruotsin Härjedalenissa syyskuun 18. päivänä vuonna 1795 saamelaiseen perheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Fjellner riegádii olggos Ruoŧa Härjedalenis čakčamánu 18. beaivve jagis 1795 sámebearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen isänsä kuoli Andersin ollessa vielä lapsi, mutta sukulaisten avulla tämä pystyi kouluttautumaan ja suoritti 1800-luvun alkupuolella pappisopintoja Uppsalan yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su áhčči jámii go Anders lei vel mánná, muhto fuolkkit veahkehedje su skuvlet iežas nu ahte son gárvvásmuvai 1800-logu álgogeahčen báhppan Uppsala universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellner toimi pappisvihkimyksensä jälkeen aluksi kiertävänä saarnaajana Jukkasjärvellä ja Karesuvannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellner jođii báhppanvihaheami maŋŋá vuos sárdnideaddjin Čohkkerasas ja Gárasavvonis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertoman mukaan hän oli niin lyhyt, että saarnastuolissakin oli seisottava jakkaran päällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máidnasa mielde son lei nu oanehaš, ahte sárdnestuolusge fertii čuožžut beaŋkkaža alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työnsä ohella Fjellner omistautui kansallisromanttisten aatevirtausten vaikutuksesta myös saamelaisen kansanperinteen, kuten joikujen, myyttien, legendojen ja laulujen muistiin merkitsemiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus lassin Fjellner mearkugođii nášuvnnaromantihkalaš jurddašanvuogi váikkuhusas muitui maid sámi kulturárbevieru, nugo luđiid, juigosiid, myhtaid, legendaid ja lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käänsi keräämiään ja kirjaamiaan saamenkielisiä tekstejä niin, että myös muilla kuin saamenkielisillä oli mahdollisuus tutustua niihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jorgalii dáid sámegielat teavsttaid nu, ahte maid earáin go sámegielagiin lei vejolašvuohta oahpásmuvvat daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälkipolville parhaiten on säilynyt Saamen lippuun kytkeytyvä Biejjie-baernie-runo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellner muitaliii ahte son lea sierra guovlluin Sámis gullan dáid álbmotdivttaid, maid lea merkon muitui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuo runo on tyyliltään, mitaltaan ja sisällöltään niin taidokas, ettei sen uskota olevan puhtaasti suullista kansanperinnettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋit buolvvaide buoremusat seilon Biejjie-baernie – dikta lea stiilla, mihtu ja sisdoalu dáfus nu čehpet čállojuvvon, ahte dát jáhkkimis ii leat dušše njálmmálaš álbmottradišuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellnerin maine innokkaana ja uppoutuvana kuuntelijana ja loistavana tarinankertojana ovat osaltaan vaikuttaneet siihen, että monet saamelaiskulttuurin tutkijat ovatkin päätyneet pitämään runoa paitsi perinteikkäänä joikurunona, myös kirjailijan taidonnäytteenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellner bekkii leat movttegis ja áŋgiris guldaleaddji ja erenomáš buorre máinnasteaddi ja dát lea muhtin oassái váikkuhan dasa, ahte máŋggat sámekultuvrra dutkitge leat boahtán dan bohtosii ahte dikta lea árbevirolaš álbmotdikta, muhto maid okta ovdamearka girječálli dáidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lippuun hengen puhaltanut Anders Fjellnerin runo Beaivvi bárdni on myyttinen sankarirunoelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi levgii heakka bossu Anders Fjellnera dikta Beaivvi bárdni lea myhtalaš sáŋgárepos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä päivän poika matkustaa jättiläisten maahan, rakastuu siellä jättiläisen tyttäreen ja lopulta nai tämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das beaivvi bárdni vuolgá jiehtanasaid eatnamii, ráhkistuvvá doppe jiehtanasa niidii ja loahpas náitala suinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitosta syntyvät Päivän pojat, joista saamelaiset polveutuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sudnuide riegádit Gállabártnit (Gaalla-baernie), geat leat sámiid máddarat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavassa ensimmäisiä säkeitä Fjellnerin pitkästä runoelmasta, joka kertoo Päivän pojan kosiomatkasta jättiläisten maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás maŋŋelebbos álgooassi Fjellnera guhkes diktemušas, mii muitala Beaivvi bártni soagŋus jiehtanasaid máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fjellnerin alkuperäiskieli oli eteläsaame, josta runo on käännetty pohjoissaameksi (Harald Gaski), inarinsaameksi (Ilmari Mattus) ja englanniksi (Tr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fjellnera álgogiella lei lullisámegiella, mas dikta lea jorgaluvvon davvisámegillii (Harald Gaski), anárašgillii (Ilmari Mattus) ja eaŋgalsgillii (Tr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>John Weinstock).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>John Weinstock).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runosäkeet kirjasta julkaistu Gaskin ja Davvi Girjin luvalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diktagurgadasat girjjis leat olggosaddojuvvon Gaski ja Davvi Girjji lobiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eteläsaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegillii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaameksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhka lea beaggán:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(käännös Ilmari Mattus 2009)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvážat, mánut ja násttit</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
