<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=807_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeri Koskinen tapasi saamelaiskäräjien hallituksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministtar Koskinen deaivvadii sámedikki stivrrain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeri vieraili Sajoksessa 28.1.2014 ja tapasi saamelaiskäräjien hallituksen. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministtar galledii Sajosis 28.1.2014 ja deaivvadii sámedikki stivrrain. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeri Koskinen oli pyytänyt tapaamista ja hän halisi keskustella erityisesti saamelaiskäräjälain uudistamisesta, Metsähallituslain uudistamisesta sekä saamelaiskäräjien yhteistyöstä Metsähallituksen kanssa ” puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtar Koskinen lei bivdán deaivvadeami ja son háliidii ságastallat erenomážit sámediggelága ođasmahttimis, Meahciráđđehuslága ođasmahttimis sihke sámedikki ovttasbarggus Meahciráđđehusain ” ságajođiheaddji Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esitteli ministerille saamelaiskäräjien kokouksen hyväksymää lausuntoa saamelaiskäräjälakityöryhmän esityksestä sekä ajankohtaisia kehittämishankkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovdanbuvttii ministarai sámedikki čoahkkima dohkkehan cealkámuša sámediggeláhkabargojoavkku evttohusas sihke áigeguovdilis ovddidanfidnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa vasemmalta ma. Hallintopäällikkö Pia Ruotsala, hallituksne jäsen Anna Morottaja, II varapuheenjohtaja Heikki Paltto, I varapuheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi, maa- ja metsätalousministeri Jari Koskinen, hallituksen jäsen Ilmari Tapiola ja ma. Lakimiessihteeri Kalle Varis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas gurotravddas má. hálddahushoavda Pia Ruotsala, stivrra lahttu Anna Morottaja, II várreságajođiheaddji Heikki Paltto, I várreságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi, eana- ja meahccedoalloministtar Jari Koskinen, stivrra lahttu Ilmari Tapiola ja má. láhkačálli Kalle Varis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Toimme esille sen, että saamelaiskulttuuria tulisi suojella erityislaeissa, kuten poronhoito-, kalastus- ja metsästyslaeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Buvttiimet ovdan dan, ahte sámekultuvrra galggašii suodjalit sierralágas, nugo boazodoallo-, guolástan- ja meahcástanlágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nostimme esille myös tarpeen uudistaa poronhoitolakia vastaamaan Suomen perustuslakia ja kansainvälisiä velvoitteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajiideimmet ovdan maiddái dárbbu ođasmahttit boazodoallolága vástidit Suoma vuođđolága ja riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitolaissa on tunnustettava saamelainen siidajohtoinen poronhoidon järjestämismalli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolágas galgá dovddastit sámi siida-mállesaš boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivoimme että valtioneuvostossa tehtäisiin pikaisesti ratkaisuja ILO 169-sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaimet ahte stáhtaráđis dahkkošedje jođánit čovdosat ILO 169-soahpamuša olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ja koko kansainvälinen yhteisö odottavat Suomen vihdoinkin täyttävän kansainväliset velvoitteensa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit ja olles riikkaidgaskasaš searvvuš vurdet Suoma viimmatge ollašuhttit riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Heikki Paltto kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámedikki II várreságajođiheaddji Heikki Paltto muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluissa nousi esille myös Suomen ja Norjan Tenojokisopimuksen uudistaminen. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiin bođii ovdan maiddái Suoma ja Norgga Deanu soahpamuša ođasmahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitimme ministerille että neuvotteluvaltuuskunnan tueksi nimetään saamelaiskulttuurin, Tenon erityisolosuhteiden ja kalastusoikeuksia tunteva asiantuntija, joka selvittäisi valtiosopimusehdotuksen vaikutuksia Tenonsaamelaisille ” hallituksen jäsen Ilmari Tapiola kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Evttoheimmet ministarai ahte ráđđádallansáttagotti doarjjan nammaduvvo sámekultuvrra, Deanu sierradiliid ja bivdovuoigatvuođaid dovdi áššedovdi, mii čielggadivčče stáhtasoahpamuševttohusa váikkuhusaid Deanu sámiide ” stivrra lahttu Ilmari Tapiola muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus ja ministeri Koskinen keskustelivat myös kolttakulttuurikeskuksesta. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra ja ministtar Koskinen ságastalaigga maiddái nuortalaškulturguovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltta-asiat ovat lain mukaan maa- ja metsätalousministeriön alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Nuortalašáššit leat lága mielde eana- ja meahccedoalloministeriija vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitimme, että kolttakulttuurikeskuksen käynnistämiselle löydetään pikaisesti rahoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttoheimmet, ahte nuortalaškulturguovddáža álgui bidjamii gávdno jođánit ruhtadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaiskulttuurin turvaaminen edellyttää erityistoimia, ” Tiina Sanila-Aikio kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaškultuvrra sihkkarastin eaktuda sierradoaimmaid, ” Tiina Sanila-Aikio muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Saamelaiskäräjät on iloinen että ministeri halusi tavata saamelaiskäräjien hallituksen ja keskustella ajankohtaisista saamelaisasioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Sámediggi lea ilolaš ahte ministtar háliidii deaivvadit sámedikki stivrrain ja ságastallat áigeguovdilis sámeáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeri oli tyytyväinen että yhteistyö Metsähallituksne kanssa toimii hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtar lei duhtavaš ahte ovttasbargu Meahciráđđehusain doaibmá bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien osalta huolenaiheena on se, miten metsähallituksen hallintomallin uudistus tulee vaikuttamaan saamelaiskäräjien ja Metsähallituksen väliseen yhteistyöhön tulevaisuudessa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki fuollan lea dat, mo meahciráđđehusa hálddašanmálle ođastus boahtá váikkuhit sámedikki ja Meahciráđđehusa gaskasaš ovttasbargui boahttevuođas. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Näkkäläjärvi kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságajođiheaddji Näkkäläjärvi muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
