<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1112_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yhteydessä toimivan Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikön suunnittelijan viran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai Sámedikki oktavuođas doaibmi Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeossodaga Plánejeaddji virggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan toimipaikka on saamelaiskäräjien sihteeristössä saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji doaibmabáiki lea sámedikki čállingottis sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyksikkö vastaa saamelaisten hyvinvointipalveluiden kehittämisestä, joka on Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen valtakunnallinen erityistehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeossodat vástida sámiid buorredillebálvalusaid ovddideamis, mii lea Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža riikkadási sierrabargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan tehtävät on määritelty saamelaiskäräjien työjärjestyksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji barggut leat meroštallon sámedikki bargoortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto ja riittävä sosiaalihuollon tuntemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja doarvái buorre sosiálafuolahusa dovdamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>/ II mukaan (peruspalkka 2 570,81 euroa / kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde (vuođđobálká 2 570,81 euro / mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli toiminnalle ei myönnetä riittävää valtionavustusta, tehtävä voidaan toteuttaa osa-aikaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus doaimma várás ii mieđihuvvo dárbbahassii stáhtadoarjja, bargu ollašuhttojuvvo vejolažžat oasseáigásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran täyttämisessä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi deavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.10.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 15.10.2015 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä saa ma hallintopäällikkö Pia Ruotsalalta puh. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđu barggu birra oažžu má hálddahushoavda Pia Ruotsalas tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 14.9.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 14.9.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
