<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=959_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputori ja duodjimarkkinat Sajoksessa 12.–13. joulukuuta 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvon dujiid vuovdin ja duodjemárkanat Sajosis juovlamánu 12.–13. beaivve 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji ry järjestää yhteistyössä saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen kanssa duodji- eli saamenkäsitöiden kirpputorin ja markkinat Inarissa Sajoksessa 12.12–13.12.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ry lágida ovttasbarggus sámedikki nuoraidráđiin ja Sámekulturguovddáš Sajosiin duodji- dahjege sámedujiid kirppisa ja márkaniid Anáris Sajosis 12.12–13.12.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputori järjestetään perjantaina 12.12. klo 12–17 Tule kirpputorille tekemään löytöjä !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahuvvon dujiid vuovdin lágiduvvo bearjadaga 12.12. dmu 12–17 Boađe geahčadit erenomáš gávdnosiid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiselle tarpeettomaksi käynyt gákti, eli saamenpuku, joutilas risku, korvakorut tai mikä tahansa muu käsityö voi olla aarre sinulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbái dárbbašmeahttun gákti, joavdelas solju, beallječiŋat dahje mii beare eará duodji sáhttá leat dehálaš dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kirpputorilta voit löytää duodjimateriaaleja, esimerkiksi kankaita, lankoja, silkkipohjia, nahkoja yms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sáhtát gávdnat duodjemateriálaid, ovdamearkan liinniid / gággásiid, láiggiid, silkkiid, náhkiid ded..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirpputorilla myös kimppapöytä, johon voi tuoda myyntiin yksittäisiä tavaroita, jos omaan pöytään ei löydy tarpeeksi myytävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki alde lea maiddái oktasašbeavdi, gosa sáhttá buktit vuovdimassii ovttaskas dávviriid, juos iežas beavdái eai gávdno doarvái gálvvut vuovdinláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjikirpputorin aikana Sajoksessa esiintyy vuotsolainen Tiina Aikio säestäjänsä Tony Brandtbergin kanssa klo 14.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdimiid oktavuođas Sajosis loaiddasta vuohčulaš Tiina Aikio čuojaheaddjiinis Tony Brandtbergiin dmu 14.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista, toisen turhake on toisen aarre ja retro on nyt muotia !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte, nuppi dušši dávvir lea nubbái erenomáš ja retro lea dál otná málle !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Psst, Sajoksen neljäs Klubi-ilta alkaa klo 20.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Psst, Sajosa njealját Klubi-eahket álgá dmu 20.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjimarkkinat lauantaina 13.12. klo 10–17 Lauantaina on vuorossa markkinapäivä ja myyjiä kokoontuu Sajoksen aulaan ympäri saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjemárkanat lávvardaga 13.12. dmu 10–17 Lávvardaga lea vuorus márkanbeaivi ja vuovdit čoahkkanit Sajosa váldofeaskárii miehtá sámeeatnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinat on hyvä paikka tutustua saamenkäsitöiden viimeisimpiin uusiin tuuliin ja tehdä joululahjaostoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanat leat buorre báiki oahpásmit sámeduoji maŋimuš ođđa ideaidda ja oastit juovlaskeaŋkkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinoiden aikana klo 13.00 esiintyy folk-rockia pohjoissaameksi laulava Ravggon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkaniid áigge dmu 13.00 loaiddasta folk-rock davvisámegillii lávlu Ravggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lapset ovat tervetulleita markkinoille !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mánát leat buresboahtin márkaniidda !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu järjestää lapsille käsityö- ja askartelupajan klo 10.00–12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu lágida mánáide duodje- ja buđaldanbáji dmu 10.00–12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pajassa valmistetaan perinteisistä materiaaleista heijastin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bájis duddjojuvvo árbevirolaš materiálain šelggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinoiden aikana Ravintola Lyemessä on tarjolla markkinaruokailu pienempään ja isompaan nälkään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkaniid áigge Restauráŋŋa Lyemes lea fállun márkanbiebmu uhcit ja garrasut nealgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
