<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=708_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen vanhustyön kehittämispäivät III 22.5.2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boarrásiidbarggu ovddidanbeaivvit III 22.5.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallinnoima SaKaste – Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen kehittämis-rakenne – hanke järjestää kolmannet saamelaisen vanhustyön kehittämispäivät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddašan SaKaste – Sámiid sosiála- ja dearvvavuođabálvalusaid ovddidan-ráhkadus– fidnu lágida goalmmát geardde sámiid boarrásiidbarggu ovddidanbeivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa kehitetään saamenkielistä palvelutarjontaa ja saamen kielen ja kulttuurin huomioivia toiminta-käytäntöjä sekä vahvistetaan henkilöstön osaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus ovddiduvvojit sámegielat bálvalusfálaldagat ja sámegiela ja kultuvrra vuhtii váldi doaibma-geavadagat sihke nannejuvvo bargoveaga máhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämispäivien ja vanhustyön kehittäjä-asiantuntijatiimityöskentelyn pohjalta hankkeessa laaditaan Saamelainen vanhustyön työkalupakki, joka sisältää suosituksia ja toimintamalleja saamenkielisen ikääntyneen väestön parissa työskenteleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbeivviid ja boarrásiidbarggu ovddideaddji-áššedovdijoavkobarggu vuođul fidnus ráhkaduvvo sámiid boarrásiidbarggu bargoneavvokássa, mii sisttisdoallá ávžžuhusaid ja doaibmamálliid sápmelaš boarrásiidbarggu bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen vanhustyön kolmansien kehittämispäivien teemana ovat: Ihmisarvoinen vanhuus, Mitä valvontaviranomaiset edellyttävät sosiaalihuollon asumispalveluilta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boarrásiidbarggu goalmmáŧ ovddidanbeivviid fáddán leat: Olmmošárvosaš boarisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten saamen kieli ja kulttuuri huomioidaan laitos- ja asumispalveluissa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid gohcineiseválddit eaktudit sosiálafuolahusa ássanbálvalusain ?.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijapuheenvuorojen pitäjinä mm.. Marja Vaarama (THL.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš ahkeolbmuid bálvalan- ja lágádusorrun sámiid ruovttuguovllus– Sámegiela ja kultuvrra vuhtii váldin lágádus- ja orrunbálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
