<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=261_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minä olen Anni Koivisto, utsjokinen, melkein 17-vuotias saamelaisnuori (2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean Anni Koivisto, ohcejohkalaš, farga 17-jahkásaš sámenuorra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alun perin olen kotoisin Kaamasesta, mutta niiltä ajoilta en muista oikeastaan mitään, kun olin niin pieni vielä silloin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggoálggus lean eret Gápmasis, muhto dieid áiggiin in muitte iešalddes maidige, go ledjen nu uhcci vel dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelen ahkerasti toista vuotta Utsjoen saamelaislukiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuđeren viššalit nuppi jagi Ohcejoga sámelogahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieleni on saame, suomea opin sitten katsomalla televisiosta Muumeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eatnigiella lea sámegiella, suomagiela ohppen go gehččen televišuvnnas Mumeniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritän kovasti ehtiä harrastamaan kaikenlaista, tai siis, lähinnä niitä juttuja, mitä Utsjoella on tarjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan geargat dahkat buotlágan somás hommáid, dahje lagamustá dakkár áššiid, mat Ohcejogas leat fállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tykkään mm. kirjoitella kaikennäköisiä tekstejä ja kutoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikon ee. čálašit buotlágan teavsttaid ja gođđit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus näkyy elämässäni lähinnä saamen kielellä käydyissä keskusteluissa ja juhlapukeutumisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta oidno eallimisttán lagamustá nu ahte geavahan sámegiela ságastallamiin ja čiŋadan sámebiktasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei se muuten kai näykään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dat muđui várra oidnoge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietysti se merkitsee minulle enemmänkin kuin vain kieltä ja vaatteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge dat mearkkaša munnje eanetge go dušše giela ja biktasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On minulle toki tärkeää myös saamelaisuus itsessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea munnje áinnas dehálaš maid ieš sápmelašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on sellainen oikeus ja velvoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dakkár vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On toisinaan ahdistavaa, kun tietää että ihmiset odottavat minun jäävän Utsjoelle puhumaan saamea, menevän naimisiin jonkun ihastuttavan saamelaismiehen kanssa ja synnyttävän saamelaisia lapsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru muhtumin áŧestuhtti, go diehtá ahte olbmot vurdet mu báhcit Ohcejohkii hállat sámegiela, náitalit geainnanu somás sámealbmáin ja riegádahttit sámemánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitten jos en teekään niin, olen jotenkin huono ihminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto jos in dagage nu, lean monu fuones olmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enhän minä itse edes tiedä, mitä elämältä haluan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inhan mun ieš oppa dieđe, maid eallimis hálidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä minä toteutan kylän toiveen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánske mun ollašuhtán gili sávaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voisinhan minä itseni tänne kuvitella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášinhan mun iežan deike govahallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
