<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=586_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Helanderin ja Outi Pieskin Sajokseen tekemät taideteokset julkistetaan kulttuuri-illassa 3.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Helandera ja Outi Pieski Sajosii dahkan dáiddabarggut almmustahttojit kultureahkedis 3.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaiteilijoiden Marja Helanderin ja Outi Pieskin Sajokseen tekemät taideteokset julkistetaan ja esitellään tiistai-iltana 3.4. klo 20 alkavassa saamelaisen kulttuurin illassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedáiddáriid Marja Helandera ja Outi Pieski Sajosii dahkan dáiddabarggut almmustahttojit maŋŋebáreahket 3.4. dmu 20 álgi sámi kultuvrra eahkedis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taideteokset esittelee valtion taideteostoimikunnan varapuheenjohtaja Veli Granö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddabargguid birra muitala stáhta dáiddabargodoaibmagotti várreságadoalli Veli Granö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieski ja Marja Helander ovat läsnä tilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Outi Pieski ja Marja Helander leaba mielde dilálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieskin teokset on sijoitettu Sajoksen parlamenttisali Soljuun ja Helanderin teokset Sajoksen saamelaiskirjastoon ja pääoven yläpuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pieski duojit leat ásahuvvon Sajosa parlameantasále Soljui ja Helandera duojit fas Sajosa sámegirjerádjui ja váldouvssa bajábeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieskin seinäreliefi on sijoitettu parlamenttisali Soljuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Outi Pieski seaidnerelief lea ásahuvvon parlameantasále Soljui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos koostuu lukuisista kullatuista ja valkokullatuista teräslautasista, jotka muodostavat monitasoisen sädehtivän virran salin seinälle ja puhujapönttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát duodji sisttisdoallá máŋggaid gollejuvvon ja vilgesgollejuvvon stálletallearkkaid, mat ovttas hábmejit máŋggadását šealgu rávnnji sále seaidnái ja sárdnestullui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä teoksen visuaalisena lähtökohtana on naisen saamenpuvussa käytettävä risku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan duoji visuálalaš vuođđun lea nissona sámegávttis geavahuvvon solju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen osat ovat muodoltaan lautasia ja niistä roikkuvat pisarat lusikoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji oasit leat hámiset dáfus dego tallearkkat, goaikkanasat fas mat dain heaŋgájit leat dego basttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keraamisten lusikoiden muotokieli tulee perinteisestä saamelaisesta luulusikasta. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keramihkalaš basttiid hápmegiella boahtá árbevirolaš sámi čoarvebasttes. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teosta tehdessäni olen pohtinut sukupolvien virtaa ajassa sekä yhteenkuuluvuutta, jossa virta ruokkii jokaista meistä ”, kertoo taiteilija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjodettiinan dán lean guorahallan sohkabuolvvaid rávnnji áiggis sihke oktiigullevašvuođa, mas rávdnji biepmada juohkeovtta mis ”, muitala duojár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Helanderin kaksiosainen teos on sijoitettu Sajoksen saamelaiskirjastoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Helandera guovtteoasat duodji lea ásahuvvon Sajosa sámegirjerádjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen ensimmäinen osa koostuu 30:stä nykypäivän saamelaisia kuvaavasta valokuvasta, jotka on kuvattu eri puolilla Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji vuosttas oassi čohkiida 30 čuovgagovas, mat govvidit otnábeaivvi sápmelaččaid ja mat leat váldon iešguđet guovlluin Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöt on jaoteltu teoksessa asuinpaikan, ikäryhmän ja äidinkielen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot leat juogaduvvon duojis ássanbáikki, ahkejoavkku ja eatnigiela mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen toinen osa on iso valokuva, jossa tunturimaiseman päälle on kuvattu herbaarion kasveja. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji nubbi oassi lea stuorra čuovgagovva, mas duottareatnamiid ala leat govviduvvon šaddočoakkáldaga šattut. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne muodostavat ornamenttimaisen pinnan kurotetellen kohti taivaita, vapautuen määrittelyn ja luokittelun ikeestä ”, kuten taiteilija itse kuvailee teostaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ráhkadit ornamentalaš olggoža dan láhkai ahte faŋuhit almmi guvlui, luomusmuvvamiin meroštallama ja luohkáide juohkima ráddjehusain ”, nugo dáiddár ieš muitala duojis birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helanderin kolmas teos ŠTunturissaŠ on sijoitettu Sajoksen pääoven yläpuolella olevan ikkunan eteen ja se kuvaa tuulen tuivertamia yksinäisiä tunturikoivuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helandera goalmmát duodji ŠDuoddarisŠ lea ásahuvvon Sajosa váldouvssa bajábeallái lása ovdii ja dat govvida biekka spihččen ovttaskas lagežiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Marja Helanderin teoksia käsittelevä lehdistötiedote tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár Marja Helandera dáiddabargguid gieđahalli preassadieđáhus dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Outi Pieskin teoksia käsittelevä lehdistötiedote tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár Outi Pieski dáiddabargguid gieđahalli preassadieđáhus dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
