<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=558_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielinen tarinakirja ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat máinnasgirji almmustuvai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhoja kolttasaamelaisia kertomuksia sisältävä teos " KåŠllmuõrâž " on ilmestynyt omakielisenä, koltansaamenkielisenä painoksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaš dološ máidnasiid sisttisdoalli girji " KåŠllmuõrâž " lea olggosaddon iežasgielat, nuortalašgielat prentosin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisi kirjan pohjoismaisen saamen kielilautakunnan myöntämällä erillisrahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi albmadii girjji davviriikkalaš sámi giellalávdegotti mieđihan sierraruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos on hyvä lisä kouluissa ja aikuisoppilaitoksissa annettavaan koltansaamen kielen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea buorre lassi nuortalašgiela oahpahussii, mii lágiduvvo skuvllain ja rávesolbmuid oahppolágádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>" KåŠllmuõrâž " - teos on julkaistu alunperin vuonna 1990 venäjänkielisenä painoksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" KåŠllmuõrâž " - girji lea almmustahtton álggos jagi 1990 ruoššagielat prentosin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Zoja Nosova luki teoksen kertomukset koltansaamen kielellä nauhalle, josta työryhmä Katri Fofonoff, Eino Koponen, Jouni Moshnikoff, Tiina Sanila-Aikio ja Seija Sivertsen huolehtivat kertomukset koltansaamen nykyiseen kirjoitusasuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Zoja Nosova logai girjji muitalusaid nuortalašgillii báddái, mas bargojoavku Katri Fofonoff, Eino Koponen, Jouni Moshnikoff, Tiina Sanila-Aikio ja Seija Sivertsen fuolahedje máidnasiid nuortalašgiela dálá čállinvuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen uuden kuvituksen on tehnyt Merja Aletta Ranttila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji ođđa govaid lea bargan Merja Aletta Ranttila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvissa venäjänkielinen alkuperäisteos ja nyt julkaistu koltansaamenkielinen teos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain ruoššagielat álgogirji ja dál olggosaddon nuortalašgielat girji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on saatavissa saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta, saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea oažžumis sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas, sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
