<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1183_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset sote-palvelut tulevaisuudessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sode-bálvalusat boahttevuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sote-palvelujen järjestämistä tulevaisuudessa alueellisessa sote-itsehallintorakenteessa pohditaan Inarissa 20.1.2016 pidettävässä seminaarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sode-bálvalusaid lágideapmi boahttevuođa guovlluguovdasaš sode-iešstivrenráhkadusas guorahallo semináras Anáris 20.1.2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton Sote-Savotta - hankkeen, Lapin sairaanhoitopiirin (LSHP) ja Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen (Poske) vetämässä sote-valmisteluprosessissa päästään nyt tarkastelemaan mitä uusia mahdollisuuksia tuleva sote-uudistus avaa saamelaisten palvelujen osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihtu Sote-Savotta - fidnu, Lappi buohccedikšunbiire (LSHP) ja Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža (Poske) jođihan sode-válmmaštallanproseassas beassat dál geahčadit, maid ođđa vejolašvuođaid boahttevaš sode-ođastus rahpá sámiid bálvalusaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevassa sote-uudistuksessa on ainutlaatuinen tilaisuus huolehtia siitä, että saamelaisten oikeudet omakielisiin palveluihin järjestetään asianmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš sode-ođastusas lea áidnalunddot dilálašvuohta fuolahit das, ahte sámiid vuoigatvuođat iežasgielat bálvalusaide lágiduvvojit áššáigullevaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari tarjoaa tietoa sote-valmistelun eri osapuolille ja muille asiasta kiinnostuneille lainsäädännön velvoitteista palvelujen järjestämiselle ja tuotannolle liittyen saamelaisten perustuslaillisiin oikeuksiin kielen ja kulttuurin ylläpitämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára fállá dieđu sode-válmmaštallama sierra oassebeliide ja earáide áššis beroštuvvan olbmuide láhkaásaheami geatnegasvuođain bálvalusaid lágideapmái ja buvttadeapmái laktášettiin sámiid vuođđolágalaš vuoigatvuođaide giela ja kultuvrra bajásdoallamii ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki koskee näitä kuntayhtymiä, joiden osana on yksi tai useampi saamelaisten kotiseutualueen kunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka guoská daid gieldaovttastumiid, maid oassin lea okta dahje eanet sámiid ruovttuguovllu gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se koskee nykyisellään mm.. LSHP:ä ja siten myös tulevaisuudessa sote-itsehallintoaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská dálážis ee. LSHP ja dainna lágiin maid boahttevuođa sode-iešstivrenguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielilaki turvaa saamelaisille oikeuden käyttää omaa kieltään, ja säätää viranomaisille velvollisuuden oma-aloitteisesti ja suunnitelmallisesti huolehtia sen toteutumisesta käytännössä sekä tiedotuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaláhka dorvvasta sámiide vuoigatvuođa geavahit iežaset giela, ja mearrida eiseválddiide geatnegasvuođa aktiivvalaččat ja mearrediđolaččat fuolahit dan ollašuvvamis geavatlaččat sihke maid dieđiheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuosikymmenien mittaisesta vaikuttamistyöstä huolimatta, nämä seikat eivät ole kaikkien viranomaisten ja päättäjien tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki logiid jagiid bistán váikkuhanbarggus fuolakeahttá dát áššit eai leat vel buot eiseválddiid ja mearrideaddjiid dieđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä palveluja on edelleen vain rajoitetusti ja satunnaisesti saatavilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bálvalusat leat ain dušše ráddjejuvvon mearri ja deivvolaččat oažžunláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pohditaan konkreettisia asioita koskien saamelaisten palveluiden kehittämistyötä, osaamisen ja tiedontuotannon rakenteita, saamelaisten huomioimista hyvinvointikertomuksissa sekä saamelaisjärjestöjen roolia palvelutuotannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin guorahallat konkrehtalaš áššiid, mat gusket sámi bálvalusaid ovddidanbarggu, máhttima ja dieđubuvttadeami ráhkadusaid, sámiid vuhtiiváldima buresveadjinčilgehusain sihke sámeorganisašuvnnaid rola bálvalusbuvttadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin pohjoismaiset vieraat Norjan Karasjoelta nostavat esille tärkeitä kysymyksiä koskien raja-esteiden poistamista tulevaisuudessa palvelurakenteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára davviriikkalaš guossit Norgga Kárášjogas buktet ovdan dehálaš gažaldagaid rádjaeastagiid elimineremis boahttevuođa bálvalusráhkadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaiset ja läheisyysperiaatteella toteutetut palvelut edellyttävät, että lähialueiden palvelutarjonnan käyttäminen helpottuu nykyisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaveardásaš ja lagasvuohtaprinsihpain ollašuhtton bálvalusat gáibidit, ahte lagašguovlluid bálvalusfálaldaga geavaheapmi šaddá álkidabbon dálážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla on luotava paremmat edellytykset etäpalvelujen tuotannolle, jotta niitä voidaan tarjota ympäri Suomea asuville saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás berre láhčit buoret vejolašvuođaid gáiddusbálvalusaid buvttadeapmái, vai daid sáhttá fállat birra Suoma ássi sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden järjestävät yhteistyössä Saamelaiskäräjät, Lapin liiton Sote-Savotta - hanke (EAKR), LSHP, Lapin yliopiston SÁRA - hanke (ESR), ja Poske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa lágidit ovttas Sámediggi, Lappi lihtu Sote-Savotta - fidnu (EAKR), LSHP, Lappi univeristethta SÁRA - fidnu (ESR) ja Poske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
