<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=664_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi Suomen hallituksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvadii Suoma ráđđehusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääministeri Jyrki Katainen oli kutsunut saamelaiskäräjät hallituksen iltakouluun kuultavaksi hallitusohjelman saamelaiskirjausten toteuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaiveministtar Jyrki Katainen lei bovden sámedikki stivra eahketskuvlii gullat ráđđehusprográmma sápmelašáššiid girjema ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi ja II varapuheenjohtaja Heikki Paltto olivat tänään,, 12.12.2012 valtioneuvoston kuultavana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi ja II várreságajođiheaddji Heikki Paltto leaigga otne, 12.12.2012 stáhtaráđi gullan láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Näkkäläjärvi käsitteli puheessaan Ilo 169-sopimuksen ratifiointia, saamen kielten elvyttämisohjelman toimeenpanoa ja saamelaiskäräjien resursointia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Näkkäläjärvi gieđahalai ságastis Ilo 169-soahpamuša ratifiserema, sámegielaid ealáskahttinprorgámma ollašuhttima ja sámedikki resurssaid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomella on nyt erinomaiset mahdollisuudet ratifioida ILO-sopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea dál erenoamáš vejolašvuođat ratifiseret ILO-soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiassa ei tarvita lisää selvityksiä, vaan poliittista tahtoa ” Näkkäläjärvi tähdensi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis eai dárbbašuvvo lasi čelggadusat, muhto politihkalaš dáhttu ” Näkkäläjärvi deattuhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimus edellyttää saamelaisten oikeuksien ratkaisemista maahan, veteen ja luonnonvaroihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuš gáibida sámiid vuoigatvuođaid čoavdima eatnamii, čáhcái ja luondduriggodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne voidaan ratkaista saamelaiskäräjälain, Metsähallituksen hallintomallin ja maankäyttöä koskevan lainsäädännön uudistamistyön yhteydessä, puheenjohtaja kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid sáhttá čoavdit sámediggelága, Meahciráđđehusa hállddahusmálle ja eanageavahusa guoski láhkaásahan ođasmahttinbarggu oktavuođas, ságajođiheaddji muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien varapuheenjohtaja Heikki Paltto kertoi valtioneuvostolle saamelaisporonhoidon erityispiirteistä ja tukitarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várreságajođiheaddji Heikki Paltto muitalii stáhtaráđđái sámiid boažodoalu erenoamášsárgosiin ja doarjjadárbbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajat painottivat, että ILO 169-sopimuksen ratifiointi edellyttää erityisoikeuksia saamelaisen poronhoidon harjoittamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjit deattuheaigga, ahte ILO 169-soahpamuša ratifiseren gáibida sierravuoigatvuođaid sámiid boažodoaluin bargamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito muodostaa saamelaisen aineellisen kulttuurin perustan ainoana saamelaiselinkeinona, joka tarjoaa ympärivuotisen elannon ” Olin hyvin iloinen että valtioneuvostossa nousi keskusteluun saamelaisporonhoidon tarpeet ja erityskysymykset, ” Paltto kertoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boažodoallu ráhkada sámiid ávnnaslaš kultuvra vuođu áidna sámiid ealáhussan, mii fállá birrajagaš ealáhusa ” Ledjen hui ilus ahte stáhtaráđis badjánedje ságatallama vuollai sámiid boažodoalu dárbbut ja erenoamášgažaldagat, ” Paltto muitalii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen iltakoulussa sovittiin, että työtä alkuperäiskansoja koskevan ILO-sopimuksen ratifiointiesteiden poistamiseksi jatketaan oikeusministeriön johdolla muiden vastuuministeriöiden ja saamelaiskäräjien välisenä yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa eahketskuvllas sohppojuvvui, ahte barggu eamiálbmogiid guoski ILO-soahpamuša ratifisereneastagiid jávkadeami dihte joatkit nu ahte vuoigatministeriija jođiha eará vástuministeriijaid ja sámedikki gaskasaš ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poliittista linjausta vaativista saamelaisasioista ja erityisesti saamelaissopimuksesta neuvoteltaessa esiin nousevista kysymyksistä päättämään muodostetaan saamelaisasioiden ministeriryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašáššiid ministtarjoavku hábmejuvvo mearridit politihkalaš linjema gáibideaddji sápmelašáššiin ja erenoamážit sámesoahpamusaš ráđđádaladettiin ovdan boahtti gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” On tärkeää että valtioneuvosto antoi vahvan tuen Ilo 169-sopimuksen ratifiointiprosessin jatkamiselle ja hallitusohjelman saamelaiskirjausten toteuttamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Lea dehalaš ahte stáhtaráđđi attii nana doarjaga Ilo 169-soahpamuša ratifiserenproseassa joatkimii ja ráđđehusprográmma sápmelašáššiid girjema olašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyötä tulee varmasti helpottamaan se, että valtioneuvosto muodostaa saamelaisasioiden ministeriryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu boahttá sihkkarit álkidahttit dat, ahte stáhtaráđđi hábme sápmelašáššiid ministtarjoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeriryhmän perustaminen korostaa myös sitä, että valtioneuvosto pitää saamelaiskirjausten toteutumista ensiarvoisen tärkeänä ” Näkkäläjärvi painottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtarjoavkku vuođđudeapmi deattuha maid dan, ahte stáhtaráđđi doallá sápmelašáššiid girjema ollašuhttima hui dehalažžan ” Näkkäläjärvi deattuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärven puhe valtioneuvoston iltakoulussa 12.12.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi sáhka stáhtaráđi eahketskuvllas 12.12.2012 (Suomagillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien muistio valtioneuvoston iltakouluun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki muittuhančála stáhtaráđi eahketskuvlii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston tiedote</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi dieđáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausunto ILO sopimuksen nro 169 ratifiointiedellytyksistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš ILO soahpamuša nr 169 ratifiserengáibádusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
