<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ont-i-orat-hos-barn.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemiengiele / Sydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SuomeksiFinska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅarjelsaemiengieleSydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ont i örat hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapsen sängyn pääpuolta kohotetaan, korvan turvotus vähenee ja kipu lievittyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana gællesje åejjine bijjene dellie bankeme lååtjme bieljesne jïh ij dan jïjnjh naavlehth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääpuolta voi kohottaa asettamalla tyynyjä patjan alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuekiem åejjiegietjiem bijjene lea dåvnah bååmsteren nuelesne bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särkyä usein yöllä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj jïjjesne naavlehte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Flunssaiset lapset saattavat saada korvakipua, kun korvan limakalvot turpoavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah gïeh sovhtine maahta bieljie-naavlehtahkem åadtjodh juktie skïelth bieljine benkiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särky saattaa johtua myös välikorvan märkivästä tulehduksesta, korvatulehduksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aaj maehtieh baaktjesem åadtjodh jis ovleme gaskebieljesne sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä flunssa että korvatulehdus ovat yleisiä lasten tulehdussairauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne sovhte jïh bieljieovleme sïejhme infeksjovneskïemtjelassh maanine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein lapset heräävät särkyyn yöllä, koska turvotus korvassa pahenee makuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj maana jïjjege baaktjesistie fahkoe juktie jienebe benkehte gosse gællesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutama lisätyyny pään alla saattaa helpottaa nukkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerebe maahta damtedh jis gellie dåvnah åejjien nuelesne utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvasärkyä voivat aiheuttaa myös tärykalvoon johtavan korvakäytävän tulehdus, vahatulppa tai leukanivelvaivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah vaejvieh mestie maahta bieljie-naavlehtahkem åadtjodh lea ovleme bieljieraejkesne trommeskïelten vööste, voksedåmhpa jallh vaejvieh skiehrielïhtsine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bieljieovleme gaskebieljesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus alkaa usein äkillisesti ja paranee nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bieljieovleme gaskebieljine daamhtaj aalka dallegh jïh boelhketjem ryöhkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvakivun lisäksi lapsesta saattaa tuntua kuin korva olisi lukossa ja kuulo tavallista huonompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine naavlehte maana maahta domtesem utnedh luehkine bieljesne jïh nåakebe govledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kuume voi nousta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj maahta vaejliem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tärykalvo saattaa puhjeta, ja märkä valua ulos korvakäytävään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene trommeskïelte loedtene jïh sïeje bieljieraajkan galka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin särky tavallisesti lievenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie naavlehtahkem lååtjme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla saattaa olla myös kivuttomia korvatulehduksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah maehtieh aaj bieljieovlemem utnedh jïh eah bååktjesem damth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kipua lievittävät lääkkeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baaktjesevualanimmie daalhkesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tietää, että lapsella on korvatulehdus, tälle voi antaa parasetamolia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Alvedonia tai Panodilia, tai ibuprofeenia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Ipreniä ja Ibumetinia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daajra maana bieljieovlemem åtna maahta baaktjesevualanimmie daalhkesidie vedtedh mej sisnie paracetamole, vuesiehtimmien gaavhtan Alvedon jïh Panodil, jallh daalhkesidie mej sisnie ibuprofen, vuesiehtimmieh Ipren jïh Ibumetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeitä on saatavilla nestemäisenä, peräpuikkoina tai tabletteina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daalhkesh gååvnesieh galkije hammojne, stolepillerinie jïh tabledtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noudata tarkasti pakkauksen ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese eensi bïhkedimmieh aeskesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kuuden kuukauden ikäiselle lapselle ei saa antaa kipua lievittävää lääkettä ennen kuin on kysynyt neuvoa sairaanhoitajalta tai lääkäriltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse maanah nuerebe goh govhte askh ij byöroeh baaktjesevualanimmiem vedtedh bielelen voestes skïemtjesåjhterinie jallh dåaktarinie rååresjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 18-vuotiaille lapsille ei saa antaa asetyylisalisyylihappoa sisältäviä, kipua lievittäviä ja kuumetta alentavia lääkkeitä, kuten Magnecyliä, Treoa tai Albyl minoria ilman lääkärin suositusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah nuerebe goh 18 jaepieh gïeh vaejliem utnieh, eah edtjh baaktjesevualanimmie jallh vaejlievualanimmie daalhkesidie acetylsalicylsyrine nåhtadidh, vuesiehtimmien gaavhtan Magnecyl, Treo jallh Albyl jis ij dåaktere lea dam moeneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvotusta lievittävä nenäsuihke auttaa tukkoiseen nenään ja helpottaa lapsen hengittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njueniesprejjem maahta nåhtadidh gosse snoelken jïh dïhte dorje aelhkebe maanese voejngehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole kuitenkaan pystytty todistamaan, että nenäsuihke auttaisi korvatulehdukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah vuesiehtamme njueniesprejje viehkine sjædta jis bieljieinflammasjovne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvavaivat ja kylpeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bieljiedåeriesmoere jïh laavkome</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tärykalvo on puhjennut, ei suositella kylpemistä ennen kuin märänvuoto korvakäytävästä on loppunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis raejkie trommeskïeltesne sjïdteme byöroe vuertedh laavkodh goske lea orrijamme bieljieraejkeste galkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun tärykalvo on parantunut, mikä yleensä tapahtuu melko nopeasti, lapsi voi kylpeä normaalisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse trommeskïelte starnedamme, mij pråvhka varki sjïdtedidh, maahta viht laavkodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen korvat on putkitettu tai hänellä on toistuvia korvatulehduksia, veden pääsyä korvaan on varottava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis rööjrem bieljesne jallh bieljieovlemem åtna ij edtjh laavkodh åejjine tjaetsien bijjelesgietjien nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä tarpeen ottaa yhteys sairaanhoitoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta daarpesjidh hoksem bïeljelidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla voi esiintyä tilapäistä korvasärkyä flunssan yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah maehtieh bieljie-naavlehtahkem åadtjodh gosse sovhtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos särky ei hellitä, vaikka lapelle on annettu kipua lievittävää lääkettä ja hänen pääpuoltaan on pidetty koholla, lapsen korvat tulee tutkia joko terveyskeskuksessa tai päivystysvastaanotolla parin kolmen vuorokauden kuluessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis ij orrijh naavlehtidh, jïlhts baaktjesevualanimmie daalhkesidie båehtjierdamme jïh åejjie bijjene, byöroe maanam hoksejarngesne jallh jouredåastoevisnie goerehtidh göökte-golme dygni raejesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitoon pitää hakeutua välittömästi, jos lapsi on veltto, ei jaksa leikkiä eikä halua juoda tai on alle kuuden kuukauden ikäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana samhtjan, ij åajsoeh stååkedidh jïh ij sïjhth jovkedh jïh nuerebe enn govhte askh, edtja hoksem ryöktese bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveyskeskukseen tulee aina ottaa yhteyttä myös silloin, jos lapsen korvakäytävästä valuu nestettä, huolimatta siitä, onko lapsella kipuja vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe aaj eejnegen hoksejarngem bïeljelidh jis maam akt maanan bieljeste gurkeste, jis maana baaktjesem åtna jallh ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaanhoitoneuvontaan voi soittaa koska tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta åålegh skïemtjehokseraeriestæmman ringkedh jïh rååresjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimittaja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Redaktööre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1117 Vårdguiden – toimitus ja toimitusneuvosto on myös muokannut, tarkastanut ja hyväksynyt kaiken sisällön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke sisvege lea aaj gïehtjedamme, goerehtamme jïh dåhkasjahteme redaksjovneste jïh redaksjovneraereste 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
