<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">almmuhus_harjehalliid_baikkiin_15_02_2013.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolme harjoittelupaikkaa haettavana Saamelaiskäräjien sihteeristössä Sajoksessa Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma hárjehallanbáikki ohcan láhkái Sámedikki čállingottis Sajosis Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tarjoaa kolmea harjoittelupaikkaa inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen taitoisille yliopisto-opiskelijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá golbma hárjehallanbáikki anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegielmáhtolaš universiteahta stuđeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelupaikat ovat saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa, saamen kielen toimistossa ja koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallanbáikkit leat sámedikki almmolaš doaimmahagas, sámegiela doaimmahagas ja skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitteluun kuuluvista työtehtävistä, tarkemmasta ajasta ja kestosta sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallamii gullevaš bargguin, dárkilut áiggis ja guhkkodagas sohppojuvvo sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka määräytyy yliopiston tukeman harjoittelupalkan ja saamelaiskäräjien palkkajärjestelmän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká meroštallojuvvo universiteahta dorjon hárjehállanbálkká ja sámedikki bálkáortnega mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävään valittavalta odotetaan harjoittelurahan saamista yliopistolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit, ahte bargui válljejuvvon stuđeanta oažžu hárjehallanruđa universiteahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut harjoittelusta, lähetä vapaamuotoinen hakemus liitteineen (CV ja opintorekisteriote) 12.4.2013 mennessä osoitteeseen: Saamelaiskäräjät / hallintosihteeri, Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat beroštuvvan hárjehallamis, sádde friijahápmásaš ohcamuša ovttas mildosiiguin (CV ja válddus oahpporegisttaris) 12.4.2012 rádjái čujuhussii: Sámediggi / hálddahusčálli, Sajos, 99870 Anár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
