<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisarkiston_tutkija_fi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimen tehtävän tiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AL/19576/01.02.01/2001</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkija vuonna 2012 perustettavaan Saamelaisarkistoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki Sámearkiivii, mii vuoññuduvvo jagis 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työavain: 600-242-11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargočoavdda: 600-242-11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkistolaitoksen tehtävänä on varmistaa kansalliseen kulttuuriperintöön kuuluvien asiakirjojen säilyminen, niiden käytettävyyden parantaminen sekä alan tutkimus- ja kehittämistoiminta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkiivalágádusa doaibman lea sihkkarastit álbmotlaš kulturárbái gullevaš áššebáhpáriid seailluheami, daid anolašvuoña buorideapmi sihke dán suorggi dutkan- ja ovddidandoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkistolaitos muodostuu Kansallisarkistosta ja seitsemästä maakunta-arkistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árkiivalágádussii gullet Álbmotlaš arkiiva (Kansallisarkisto) ja čieža eanagotti arkiivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävä on vakituinen, palvelussuhde alkaa 1.1.2012 Hakuaika päättyy: 11.11.2011 16.00 Työpaikan tiedot: Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 HKI Virka on viraston yhteinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fásta bargu, bálvalusgaskavuohta álgá 1.1.2012 Ohcanáigi nohká: 11.11.2011 16.00 Bargosaji dieñut: Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 Helsset / Helsinki Virgi lea virgedoaimmahaga oktasaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran / tehtävän kuvaus: Virkaan valittava tutkija työskentelee 1.2.2012 alkaen perustettavassa Saamelaisarkistossa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu govvádus: Virgái válljejuvvon dutki bargá 1.2.2012 rájes Sámearkiivvas, mii vuoññuduvvo Anárii 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisarkisto tulee toimimaan Kansallisarkiston alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámearkiiva boahtá doaibmat Álbmotlaš arkiivva vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen kuukauden aikana järjestetään työhön liittyvä perehdytyskoulutus Kansallisarkistossa, Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš mánotbaji áigge ordnejuvvo bargui ovttastahtti oahpistanskuvlejupmi Álbmotlaš arkiivvas Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkijan tehtävänä on käynnistää Saamelaisarkiston toiminta, edistää Saamelaisarkiston tunnettavuutta ja sen toimialaan liittyvää tieteellistä tutkimusta sekä vastata Saamelaisarkiston toiminnasta osana Kansallisarkistoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki bargun lea álggahit Sámearkiivva doaimma, dahkat Sámearkiivva dovddusin, ja ovddidit dan doaibmasuorgái gullevaš dieñalaš dutkamuša sihke ovddasvástidit Sámearkiivva doaimmas oassin Álbmotlaš arkiivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkija hoitaa Saamelaisarkiston tehtäviä osana kansallista tieteellistä infrastruktuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki dikšu Sámearkiivva bargguid oassin álbmotlaš dieñalaš infrastruktuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi virkaan valittava hoitaa myös Saamelaisarkiston aineiston hankintaan, vastaanottamiseen, säilyttämiseen ja käyttöön saattamiseen sekä tietopalveluun ja sidosryhmätyöskentelyyn liittyvät tehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin virgái válljejuvvon dikšu maid Sámearkiivva materiála háhkama, vuostáváldima, seailluheami ja atnui ordnema, sihke diehtobálvalussii ja čanasjoavkobargui gullevaš bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virassa on 6 kuukauden koeaika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimukset: Viralla ei ole säädettyjä kelpoisuusvaatimuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuoñagáibádusat: Virggis eai leat mearriduvvon gelbbolašvuoñagáibádusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakijalta odotamme: Viran menestyksellinen hoitaminen edellyttää saamen kielen taitoa ja soveltuvaa ylempää korkeakoulututkintoa tai muutoin osoitettuja vastaavia tietoja ja taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccis vuordit: Virggi dikšun buoremus lági mielde eaktuda bargis buori sámegiela máhtu ja heivvolaš alit allaskuvladutkosa dahje muñui čájehuvvon vástideaddji dieñut ja dáiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin tuntemus sekä verkostoitumistaidot ovat välttämättömiä viran menestyksellistä hoitamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra dovdamuš ja fierpmádatčehppodat leat vealtameahttun dáiddut vai virggi dikšun menestuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi asiakirjahallinnon ja arkistotoimen kokemus tai koulutus katsotaan hakijalle eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin áššegirjehálddahusa ja arkiivadoaimma bargovásáhus dahje skuvlejupmi gehččojuvvojit ohccái ovdamunnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luemme eduksi: Hakijan eduksi luetaan työkokemus sivuavalta alalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččat ovdun: Ohcci ovdun gehččojuvvo bargovásáhus dán lágan suorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilökohtaiset ominaisuudet: Työ tulee olemaan itsenäistä, joten kyky itsenäiseen työskentelyyn ja toisaalta hyvät vuorovaikutus- ja viestintätaidot ja organisointikyky ovat edellytys viran hoitamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovnnalaš iešvuoñat: Bargu šaddá leat iehčanas, nuba dáidu bargat iehčanassii ja nuppi dáfus buorit gulahallan- ja kommunikašuvdnadáiddut sihke organiserenmáhttu leat gáibádussan virggi dikšumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä tarvittava kielitaito: Saamen kielen taito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus adnon gielladáidu: Sámegiela máhttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkauksen peruste: Viran palkkaus määräytyy arkistolaitoksen palkkausjärjestelmän mukaisesti tasolle 8, jonka vaihteluväli on n. 2400–3480 euroa henkilökohtaisesta osuudesta riippuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkká vuoññu: Virggi bálká meroštallo arkiivalágádusa bálkáortnega mielde dássái 8, man molsašuddangaska lea s. 2400–3480 euro dañi mielde mo persovnnalaš oasus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työaika: Virastotyöaika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoáigi: Virgedoaimmahaga bargoáigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkustamiseen liittyvät tiedot: Virka edellyttää matkustamista Pohjois-Suomen alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteapmái guoskevaš dieñut: Virgi eaktuda mátkkošteami Davvi-Suomas guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollisuus käyttää autoa katsotaan hakijalle eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuohta geavahit biilla gehččojuvvo ohccái ovdun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme hakemuksia ensisijaisesti sähköisen rekrytointijärjestelmän kautta osoitteessa www.valtiolle.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat ohcamušaid vuosttaš sajis elektrovnnalaš rekryterenvuogádaga bokte čujuhusas: www.valtiolle.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit kuitenkin hakea tätä työpaikkaa myös lähettämällä tai tuomalla hakemuksesi alla olevaan osoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát goit ohcat dán bargosaji maid sáddemiin dahje buktimiin ohcamuša vuolábeali čujuhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä hakemuksessa että kirjekuoressa tulee mainita haettavan tehtävän työavain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke ohcamušas ja konvoluhtas galgá máinnašit ohccojuvvon barggu bargočoavdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 HKI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 HKI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tehtävästä: Päivi Happonen, 050 468 8762, paivi.happonen@narc.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieñut barggus: Päivi Happonen, 050 468 8762, paivi.happonen@narc.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aino Heikkinen, 050 552 17 56, aino.heikkinen@narc.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aino Heikkinen, 050 552 17 56, aino.heikkinen@narc.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
