<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sakaste_lisatiedot.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste – Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste on saamelaisten kotiseutualueella käynnistyvä saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste lea sámiid ruovttuguovllus álgi sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanfidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on osa Pohjois-Suomen monialaiset sosiaali- ja terveyspalvelut (PaKaste 2) – hanketta, jota rahoittaa STM:n hallinnoima Sosiaali- ja terveydenhuollon kansallisen kehittämisohjelma (KASTE).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea oassi Davvi-Suoma máŋggasuorggát sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid (PaKaste 2) – fidnu, maid ruhtada SDM hálddašan Sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa álbmotlaš ovddiidanprorámma (KASTE).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste - hankkeen tavoitteena on parantaa saamelaisten omaan kieleen ja kulttuuriin pohjautuvien palvelujen saatavuutta, laatua sekä vaikuttavuutta edistäen saamelaisten perusoikeuksien ja yhdenvertaisuuden toteutumista sekä osallisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – fidnu ulbmilin lea buoridit sápmelaččaid iežas gilliii ja kultuvrrii vuođđuduvvi bálvalusaid oažžuma, kvalitehta sihke váikkuhusa ovddiidemiin sápmelaččaid vuođđovuoigatvuoiđaid ja ovttaveardásašvuođa ollašuvvama sihke oasálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tarpeista lähtevät palvelut edistävät saamelaisten yksilöiden ja yhteisöjen terveyttä sekä hyvinvointia, vähentävät syrjäytymistä ja kaventavat terveyseroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid dárbbuin vuolgi bálvalusat ovddiidit sápmelaččaid oktagasaid ja servošiid dearvvasvuođa sihke buresveadjima, geahpedit ravgáseami ja unnidit dearvvasvuođaerohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste-hankkeessa kehitetään ja juurrutetaan toimintamenetelmiä saamelaisvanhusten parissa tehtävään kotihoitotyöhön, luodaan ja otetaan käyttöön inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkielinen varhaiskasvatuksen materiaalipankki sekä lisätään saamelaisalueen sosiaali- ja terveydenhuollon henkilöstön osaamista saamen kielessä ja kulttuurissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste-fidnus ovddiidat ja ruohtasmahttit doaimbavugiid ruoktodikšunbarggus, maid bargat sápmelaš buorrásiiguin, čohkket ja váldit atnui anár-, nuortalaš- ja davvisámegielat árrámánnávuođa bajásgeassin materiálabáŋkku sihke lasihat sámeguovllu sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa bargoveaga máhtu sámegielas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke kestää 31.10.2013 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu bistá 31.10.2013 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeeseen valitaan koordinaattori, joka sijoitetaan Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen (Poske) saamelaisyksikköön, saamelaiskäräjien yhteyteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnui válljet koordináhtora, guhte bargá Davvi-Suoma sosiáasuorggi dáidoguovddáša (Poske) sápmelašovttadagas, sámedikki oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke toteutetaan tiiviissä yhteistyössä saamelaisten kotiseutualueen kuntien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ollašuhttit čavga ovttasbarggus sámiid ruovttuguovlluiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kunta vastaa saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen kehittämisestä järjestämällä työntekijöilleen mahdollisuudet osallistua koulutustilaisuuksiin, työseminaareihin ja kehittämistiimien toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke gielda vástida sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiideamis ordnemiin iežas bargiide vejolašvuođaid oassálastit skuvlendilálašvuođaide, bargoemináraide ja ovddiidanbargojoavkkuid doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattori vastaa hankkeen toteutuksesta ja tuloksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnukoordináhtor vástida fidnu ollašuhttimis ja bohtosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän vastaa talouden seurannasta ja raportoinnista sekä loppuraportin laatimisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin son vástida ekonomiija čuovvumis ja raporteremis sihke loahpparaportta čállimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattorin toimipaikka sijaitsee saamelaiskäräjien sihteeristössä Inarin kirkonkylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnukoordináhtora doaibmabáiki lea sámedikki čállingottis Anára girkosiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta-alueena ovat saamelaisten kotiseutualueen kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaviidodahkan leat sámiid ruovttuguovllu gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeeseen nimetään ohjausryhmä, ja asiantuntijatiiminä toimivat saamelaiskäräjien sosiaali- ja terveyssihteeri sekä Posken saamelaisyksikön suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnui nammadat stivrrenjoavkku, ja áššedovdebargojoavkun doibmet sámedikki sosiála- ja dearvvasvuođačálli sihke Poske sápmelašovttadaga plánedeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten palvelujen kehittämisessä tehdään yhteistyötä Posken PaKaste 2 – hankkeen ja saamelaisjärjestöjen kanssa kulttuurisensitiivisten asiakastyö- ja ryhmätyömenetelmien kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid bálvalusaid ovddiideamis dahkat ovttasbarggu Poske PaKaste 2 – fidnuin ja sáme servviiguin kultursensitiivalaš áššehasbarggu - ja joavkobargovugiid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa pyritään myös hyödyntämään Norjan ja Ruotsin saamelaisalueilla tehtyä tutkimus- ja kehittämistoimintaa sekä Tenojokilaakson sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämishankkeen kokemuksia rajat ylittävästä palveluyhteistyöstä ja - menetelmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus geahččalat maid ávvástallat Norgga ja Ruođa sámeguovllus bargon dutkamuš - ja ovddiidandoaimma sihke Deanuleagis sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanfidnu vásáhusaid rájáid badjel dáhpáhuvvi bálvalanovttasbarggus ja – vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tehdään oppilaitosyhteistyötä saamenkielistä ja kulttuurin opetusta tarjoavien oppilaitosten kanssa sosiaali- ja terveydenhuollon henkilöstön kouluttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bargat oahppolágádusovttasbarggu sámegiela ja kultuvra oahpahusa fálli oahppolágádusaiguin sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa bargoveaga skuvllema dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antavat sosiaali- ja terveyssihteeri Pia Ruotsala, 040 - 7262688 ja vs. suunnittelija Lydia Heikkilä 040 – 743 23 93.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addet sosiála- ja dearvvasvuođačálli Pia Ruotsala, 040 - 7262688 ja vs. plánedeaddji Lydia Heikkilä 040 – 743 23 93.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
