<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sakastehankekoordivirkailmoitus_lyhennelty.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on käynnistämässä SaKaste - saamelaisten sosiaali- ja terveyspalvelujen kehittämisrakenne – hanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lea álggaheamin SaKaste – sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanráhkadus – fidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke kestää 31.10.2013 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu bistá 31.10.2013 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen käytännön toteuttamista varten saamelaiskäräjät hakee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu geavatlaš ollašuhttima várás sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>määräaikaiseen virkasuhteeseen 15.11.2011 lukien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš virgegaskavuhtii 15.11.2011 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálašvuođagáibádussan lea doaimma gáibidan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttavat soveltuva korkeakoulututkinto, hyvä sosiaali- ja terveydenhuoltoalan ja saamelaiskulttuurin tuntemus, kokemus hanke- ja kehittämistyöstä, hyvät vuorovaikutustaidot sekä kyky innovatiiviseen työotteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma menestuvvi dikšuma veahkeha heivvolaš allaskuvladutkkuš, buorre sosiála- ja dearvvasvuođafuolahussuorggi ja sámekultuvrra dovdan, hárjánupmi fidnu- ja ovddiidanbarggus, buorit vuorrováikkuhusdáiddut sihke dáidu innovatiivalaš bargodoalajupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koordinaattorin toimipaikka sijaitsee saamelaiskäräjien sihteeristössä Inarin kirkonkylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koordináhtora doaibmabáiki lea sámedikki čállingottis Anára girkosiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ edellyttää jonkin verran matkustamista saamelaisalueen kunnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gáibida juoga veardde mátkošteami sámeguovllu gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV ja siinä II ryhmän mukaan (peruspalkka 2 458,77 euroa / kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrášuvvá sámedikki bálkámáksinvuogádaga gáibádusdási IV ja das II joavkku mielde (vuođđobálká 2 458,77 euro / mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.10.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella Angelintie 696, 99870 Inari. Lisätietoja: sosiaali- ja terveyssihteeri Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. suunnittelija Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 ja www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 28.10.2011 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Angelintie 696, 99870 Anár. Lassidieđuid: sosiála- ja dearvvasvuođačálli Pia Ruotsala, 040 - 726 2688, vs. plánedeaddji Lydia Heikkilä 040 – 743 2393 ja www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
