<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">elinkeinot.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotuismuutto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Varriistâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyaikaan kuuluvana työskentelevät inarinsaamelaiset lähes kaikissa tunnetuissa ammateissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tegu tááláá ááigán kulá, pargeh anarâšah masa juo puohâin tobdos ámáttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutos vanhasta luontaistalouteen perustuvasta järjestelmästä nykyiseen teknistyneeseen yhteiskuntaan on kestänyt runsaat 40 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubástus tovláid luánduáigápuáđoid vuáđuduvvee oornigist tááláá teknisâš ohtsâškoodán lii pištám pajeláhháá 40 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on perin lyhyt aika, kun ottaa huomioon kehityksen huiman etemenisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii uáli uánihis äigi, ko váldá vuáhán ovdánem korrâ liävtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihminen ei ole kaikissa asioissa pystynyt vastaamaan kehityksen haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmooš ij lah puoh aašijn pastam västidiđ ovdánem hástusáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekniikka kuitenkin jatkaa voittokulkuaan, joten odotettavissa on yhä uusia ammattinimikkeitä lisää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tekniik kuittâg juátká ovdánmis. Nuuvtpa láá-uv vyerdimist lase et lase uđđâ áámmátnomâttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luultavasti vanhin ammatti aivan keskiajalta lähtien on ollut noita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásumos áámmát aaibâs koskâääigi rääjist lii lamaš nuáidi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ammatin harjoittajia on elänyt vielä 1900-luvun puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan áámmátsyergi ulmuuh láá iälustâm vala 1900-lovo pelni Säämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeisimpiä ammatinharjoittajia on ollut Ison Antin Anna (Anna Antintytär Sarre, 1843 – 1915), joka asui Iijärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemuid taan ámáttân kullee lii lamaš Stuorr Ant Ánná (Ánná Aantinieidâ Sarre, 1843 – 1915), kote aasâi Ijjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muinoin tuolla ammatilla ei ollut varsinaista nimikettä lainkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválumos áámmát vuáđudui kyelipiivdon, meccipiivdon já nurâmân, maid Stuorr Ant Ánná-uv poorgâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään samoista asioista toimeentulonsa hankkivaa kutsutaan luontaistilalliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tovle tien ámáttist ij lamaš nommâ ollágin, mut tááláá ääigist siämmáin aašijn áigápuáđus finnejeijee kočoduvvoo luándutálulâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhaan aikaan myös renki ja piika olivat erittäin arvostettuja ammattinimikkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáris ääigist meiddei reŋgâ já pijgá láin čuuvtij áárvustoonnum áámmátnoomah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikansa rengintöitä tehtyään saattoi mies edetä jopa talon isännäksi, kuten kävi Leski-Antin Uulalle (Uula Morottaja, 1892 – 1963), joka asui Sulkusjärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko reŋgâ reŋguustâlâi ääigis, puovtij sun ovdániđ joba táálu išedin, tegu keevâi Lesk-Ant Uulán (Uula Morottaja, 1892 – 1963), kote aasâi Sulgušjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muinaiseen ammattieliittiin kuului myös kylänvanhin eli kylännimismies, jonka sana oli kylän laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáris ääigi pyeremus ámáttáid kuulâi meiddei siijdâpuáris ađai sijdâlensman, mon sääni lâi siijdâ laahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös myöhempien aikojen poroisäntä ja raitio edustivat ammattinimikkeiden kärkipäätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid majebij aigij puásui-iššeed já räiđee ovdâstii ámáttij njunnooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisyyttä lähetessä byrokratia lisääntyi ja toi tullessaan erilaisia vaatimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko tááláš äigi aldanškuođij byrokratiainis, te tot puovtij mieldistis jieškote-uvlágánijd vátámušâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisille oli keksittävä “oikeita” ammattinimikkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sieivâ miäcásteijee noomâ kevtteeh iä táiđám leđe kaleskin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöt, joilla ei ollut tiettyä erityistä ammattialaa, josta elantonsa hankkivat, saattoivat valita ammatikseen työmies tai sekatyömies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lâi kale mottoom áámmátnommâ, mii toolâi sistestis puoh ovdeláá mainâšum áámmátnoomâid (eereeb nuáidi, sijdâlensman já reeŋgâ), já tot lâi tálulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos henkilöllä oli muutamia poroja, josta oli toimeentulojatketta, valitsi hän ammatikseen poromies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun piivdij riävskáid já kuolijd, juuđij pygálusâin, toovâi Reisvuonmaađhijd, sehe luommij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelkästään metsästäjä nimikettä käyttäneitä tuskin lienee ollut montaakaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen sust lijjii šivetteh, sehe saavzah já sun koolvij meiddei potákkijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän pyyti riekkoja ja kalasti, kulki poroerotuksissa, teki kauppamatkoja Reisvuonoon ja keräsi hilloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton ooleest sun šoodâi leđe mottoomlágán eennâmtuállen, mut tuše eennâmtuálust áigápuáđus finnejeijeeh iä lamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eräältä inarinsaamelaiselta kysyttiin hänen ammattiaan jonkun asiakirjan yhteydessä, johon hän vastasi monipuolinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mottoon anarâšâst koijâdii áámmát mottoom äššikirje ohtâvuođâst, moo sun västidij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaiset ammatit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierâlágán ámátteh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erikoisimpiin ammatteihin kuuluva, jossa inarinsaamelainen on työskennellyt on merikapteeni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Epitáválumosáid ámáttáid kullee, mast anarâš lii porgâm lii merâkapteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelainen Matti Saijets lähti nuorena miehenä hieman ennen jatkosodan syttymistä Liinahamarista messipojaksi merille maaliskuussa v. 1941. Purjehdittuaan vuosia eri valtamerilaivoissa, meni hän viimein Kotkan Merikouluun, josta valmistui merikapteeniksi v. 1962. Hän on toiminut kapteenina mm. 57 000 tonnin tankkilaivalla Universe Defenderillä, joka kuljetti öljyä Persianlahdelta maailman eri satamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš Matti Saijets vuolgij nuorâ almajin ovdláhháá jotkâsuáđi puállám Liinahamarist messikandân maailm meeráid njuhčâmáánust 1941. Maaŋgâi ivij väldimerâtaampâin purjâstem maŋa sun ucâlui Kotka Merâškoovlân, mast kárvánij merâkapteenân ive 1962. Sun lii toimâm kapteenân eres lasseen 57.000 toonni oljotaampâst Universe Defenderist, mii jođettij oljo Persialuovtâst maailm hamânáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Saijetsilla oli vakituinen tukikohtansa Portugaliin kuuluvilla Azorien saarilla, mutta myös Inarissa, jossa hän kävi viettämässä lomansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Matti Saijetsist lâi fastâ orottâh Portugalin kullee Azorij suolluin, mut meiddei Anarist, kost sun juuđij viettimin luámuidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Saijets kuoli 1990-luvulla ja lienee haudattu Azoreille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Matti Saijets jaamij 1990-lovvoost já lii vissâ-uv hävdidum Azoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen yhtä erikoinen ammatti on kanavajohtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubbe siämmáá epitáválâš áámmát lii kanavahovdâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaamasessa syntynyt ja Kaamasessa, Inarissa ja Ivalossa koulunsa käynyt Erja Morottaja hakeutui opiskelujensa jälkeen ulkomaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaamâsist šaddaaš já Kaamâsist, Anarist, sehe Avelist škovlâidis jottáám Maati Ááná Erjá (Erja Morottaja) ucâlui uápuidis maŋa olgoenâmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siellä hän työskenteli muun muassa kibbutsilla Israelissa kahdeksan kuukautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tobbeen sun lii porgâm eres lasseen kibbuccist (Israelist) käävci mánuppaijeed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomaakierroksensa jälkeen Erja palasi kotimaahan asettuen pääkaupunkiseudulle, jossa jatkoi opiskelujaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olgoeennâm mätkimohe maŋa Erja maacâi Suomân uáivikaavpugkuávlun, kost sun joođhij opâidis. Opâidis maŋa sun lii lamaš toimâtteijen maŋgâ ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lehtityönsä ohella hän on suorittanut ulkomaisia ohjelmahankintoja Neloselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lostâpargoos lasseen sun lii uástám Nelonen:n ohjelmijd olgoenâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2005 hänet valittiin Suomen Music TV:n kanavajohtajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2005 sun väljejui Music TV kanavahovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita erikoisia tai inarinsaamelaisille epätyypillisiä ammatteja, joissa he ovat työskennelleet, ovat mm. kelloseppä, katekeetta, lukkari, kirkkoväärti, kauppias, luutyöntekijä, koiranohjaaja, koulutoimentarkastaja, rehtori, peruskoulun lehtori, keittäjä, keittiöapulainen, päätoimittaja, radiotoimittaja, palopäällikkö, lähihoitaja, lastenhoitaja, päivähoitoapulainen, ATK-suunnittelija, suunnittelija, kulttuurisihteeri, kunnanjohtaja, talonmies, messipoika, tarjoilija, taksiyrittäjä, kondiittori, metsuri, putkimies, autonkuljettaja, puhelinasentaja, kullankaivaja, kauppa-apulainen, rajavartija, tullivartija, poliisi ja postinkantaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâššáid eres epitáváliih ámátteh, main sij láá porgâm, láá eres lasseen urmáágár, katekeetta, lukkár, kirkkoveerdi, kävppijâs, tähtipargee, pennuustivrejeijee, škovlâtooimâtärhisteijee, rehtor, vuáđuškoovlâ lehtor, vyeššee, kievkkânišedeijee, uáivitoimâtteijee, radiotoimâtteijee, puáluhovdâ, totkee, aldatipšoo, párnáitipšoo, peivikiäččuišedeijee, juávkkupeerâpeivikiäjujođetteijee, ATK-vuávájeijee, vuávájeijee, kulttuurčällee, kieldâhovdâ, táálualmai, messikandâ, návdoo, taksi-irâtteijee, kondiittor, meccipargee, pocceealmai, autovyeijee, puhelinstellejeijee, kollekuáivoo, kävppi-išedeijee, räjivahtâ, tullivahtâ, poolis já postâalmai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ammattimurros Inarinsaamelainen ammattirakenne koki suuren murroksen 1960–70 -lukujen vaihteessa moottorikelkan tullessa yliseen Lappiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš áámmátráhtusist tábáhtui stuorrâ nubástus 1960–70 -lovoi suulâin, ko moottorkiälkká poođij Sáámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi kelkkoja oli vain muutamia, mutta poromiesten ta talollistenkin kiinnostus moottorikelkkaa kohtaan lisääntyi ja jo 1970-luvun puoleen väliin mennessä moottorikelkka oli lähes joka taloudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalgâst kiälháh lijjii tuše motomeh, mut pajeulmui já tálulij-uv mielâkiddiivâšvuotâ moottorkiälhá kuáttá lasanij já juo 1970-lovo pelimuddoost moottorkiälkká lâi masa juo jyehi táálust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitoon moottorikelkan tulo vaikutti ratkaisevalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálun moottorkiälhá puáttim vaikuttij čuuvtij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankintahinta sinänsä oli jo melko suuri, mutta vielä suuremman kulun aiheutti sen käyttö bensiinin hinnassa ja ennen kaikkea varaosien hankinnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vistig juo uástuhadde lâi viehâ styeres, mut vala-uv stuárráb kolo tovâttij ton kevttim bensin haddeest já aainâs-uv väriosij hahâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska moottorikelkka oli tullut jäädäkseen, johti se ennen pitkää pienporomiesten katoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko moottorkiälkká lâi puáttám mietimái, tovâttij tot ääigimield ucebij puásuiomâsteijei kuáránem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurimmalla osalla inarinsaamelaisista oli poroja enimmillään ehkä noin viidestäkymmenestä sataan, mutta tällaisilla poromäärillä ei voitu ylläpitää mottorikelkkaa, koska elantoakin oli hankittava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš anarâšâin lijjii poccuuh enâmus muddoost vaarâ viđâlovveest čuátán, mut tagaráin puásuilovvoin ij puáhtám toollâđ mottorkiälhá, ko puurrâđ-uv koolgâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moottorikelkaton ei voinut osallistua ettotöihin, sillä hän ei olisi pysynyt hiihtopelissä joukon mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moottorkiälháttis olmooš ij pastam uásálistiđ puásuipargoid, ko sun ij liččii pissoom čuoigân juávhu mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoa ratkaisu ongelmaan oli poromäärän reilu lisääminen, taikka luopuminen poronhoidosta täysin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áinoo čuávdus áášán lâi posuilovo lasettem aainâs-uv peelijn, teikkâ ollásávt luoppâm puásuihommáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin osa inarinsaamelaisista päätyi jälkimmäiseen ratkaisuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráámus uási anarâšâin kärŋiluvvii taan maajeeb čuávdusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutoksia lyhyessä ajassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sij šoddii ucâluđ uđđâ ámáttáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki riekonpyynti, marjastus ja kalastus säilyttivät edelleenkin asemansa toimeentulorakenteessa, mutta etenkin nuorten oli katsottava pidemmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riävskápivdo, muorjim já kyelipivdo siäiluttii ain-uv saajees áigápuátuoornigist, mut aainâs-uv nuorah ferttejii kejâstâlškyettiđ olgoláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet heistä astuivat jälleen opin tielle, päätyen erilaisiin ammattikouluihin, opistoihin ja opettajaseminaareihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgah sist ucâluvvii oppeet oopâ pálgá oolâ já šoddii jieškote-uvlágán áámmátškovláid, opâttuvváid já máttáátteijeeškovláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eräät muuttivat Ruotsiin rakentamaan läntistä hyvinvointiyhteiskuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomeh värrejii Ruotân huksiđ ránnjáriijkâ pyereestpiergimohtsâškode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut perustivat omia liikeyrityksiään vaihtelevalla menestyksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomeh vuáđudii jieijâs finnoduvâid molsâšuddee miänástussáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa nuorista jäi kotiseudulleen satunnaistöiden varaan ja moni putosi kehityksen kelkasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási nuorâin paccii päikkikuávlusis koskâpuddâsij pargoi viehân já maŋgâseh koččii ovdánem kiälhást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaiken kaikkiaan muutos oli erittäin suuri etenkin sen vuoksi, että se tapahtui niinkin lyhyen ajan sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohnâssân nubástus lâi uáli styeres nomâlâsân tondet, ko tot tábáhtui nuuvt uánihis ääigi siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä johtuen heitä voidaan tavata nykyään muun muassa opiskelijoina, harjoittelijoina, liikeyrittäjinä, kirvesmiehinä, sihteereinä, artesaaneina, kielentutkijoina, kalastusmestareina, kulttuurityöntekijöinä, linja-autonkuljettajina, luontovalvojina, kalastuksenvalvojina, sähköasentajina, autoasentajina, kirjailijoina, runoilijoina, hotellivirkailijoina, opettajina, matkaoppaina, muusikkoina, parturi-kampaajina, työnjohtajina, siivoojina, porotalousyrittäjinä, matkailuyrittäjinä, perhepäivähoitajina, kielenkääntäjinä, putkiasentajina ja palomiehinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi riävdá já anarâšah-uv ton mieldi. Taan keežild anarâšâid kuáhtáá tááláá ääigist eres lasseen uáppen, hárjuttellen, finnodâhirâtteijen, huksejeijen, čällen, artesaanin, kielâjurgâleijen, kuálástusmiäštárin, kulttuurpargen, bussivyeijen, kyelivahtân, šleđgâstellejeijen, autostellejeijen, kirječällen, tivtâstellen, hooteelpargen, máttáátteijen, mätkiuápisin, musijkkárin, pardur-čohhon, pargohovdân, čorgejeijen, puásuituáluirâtteijen, mađhâšemirâtteijen, peerâpeivitipšon, kielâjurgâleijen, pocceealmajin já puálualmajin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmari Mattus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccpárnáá Vuoli Ilmar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka Saijets ja Matti Paadar pyyntimiehen tuulensuojassa Paatsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nyere Piäkká (Pekka Saijets) já Matti Paadar pivdoalmaa piegâsyejeest Paččveist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>T.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>T.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I. Itkonen 1913.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I. Itkonen 1913.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valokuva Inarin pappilan porstuan ovelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovâkove Aanaar pappâl viäskár uksâpiällást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukkari Heikki Mattus ja kirkkoväärti Santeri Valle vuonna 1918.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lukkár Jormo-Hendrih (Heikki Mattus) ja kirkkoveerdi Santeri Valle ive 1918.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen MTV:n kanavajohtaja Erja Morottaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ MTV kanavahovdâ Erja Morottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailuyrittäjä Into Paadar Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađhâšemirâtteijee Into Paadar Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
