<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kieli.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoitustavat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čäällimvyevih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli ja identiteetti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ já identiteet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjallisuus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjálâšvuotâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaistut teokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almostittum kirjálâšvuotâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten identiteetti erottaa heidät suomalaisten lisäksi myös muista saamelaisista, pohjois- ja kolttasaamelaisista, vaikka he samaistuvatkin saamelaisiin yleensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâi identiteet iärut sii syemmilijn já meiddei eres sämmilijn, orjâlâšâin já nuorttâlijn, veikkâ sij kal aneh-uv jieijâs sämmilâžžân puoh eres sämmilij juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman ryhmän merkkejä ovat ennen muuta kieli, asuinseutu, suku ja vaatetus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs juávhu merhah láá ovdemužžân kielâ, já te aassâmkuávlu, suuhâ já pihtâseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on kulttuurin ja identiteetin kivijalka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ lii kulttuur já identiteet keđgijyelgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi, että se on kommunikaation väline, siihen on sisäänrakennettu käsitys asuinympäristöstä ja muusta luonnosta, esineellisestä kulttuurista, elämäntavasta ja maailmankuvasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen, et kieláin puáhtá toollâđ ohtâvuođâ, tast lii siste meiddei puoh ibárdâs aassâmpirrâsist já eres luándust, uáinojeijee kulttuurist, eellimvyevist já maailmkooveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kieli häviää, ei kulttuurista jää paljon jäljelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kielâ láppoo, te kulttuurâst ij pääsi ennuvgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka esimerkiksi jonkin saamelaisen käsityön voi oppia tekemään lyhyellä harjoittelulla, pitää oppia myös siinä käytettävä termistö, kuten ainesten nimet ja työtä kuvaat verbit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ ovdâmerkkân monnii säämityeje uáppá tuoijuđ uánihis hárjuttâllâm maŋa, te tast kalga meiddei oppâđ toos kullee saanijd, tego amnâsij noomâid já tuoijumpargo kovvejeijee saanijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisena eläminen ilman kielitaitoa on puolinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis ij määti kielâ, te sämmilâžžân eellim páácá pelimuudon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen puhujia on noin 300, riippuen siitä, miten kielitaito määritellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlu já lohomeeri Anarâškielâ sárnooh láá s. 300, tađe mield, maht kielâ mättim miäruštâlloo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määrä on ehkä kolmasosa kaikista inarinsaamelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat meeri lii vaarâ kuálmádâs puoh anarâšâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurempi osa osaa saamea vain vähän tai pelkästään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárrâb uási máttá sämikielâ tuše váhá teikâ máttá tuše suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamea on puhuttu perinteisesti Inarijärven ympäristössä mm. seuraavilla seuduilla: Nellim, Ivalo, Menesjärvi, Repojoki, Tirro, Inarin kirkonkylä, Kaamanen, Aksujärvi, Syysjärvi, Iijärvi, Sevettijärvi ja Partakko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ ärbivuáválâš sárnumkuávlu lii Aanaarjäävri piirâs (kárttá), já ei. täin soojijn: Njellim, Avveel, Menišjävri, Riemâšjuuhâ, Mosshâš, Aanaar markkân, Kaamâs, Ákšujävri, Čovčjävri, Ijjävri, Čevetjävri já Päärtih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen ominaispiirteitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ jiešvuođah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellisesti inarinsaaamelaiset kuuluvat saamen kielten itämurteisiin, vaikka heille on helpompaa ymmärtää länsimurteiden pohjoissaamea kuin itämurteiden koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâlávt anarâšah lohhojeh nuorttâkielâi juávkun, veikkâ sijjân lii masa älkkeb addiđ viestârkieláid kullee orjâlâškielâ ko nuorttâkieláid kullee nuorttâlâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin on ainakin kielialueen länsirajalla asuvilla inarilaisilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Návt lii kuittâg kielâ sárnumkuávlu viestârpele roobdâst ässee anarâšâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttien rajanaapurit taas ymmärtävät paremmin kolttaa ja jotkut puhuvatkin sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlij räjiráánjáh vist iberdeh pyerebeht nuorttâlâškielâ já motomeh sárnuh-uv tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaiset käyttävät sanaa kieli ilmaisemaan "murteiden" välistä eroa: anarâškielâ, inarinkieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâin ij lah suomâkielâ västideijee sääni, tom västid sääni "kielâ": anarâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ero muihin saamen kieliin on niin suuri että naapurikieltenkin ymmärtäminen vaatii totuttelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäru eres sämikieláid lii nuuvt styeres, et ránnjákielâi addim váátá hárjáneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen vuoksi esim. yhteinen oppimateriaali muiden saamelaisryhmien kanssa ei tule kysymykseen Seuraavassa on muutama esimerkki eri saamen kielten samantapaisista sanoista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton tiet om. ohtâsâš oppâmateriaal eres sämmilijguin ij lah máhđulâš. Taa láá motomeh ovdâmeerhah jieškote-uv sämikielâi saanijn, moh sulâsteteh kyeimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>suomi kala äiti poro</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>anarâškielâ kyeli enni puásui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaame kue'll jeä'n'n puä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nuorttâkielâ kue'll jeä'n'n puä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisiakin sanoja on:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá meiddei eresláván säänih:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>suomi ilves kissa ohi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>anarâškielâ iilvâs kissá lappâd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaame riiss kaass rääi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nuorttâkielâ riiss kaass rääi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka suomi ja inarinsaame ovat sukulaiskieliä ja rakenteeltaan samanlaisia, on kielen rakenteessa erojakin, kuten - Inarinsaamessa on sijamuotoja vain yhdeksän - Persoonapronomineissa ja verbeissä on yksikön ja monikon lisäksi kaksikkomuoto eli duaali, esim. čuoigâm (hiihdän), čyeigeen (me kaksi hiihdämme), čuoigâp (hiihdämme)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ suomâkielâ já anarâškielâ láá-uv ráhtus peeleest siämmááláváneh, te láá kuittâg iäruh-uv, nuuvt tego - Anarâškielâst láá sajehäämih tuše oovce - Persovnprominijn já veerbâin lii oovtâ- já maaŋgâlovo lasseen val kyevtiloho ađai duaal, om. mun čuoigâm, muoi čyeigeen, mij čuoigâp - Anarâškielâst ij lah uásiobjekt nuuvt tego suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esim. ilmaisu Mun puurâm leeibi voi merkitä joko Minä syön leivän tai Minä syön leipää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis iätá et Mun puurâm leeibi, te tot puáhtá merhâšiđ, et mun puurâm ubâ leeibi teikâ tuše uási tast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielessä on runsas ja monipuolinen luonnonoloihin liittyvä sanasto, mutta nykykieli tarvitsee myös uusia sanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâst láá ennuv säänih, moh kovvejeh pirrâs já luándu aašijd, mut tááláá ääigi kielâ taarbâš meiddei uđđâ saanijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieleen on tehtykin noin 10 000 uudissanaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâskielân laa rahtum-uv s. 10 000 uđđâ säännid. Maassâd pajas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen käyttö virallisissa yhteyksissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ kevttim virgálijn ohtâvuođâin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen opetus alkoi peruskoulussa tuntiopetuksena 1970-luvun puolivälistä alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ máttááttâs aalgij vuáđuškoovlâst tijmemáttááttâssân 1970-lovo pelimuddoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt kunnan opetussuunnitelmassa inarinsaamen kieli on sekä opetuskieli että oppiaine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl kieldâ máttááttâsvuáváámist anarâškielâ lii sehe máttááttâskielâ já oppâaamnâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuonna 2005-2006 inarinsaameksi opetetaan eri oppiaineita peruskoulun 1-4 luokilla kahdeksalle oppilaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâmive 2005-2006 anarâškielân máttááttuvvojii oppâamnâseh vuáđuškoovlâ 1-4 luokain (8 uápped).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi se on äidinkielen ja vieraan kielen oppiaineena ylemmillä luokilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen anarâškielâ lâi eenikielâ já vieres kielâ oppâamnâsin pajebijn luokain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkiaan inarinsaamen opetusta saa peruskoulussa 18 ja lukiossa kaksi oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohnissii anarâškielâ máttááttâs finnejeh vuáđuškoovlâst 18 já luvâttuvâst 2 uáppee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon lukiossa on vuodesta 1998 lähtien voitu kirjoittaa inarinsaame äidinkielen tai vieraan kielen kokeena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel luvâttuvâst lii ive 1998 rääjist puáhtâm čäälliđ anarâškielâ eenikielâ tâi vieres kielâ iskosin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yliopistotasoista opetusta on mahdollista saada perusopinnot inarinsaamessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ollâopâttuv tásásâš máttááttâs lii máhđulâš finniđ vuáđuoppân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetuksen määrä on lisääntynyt useana vuotena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâš meeri lii lasanâm ivveest ihán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen opetusta vaivaa kuitenkin suuri oppimateriaalipula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ máttááttâs kuárid kuittâg stuorrâ materiaalvänivuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vain muutama peruskoulun oppikirja on olemassa, sillä materiaalintekijöitä on vähän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuše mottoom oppâkirje lii rahtum vuáđuškoovlâ várás, toin ko rähteeh láá uccáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös opettajapula on tuntuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meiddei máttáátteijeeh váiluh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ongelma on pienelle kieliryhmälle tyypillinen, osaavia ja aktiivisia ihmisiä on vähän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii uccâ kielâjuávhu váigâdvuotâ, čepis já iäljáris ulmuuh láá uccáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama ihminen joutuu olemaan opettaja, toimittaja, kulttuurityöntekijä, lakimies, muusikko, taiteilija, kirjailija, tutkija, poliitikko, nuorisotyöntekijä jne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáš olmooš kárttá leđe máttáátteijee, toimâtteijee, kulttuurpargee, lahâalmai, muusikčeppi, taaiđâčeppi, kirječällee, totkee, politijkkár, nuorâkerdipargee jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhanalainen kieli tarvitsee tukea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uhkevuálásâš kielâ taarbâš torjuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisia on vuonna 1995 saamelaisvaltuuskunnan keräämien tietojen mukaan noin 350 sellaisia, joilla saame on ollut ensimmäinen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšâin láá ive 1995 sämitige čuággim tiäđui mield 324 tagareh, kiäin sämikielâ lii lamaš vuossâmuš kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lukuun lisätään suomenkieliset inarinsaamelaiset, kokonaismäärä lienee vajaan tuhannen paikkeilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko taan lohon lasettuvvojeh suomâkielâliih anarâšah, te ubâ meeri sáttá leđe aldasáid tuhháát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen taitajat ovat kuitenkin enimmäkseen vanhoja tai keski-ikäisiä, lapsia ja nuoria on verraten vähän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ mätteeh láá kuittâg iänááš puáráseh teikâ koskâahasiih, párnááh já nuorah láá viehâ uccáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1986 perustettiin inarinsaamen kieltä edistämään Anarâškielâ servi ry (Inarinsaamen kielen yhdistys;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 1986 vuáđudui Anarâškielâ servi (http://www.anaraskielaservi.net) ovdediđ anarâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>http://www.anaraskielaservi.net).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton pargoost láá šiev puátuseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 toimintansa aloittanut yhdistyksen ylläpitämä inarinsaamen kielipesä Kielâpiervâl on lisännyt nuorten kielen puhujien määrää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 1997 álgâm Kielâpiervâ l lii lasettâm nuorâ sárnoi mere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaame on viimeaikaisista elvytystoimista huolimatta tietysti vielä uhanalainen, ja vaatii voimakasta tukea nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ anarâškielâ lii-uv iälááskmin, te tot lii liijká vala uhkevuálááš já váátá noonâ toorjâtooimâid jotelávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silti on syytä uskoa, että jos kielelle saadaan turvattu asema ja monipuolista käyttöä, inari elää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuittâg lii suijâ oskođ, et jis kielâ finnee torvodum saje siärváduvâst, já ton kevttim lassaan, te anarâškielâ iälá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2004 alusta voimaan tulleen Saamen kielilain säädökset koskevat myös inarinsaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2004 aalgâst vuáimán puáttâm Sämikielâ laavâ miärádâsah kyeskih meiddei anarâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se vahvistanee inarinsaamen kielen asemaa ja lisännee kielen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot puátá nanodiđ anarâškielâ saje já lasseet kielâ kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Matti Morottaja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielet ja kielialueet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah já kielâkuávluh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klikkaamalla kuvaa näet kartan suurempana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spokkâlmáin kove uáináh káártá stuárráábin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kala-Martin tarinan kertoo Iisakki Paadar (.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyeli-Marttin mainâs muštâl Lusme-Issá ađai Iisakki Paadar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>E.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>E.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>W. Borgin vuonna 1859 ilmestyneen Aapis Kirjen kuvitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>W. Borg ive 1859 almostum Aapis Kirje kuvviittâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
