<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sammallahti.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsijđo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I. Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tutkâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erkki Itkonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elias Lönnrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Mattus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjallisuusluettelo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjálâsvuodâ luvâttâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuun 21. päivänä 1947 syntyi Helsingissä kultaseppä Lars Sammallahdelle ja konttoristi Maire Sammallahdelle (os. Halén) poikalapsi, joka kastettiin isänsä kaimaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimáánu 21. peeivi 1947 šoodâi Helsigist kollečeppi Lars Sammallaahtin já kontturpargee Maire Sammallaahtin (s. Halén) kandâpärni, kote kastui eejis käimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka Lars Kalervo Sammallahti ehti käydä yhden vuoden kansakoulua, jonka jälkeen hän meni kymmeneksi vuodeksi Helsingin Suomalaiseen yhteiskouluun. Se oli niin tehokas koulu, että hän kirjoitti ylioppilaaksi vuonna 1965 kuudella laudaturilla, joka oli paras tulos siihen aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pekka Lars Kalervo Sammallahti kiergânij väzziđ oovtâ ive aalmugškoovlâ ađai kansaškoovlâ, jeđe moonâi love ihán Helsingin Suomalainen yhteiskoulu -nommâsâš škoovlân, mii lâi nuuvt pehtil, et sun čaalij pajeuáppen ive 1965 kuuđáin laudaturijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka itse pitää SYK:ta suuressa arvossa vielä tänä päivänäkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lâi pyeremus puáđus tallaa ääigi já sun ana SYK stuorrâ áárvust vala onnáá peeivi-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen jälkeen alkoi opiskelu Helsingin yliopistolla, josta hän valmistui filosofia kandidaatiksi vuonna 1971, filosofian lisensiaatiksi vuonna 1975 ja tohtorin väitöskirjan hän kirjoitti vuonna 1977, mutta tohtorin arvon hän sai vasta 2002, kun hän itse oli promoottorina Oulun tohtoripromootiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast maŋa sun luvâškuođij Helsig ollâopâttuvâst já filosofia kandidaattân sun valmâštui ive 1971, filosofia lisensiaattân ive 1975 já tuáhtár náguskirje sun čaalij ive 1977, mut tuáhtár áárvu sun finnij eskân ive 2002, ko sun lâi jieš promoottorin Oulu tuáhtárpromootiost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin hänet itseään pyydettiin aluksi promovoitavaksi, jonka jälkeen hän vasta pääsi vihkimään muita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle sun kočottâđâi vistig jieš vihkuđ tuáhtárân já eskin tast maŋa peesâi vihkâškyettiđ iärásijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitinsä oli tapahtuneesta hyvin iloinen, koska vanhin lapsi viimeinkin sai tohtorin arvon, oltuaan professorina neljännesvuosisadan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ennis lâi tábáhtusâst uáli mielâst, ko puárásumos pärni viijmâg šoodâi tuáhtárin ton maŋa, ko lâi lamaš professorin niäljádâsihečyeđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin yliopiston assistenttina hän on toiminut 1968 – 1971, saman yliopiston tutkijana 1972 – 1977, Oulun yliopiston apulaisprofessorina 1977 – 1982 ja viimeisimpänä Oulun yliopiston saamenkielen ja saamelaiskulttuurin professorina vuodesta 1982 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig ollâopâttuv assistenttân sun lii toimâm 1968 – 1971, siämmáá ollâopâttuv totken 1972 – 1977, Oulu ollâopâttuv išeprofessorin 1977 – 1982 já majemustáá Oulu ollâopâttuv sämikielâ já sämmilâškulttuur professorin ive 1982 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi hän on toiminut toisena professorina Saamen korkeakoulussa Koutokeinossa 1989 – 1996 ja Tromssan yliopistossa vuodesta 1993 lähtien tähän päivään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen sun lii toimâm nubben professorin Säämi ollâškoovlâst Kuovdâkiäinust 1989 – 1996 já Tromsa ollâopâttuvâst 1993 rääjist onnáá räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monien erilaisten luottamustoimien lisäksi hän on toiminut Kotimaisten kielten tutkimuskeskuksen johtokunnan jäsenenä 1985 – 1997, jonka jälkeen hän on ollut johtokunnan puheenjohtajan vuodesta 1997 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâi jieškote-uvlágán luáttámuštoimâi lasseen sun lii toimâm KOTUS ađai Päikkienâmij kielâi tutkâmkuávdáá stiivrâ jesânin 1985 – 1997, mon maŋa sun lii lamaš stiivrâ saavâjođetteijen ive 1997 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänelle myönnettiin valtion kirjallisuuspalkinto jo vuonna 1975 ja valtion tiedonjulkistamispalkinto seuraavana vuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunjin mieđettui staatâ kirjálâšvuođâpalhâšume juo ive 1975 já staatâ tiäđujulgáštempalhâšume čuávvoo ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapissa Pekka Sammallahti kävi ensimmäisen kerran sisarensa ja isänsä kanssa vuonna 1958 ja silloin he kävivät Inarissa ja Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämist Pekka Sammalahti eelij vuossmuu keerdi obijnis já ejijnis ive 1958 já talle sij ellii Anarist já Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän oli silloin 11-vuotias ja osasi jo muutaman sanan pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lâi talle 11 ihásâš já maatij juo mottoom sääni orjâlâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pari vuotta myöhemmin eli kesät 1960 ja 1961 hän oli Vuotson lähellä Siikaselässä Siika-Uulan luona ja kulki myös porotöissä hänen perheensä mukana Saariselällä ja muissakin paikoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muáddi ive maŋeláá ađai keesijd 1960 já 1961 sun lâi Vuáču alda Šapšâčielgist Šapšâ-Uulá kuvlân já juuđij meiddei puásuipargoin suu perruu mield Suálučielgist já eres-uv soojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin hän oppi pohjoissaamea vähän paremmin enimmäkseen Uulalta, jonka jälkeen hän onkin ollut kaikki kesät täällä Lapissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle sun oopâi orjâlâškielâ váháš pyerebeht iänááš Uulást, mon maŋa sun lii-uv lamaš puoh keesijd tääbbin Säämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1962 – 63 hän oli kesät Oula Näkkäläjärven renkinä kolmiomittaustöissä Kittilässä, Sodankylässä, Savukoskella, sekä Sallassa ja vasta silloin hän oppi kunnolla puhumaan pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigipaje 1962 – 63 sun lâi keesijd Oula Näkkäläjärvi reŋgân kolmihâšmittedempargoin Kittâlist, Suáđigilist, Suovâkuoškâst, sehe Kyelijäävrist ađai Sallaast já talle esken sun oopâi olmânáál sárnuđ orjâlâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärven Oula ja Heijan-Antti olivat hänen opettajinaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjäävri Vuolli já Hejá-Antti láin suu máttáátteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamea hän oli kuullut jo vuonna 1958 Muddusjärven rannalla, mutta alkoi ymmärtää sitä jollakin tavalla vasta vuonna 1965 kun Karhu-Sammelin Matti (Matti Morottaja) autteli häntä sen polun päälle;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kielâ sun lâi kuullâm juo ive 1958 Stuorrâjäävri riddoost, mut ibbeerdškuođij tom mottoomnáálá eskin ive 1965 ko Kuobžâ-Saammâl Matti (Matti Morottaja) išádâlâi suu ton pálgá oolâ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>heillä oli tarkoituksenaan kirjoittaa myös inarinsaamen kurssi, mutta he saivat aikaan vain viisi oppituntia ja ne paperitkin ovat ilmeisesti kadonneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sunnust lâi juurdâ čäälliđ aanaarkielâ kuursâ meiddei, mut suoi rahtijn tuše vittâ oppâtiijme já toh pápáreh-uv láá vissâ juo lappum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1965 hän keräsi lähes kokonaisen kesän paikannimiä Käsivarresta ja 1966 Nunnasen ja Lisman suunnilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 1965 sun nuurâi mestâ oles keesi päikkinoomâid Kietâkierrust já 1966 Njunnáás já Lismá peln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lismassa hän oli viikon, tai kaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lismáást sun orostâlâi oho ađai muáddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin oli hilla-aika ja osan ajastaan hän kulkikin ihmisten mukana hillastamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle lâi luommimäigi já uási ääigist sun juuđij-uv ulmui mield luommiimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen kanssa hän alkoi työskennellä enemmän vuonna 1982, kun hänestä tuli Oulun yliopiston saamenkielen ja saamelaiskulttuurin professori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kielâin sun porgâškuođij eenâb ive 1982, ko sun šoodâi Oulu ollâopâttâhân sämikielâ já sämmilâškulttuur professorin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samana vuonna hän piti yhdessä Karhu-Sammelin Matin kanssa ensimmäisen inarinsaamen kielen kurssin Ivalossa, jossa oli toistakymmentä osanottajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá ive sun toolâi oovtâst Kuobžâ-Saammâl Mattijn vuossâmuu anarâškielâ kuursâ Avelist, mast lijjii nubáloh uásivälded.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuo kurssi antoi hyvän perustan tämänkin päivän kirjoittajille ja moni kirjoitti silloin ensimmäistä kertaa äidinkielellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiet kurssâ adelij šiev vuáđu onnáá peeivi čälleid já maaŋgâs láá toh, kiäh čallii talle vuossâmuu keerdi jieijâs eenikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän kaikkien hyvin tuntema Sammal-Pekka puhuu hyvin mielellään inarinsaamea aina kun siihen vain on tilaisuus ja mielellään hän myös auttelee inarinsaamen edistämistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii puohâi pyereest tubdâm Sevtil-Piäkká sárnu uáli mielâstis anarâškielâ ain ko toos lii máhđulâšvuotâ já meiddei išádâl mielâstis anarâškielâ ovdedempargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen mielestään inarinsaame on niin mutkikas, että usein täytyy miettiä, kuinka tuo taikka tämä sana oikein taipuukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu mielâst anarâškielâ lii nuuvt mokkáá, et maŋgii ferttee smietâstiđ, maht tuot ađai taat sääni sojágin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sammal-Pekka uskookin, että inarinsaamen mutkikkuus on hirveän hyvä lääke dementiaa vastaan, koska aivojen on tosissaan työskenneltävä sitä puhuttaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sevtil-Piäkká osko-uv, et aanaarkielâ mokkáávuotâ lii hirmâd pyeri lekittâs dementia ađai kulhijdem vuástá, ko vuoiŋâšeh kalgeh tuođâst porgâđ tom sárnudijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka Sammallahti asuu nykyään Tenon rannalla Vetsikossa ja hänen kirjallinen ansiolistansa on erittäin pitkä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pekka Sammallahti áásá tááláá ääigist Tiänuriddoost Veččâhist já suu kirjálâš ánsulisto lii uáli kukke;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>104 erilaista julkaisua, joista inarinsaamen kielisiä ovat: - Säämi-suoma-säämi škovlasänikirje, jonka hän on toimittanut yhdessä Matti Morottajan kanssa vuonna 1983 - Säämi-suomâ sänikirje, jonka hän on toimittanut yhdessä Matti Morottajan kanssa vuonna 1993. Vapaa-aikanaan Pekka kulkee luonnossa metsästämässä ja kalastamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>104 jieškote-uvlágán olgosadalduhhâd, moin anarâškielâliih láá: - Säämi-suoma-säämi škovlasänikirje, mon sun lii toimâttâm oovtâst Matti Morottajain ive 1983 - Säämi-suomâ sänikirje, mon sun lii toimâttâm oovtâst Matti Morottajain ive 1993. Astoääigi sun jotá luándust mecci- já kyelipiivdost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Professori Pekka Sammallahti metsäretkellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Professor Pekka Sammallahti meccireeisust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
