<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Uhrin suojelu - 
	Oikeus.fi
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2017</year>
    <wordcount>313</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>https://oikeus.fi/fi/index/esitteet/josjoudutrikoksenuhriksi/uhrinsuojelu.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="victimprotection.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="oaffarasuodjaleapmi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location=""/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Jos joudut rikoksen uhriksi</p>
    <p type="title">Uhrin suojelu</p>
    <p type="title">Suojelutoimet</p>
    <p>Joskus uhri voi altistua pelottelulle, kostotoimille tai rikosprosessista aiheutuville lisรคkรคrsimyksille. Viranomaiset arvioivat uhrin erityiset suojelutarpeet esitutkinnassa ja oikeudenkรคynnissรค sekรค nรคissรค tarvittavat suojelutoimenpiteet. Arviointi tehdรครคn yhteistyรถssรค uhrin kanssa ja siinรค otetaan huomioon uhrin henkilรถkohtaiset ominaisuudet, olosuhteet ja rikoksen laatu.</p>
    <p>Esitutkinnassa suojelutoimia voidaan toteuttaa, jos se ei merkittรคvรคsti viivytรค asian kรคsittelyรค tai siitรค ei aiheudu muuta haittaa. Yhtenรค keinona on kuulustelu siihen suunnitelluissa tiloissa. Pyynnรถstรค voi olla mahdollista, ettรค kuulustelun suorittaa sama henkilรถ tai samat henkilรถt taikka uhrin kanssa samaa sukupuolta oleva kuulustelija.</p>
    <p>Oikeudenkรคynnissรค uhria voidaan joissain tapauksissa kuulla nรคkรถsuojan takaa tai videoyhteyden avulla taikka ilman syytetyn tai yleisรถn lรคsnรค oloa. Uhrin kuulustelu voidaan joissakin tapauksissa tallentaa videolle ja tallennetta kรคyttรครค todisteena oikeudenkรคynnissรค, esimerkiksi silloin, jos uhri on alle 18-vuotias.</p>
    <p>Uhrin yksityisyyden suojaamiseksi tuomioistuin voi tietyin edellytyksin kรคsitellรค asian ilman yleisรถรค sekรค mรครคrรคtรค oikeudenkรคyntiasiakirjat ja tuomion tarpeellisin osin salassa pidettรคviksi. Uhri voi pyytรครค tรคtรค tuomioistuimelta. Tuomioistuin voi joissakin asioissa mรครคrรคtรค myรถs uhrin henkilรถllisyyden pidettรคvรคksi salassa. Tรคllaisia asioita ovat esimerkiksi seksuaalirikokset.</p>
    <p>Tuomioistuin harkitsee oikeudenkรคynnin jรคrjestelyt ja suojelutoimenpiteet aina tapauskohtaisesti ottaen huomioon sen, ettei puolustukselle kuuluvia oikeuksia rajoiteta. Tuomioistuimen ratkaisu voi siten poiketa aiemmin tehdystรค arviosta.</p>
    <p type="title" xml:lang="fkv">Lรคhestymiskielto</p>
    <p>Jos henkilรถ kokee tulleensa uhatuksi tai hรคirityksi, uhkaajalle voidaan hakea lรคhestymiskieltoa. Lรคhestymiskiellosta pรครคttรครค kรคrรคjรคoikeus. Heti voimaan tulevaa vรคliaikaista lรคhestymiskieltoa voidaan hakea myรถs poliisilta. Kaikki mahdolliset uhkailuun liittyvรคt todisteet on syytรค sรคilyttรครค.</p>
    <p>Jos lรคhestymiskiellon suojaama henkilรถ muuttaa toiseen EU-valtioon ja kokee tarvitsevansa suojaa myรถs siellรค, hรคn voi pyytรครค lรคhestymiskiellon mรครคrรคnneeltรค tuomioistuimelta eurooppalaista suojelumรครคrรคystรค.</p>
    <p>Lisรคtietoa lรคhestymiskiellosta saa verkosta osoitteesta www.poliisi.fi ja www.oikeus.fi .</p>
    <p type="title">Muuta</p>
    <p>Vakavissa uhkatilanteissa uhri voi hakea myรถs yhteystietojen salaamista, turvakieltoa taikka jopa nimen tai henkilรถtunnuksen muuttamista. Lisรคtietoa saa viranomaisilta tai uhrien tukipalveluista.</p>
    <p>Joissakin vakavissa rikoksissa uhrilla on oikeus tietyin edellytyksin pyynnรถstรค saada ilmoitus vangin tai tutkintavangin vapauttamisesta, karkaamisesta ja joskus myรถs vankilasta poistumisesta. Jos uhri haluaa saada ilmoituksen, hรคnen on kerrottava siitรค esitutkintaviranomaiselle tai syyttรคjรคlle rikosasiaa kรคsiteltรคessรค. Esitutkintaviranomainen antaa tarkempia tietoja asiasta.</p>
  </body>
</document>
