<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>495</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2695&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_2015_minim..pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="koltans_raportt_2015_minim.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">SAAMELAISNUORTEN TAIDETAPAHTUMA 2015 </em>järjestettiin maaliskuun 25. - 26. päivänä Utsjokisuun koulu-keskuksessa. Opetus- ja kulttuuriministeriö osoitti saamelais-käräjille taidetapahtuman järjestämiseen sekä Nuori Kulttuuri -säätiön järjestämään SOUNDS -tapahtumaan osallistumi-seen yht. 40 000 euroa. Projektihenkilöksi palkattiin Minna </p>
<p>Lehtola kahdeksi kuukaudeksi.</p>
<p>Järjestelyihin osallistuivat saamelaiskäräjiltä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto ja saamelaismu-siikkikeskus sekä Utsjoen kunta ja Yle Sápmi. Ääni- ja valo-tekniikan hoiti Tuupa-records. Tapahtumaa varten laadittiin</p>
<p>Utsjoen koulukeskuksen pelastussuunnitelmaan pohjautuva turvallisuussuunnitelma. Tapahtumassa työskenteli kaksi jär-jestyshenkilöä, joiden vastuulla oli myös ensiapuvalmius. Ta-pahtumapäivinä tarjottiin kaikille tapahtumaan osallistuville</p>
<p>Utsjoen avopalvelukeskuksen järjestämä kouluruokailu. Ta-pahtuman valokuvasi Terhi Tuovinen, ja filmasi saamelaisalu-een koulutuskeskuksen mediaoppilas Jonne Järvinen.</p>
<p>Kaikille avoimeen tilaisuuteen ei peritty osallistumis- tai pääsymaksuja. Ryhmät tulivat Utsjoelle busseilla Enontekiöl-tä, Inarista, Sodankylästä ja Utsjoen sivukylistä. Lisäksi osal-listujia tuli Rovaniemeltä sekä City Sámit ry:n avustuksella myös pääkaupunkiseudulta. Yöpaikka järjestyi kaikille Utsjo-en majoituspaikoista sekä seurakuntatalolta, Ailikastalolta ja koululta.</p>
<p>Keskiviikkona rehtori-sivistystoimenjohtaja Laura Arola avasi taidetapahtuman, minkä jälkeen esiintyivät Utsjoen lasten kuoro Modji, inarinsaameksi laulava Aila Duo sekä suo-sikkiräppäri Ailu Valle. Juontajana oli Utsjoen koulun oppilas</p>
<p>Tuomo Laiti (pohjoissaame), ja torstaina hänen lisäkseen vielä inarilaiset Anna-Katariina Feodoroff (koltansaame) ja Martta</p>
<p>Alajärvi (inarinsaame). Torstaina ennen katselmuksen alkua yleisö hiljentyi hetkeksi muistelemaan Utsjoen lukion oppilasta ja lahjakasta muusikkoa Hánsa Korpea, joka menehtyi väki-vallan uhrina edellisvuonna kesken koulupäivän. Nuorisotyön-tekijä Aleksi Ahlakorpi näytti musiikkivideon, jolla Hánsa lauloi</p>
<p>Veijo Länsmanin laulun.</p>
<p>Raadin työskentelyn aikana yleisö pääsi nauttimaan Katja ja Birit Haarlan tanssista sekä rovaniemeläisen Aini-Inari Mää-tän pianonsoitosta. 4</p>
<p><em type="bold">LAJIT JA TAVOITTEET </em></p>
<p>Vuoden 2015 teemana oli musiikki valtakunnallisen Nuori</p>
<p>Kulttuuri -teeman mukaisesti. Erityisenä saamelaislajina oli teatteriaiheisia työpajoja, jotka pidettiin keskiviikkona ennen avajaisia. Lisäksi saamelaiskäräjien nuorisoneu-vosto järjesti sarjakuvatyöpajan.</p>
<p>Työpajojen ohjaajina oli saamelaisia teatteri- ja media-alan ammattilaisia ja taiteilijoita: Pauliina Feodoroff, Sver-re Porsanger, Irene Länsman, Heli Aikio, Ailu Valle, Heli Huovi-nen sekä kuvataiteilija Sunna Kitti (sarjakuvat).</p>
<p>Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat. Osallistuminen on mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille. Saamelaisnuorten taide-tapahtuman päätavoitteena on tarjota nuorille tilaisuus kehittää taitojaan, mahdollisuus näyttää niitä myös muille ja saada innostavaa palautetta. Raadin odotetaan pai-nottavan arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta esitysten valmistamisessa.</p>
<p>Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuor-ten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vah-vistaminen. Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien, vanhempien ja saamelaisyhdistys-ten yhteistyötä.</p>
<p>Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista alkaen ja niistä on tullut saamelaisnuorille tärkeä areena sekä taideharrastusten että saamen kielen näkökulmasta.</p>
<p>Tapahtuma on tarjonnut ensimmäisen yleisön monille nykyisin tunnetuille saamelaistaiteilijoille ja kannustanut nuoria musiikkiharrastuksiin, teatteri-ilmaisuun, tanssiin, kuvataiteeseen ja kirjoittamiseen. Saamelaisnuorten tai-detapahtuma on ainoa vuosittain järjestettävä saamen-kielinen nuorisotapahtuma Ijahis Idja – musiikkifestivaaliin liittyvän lasten- ja nuortenpäivän lisäksi.</p>
<p><em type="bold">OSALLISTUJAT JA LUKUJA </em></p>
<p>Teatterityöpajoihin ja musiikkikatselmukseen ilmoittautui noin 200 lasta ja nuorta. Musiikkiesityksiä oli 21 ja erilai-sia työpajoja pidettiin yhteensä 7. Yleisöä ja tapahtu-maan osallistujia oli yli 400 henkeä.</p>
<p><em type="bold">PALKINNOT </em></p>
<p>Kaikki kilpailuihin osallistuneet saivat tapahtumasta muistoksi osallistumistodistuksen. Saamelaiskäräjät pal-kitsi nuoria jakamalla 8 kpl 100-200 euron suuruista sti-pendiä kannustukseksi musiikin tekemisen jatkamiseen.</p>
<p>Kaikki ryhmät saivat kirjallisen palautteen esitykses-tään. Raadissa oli kolme muusikkojäsentä, yksi kustakin kieliryhmästä: Heli Aikio, Anna Lumisalmi ja Ailu Valle. Heidän vaativana tehtävänään oli valita 2 ryhmää jatkoon Porvoossa kesäkuussa pidettävään SOUNDS -tapahtumaan.</p>
</body></document>
