<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Raportti Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2014</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Anni" lastname="Näkkäläjärvi" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2014</year><wordcount>860</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2507&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_2014_minim..pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2014 </em>järjestettiin maaliskuun 27. päivänä Sodankylän uudessa liikuntahallissa. Saamelaiskäräjien järjestämän tapahtuman projektihenkilöksi palkattiin Magreta Sara 2 kuukaudeksi. Järjestelyihin osallistuivat Sodankylän kunta, Vuotson saamelaisyhdistys sekä saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto, saamelaismusiikkikeskus, kulttuurisihteeri sekä alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma. Tapahtuman ääni- ja valotekniikasta huolehti Tuupa-records. </p>
<p>Tapahtumaa varten laadittiin Sodankylän liikuntahallin pelastussuunnitelmaan pohjautuva turvallisuussuunnitelma. Tapahtumassa työskenteli kaksi järjestyshenkilöä sekä ensiapuyksikkö.</p>
<p>Osallistujat matkustivat Sodankylään linja-autoilla Uts-joelta, Vuotsosta, Inarista sekä Enontekiöltä. Lisäksi osallistujia tuli Rovaniemeltä ja pääkaupunkiseudulta. Jotkin ryhmistä yöpyivät oma-aloitteisesti Sodankylän kouluissa. Tapahtumapäivinä tarjottiin kaikille tapahtumaan osallistuville kouluruoka Aleksanteri Kenan koululla, jonne oli bussikuljetus.</p>
<p>Osallistumis- ja pääsymaksuja ei peritty. Opetus- ja kulttuuriministeriö osoitti Saamelaisnuorten taidetapahtuman järjestämiseen sekä Nuori Kulttuuri -säätiön järjestämään SottiisiMoves -tanssikatselmukseen osallistumiseen yhteensä 28 500 €.</p>
<p>Taidetapahtuman juonsivat opiskelija Arla Magga Oulusta ja saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija Anu Magga, joka myös joikasi nuoren Minja Maggan kanssa. Tapahtuman alotti tanssien Bigga Aikio. Sodankylän sivistysjohtaja Sanna Ylitalon terveisten jälkeen tanhusi paikallinen tans-siryhmä Jutaajat. Raadin työskentelyn aikana tanssiterveisensä Oulusta toivat Anne Plosila sekä Giellagas-instituutin opiskelijat Arla Magga, Solja Magga, Gabriela Satokangas ja Reetta Tornensis. Tauon aikana näytettiin lyhytfilme-jä sekä valokuvakilpailuun osallistuneita digikuvia.</p>
<p>Tanssin iloa <em type="italic">Peltovuomasta </em>. / Dánsunillu. </p>
<p>Čáhppes njuvččat</p>
<p><em type="italic">Bealdovuomis </em>. Ohj./bag. Hellin ja Rosa Pietikäinen. Foto AN.3 </p>
<p><em type="bold">LAJIT JA TAVOITTEET </em>Vuoden 2014 teemana oli <em type="italic">tanssi </em>valtakunnallisen Nuori Kulttuuri -teeman mukaisesti. Erityisenä saamelaislajina oli <em type="italic">eläinaiheinen kuvakilpailu </em>. Nuorimmat joko maalasivat tai piirsivät, isommat ottivat valokuvia. </p>
<p>Tapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat. Osallistuminen on mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoit-teena on tarjota nuorille tilaisuus kehittää taitojaan, mahdollisuus näyttää niitä myös muille ja saada in-nostavaa palautetta. Raadin odotetaan painottavan arvostelussaan erityisesti nuorten omaa panosta esitysten valmistamisessa.</p>
<p>Tärkeänä tavoitteena on aina ollut myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vahvistaminen. Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien, vanhempien ja saamelaisyhdistysten yhteistyötä.</p>
<p>Taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alun vuosista alkaen ja niistä on tullut saamelaisnuorille tärkeä areena sekä taideharrastusten että saamen kielen näkökulmasta. Tapahtuma on tarjonnut ensimmäisen yleisön monille nykyisin tunnetuille saamelaistaiteilijoille ja kannustanut nuoria musiikkiharrastuksiin, teatteri-ilmaisuun, tanssiin, kuvataiteeseen ja kirjoittamiseen. Saamelaisnuorten taidetapahtuma on ainoa vuosittain järjestettävä saamenkielinen nuorisotapahtuma Ijahis Idja – musiikkifestivaaliin liittyvän lasten- ja nuortenpäivän lisäksi.</p>
<p><em type="italic">Utsjoen </em>nuorten hiphop -ryhmä / </p>
<p>Sevdnjes gumppet -joavku <em type="italic">Ohcejogas, </em>ohj./bag. Tarja Länsman. </p>
<p>Foto AN.</p>
<p>Imaš Y -hiphopryhmän jäsenet ovat <em type="italic">Karigasniemeltä, Ivalosta ja Utsjoelta </em>/ </p>
<p>Imaš Y -hiphopjoavkku láhtut leat</p>
<p><em type="italic">Gáregsnjárggas, Avvilis ja Ohcejogas </em>. </p>
<p>Ohj./bag. Pinja ja Alisa Pieski + dánsut / tanssijat. Foto AN.4</p>
<p><em type="bold">OSALLISTUJAT JA LUKUJA </em>Kuvakilpailuun tuli 235 kuvaa, joista 50 oli valokuvia. Tanssikilpailuun ilmoittautui 12 ryhmää, joissa tanssi yhteensä 65 nuorta. Yleisöä ja tapahtumaan osallistujia oli yli 400 henkeä. </p>
<p><em type="bold">PALKINNOT </em>Kaikki kilpailuihin osallistuneet saivat tapahtumasta muistoksi osallistumistodistuksen. Saamelaiskäräjät palkitsi nuoria jakamalla 4 samansuuruista stipendiä kannustukseksi tanssimisen jatkamiseen. Kaikki ryhmät saivat kirjallisen palautteen esityksestään. Tanssikilpailun raadin kaksi jäsentä olivat tanssinopettaja ja Sodankylän kunnan kulttuurisihteeri Merja Leinonen sekä zumbafitness-ohjaaja Bigga Aikio Norjan Kautokeinosta. He valitsivat 2 ryhmää jatkoon Tampereella kesäkuussa pidettävään SottiisiMoves -tapahtumaan. </p>
<p>Kuvataiteilija Merja Aletta Ranttila, taideopettaja ja taiteilija Korinna Korström-Magga sekä va. saamelaiskulttuurin läänintaiteilija, taiteen maisteri Tanja Sanila kokoontuivat 6.5. Inarin Sajoksessa ja päätti-vät palkita stipendein 15 nuorta kuvataiteilijaa ja 5 parasta valokuvaajaa. Heille jaettiin samansuuruiset stipendit koulujen kevätjuhlissa.</p>
<p>Čáhppes njuvččat, Giđđaválsa (Kevätvalssi) ohj./bag. Ansjelika Kemi. Foto AN.</p>
<p>Karigasniemen balleriinat</p>
<p>Gáregasnjárgga ballerinnat 5</p>
<p><em type="bold">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 27.3.2014 -stipendit, tanssi </em></p>
<p><em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 27.3.2014 -stipeanddat, dánsa </em></p>
<p><em type="bold">Giehtaruohtasa mánát </em>(Käsivarren lapset), vapaa tanssi/fridja dánsun, Gárasávvon/Kaaresuvanto, ohjaaja/bagadalli Taina Syväjärvi </p>
<p><em type="bold">Gángtajunggát </em>, hiphop, Gáregasnjárga/Karigasniemi, ohjaaja/bagadalli Ville Köngäs </p>
<p><em type="italic">Nuori Kulttuuri -tapahtumaan valittiin Sodankylän ja Enontekiön ryhmät. / </em></p>
<p><em type="italic">Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii válljejuvvojedje Soađegili ja Eanodaga joavkkut. </em></p>
<p><em type="bold">Jutatokka </em>, <span type="quote">”Boazu”</span> (Poro), </p>
<p>Sodankylä/Soađegilli, ohjaaja/bagadalli Riina Lindberg</p>
<p><em type="bold">Eanodaga Powerdancers </em>, <span type="quote">”Letś have some fun”</span>, ohjaaja/bagadalli Rosa Pietikäinen </p>
<p><em type="italic">Gangstajuŋkkát </em>(foto Vesa Toppari/Yle Sápmi) </p>
<p><em type="italic">Powerdancers </em>, foto AN. </p>
<p><em type="italic">Jutatokka </em>, foto AN. </p>
<p><em type="italic">Giehtaruohtasa mánát </em>, foto AN. 6 </p>
<p><em type="bold">Valokuva / Čuovgagovva </em>(5-9 lk.) </p>
<p><em type="bold">BOAZU - PORO </em>Áile Keskitalo, Vuohču skuvla - Vuotson koulu, 7 lk. </p>
<p><em type="bold">CUÁBUI - SAMMAKKO </em>Eemeli Kokkonen, </p>
<p>Anára skuvla - Inarin koulu, 8lk.</p>
<p><em type="bold">MI </em>Ŋ <em type="bold">KA - MINKKI </em></p>
<p>Tuomas Vest,</p>
<p>Anára skuvla - Inarin koulu, 6lk.</p>
<p><em type="bold">BEANA JA DOLLA - KOIRA JA NUOTIO </em>Sara Keränen, </p>
<p>Anára skuvla - Inarin koulu, 8lk.</p>
<p><em type="bold">RIEBAN - KETTU </em>Harri-Aslak Jomppanen, </p>
<p>Anára skuvla - Inarin koulu, 8lk.</p>
<p type="listitem">Duopmáriid kriterat čuovgagovaid válljemis / Raadin kriteerit valokuvien valinnoissa:</p>
<p type="listitem">govaid dárkilvuohta / kuvan tarkkuus</p>
<p type="listitem">ráddjema čielggasvuohta / rajauksen selkeys</p>
<p type="listitem">ivnniid ja hámiid dássedeaddu / sommittelun tasapainoisuus</p>
<p type="listitem">perspektiivvat / kuvakulmat</p>
<p type="listitem">geasuhago govva, boktágo dovdduid? /kuvan puhuttelevuus, ilmeikkyys.</p>
<p><em type="bold">Taidekuva / dáiddagovva </em>(0-4 lk.) </p>
<p><em type="bold">SKUOLFI - PÖLLÖ </em></p>
<p>Arttu Poikela,</p>
<p>Sodankylä, Aleksanteri Kena skuvla, 3 lk.</p>
<p><em type="bold">BEARALSKUOLFI - HELMIPÖLLÖ </em>Jaakko Huru, </p>
<p>Dearpmáža (Törmänen) skuvla, 4 lk</p>
<p><em type="bold">ŠIRÁFFA - KIRAHVI </em></p>
<p>Sara-Elina Valkeapää,</p>
<p>Gárasavvona (Karesuvanto) skuvla, 0 lk.</p>
<p><em type="bold">NEAHTTI - NÄÄTÄ </em></p>
<p>Diana</p>
<p>Kangasniemi,</p>
<p>Anára skuvla sámeg. 2. lk</p>
<p><em type="bold">LEDJON - LEIJONA </em></p>
<p>Elen-Anne Juuso,</p>
<p>Gárasavvona skuvla, 1 lk. 7</p>
<p><em type="bold">EALLIT - ELÄIMET </em></p>
<p>Jenni-Kaisa Miettunen,</p>
<p>Vuohču skuvla, 3 lk</p>
<p><em type="bold">BUSSÁ - KISSA </em>Biret Juliánná Hetta, Gárasávvona skuvla, 0 lk. </p>
<p><em type="bold">LODDI - LINTU </em>Kalle Tarsa, </p>
<p>Aleksanteri Kena skuvla, 2. lk</p>
<p><em type="bold">PORO - BOAZU </em>Marielle Näkkäläjärvi, Heahtá skuvla, 3 lk </p>
<p><em type="bold">RIEVSSAHAT RIEKOT </em>Saku Harju, </p>
<p>Bealdovuomi skuvla, 1 lk</p>
<p><em type="bold">ALBASAT - ILVEKSET </em>Riikka Oilio, Bealdovuomi skuvla, 4 lk. </p>
<p><em type="bold">DUOTTAR - TUNTURI </em></p>
<p>Per-Jona Labba,</p>
<p>Gilbbesjávrri skuvla, 2 lk</p>
<p><em type="bold">LUONDU - LUONTO </em>Launa Kuukasjärvi, </p>
<p>Gilbbesjávrri skuvla, 1 lk</p>
<p><em type="bold">LODDELÁVDI - LINTULAUTA </em>Aapo Valle, </p>
<p>Gáregasnjárgga skuvla, 3 lk</p>
<p><em type="bold">RIEBAN - KETTU </em>Rufina Kangasniemi, Anára skuvla, sámeg. 4. lk. </p>
</body></document>
