<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Suopunkiviesti</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>unknown</year><wordcount>241</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1766&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="suopunkiviesti_p-saame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="suopunkiviesti_inarins.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Suopunkiviesti </em>3 hiihtäjää per viestijoukkue. Hiihtomatka 100m + suopunginheitto 5 mahdollisuutta, 3 kertaa pitää saada kiinni (eli kaksi varaheittoa). Kilpailu suoritetaan 100 metrin ladulla, joka päättyy suopunginheittopaikkaan. Ensimmäisenä heittopaikalle tullut heittää ensimmäisessä paikassa jne. Jos kilpailija ei ole saanut yhtään kiinni viidellä yrittämällä, saa hän 20 sekunnin sakon jokaisesta ohiheitetystä, (3). Sakkorangaistus ohiheitosta on 20 sekuntia. Eli jos kilpailija heittää ohi kaikki viisi heittokertaa, saa hän kolme sakkoa, eli 3x 20sek. = 1min. Jos kilpailija saa yhden kiinni, saa hän kaksi sakkoa, eli 40 sek. Jos kilpailija saa kaksi kiinni, saa hän yhden sakon, eli 20 sek. Jos kilpailija saa kolme kertaa kiinni, hän ei saa yhtään sakkoa. Jokaisen kilpailijan suopunki on maassa valmiina heittopaikalla ennen lähtöä. Joukkue käyttää yhtä suopunkia ja yksiä mäystinsuksia. Sukset ja suopungit voivat olla omat. 1. ja 2. sarja: jokainen kilpailija hiihtää yhden kierroksen, heittää yhden kerran, ja hiihtää vaihtoon. 3. sarja: kilpailija hiihtää 1. kierroksen, heittää suopungilla, ja hiihtää vielä yhden kierroksen suoraan maaliin. Toisella kierroksella ei siis heitetä. </p>
<p>Kilpailija huolehtii suopungin pään heittopaikalla sijaitsevan lankun reunalle, valmiiksi oman joukkueen seuraavalle heittäjälle. Vaihto tapahtuu irrottamalla sukset ja luovuttamalla ne seuraavalle, sekä koskettamalla joukkueen seuraavaa kilpailijaa selkään. Joukkueen viimeinen kilpailija hiihtää suoraan maaliin heti suopunginheiton jälkeen. Suopunkiviestin sarjat ja heittomatkat: 1. esikoulu-2. lk. 5m 2. 3.-6. lk. 6m 3. 7 lk. – lukio 8m</p>
<p>Ei sarjoja erikseen tytöille ja pojille. Myös sekajoukkueet ovat sallittuja. Ilmoittaudu suopunkiviestiin ja suopunginheittokilpailuun sähköpostilla! Ilmoita heittäjän nimi, koulu ja luokka! heli.huovinen(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
