<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.utsjoki.fi/media/Sivistys/Tiedotteet/OVTTAS.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ovttas.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="listitem">Saamen kieli-, koulu- ja päiväkoti toiminnan kehittäminen Tenon-laaksossa Tenon Suomen puoleinen Utsjokisuun koulu ja Norjan puoleinen Sirman koulu ovat jo pitemmän aikaa työskennelleet yhdessä. Yhteistyö on vahvis-tanut saamenkielisten oppilaiden kieli-  ja kulttuuri osaamista ja myös heidän saamelaista identiteettiään. Utsjoen  ja Taanan kunta toimivat yhdessä myös lastentarha- / päiväkotipalveluissa siten, että lapset voivat saada  saamenkielistä päivähoitopalvelua toisessa maassa. Tämän hankkeen avulla haluamme lujittaa ja laajen taa  saame laista koulu- ja päivähoitoyhteistyötä.  Kohderyhmä</p>
<p type="listitem">Suomen puolelta Utsjokisuun koulu1 ja Norjan puolelta Sirman koulu (pääkohderyhmä)</p>
<p type="listitem">Utsjoen ja Taanan lastentarhat/päiväkodit2</p>
<p type="listitem">Tenonlaakson muut koulut ja muut asiaan liittyvät laitokset ja yhdistykset  Joitakin toimia</p>
<p type="listitem">Kehittää saamenkielisiä opetusvälineitä.</p>
<p type="listitem">Kehittää Tenonlaakson saamelaista opetussuunnitelmaa.</p>
<p type="listitem">Tukea opettajia ja muita työntekijöitä ammatillisesti sekä neuvonnan ja koulutuksen avulla. Pätevyyden parantamismahdollisuuksia myös vanhem-mille.</p>
<p type="listitem">Kehittää yhteinen sähköinen opetusjärjestelmä, niin että tietokoneita voi-daan käyttää yhteisessä opetuksessa.</p>
<p type="listitem">Yhdessä Saamelaisen korkeakoulun kanssa aiom me tehdä selvityksen rajat-tomasta kielikoulusta ja kielipäivähoidosta.</p>
<p>Utsjoen ja Taanan kuntien ja Taanan saamenkieli keskuksen projektia rahoittavat Lapin liitto, Pohjoiskalotin neuvosto, INTERREG IVA Pohjoinen Sápmi, Utsjoen kunta, Nor-jan Saamelais käräjät, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, Taanan kunta ja Taanan saamenkielikeskus. Hanke kestää vuoden 2012 loppuun.1 Useimmat toimenpiteet kohdistuvat Utsjokisuun koulun saamenkielisiin luokkiin, osa hankkeesta koskee myös Utsjokisuun suomenkielisiä luokkia.2 Erityisesti ne päiväkodit, joissa on sekä Suomen ja Norjan puolen lapsia, mutta hanke koskee myös muita päiväkoteja kuten esim. Gollerássi-päiväkotia Karigasniemellä.</p>
<p xml:lang="vep">OVTTAS!</p>
</body></document>
