<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><person firstname="Anne" lastname="Länsman" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Saara" lastname="Tervaniemi" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Pentti" lastname="Pieski" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>14767</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.utsjoki.fi/media/Elinkeinotoimi/Hankkeet/Kielikeskus/saamenkielenkaeyttoeSUOMInet.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="saamenkielenkaeyttoesaamenet.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">Esipuhe</p>
<p>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimisto ja Utsjoen kunnan ”Saamen kielikeskus</p>
<p>Utsjoelle” -esiselvityshanke ovat laatineet selvityksen saamen kielen käytöstä Utsjoen kunnan alueella. Selvitykselle on tarvetta, sillä ajankohtaista tietoa Utsjoen saamen kielen tilanteesta ei ole saatavilla.</p>
<p>Utsjoen kunnan <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshankkeessa on kartoitet-tu saamen kielen käyttöympäristöjä ja saamenkielisten palveluiden käyttöä Utsjoen kunnassa sekä niihin liittyviä edistämistarpeita ja haasteita. Nyt laaditun selvityksen pohjalta laaditaan Utsjoelle saamen kielen kehittämisohjelma sekä liiketoimintasuun-nitelma Utsjoelle perustettavalle saamen kielikeskukselle. Utsjoen kunnan elinkeino-toimi on tähän työhön saanut hanketukea Lapin ELY-keskukselta ja Pohjoisimman</p>
<p>Lapin LEADER ry:ltä.</p>
<p>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistossa on ollut suunnitteilla laajempi tutkimus-hanke saamen kielten nykytilan selvittämiseksi Suomessa. Nyt Utsjoella tehdyt haas-tattelut toimivat <span type="quote" xml:lang="fkv">”pilottihaastatteluina”</span>, joista kerätyn kokemuksen pohjalta saamen kielten tilannetta tullaan selvittämään myös muualla saamelaisalueella ja saamelais-alueen ulkopuolella. Saamelaiskäräjät on tähän työhön saanut rahoitusta Suomen opetus- ja kulttuuriministeriöltä sekä oikeusministeriöltä.</p>
<p>Selvitystä varten on haastateltu saamen kielen käyttäjiä Utsjoella. Seuraavassa luvus-sa kerrotaan haastattelujen toteutuksesta ja tuodaan esiin selvityksen rakenne. Selvi-tyksen ovat laatineet <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshankkeen projekti-koordinaattori Anne Länsman ja saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston projekti-johtaja Saara Tervaniemi. Haluamme kiittää lämpimästi kaikkia haastatteluihin osal-listuneita. Haluamme kiittää myös saamen kielen toimiston harjoittelijaa Elli-Marja</p>
<p>Hettaa, joka osallistui haastattelujen keräämiseen. Lisäksi haluamme kiittää muita yhteistyötahoja.</p>
<p>Utsjoella, Ailigas-talolla 8.10.2012</p>
<p xml:lang="sms"><em type="italic">Anne Länsman &amp; Saara Tervaniemi </em>4 </p>
<p>Sisällys</p>
<p>Esipuhe 3 1 Johdanto 5 2 Utsjoki tilastojen valossa 8 3 Haastateltujen kielelliset taustat ja kotona käytetty kieli 12 4 Kaksi- tai monikieliset saamen kielen puhujat 18 5 Saamen kielen käyttäjien kielelliset asenteet 27 6 Saamen kielen käyttäjien syrjintäkokemukset 31 7 Saamenkielisen tarjonnan ja palveluiden käyttö 36 8 Saamen kielen käyttö viranomaisissa 43 9 Saamen kielten tulevaisuus 52 10 Tukitoimet 55 11 Johtopäätökset 60 51 Johdanto</p>
<p>Verrattuna muuhun saamelaisalueeseen Suomessa, Utsjoki on säilynyt suhteellisen pitkään vahvasti saamenkielisenä ympäristönä. Suomen kieli alkoi vahvistaa asemaan-sa Utsjoella saamen kielen rinnalla vasta sotien jälkeen. Syitä suomen kielen aseman vahvistumiseen oli suomalaisten lisääntynyt muutto Utsjoelle muun muassa alue- ja paikallishallinnon toimiin, ja Utsjoen liittäminen sekä Suomen että Norjan tieverkos-toon1, joka toi valtakulttuurit ja kielet lähemmäksi saamelaisten arkea. Lisäksi Uts-joen saamelaiset olivat oppineet pitkällä evakkoreissullaan enemmän tai vähemmän suomen kieltä, joten heillä oli myös paremmat valmiudet kommunikoida suomeksi2.</p>
<p>Myös interetniset avioliitot Utsjoen suomalaisten ja saamelaisten välillä yleistyivät 1950-luvulla.</p>
<p>Vaikka Utsjoella saamen kielen vaihtuminen suomen kieleen ei ole tapahtunut yhtä dramaattisesti kuin paikoin muualla saamelaisalueella, myös Utsjoella saamen kielen käyttö on vähentynyt, eivätkä läheskään kaikki Utsjoen saamelaiset osaa saamen kiel-tä. Saamen kielen tilanteeseen on alettu kiinnittämään enenevissä määrin huomiota, mutta saamen kielen tilanteesta Utsjoella ei ole saatavissa ajankohtaista tietoa. Tässä selvityksessä ollaankin kiinnostuneita siitä, millainen Utsjoki on saamenkielisenä ym-päristönä, ja miltä saamen kielen tulevaisuus Utsjoella näyttää.</p>
<p>Tätä selvitystä varten on haastateltu kesän 2012 aikana 20 utsjokelaista <em type="italic">saamen kielen </em><em type="italic">käyttäjää. </em>Haastatteluilta kysyttiin muun muassa, mitä kieliä he ovat oppineet lap-suudessaan, mitä kieliä he osaavat nykyisin ja mitä kieliä he valitsevat käyttää milloin-kin. Lisäksi haastatteluissa ollaan kiinnostuneita saamen kielen puhujien kielellisistä asenteista ja suhteesta saamen kieleen. </p>
<p>Haastattelut tehtiin pohjoissaameksi tai suomeksi, riippuen siitä, kumpaa kieltä haas-tateltava halusi haastattelussa käyttää. Haastatteluista 15 tehtiin saameksi ja 5 suo-meksi. Haastatteluissa käytettiin saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston valmiste-lemaa lomaketta, jonka valmistelussa on tehty yhteistyötä Oulun yliopiston Giellagas -instituutin kanssa. Haastattelut kestivät noin 2–4 tuntia. Haastattelijoina toimivat</p>
<p>Utsjoen kunnan <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshankkeen projektipäällik-kö Anne Länsman sekä saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston projektipäällikkö</p>
<p>Saara Tervaniemi ja harjoittelija Elli-Marja Hetta. 1 Tiestön rakentaminen Utsjoella ajoittuu pääosin sotien jälkeiselle ajalle. Karigasniemelle tie saapui vuonna 1940,</p>
<p>Utsjoelle vuonna 1958 ja Nuorgamiin vuonna 1968.2 Syyskuun 7. päivänä 1944 annettiin virallinen määräys evakuoinnin aloittamisesta.6</p>
<p>Haastatellut Haastateltujen valikoituminen tapahtui ns. lumipallomenetelmällä niin, että haasta-tellut tai haastattelusta kieltäytyneet nimesivät henkilöitä, joita voisi pyytää osallistu-maan haastatteluun. Haastatteluihin haluttiin mukaan erilaisia kielitaustoja omaa-via henkilöitä (esim. äidinkieleltään saamen- tai suomenkielinen), joiden <span type="quote">”tiedettiin”</span> käyttävän enemmän tai vähemmän saamen kieltä.</p>
<p>Haastatellut asuvat eri puolilla Utsjoen kuntaa, joista 17 on syntyperäistä utsjokelais-ta ja kolme on syntynyt saamelaisalueen3 ulkopuolella. Saamelaisalueen ulkopuolella syn tyneet ovat asuneet Utsjoella4 jo pitempään, ja kahdella heistä on juuret Utsjoel-la. Osalla nuoremmista haastatelluista, jotka ovat syntyperäisiä utsjokelaisia, voi olla väli aikainen osoite jossakin muualla opiskeluiden tai töiden takia, mutta heillä on koti myös Utsjoella, missä he viettävät paljon aikaa. Nuorimmat haastatellut ovat syn-tyneet 1990-luvun alussa ja vanhimmat 1920-luvulla. Haastatelluista 11 on naisia ja 9 miestä. Haastattelujen tuloksista raportoidessa ei tuoda esiin haastateltujen nimiä, ikää tai asuinpaikkaa, jotta haastateltuja ei tunnisteta.</p>
<p>Haastatelluista 17 kertoo olevansa saamelainen, ja 17 haastateltua kertoo olevansa äänioikeutettu saamelaiskäräjävaaleissa. Yksi haastateltu tuntee olevansa osittain saa-melainen, yksi ei osaa vastata kysymykseen ja yksi ei tunne itseään ollenkaan saame-laiseksi. Näillä kolmella ei ole äänioikeutta saamelaiskäräjävaaleissa.</p>
<p>Haastatelluista kahdeksalla on joko alempi tai ylempi korkeakoulututkinto, viidellä on ammatillinen koulutus, kolmella ylioppilastutkinto ja neljällä käytynä kansa- tai peruskoulu. Seitsemän haastateltua on työssä käyviä ja neljä kertoo vielä opiskelevan-sa. Yksi vastaaja kertoo olevansa päätoiminen perinteisen saamelaiselinkeinon harjoit-taja. Kuusi vastaajaa ilmoittaa olevansa eläkkeellä, joista kolme jatkaa edelleen myös perinteisen saamelaiselinkeinon harjoittamista. Perinteisen saamelaiselinkeinonhar-joittajat työskentelevät joko porotaloudessa tai käsityöläisinä. Kaksi haastateltua ker-too työskentelevänsä taiteen ja kulttuurin saralla. Enemmistö haastatelluista osallis-tuu perinteisiin saamelaiselinkeinojen harjoittamiseen, vaikka he eivät ole päätoimi-sesti perinteisen saamelaiselinkeinonharjoittajia. Toimeentulo haetaankin perinteises-ti useasta eri lähteestä.</p>
<p>Haastattelujen luotettavuus Tässä selvityksessä, haastatteluista kerättyjen tietojen perusteella, arvioidaan Utsjokea saamenkielisenä ympäristönä. Mikäli väestötietojärjestelmän tietoja äidinkieleltään saamenkielisten määristä pidetään suuntaa antavana Utsjoen saamen kielen puhujien 3 Saamelaisalueella tarkoitetaan Utsjoen, Inarin ja Enontekiön kuntia, sekä Sodankylän kunnan Lapin paliskunnan aluetta.4 Utsjoella tässä selvityksessä tarkoitetaan koko Utsjoen kunnan aluetta. 7määrästä, selvitykseen on osallistunut 3,3 prosenttia Utsjoen saamen kielen käyttä-jistä. Haastatteluja olisi ollut mielenkiintoista tehdä enemmän, mutta valitettavasti resurssit eivät siihen riittäneet. Koska saamen kielten tilanteesta Utsjoelta, ja Suomes-ta ylipäätään, ei ole saatavissa ajantasaista tietoa, vastaa tämä selvitys osaltaan tiedon tarpeeseen. Tarve perustutkimukselle saamen kielten tilanteiden selvittämiseksi on edelleen olemassa niin Utsjoen kuin koko Suomen osalta. Tulevaisuudessa tämän sel-vityksen tuloksia voidaan vertailla ajantasaiseen tutkittuun tietoon.</p>
<p>Koska haastateltujen määrä on pieni, selvityksessä esitetyt taulukot liittyen haastatte-luihin ovat heikosti suuntaa antavia, eikä niiden voida katsoa kertovan Utsjoen saa-men kielen käyttäjistä yleisesti. Sen sijaan taulukkojen tarkoitus on havainnollistaa ja avata haastatteluaineistoa.</p>
<p>Nyt toteutetut haastattelut kertovat siis omalta osaltaan saamen kielen tilanteesta</p>
<p>Utsjoella. Vaikka haastatteluihin pyrittiin saamaan mukaan kattava edustus Uts joen saamen kielen puhujista, on todennäköistä, että ne, jotka käyttävät kieltä aktiivisem-min tai suhtautuvat kielen käyttöön positiivisemmin, osallistuvat myös aktiivisem-min tämän tyyppiseen haastatteluun. Kesä haastatteluajankohtana toi oman haas-teensa haastatteluun suostumiseen. Kun kesäaika on lyhyt, ajallisesti pitkään haas-tatteluun osallistuminen ei kuulosta houkuttavimmalta ajankäyttövaihtoehdolta.</p>
<p>Kaiken kaikkiaan haastatteluista kieltäytyneitä oli kuitenkin suhteellisen vähän, ja kieltäytymisen syyksi mainittiin ajanpuute, joko töiden, lomien tai lohestuksen ta-kia. Vain kaksi kieltäytynyttä sanoi, että he eivät ole kiinnostuneita osallistumaan haastatteluun. Suurin osa haastattelusta kieltäytyneistä oli miehiä. Suhtautuminen haastatteluun oli yleisesti ottaen positiivista, ja aiheita, joita haastattelussa käsiteltiin, pidettiin tärkeinä.</p>
<p>Selvityksen rakenne Seuraavassa luvussa tarkastellaan Utsjokea saamenkielisenä ympäristönä tilastotieto-jen valossa. Kolmannessa luvussa käsitellään haastateltujen kielellisiä taustoja ja kie-lenkäyttövalintoja arjessa ja neljännessä luvussa haastateltujen kaksi- tai monikieli-syyttä. Viidennessä luvussa tuodaan esiin saamen kielen puhujien kielellisiä asenteita ja kuudennessa luvussa saamen kielen puhujien syrjintäkokemuksia. Seitsemännessä ja kahdeksannessa luvussa tarkastellaan saamen kielen käyttömahdollisuuksia ja saa-menkielisiä palveluiden käyttöä. Yhdeksännessä luvussa tuodaan esiin haastateltujen näkemyksiä saamen kielten tulevaisuudesta ja kymmenennessä luvussa toimenpide-ehdotuksia, joita haastatellut ovat esittäneen saamen kielen tilanteen parantamiseksi</p>
<p>Utsjoella. Viimeisessä luvussa esitetään selvityksen johtopäätökset.82 Utsjoki tilastojen valossa</p>
<p>Saamelaiskäräjät laatii neljän vuoden välein tilastot saamelaiskäräjävaaleissa ääni-oikeutettujen määrästä sekä saamelaisten kokonaismäärästä. Tilastokeskus taas yllä-pitää tilastoja saamenkielisten määrästä perustuen siihen, minkä kielen henkilö on ilmoittanut äidinkielekseen väestötietojärjestelmään. Väestötietojärjestelmään voi il-moittaa ainoastaan yhden kielen äidinkielekseen. Saamen kielen ilmoittaminen äi-dinkieleksi väestötietojärjestelmään on tullut mahdolliseksi vasta vuonna 19925.</p>
<p>Saamen kielen puhujien todellista määrää on mahdotonta tietää, sillä saamelais-käräjien vaaliluettelo ei sisällä tarkkoja tietoja henkilöiden puhumista kielistä. Lisäksi saamen kielen ilmoittaminen väestötietojärjestelmään äidinkieleksi on tullut mahdol-liseksi suhteellisen myöhään ja perustuu henkilöiden omaan aktiivisuuteen. Väestö-tietojärjestelmän luotettavuutta heikentää myös se, että sinne voi ilmoittaa vain yh-den äidinkielen, ja sen määritteleminen ei ole yksiselitteistä. Saamen kielen käyttäjien kokonaismäärän arviointia vaikeuttaa myös se, että ei olemassa tietoja saamen kielen käyttäjistä, jotka ovat opetelleet kielen. Saamen kielen puhujien määrää Utsjoella voi-daan siis vain arvioida olemassa olevia tilastotietoja yhdistelemällä.</p>
<p>Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta0-10-v. 11-17 -v. 18-24 -v. 25-34 -v. 35-44 -v. 45-54 -v. 55-64 -v. 65-74 -v. 75-84 -v. yli 85-v.</p>
<p>Utsjoen muu väestö 42 21 13 54 73 93 122 87 27 1</p>
<p>Utsjoen saamelaisväestö 108 54 61 69 65 103 122 85 69 32</p>
<p>Utsjoen saamenkielinen väestö (vtj) 94 33 38 41 41 80 111 84 61 31 0 20 40 60 80 100 120 140</p>
<p>Henkilölukumäärä</p>
<p>Utsjoen väestörakenne vuonna 2011</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 1.</p>
<p>Utsjoen väestörakenne vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011; Väestö rekisteri keskus 2011). 5 Saamen kielellä ei ollut virallista asemaa vuoteen 1992 saakka. Vasta vuodesta 1992 lähtien, jolloin saamen kielilaki (Laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa L 516/1991) tuli voimaan, on saamelaisella ollut lakisääteinen oi-keus ilmoittaa henkikirjoittajalle äidinkielekseen saamen kieli.9</p>
<p>Tilastokeskuksen mukaan vuonna 2011 Utsjoella asui 1294 henkilöä, joista saame-laisia saamelaiskäräjien kokonaismäärää kuvaavan tilaston mukaan on 768 henkilöä.</p>
<p>Vuonna 2011 59,4 prosenttia Utsjoen asukkaista oli saamelaisia. Saamelaisten osuus väestöstä on huomattavan suuri lasten ja vanhusten kohdalla. Sen sijaan työikäisen väestön kohdalla saamelaisia on vain jonkun verran enemmän, saman verran tai jopa vähemmän kuin muuta väestöä. Saamelaiset ovat vähemmistönä vain kahdessa ikä-luokassa; 35–44-vuotiaissa ja 65–74 -vuotiaissa. Alle 10-vuotiaista lapsista saamen kieli on ilmoitettu äidinkieleksi 62 prosentilla. Ikäryhmän koko on suhteellisen suuri vanhempiin ikäryhmiin verrattuna. (Taulukko 1.)</p>
<p>Utsjoen saamelaisista suurin osa on saamenkielisiä Vuoden 2011 lopussa 614 utsjokelaista on ilmoittanut saamen kielen äidinkielek-seen väestötietojärjestelmään. Saamen kieli on siis äidinkielenä 47,4 prosentilla koko kunnan väestöstä. Mikäli saamen kielen äidinkielekseen ilmoittaneista kaikki ovat saamelaisia, on Utsjoen saamelaisista 80 prosenttia ilmoittanut saamen kielen äidin-kielekseen väestötietojärjestelmään. Utsjoen saamelaiset ovat käyttäneet aktiivises-ti oikeuttaan ilmoittaa äidinkieleksi saamen kieli, vaikka se on tullut mahdolliseksi vasta vuonna 1992, sillä suurella osalla iäkkäimmistäkin saamelaisista äidinkieleksi on ilmoitettu saamen kieli. Utsjoen kunnan kohdalta väestötietojärjestelmän tieto-ja äidinkieleltään saamenkielisten määrästä voidaan pitää vahvasti suuntaa antavina. (Taulukko 1.)10</p>
<p>Utsjoen saamelaisväestö on ikääntynyttä0–17 -vuotiaat 18–34 -vuotiaat 35–54 -vuotiaat 55–65 -vuotiaat -65–84 -vuotiaat yli 85 -vuotiaat</p>
<p>Saamelaiset kotiseutualueen ulkopuolella 1992 1757 1376 450 223 9</p>
<p>Saamelaiset muualla saamelaisten kotiseutualueella 588 532 661 438 426 46</p>
<p>Saamelaiset Utsjoella 162 130 168 122 154 32 0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 %</p>
<p>Saamelaisväestön jakautuminen Suomessa vuonna 2011</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 2.</p>
<p>Saamelaisväestön jakaantuminen Suomessa vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011).</p>
<p>Utsjoen saamelaisväestön rakenne on yhdenmukainen muiden saamelaisten kotiseu-tualueen kuntien kanssa. Muihin kotiseutualueen kuntiin verrattuna Utsjoella asuu kuitenkin suhteessa enemmän ikääntynyttä väestöä. Utsjoen saamelaisväestöstä 24 prosenttia on eläkeikäisiä (yli 65-vuotiaita), kun muualla saamelaisalueella vastaava osuus on 17,5 prosenttia. Vuonna 2011 kaikista yli 85-vuotiaista saamelaisista peräti 37 prosenttia asui Utsjoella. (Taulukko 2.)</p>
<p>Utsjoella saamelaisten määrä vähentynyt eniten Vaikka saamelaisten kokonaismäärä Suomessa kasvaa, saamelaisten määrä saamelais-ten kotiseutualueella vähenee. Vuonna 2011 oli saamelaisten lukumäärä Utsjoella vä-hentynyt vuoteen 2007 verrattuna, kuten lähes jokaisessa saamelaisten kotiseutualu-een kunnassa6. Utsjoella saamelaisten määrä on laskenut prosentuaalisesti eniten (5 %), kun se koko saamelaisalueella on laskenut 3,3 prosenttia. Saamelaisten määrän vähenemistä Utsjoella selittää saamelaisväestön iäkkyys. Toisaalta Utsjoki on myös muuttotappiokunta. Vuonna 2011 Utsjoelta poismuuttaneita oli 16 henkilöä enem-män kuin Utsjoelle muuttaneita. (Saamelaiskäräjät 2011; Saamelaiskäräjät 2007; Vä-estörekisterikeskus 2011.)6 Ainoastaan Enontekiöllä saamelaisten määrä oli vuonna 2011 noussut yhdellä henkilöllä vuoteen 2007 verrattuna.11</p>
<p>Nuoret muuttavat pois saamelaisalueelta Saamelaisten väestörakenteet saamelaisten kotiseutualueella ja kotiseutualueen ulko-puolella poikkeavat huomattavasti toisistaan. Kotiseutualueen ulkopuolella saamelais-väestö on nuorta ja siellä asuu vain vähän vanhempaa saamelaisväestöä. Jopa 64,5 prosenttia kotiseutualueen ulkopuolella asuvista saamelaisista on alle 35-vuotiaita, kun taas Utsjoella vastaavan ikäryhmän osuus on 38 prosenttia. Nuoret muuttavatkin pois Utsjoelta opintojen perässä useasti jo hyvin varhaisessa vaiheessa. (Taulukko 2.)</p>
<p>Utsjoella on vahvat kielelliset resurssit Utsjoella on väestötietorekisteritietojen mukaan äidinkieleltään saamenkielisiä (614 hlöä) enemmän kuin saamelaisalueen ulkopuolella yhteensä (514 hlöä). Mikäli saa-men kielen äidinkielekseen ilmoittaneista kaikki ovat saamelaisia, on Utsjoen kunnan saamelaisista 80 prosenttia ilmoittanut saamen kielen äidinkielekseen. Saamelaisia, jotka ovat ilmoittaneet saamen kielen äidinkielekseen väestörekisterikeskukseen, on muualla saamelaisalueella 28 prosenttia ja saamelaisalueen ulkopuolella 9 prosenttia alueen saamelaisväestöstä. (Saamelaiskäräjät 2011; Tilastokeskus 2011.)</p>
<p>Lopuksi Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta, jossa myös suurin osa saa-melaisista puhuu saamen kieltä. Olemassa olevien tilastotietojen mukaan Utsjoella on myös vahvimmat saamenkieliset resurssit kuin missään muualla Suomessa. Lä-hitulevaisuudessa Utsjoen saamen kielen tilanteen haasteena on kuitenkin ikääntyvä saamelaisväestö ja toisaalta nuorten poismuutto. Utsjoella onkin saamelaisten määrä vähentynyt suhteellisesti eniten kuin muualla Suomessa.123 Haastateltujen kielelliset taustat ja kotona käytetty kieli</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä kieliä he ovat oppineet ja puhuneet lapsuudessaan, ja mitä kieliä he käyttävät nykyisin arjessaan. Haastatellut on jaettu saamen kielen käytön ak-tiivisuuden mukaan kahteen ryhmään: aktiivisesti ja vähemmän saamen kieltä käyttä-viin. Haastattelujen tuloksista raportoidaan tätä ryhmäjakoa apuna käyttäen.</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät Enemmistö haastatelluista on aktiivisesti saamen kieltä käyttäviä (15 hlöä): haasta-tellut, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä (11 hlöä) tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien (2 hlöä) sekä kaksi henkilöä, jotka ovat oppineet saamen kielen muualta kuin kotoaan ja käyttävät sitä aktiivisesti (2 hlöä).</p>
<p type="listitem">Haastatelluilla,  jotka  ovat  oppineet  saamen  kielen  ainoana  ensimmäisenä  kielenä, myös molemmat vanhemmat ja kaikki isovanhemmat ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenä, ja he ovat puhuneet keskenään vain pohjoissaamea. Vanhem-milla vastaajilla ei ole lapsuudessaan ollut lähipiirissä yhtään suomenkielistä kontaktia ja nuoremmillakin vastaajilla suomenkielisiä kontakteja on ollut huomattavan vähän.</p>
<p type="listitem">Haastatellut, jotka kertovat oppineensa saamen ja suomen kielen yhtä aikaa lap-suudestaan lähtien, ovat nuoria aikuisia, joiden toinen vanhempi ei osaa pohjois-saamea. Vanhempien yhteinen kieli on suomen kieli. Molemmilla haastateltavil-la on vahva saamen kielen taito, koska toinen vanhemmista on lapsuudesta asti puhunut heille aina saamea. Myös saamenkielisen vanhemman sukulaiset ovat puhuneet heille aina saamea.</p>
<p type="listitem">Haastatellut, jotka eivät ole oppineet saamen kieltä kotoaan, ovat opetelleet saa-men kielen lapsuudessaan koulussa tai myöhemmällä iällään. Heidän vanhem-mistaan tai isovanhemmistaan kukaan ei ole puhunut saamen kieltä äidinkiele-nään.</p>
<p type="listitem">Vähemmän saamen kieltä käyttävät Viisi haastateltua käyttää saamen kieltä vähemmän: saamelaiset, jotka ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenä (4 hlöä) ja yksi saamelainen, joka on oppinut saamen kielen lapsuudessaan, mutta ei käytä sitä aktiivisesti. 13</p>
<p type="listitem">Saamelaisilla, jotka ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenä, toinen vanhemmista ei ole osannut saamea, ja perheen yhteinen kieli on ollut suomen kieli. Saamenkielinen vanhempi ja saamenkieliset sukulaiset ovat puhuneet haas-tateltujen lapsuudessa heille joskus saamea, mutta heillä ei ole yhtään sellaista lä-heistä, joka olisi puhunut heille aina saamea. Nämä haastatellut kokevat vahvasti samaistuvansa saamen kieleen, mutta he eivät mielestään osaa saamen kieltä riit-tävän hyvin. Kaikki neljä haastateltua haluaa opetella saamen kieltä lisää.</p>
<p type="listitem">Nuorin kaikista haastatelluista on oppinut saamen kielen yhtä aikaa suomen kie-len kanssa lapsuudestaan lähtien, ja hänen molemmat vanhempansa ja kaikki isovanhempansa ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenään. Hän on lapsuudessaan puhunut pelkästään saamea vanhempiensa kanssa. Nuorimman haastatellun  kielenkäyttövalinnoissa  on  tapahtunut  suurin  muutos  nykypäivä-än tultaessa, sillä nykyisin hän puhuu pääsääntöisesti suomea kaikkien kanssa ja kertoo käyttävänsä saamea vain joskus omien vanhempiensa kanssa.</p>
<p>Haastateltujen kotona käyttämä kieli ja kielen siirtyminen lapsille</p>
<p>Ei lapsia</p>
<p>Aikuisia lapsia</p>
<p>Alle 18-vuotiaita lapsia</p>
<p>Aktiivisesti kieltä käyttävät 4 7 4</p>
<p>Vähemmän kieltä käyttävät 2 0 3 0 1 2 3 4 5 6 7 8</p>
<p>Taulukko 3. Haastateltujen aikuiset ja alle 18-vuotiaat lapset.</p>
<p>Aktiivisesti kieltä käyttävistä neljällä henkilöllä ei ole lapsia, seitsemällä henkilöllä on aikuisia lapsia ja neljällä on alle 18-vuotiaita lapsia. Vähemmän kieltä käyttävistä kah-della henkilöllä ei ole lapsia ja kolmella henkilöllä on alle 18-vuotiaita lapsia. Aktiivi-sesti saamea käyttävät ovat joko oppineet saamen kielen vanhemmaltaan tai vanhem-miltaan tai opetelleet sen myöhemmällä iällä. Nyt kaikki he, joilla on alle 18-vuotiaita lapsia, siirtävät saamen kielen taidon lapsilleen. Vähemmän kieltä käyttävät eivät ole aktiivisia kielen siirtäjiä, mutta osalla heillä on halua ja kiinnostusta siirtää saamen kielen taito lapsilleen.14</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät, joilla ei ole lapsia Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä neljä nuorempaa haastateltua ovat naimatto-mia, joista kaksi asuu vielä vanhempiensa tai vanhempansa kanssa. He ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa.</p>
<p>Vanhempiensa kanssa asuvat käyttävät kotona päivittäin saamen kieltä. Lisäksi kolme kertoo olevansa parisuhteessa, ja kaikki saamelaisen kanssa. Heistä vain yksi puhuu parisuhteessaan aina saamea, toinen puhuu sekä saamea ja suomea, vaikka kumppani on saamenkielinen, ja kolmas puhuu parisuhteessaan aina suomea, vaikka kumppani on saamenkielinen. Kaikilla on läheisiä ystäviä, joiden kanssa he puhuvat saamea. He myös korostavat, että aina kun he tietävät jonkun osaavan saamen kieltä, he puhuvat saamen kieltä.</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen aikuisille lapsille Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä seitsemällä haastatellulla on jo aikuisia lapsia.</p>
<p>Kolmen haastatellun lapset ovat oppineet saamen kielen <em type="italic">ainoana </em>ensimmäisenä kie-lenä. Kolmen muun haastatellun lapset ovat oppineet saamen kielen suomen kielen kanssa yhtä aikaa, koska heidän puolisonsa ovat suomenkielisiä tai koska perhe on asunut saamelaisalueen ulkopuolella lasten ollessa pieniä, ja vanhemmat ovat puhu-neet tuolloin lapsilleen vähemmän saamea. Yksi haastatelluista on itse suomalaisena puhunut lapsilleen vain suomea ja hänen saamelainen puolisonsa on puhunut lapsil-leen sekä suomea että saamea. </p>
<p>Kun haastatelluilta kysyttiin heidän aikuisten lastensa saamen kielen taidon tasosta ja saamen kielen käytöstä nykyisin, viisi seitsemästä haastatellusta vastasi, että lapset ovat aikuistuttuaan alkaneet käyttää enemmän suomen kieltä. Syiksi tähän mainittiin suomenkieliset puolisot tai se, että he ovat muuttaneet saamelaisalueen ulko puolelle, eivätkä käytä enää kieltä päivittäin. Lasten kielitaidon kerrottiin myös heikentyneen, ja yksi haastatelluista vastasi, että lapset eivät enää ollenkaan puhu saamea. Kahdella haastatellulla, joiden lasten kielen käytössä ei ollut tapahtunut muutoksia, oli kyse nuorista 20–30 -vuotiaista lapsista, joista ainakin osa asuu vielä vanhempiensa kanssa.</p>
<p>Nuoremmilla lapsilla on muutenkin lyhyempi aika siitä, kun he ovat olleet päivittäi-sessä kontaktissa kotikieleen.</p>
<p>Viidestä haastatellusta, jotka kertovat, että lapset ovat aikuistuttuaan alkaneet käyttää enemmän suomen kieltä, kaksi haastateltua mainitsee erikseen ainoastaan yhden lap-sistaan, jolla kielitaito on säilynyt vahvana, koska lapsi on jäänyt asumaan Utsjoelle tai koska lapsi on opiskellut saamen kieltä. 15</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen alle 18-vuotiaille lapsille Neljällä aktiivisesti saamen kieltä käyttävällä on alle 18-vuotiaita lapsia ja he asuvat yhdessä lastensa ja puolisonsa kanssa. Kaikki nämä neljä haastateltua puhuu lapsilleen aina saamea ja toinen vanhemmista puhuu lapsille aina suomea tai jotain muuta kiel-tä. Yhden haastatellun puoliso on saamelainen, joka ei itse ole oppinut saamen kieltä.</p>
<p>Kolmen muun haastatellun puolisot eivät ole saamelaisia, eivätkä puhu saamea suju-vasti. Kaikkien pienten lasten vanhempien puolisot ovat oppineet kuitenkin saamea sen verran, että he ymmärtävät sitä.</p>
<p>Kolme haastateltua, jotka puhuvat lapsilleen aina saamen kieltä, ovat itse oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä. Lisäksi yksi haastateltu, joka puhuu lapsilleen aina saamea, ei ole itse oppinut saamen kieltä kotoaan, vaan lapsuudessaan koulussa ja kasvuympäristöstä. Kaikille heille se, että he puhuvat lapsille saamen kiel-tä, on ollut luonteva ja tietoinen valinta. Saamen kieli koetaan olevan olennainen osa saamelaista identiteettiä ja on tärkeää, että lapset oppivat saamen kielen. Yksi haasta-teltavista jopa mainitsee, että he ovat valinneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset saisivat vahvan saamen kielen taidon.</p>
<p>Kaikkien haastateltujen kouluikäiset lapset osallistuvat saamenkieliseen opetukseen.</p>
<p>Koulun aloittaminen on kuitenkin tuonut muutoksia lasten kielenkäyttövalintoihin.</p>
<p>Saamenkielisestä opetuksesta huolimatta lapset ovat alkaneet käyttää enemmän suo-men kieltä. Haasteena nouseekin esiin se, että lapset käyttävät monesti myös saamen-kielisten kavereidensa kanssa suomen kieltä. Osa haastatelluista kertoo muistuttavan-sa lapsia saamen kielen käytöstä ja sen tärkeydestä.</p>
<p>Haastatellut, jotka puhuvat lapsilleen saamen kieltä, käyttävät paljon lapsille suun-nattua saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa suhteessa siihen, kuinka paljon sitä on tarjolla. Jokainen kertoo lukevansa lapsilleen saamenkielisiä lastenkirjoja useita kertoja viikossa, saamenkielistä musiikkia kuunnellaan viikoittain ja saamenkielisiä lasten tv-ohjelmia seurataan muutaman kerran kuukaudessa, eli lähes aina, kun niitä on tarjolla. Lapsille suunnattuja saamenkielisiä radio-ohjelmia kuunnellaan sen sijaan harvemmin kuin niitä on tarjolla. Varsinkin isompien lasten kohdalla nousee esiin, että saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa ei ole riittävästi. Isommat lapset siir-tyvät käyttämään enemmän suomenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa esimerkiksi kirjojen, tv-ohjelmien, elokuvien ja tietokonepelien osalta. Vanhemmat toivovatkin lisää saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa kaikilla lastenkulttuurin saroilla.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät, joilla ei ole lapsia Vähemmän saamen kieltä käyttävistä yksi on nuorempi naimaton henkilö, joka asuu vielä vanhempiensa kanssa. Hänen kielenkäyttövalinnoissaan on tapahtunut suurin 16muutos, sillä hän on oppinut saamen kielen lapsuudessaan, mutta nykyisin puhuu sitä vain joskus vanhempiensa kanssa. Hän on kouluikäisenä osallistunut pääsään-töisesti saamenkieliseen opetukseen, tuolloin hän kertoo kuitenkin saaneensa useita suomenkielisiä kavereita, jolloin saamen kielen käyttö väheni. Saamen kielen käytön väheneminen on vaikuttanut haastatellun saamelaiseen identiteettiin; hän tuntee ole-vansa vain osittain saamelainen. Hän ei ole myöskään palauttanut saamelaiskäräjille kyselyä siitä, tunteeko hän itseään saamelaiseksi, eikä hänellä näin ollen ole äänioike-utta saamelaiskäräjävaaleissa.</p>
<p>Toinen haastateltu, jolla ei ole lapsia, elää avoliitossa. Kumppani ei ole saamelainen, eikä hän puhu saamen kieltä. Haastatellun toinen vanhemmista on puhunut hänelle lapsuudessaan jonkun verran saamea, mutta pääsääntöisesti kotona on puhuttu suo-mea. Haastateltu ei tunne hallitsevansa saamen kieltä sujuvasti ja se harmittaa häntä.</p>
<p>Nykyisin haastateltu on alkanut itse aktiivisesti opetella saamen kieltä ja käyttää sitä enemmän saamenkielisten sukulaisten ja ystävien kanssa. Hän kuitenkin kertoo, että kynnys saamen kielen puhumiseen on suuri. Hän toivoo, että pystyisi lisäämään saa-men kielen taitoaan, jotta voisi tulevaisuudessa siirtää sen lapsilleen.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen alle 18-vuotiaille lapsille Kolmella vähemmän saamen kieltä käyttävällä on pieniä lapsia. Yksi haastatelluista asuu yksin lasten kanssa ja kaksi heistä asuu yhdessä lastensa ja puolisonsa kanssa.</p>
<p>Haastateltu, joka asuu lastensa kanssa, ei ole itse oppinut lapsuudessaan saamea. Hän kuitenkin haluaa antaa omille lapsilleen mahdollisuuden oppia saamen kielen. Hän on tietoisesti päättänyt, että kaikki, jotka osaavat saamea, puhuvat lapsille saamea.</p>
<p>Niinpä esimerkiksi lasten isovanhempi, joka tapaa lapsia säännöllisesti, puhuu lapsille aina saamea. Sen sijaan haastateltu itse puhuu lapsille enimmäkseen suomea ja vähän saamea. Haastatellun saamen kielen käyttö on kuitenkin lisääntynyt lasten myötä ja hän kokee tarvetta ja mielenkiintoa kehittää saamen kielen taitoaan.</p>
<p>Toisella haastatellulla, joka asuu lastensa ja puolisonsa kanssa, on suomalainen puoli-so, joka ei puhu saamea. Koska haastateltu ei ole itse oppinut saamea lapsuudessaan, heidän kotonaan puhutaan pelkästään suomea, eikä saamen kielen taito siirry lapsille.</p>
<p>Haastateltu kuitenkin toivoo, että lapset oppisivat saamen kielen, mutta kokee, että ei itse pysty tukemaan lapsia kielen oppimisessa, sillä hän ei itse osaa sitä tarpeeksi hyvin. Hän toivoo, että lapsille, jotka ovat suomenkielisessä hoidossa, järjestettäisiin säännöllisesti saamenkielisiä kielikylpyjä. Kotona ei kuitenkaan käytetä hyväksi lap-sille suunnattua saamenkielistä tarjontaa. Myöskään lasten saamenkieliset isovanhem-mat eivät puhu lapsille saamea.17</p>
<p>Toisella haastatellulla, joka asuu lastensa ja puolisonsa kanssa, on saamelainen puo-liso, joka puhuu lapsille ainoastaan saamea. Tämä on aktivoinut myös haastatellun saamen kielen käyttöä. Nykyään hän puhuu saamen kieltä jonkin verran kotonaan lastensa ja puolisonsa kanssa. Hän on myös kiinnostunut oppimaan ja käyttämään lisää saamen kieltä. Haastateltu kertoo myös, että perheen kielenkäyttövalinnoissa on tapahtunut muutos silloin, kun perhe muutti Utsjoelle. Tuolloin perheen kielenkäyt-tö muuttui lähes kokonaan suomesta saamen kieleen.</p>
<p>Lopuksi Kotona puhutut kielet siirtyvät lapsille. Haastatelluista moni on oppinut saamen kie-len ainoana ensimmäisenä kielenä lapsuudessaan. He ovat siirtäneet saamen kielen taidon myös lapsilleen, aikuisten lasten kerrotaan käyttävät kuitenkin nykyisin enem-män suomea kuin saamea. Haastatteluissa on myös niitä, jotka ovat interetnisten avioliittojen myötä, oppineet toiselta vanhemmaltaan saamen kielen ja toiselta van-hemmaltaan suomen kielen. Interetnisten aviolittojen vaikutus lasten saamen kielen oppimiseen on kuitenkin kahtalainen; haastatelluista enemmän on niitä, jotka eivät ole interetnisten avioliittojen johdosta oppineet lapsuudessaan saamen kieltä.</p>
<p>Pienten lasten vanhempien haastatteluista on havaittavissa, että saamen kielen siir-tyminen lapsille ei tapahdu enää niin luontevasti, vaikka vanhemmilla olisi vahva saamen kielen taito ja he puhuisivat lapsilleen aina saamea. Utsjoki ei ole saamenkie-lisenä ympäristönä yhtä vahva kuin ennen. Vanhemmat joutuvat nykyisin tekemään enemmän töitä ja olemaan suunnitelmallisempia, jotta lapsille kehittyisi vahva saa-men kielen taito. Silti lasten käyttämä kieli voi kääntyä suomen kieleksi esimerkiksi kouluun mennessä.</p>
<p>Utsjoen kannalta merkittävää on, että haastateltujen joukossa on niitä, jotka ovat va-linneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset oppisivat saamen kielen, ja niitä joiden perheiden käyttämä kieli on muuttunut suomesta jälleen saameksi Utsjoelle muu-ton myötä. Suomessa Utsjoki on vahvimpia saamenkielisiä ympäristöjä, ja jos Utsjo-ki pystyy kehittymään ja vahvistumaan saamenkielisenä ympäristönä, voi se jatkossa houkutella lisää paluumuuttajia tai muuten saamen kielen vaalimisesta kiinnostunei-ta muuttajia Utsjoen kuntaan. 184 Kaksi- tai monikieliset saamen kielen puhujat</p>
<p>Saamen kielen puhujat osaavat lähes poikkeuksetta useampaa kuin yhtä kieltä. Kieli-taidon perusteella kaikki haastatellut ovat kaksi- tai monikielisiä. Haastatelluilta ky-syttiin erikseen, pitävätkö he itseään yksikielisinä, kaksikielisinä, monikielisinä vai osittain kaksi- tai monikielisinä. Haastatelluilta kysyttiin myös heidän samaistumis-taan osaamiinsa kieliin. Lisäksi haastatellut arvioivat kielitaitoaan ja kokemiaan puut-teita kielitaidossaan.</p>
<p>Haastateltujen pohjoissaamen kielen taito Enemmistö haastatelluista (15 hlöä) kertoo ymmärtävänsä ja puhuvansa pohjois-saamen kieltä <em type="italic">sujuvasti </em>. Viisi haastateltua kertoo ymmärtävänsä ja puhuvansa pohjois-saamea <em type="italic">aika hyvin </em>tai <em type="italic">jonkun verran. </em>Kaikki viisi haastateltua, jotka eivät arvioi poh-joissaamen kielen taitoaan sujuvaksi, käyttävät saamen kieltää vähemmän. </p>
<p>Nuoret, jotka ymmärtävät ja puhuvat pohjoissaamea sujuvasti, osaavat myös kirjoit-taa pohjoissaamea sujuvasti. Sen sijaan vanhempien vastaajien joukossa on niitä, jotka ymmärtävät ja puhuvat pohjoissaamen kieltä sujuvasti, mutta jotka kertovat kirjoit-tavansa pohjoissaamen kieltä aika hyvin, jonkun verran, huonosti tai ei ollenkaan. 14 haastateltua kertoo osanneensa pohjoissaamea sujuvasti jo ennen kouluun me-noa. Vain yksi haastateltu kertoo, ettei osannut pohjoissaamea ollenkaan ennen kou-luun menoa, hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen aikuisiässään. Viisi muuta kertoo osanneensa pohjoissaamea jonkun verran tai huonosti ennen kouluun menoa, heistä vain yksi arvioi nykyisin osaavansa pohjoissaamea sujuvasti.</p>
<p>Haastatellut käyttävät pohjoissaamea aktiivisesti. 16 haastateltua kertoo käyttävänsä pohjoissaamea päivittäin, kolme viikoittain ja vain yksi haastateltu käyttää saamen kieltä harvemmin. (Taulukko 4.)190 5 10 15 20 25 pohjoissaame suomi norja/ruotsi englanti pohjoissaame suomi norja/ruotsi englanti päivittäin 16 18 2 3 viikoittain 3 2 3 2 harvemmin 1 0 9 9 ei koskaan 0 0 6 6</p>
<p>Haastateltujen osaamien kielien käyttäminen</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 4.</p>
<p>Haastateltujen osaamien kielien käyttö.</p>
<p>Koetut puutteet pohjoissaamen kielen taidossa Kaikki haastatellut kertovat kokevansa puutteita saamen kielen kirjoitustaidossaan.</p>
<p>Kirjoittaminen tuottaa vaikeuksia myös aktiivisesti saamen kieltä käyttävillä, jotka ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä ai-kaa lapsuudestaan lähtien. Aktiivisesti kieltä käyttävistä eniten ongelmia kirjoittaessa kokevat he, jotka ovat syntyneet 1920–1950-luvuilla. Heistä moni kertoo olevansa kirjoitustaidoton saamen kielessä, vaikka he puhuvat saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Aktiivisesti saamea käyttävien joukossa on myös niitä, jotka kokevat puutteita puhu-essaan saamen kieltä, silloin kun tarvitaan moderniin elämänpiiriin kuuluvia uudissa-noja. Lisäksi nuoremmille vastaajille, jotka ovat oppineet saamen kielen suomen kie-len kanssa yhtä aikaa, ongelmia tuottavat mm. duaalimuodon käyttö, taivuttaminen sekä sanavaraston rajallisuus. Kaksi haastateltua, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä ja syntyneet 1930- ja 1950-luvuilla, kertovat olevansa lukutaidottomia saamen kielessä. Muille aktiivisesti kieltä käyttäville ongelmia lukies-sa tuottavat tuntemattomat sanat, uudissanat sekä käännetyt tekstit, kuten kokouspa-perit ja muut viralliset asiapaperit. Lisäksi osa kohtaa vaikeuksia kuunnellessaan toista pohjoissaamen murteen puhujaa.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävistä kaikki haastatellut kokevat puutteita saamen kielen taidossaan. Koska he käyttävät saamea vähemmän, he erittelevät vähemmän 20niitä kielen käytön osa-alueita, jotka tuottavat vaikeuksia. Puhumisen kerrotaan tuot-tavan vaikeuksia puhuttaessa muista kuin arkisista asioista. Lisäksi kuullunymmärtä-misessä kaikki kokevat puutteita. Kaksi vähemmän saamen kieltä käyttävää kertoo, että he eivät osaa kirjoittaa saameksi ollenkaan. Muille oikeinkirjoitus on vaikeaa.</p>
<p>Vaikeuksia tuottaa muun muassa se, että kirjoitusasu poikkeaa puhutusta kielestä sekä suppea sanavarasto.</p>
<p>Käytetyt apukeinot kielellisissä ongelmissa 4 7 9 10 10 12 15 16 17 17 18 16 13 11 10 10 8 5 4 3 3 2 0 5 10 15 20 25 käyttää toista saamen kieltä käytää englantia etsii internetistä käyttää ruotsia tai norjaa etsii saamenkielisistä dokumenteista keksii itse etsii sanakirjasta kysyy tuttavilta käyttää kiertoilmaisua kysyy asiantuntijalta käyttää suomea</p>
<p xml:lang="fkv">Kyllä Ei</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 5.</p>
<p>Käytetyt apukeinot saamenkielisen sanan korvaamisessa.</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä apukeinoa he käyttävät eniten, jos he eivät tiedä jotain sanaa tai ilmaisua saameksi. Useimmiten käytetään suomenkielistä sanaa tai ilmai-sua ja vähiten lainataan sanaa jostain toisesta saamen kielestä. Myös kiertoilmaisun etsiminen tai asiantuntijalta avun pyytäminen on yleistä. Kieliasiantuntijoina toimi-vat usein vanhemmat saamenkieliset henkilöt tai henkilöt, jotka ovat tunnettuja rik-kaasta kielestään, kuten saamelaiset kirjailijat. Puolet vastaajista ilmoittaa käyttävänsä myös ruotsin- tai norjankielistä sanaa, jos eivät tiedä jotain sanaa saameksi. Saamen-kielisiä sanoja ja ilmaisuja etsitään myös saamenkielisistä dokumenteista. Vähemmän käytettyjä keinoja sen sijaan ovat sanan tai ilmaisun etsiminen Internetistä ja englan-ninkielisen sanan käyttäminen saamen kielen seassa. Yksi vastaajista mainitsee erik-seen kysyvänsä neuvoa saamen kieleen liittyviin kysymyksiin <em type="italic">Facebookin Ártegis Ságat </em>21-ryhmältä, jossa sen jäsenet etsivät yhdessä vastauksia saamen kieliin liittyvissä kysy-myksissä. (Taulukko 5.) </p>
<p>Haastateltujen suomen kielen taito Vaikka 11 haastateltua on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä ja kaksi saamen kielen suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, haastatel-tujen suomen kielen taidoissa ei ole yhtä paljon hajontaa kuin saamen kielen taidois-sa. Kaikki 20 haastateltua kertoo ymmärtävänsä ja puhuvansa suomen kieltä suju-vasti. Enemmistö haastatelluista kertoo myös kirjoittavansa suomen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Vain puolet haastatelluista kertoo osanneensa suomen kieltä sujuvasti ennen kouluun menoa, ja viisi haastatelluista kertoo osanneensa suomea aika hyvin tai jonkun ver-ran ennen kouluun menoa. Neljä haastatelluista ei osannut suomea ollenkaan ennen kouluun menoa. Kaikki haastatellut, jotka eivät osanneet suomea sujuvasti ennen kouluun menoa, ovat oppineet suomen kielen koulussa tai myöhemmin niin hyvin, että osaavat sitä nykyisin sujuvasti. Lähes kaikki haastatellut puhuvat suomen kieltä päivittäin, kaksi haastateltua kertoo käyttävänsä suomen kieltä vain viikoittain. (Tau-lukko 4.)</p>
<p>Koetut puutteet suomen kielen taidossa Haastatellut eivät koe suomen kielen taidossa yhtä paljon puutteita kuin saamen kielen taidossa. Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä, jotka ovat syntyneet 1920–1950-lu-vuilla, kolme kertoo kokevansa ongelmia suomea puhuessaan heikon sanavaraston vuoksi. Esimerkkinä mainitaan poronhoitoa ja kalastusta koskeva erikoissanasto, jota ei tunneta tai jota ei ole olemassa suomeksi. Kolme haastateltua kertoo myös koke-vansa vaikeuksia kirjoitettaessa suomea ja kahdella on vaikeuksia kuullun- ja luetu-nymmärtämisessä. Vähemmän saamen kieltä käyttävät eivät koe ollenkaan puutteita suomen kielen taidossaan.22</p>
<p>Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 kieli, johon samaistuu eniten kieli, johon samaistuu vähiten kieli, jota osaa parhaiten kieli, jota osaa huonoiten kieli, jota käyttää eniten kieli, jota käyttää vähiten kieli, johon samaistuu eniten kieli, johon samaistuu vähiten kieli, jota osaa parhaiten kieli, jota osaa huonoiten kieli, jota käyttää eniten kieli, jota käyttää vähiten muu 0 15 0 15 0 15 suomi 3 3 9 2 9 2 pohjoissaame 17 2 11 3 11 3</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 6.</p>
<p>Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen.</p>
<p>Suurin osa haastatelluista kokee samaistuvansa eniten pohjoissaameen. Suurin osa kokee myös osaavansa pohjoissaamen kieltä parhaiten ja käyttävän sitä eniten. Kie-li johon samaistuu eniten, ei kuitenkaan ole välttämättä se kieli, jota osaa parhaiten tai käyttää eniten. Haasteltujen joukossa on myös niitä, jotka kertovat samaistuvansa saamen kieleen eniten, mutta osaavat paremmin ja käyttävät enemmän jotain muuta kieltä. (Taulukko 6.)</p>
<p>Haastateltujen inarin- ja koltansaamen kielen taito Vain kolme haastateltua kertoo osaavansa pohjoissaamen lisäksi myös jotain muuta</p>
<p>Suomessa puhuttua saamen kieltä; inarinsaamea. Kysyttäessä haastatelluilta erikseen kielitaidosta inarinsaamen ja koltansaamen osalta, vain kaksi haastateltua kertoo, ett-eivät osaa inarin- tai koltansaamea ollenkaan. Inarin- ja koltansaamen kielitaitoja ei lasketa erillisiksi kielitaidoiksi, luultavasti osittain siksi, että haastatelluilla on lähinnä passiivisia taitoja inarin- ja koltansaamesta.</p>
<p>Enemmistö haastatelluista kertoo ymmärtävänsä inarinsaamea ja koltansaamea. Ina-rinsaamea ymmärretään paremmin kuin koltansaamea. Kaksi haastateltua kertoo ym-märtävänsä inarinsaamea sujuvasti, seitsemän aika hyvin ja yhdeksän jonkun verran 23tai huonosti. Koltansaamea kerrotaan ymmärtävän jonkun verran tai huonosti. Yh-delläkään haastatelluista inarin- tai koltansaamen taidot eivät ole niin vahvat, että he puhuisivat kieliä sujuvasti.</p>
<p>Kahden vanhemman haastatellun isovanhemmissa on äidinkieleltään inarinsaamen-kielisiä henkilöitä, jotka ovat toisena kielenä oppineet pohjoissaamen tai suomen. Eri saamen kieltä puhuvat isovanhemmat eivät ole kääntäneet perheiden kieltä suomek-si, vaan perheiden yhteinen kieli on ollut pohjoissaame, joka on siirtynyt myös lap-sille ja lapsenlapsille. Sen sijaan inarinsaamen kielen taito ei ole siirtynyt lapsille tai lapsenlapsille.</p>
<p>Haastateltujen osaamat muut kielet Viisi haastateltua kertoo osaavansa vain kahta kieltä; pohjoissaamea ja suomea. Suu-rin osa haastatelluista osaa kuitenkin pohjoissaamen ja suomen lisäksi myös muita kieliä, kuten englantia, ruotsia ja/tai norjaa. Lisäksi haastateltujen joukossa on myös neljän muun kielen osaajia. (Taulukko 6.)</p>
<p>Enemmistö vastaajista kertoo puhuvansa aika hyvin tai jonkun verran ruotsia tai nor-jaa. Ruotsin tai norjan kielen taito ei näyttäisi olevan sidoksissa ikään. Ruotsin tai norjan kielen osaamista selittääkin Utsjoen sijainti rajakuntana ja väestön liikkuvuus rajojen yli. Kaksi haastateltua kertoo käyttävänsä norjaa päivittäin ja kolme viikoit-tain. Suurin osa vastaajista käyttää norjaa tai ruotsia kuitenkin harvemmin tai ei kos-kaan. (Taulukko 4.) Saamen kieli toimiikin useimmiten kommunikaatiokielenä Nor-jan puolella.</p>
<p>Englannin kielen taito näyttäisi olevan enemmän sidoksissa haastatellun ikään. Kaik-ki, jotka kertovat puhuvansa englantia sujuvasti, ovat nuorempia haastateltavia. Iäk-käämmät haasteltavat osaavat englantia huonosti.</p>
<p>Haastateltujen kaksi- tai monikielisyys Vain kaksi haastateltua kokee olevansa yksikielisiä, toinen yksikielinen suomenkieli-nen ja toinen yksikielinen saamenkielinen. Suurin osa haastatelluista kokee olevansa kaksikielisiä, monikielisiä tai osittain kaksi- tai monikielisiä.</p>
<p>Siihen pitävätkö haastatellut itseään yksi-, kaksi-, tai monikielisinä näyttäisi vaikut-tavan se, montako kieltä he nykyisin hallitsevat ja käyttävät, ja miten he kieliin sa-maistuvat. Kaksi- ja monikielisyyden kokemiseen ei niinkään näyttäisi vaikuttavan se, kuinka monta kieltä haastatellut ovat oppineet lapsuudessaan. Esimerkiksi vain yksi niistä yhdestätoista haastatellusta, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensim-mäisenä kielenä, kokee olevansa yksikielinen (saamenkielinen). 24</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä yksi vastaa olevansa osittain kaksi- tai monikie-linen. Hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen aikuisiässään, eikä tunne täysin samaistuvansa saamen kieleen. Muut aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ko-kevat itsensä joko kaksi- tai monikielisiksi. Henkilöt, jotka kokevat olevansa moni-kielisiä, käyttävät arjessaan suomen ja saamen lisäksi jotain kolmatta kieltä. Vaikka muutkin haastatellut osaavat muita kieliä, he eivät käytä niitä yhtä säännöllisesti kuin henkilöt, jotka vastaavat olevansa monikielisiä.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävissä on kaksi haastateltua, jotka kokevat olevansa kaksikielisiä. Yksi, joka kokee olevansa yksikielinen ja kaksi, jotka kokevat olevansa <em type="italic">osittain </em>kaksi- tai monikielisiä. Osittain kaksi- tai monikielisinä itseään pitävät eivät ole oppineet saamen kieltä lapsuudessaan, eivätkä he tunne hallitsevansa saamen kiel-tä sujuvasti. He kokevat kuitenkin samaistuvansa saamen kieleen niin vahvasti, että he eivät pidä itseään yksikielisinä. Vaikka he osaavat ja käyttävät jotain kolmatta kieltä yhtä paljon tai jopa enemmän kuin saamen kieltä, he pitävät itseään osittain kaksi- tai monikielisiä juuri sen suhteen kautta, joka heillä on saamen kieleen. </p>
<p>Haastateltujen kokema äidinkieli0 5 10 15 20 25 pohjoissaame suomi pohjoissaame suomi täysin 14 9 jonkin verran 2 3 vähän 3 2 ei ollenkaan 1 6</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 7.</p>
<p>Haastateltujen kokema äidinkieli.</p>
<p>Kaikki haastatellut, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kiele-nä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, kokevat saamen kielen täysin äidinkielekseen Lisäksi yksi haastateltu, joka on oppinut saamen kielen vas-ta aikuisena itse opiskellen, kokee täysin sekä suomen että saamen äidinkielekseen. (Taulukko 7.)25</p>
<p>Haastatellut, jotka ovat oppineet suomen kielen saamen kielen kanssa yhtä aikaa lap-suudestaan lähtien, kokevat myös suomen kielen täysin äidinkielekseen. Sen sijaan he, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä, kokevat vaih-televasti suomen kielen äidinkielekseen. Kuusi heistä ei koe suomen kieltä ollenkaan äidinkielekseen, kolme kokee suomen kielen <em type="italic">jonkin verran </em>tai <em type="italic">vähän </em>äidinkielekseen ja vain kaksi kokee suomen kielen täysin äidinkielekseen. (Taulukko 7.) </p>
<p>Kaikista haastatelluista vain yksi ei pidä saamen kieltä ollenkaan äidinkielenään. Hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen vasta aikuisena. Sen sijaan kaikki saamelaiset kokevat saamen kielen olevan vähintään vähän tai jonkin verran heidän äidinkielensä, vaikka he eivät ole oppineet sitä lapsuudessaan tai eivät käytä sitä aktii-visesti. Kaksi haastateltua ei koe kumpaakaan suomea tai saamea täysin äidinkielek-seen. Toinen on saamelainen, joka on oppinut saamen kielen lapsuudessaan, mutta ei enää käytä kieltä aktiivisesti, ja toinen on haastateltu, joka on oppinut saamen kielen koulussa ja kasvuympäristössä, eikä osaa vastata, onko hän saamelainen vai ei. (Tau-lukko 7.)</p>
<p>Haastateltujen vastaukset siitä, missä määrin he kokevat osaamansa kielet äidinkielek-seen, ovat kiinnostavia. Ensinnäkin enemmistö haastatelluista kokee useamman kuin yhden kielen äidinkielekseen. Tämä on ristiriidassa sen kanssa, että väestötietojärjes-telmään voi ilmoittaa vain yhden kielen äidinkieleksi. Toiseksi haastatellut kokevat äidinkieleksi kielen tai kielet, joihin he samaistuvat vahvimmin. Äidinkielen ei koeta tarkoittavan pelkästään kieltä tai kieliä, jotka he ovat oppineet ensimmäisinä kielinä tai joita he osaavat parhaiten. Esimerkiksi 11 haastatellusta, jotka ovat oppineet saa-men kielen ainoana ensimmäisenä kielenä, viisi kokee suomen kielen vähän, jonkin verran tai täysin äidinkielekseen. Lisäksi kaikki saamelaiset, riippumatta siitä, missä vaiheessa he ovat saamen kielen oppineet ja kuinka hyvin he sitä osaavat, kokevat saa-men kielen vähän, jonkin verran tai täysin äidinkielekseen. (Taulukko 7.)</p>
<p>Väestötietojärjestelmään ilmoitettu äidinkieli Neljännes haastatelluista ei tiedä, mikä kieli heillä on merkittynä äidinkielenä väestö-tietojärjestelmässä. Kaikki he ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä. Kahdeksalla haastatellulla saamen kieli on ilmoitettu äidinkieleksi väestö-tietojärjestelmään, he ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien. Seitsemän haastateltua ker-too, että heidän äidinkielekseen väestötietojärjestelmään on ilmoitettu suomen kieli, heistä yksi on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä. Kuusi muuta on oppinut suomen kielen ensimmäisenä kielenä.26</p>
<p>Lopuksi Utsjoen saamen kielen puhujat ovat kaksi- tai monikielisiä. Enemmistö saamen kie-len puhujista osaa suomen ja saamen lisäksi yhtä tai useampaa muuta kieltä. Aktii-visesti saamen kieltä käyttävät osaavat saamen kieltä sujuvasti. Kuitenkin yllättävän moni kokee puutteita saamen kielen kirjoitustaidossaan tai ovat jopa kirjoitustai-dottomia saamen kielessä. Sen sijaan suomen kielen taidossa harva kokee puutteita.</p>
<p>Enemmistö haastatelluista samaistuu vahvimmin saamen kieleen. Riippumatta siitä, montako kieltä haastatellut ovat oppineet ensimmäisenä kielenä, enemmistö haas-tatelluista kokee useamman kuin yhden kielen joko kokonaan tai osittain äidinkie-lekseen. Tämä on ristiriidassa sen kanssa, että väestötietojärjestelmään voi ilmoittaa vain yhden kielen äidinkieleksi. Neljännes haastatelluista ei tiedä, mikä kieli heillä on äidinkielenä väestötietojärjestelmässä, kaikki he ovat oppineet saamen kielen ensim-mäisenä kielenä. 275 Saamen kielen käyttäjien kielelliset asenteet</p>
<p>Asenneilmapiiri vaikuttaa yksilöiden kielenkäyttövalintoihin; siihen mitä kieltä he valitsevat käyttää missäkin tilanteessa. Saamen kielen käyttäjien asenteita kartoitettiin esittämällä haastateltaville väitteitä, joiden kanssa he olivat joko samaa tai eri mieltä.</p>
<p>On hyödyllistä osata saamea13 9 3 2 3 3 6 1 1 4 5 16 18 16 20 20 20 0 5 10 15 20 25</p>
<p>On tärkeämpää osata englantia kuin saamea</p>
<p>On tärkeämpää osata suomea kuin saamea</p>
<p>Pohjoissaame on hyödyllisin saamen kieli</p>
<p>Saamen kielen taito parantaa mahdollisuuksia työelämässä</p>
<p>Saamen kielestä on hyötyä saamelaisalueen ulkopuolella</p>
<p>Saamen kielen taidosta on hyötyä saamelaisalueella</p>
<p>Lapsen on mahdollista oppia monta kieltä yhtä aikaa</p>
<p>Monikielisyys on hyödyllistä</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 8.</p>
<p>Asenteet monikielisyydestä ja saamen kielestä</p>
<p>Kaikki haastatellut ovat sitä mieltä, että monikielisyys on hyödyllistä. Kaikki haasta-tellut ovat myös sitä mieltä, että lapsen on mahdollista oppia monta kieltä yhtä aikaa.</p>
<p>Lisäksi haastatellut ovat sitä mieltä, että saamen kielen taidosta on hyötyä saamelais-alueella. Kaikki haastatellut eivät ole samaa mieltä siitä, onko saamen kielestä hyö-tyä saamelaisalueen ulkopuolella. Enemmistön mukaan saamen kielestä on kuitenkin hyötyä saamelaisalueen ulkopuolella. Saamen kielen taidon nähdään myös paranta-van mahdollisuuksia työelämässä. (Taulukko 8.)</p>
<p>Haastatellut kokevat pohjoissaamen olevan kaikista hyödyllisin saamen kieli. Vain viisi haastateltua on sitä mieltä, että on tärkeämpää osata suomea kuin saamea ja neljä haastateltua on sitä mieltä, että on tärkeämpää osata englantia kuin saamea. (Tauluk-ko 8.)28</p>
<p>Ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria19 3 6 5 1 1 1 1 16 13 14 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Saamelaiseksi voi tulla opettelemalla saamen kielen</p>
<p>Voi olla saamelainen, vaikka ei osaa saamea</p>
<p>Ne saamelaiset, jotka osaavat saamen kielen tuntevat saamelaiskulttuurin paremmin</p>
<p>Ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 9.</p>
<p>Asenteet saamen kielen merkityksestä saamelaiselle kulttuurille.</p>
<p>Saamen kielen merkitys saamelaiselle kulttuurille koetaan tärkeäksi. Suurin osa haas-tatelluista on sitä mieltä, että ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria. Enem-mistö haastatelluista myös kokee, että ne saamelaiset, jotka osaavat saamen kielen, tuntevat saamelaiskulttuurin paremmin. Kuuden vastaajan mielestä saamelaiskult-tuurin tuntemisessa ei kielen osaamisella ole merkitystä. (Taulukko 9.)</p>
<p>Vaikka saamen kielellä nähdään olevan suuri merkitys kulttuurille, ei henkilön saa-melaisuuden koeta olevan riippuvainen saamen kielen taidosta. Enemmistön mielestä henkilö voi olla saamelainen, vaikka hän ei osaa saamen kieltä. Vastaajien joukossa on kuitenkin myös niitä, joiden mielestä henkilö ei voi olla saamelainen, jos hän ei osaa saamea. Lähes kaikkien haastateltujen mielestä saamelaiseksi ei kuitenkaan voi tulla opettelemalla saamen kielen. Ainoastaan yksi vastaaja on tästä eri mieltä. (Tau-lukko 9.)</p>
<p>Saamen kielen opettelemiseen suhtaudutaan positiivisesti. Enemmistö haastatelluis-ta on sitä mieltä, että suomalaiset, jotka opettelevat saamen kielen, tekevät arvokasta työtä saamen kielen eteen. Yksikään vastaaja ei ole eri mieltä, mutta kuusi vastaajaa ei osaa vastata kysymykseen.29</p>
<p>Saamen kielen käyttämistä tulisi lisätä koko maassa17 2 1 3 17 20 20 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Ei tarvetta erikoistoimenpiteille</p>
<p>Saamen kielen elvyttämiseen ei ole käytetty tarpeeksi resursseja</p>
<p>Saamen kielen asemaa tulisi parantaa koko maassa</p>
<p>Olisi mukavaa, jos saamea kuulisi enemmän</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 10.</p>
<p>Asenteet saamen kielen tilanteesta.</p>
<p>Kaikkien haastateltujen mielestä olisi mukavaa, jos saamen kieltä kuulisi enemmän ja sitä olisi mahdollista käyttää enemmän. Lisäksi kaikkien haastateltujen mukaan saa-men kielen asemaa tulisi parantaa koko maassa. Enemmistö vastaajista on sitä mieltä, että saamen kielen elvyttämiseen ei kuitenkaan ole käytetty tarpeeksi resursseja ja että saamen kielen tilanteen parantamiseen tarvitaan erikoistoimenpiteitä. (Taulukko 10.)</p>
<p>On tärkeää, että saamen kieltä puhutaan oikein7 5 4 1 2 1 12 13 15 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Jos saamen kieltä ei osaa kunnolla, se kulostaa rumalta</p>
<p>Saamen kieleen ei saa sekoittaa suomen tai muun kielen sanoja</p>
<p>Kun joku puhuu saamea, puheesta voi kuulla, onko hän saamelainen vai ei</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 11.</p>
<p>Asenteet saamen kielen puhumisesta.30</p>
<p>Saamen kielen oikeinpuhuminen koetaan tärkeäksi. Enemmistö haastatelluista on sitä mieltä, että kuulostaa rumalta, jos saamen kieltä ei osaa kunnolla. Suomen kie-len ja muiden kielten vaikutus saamen kieleen koetaan pääsääntöisesti olevan nega-tiivista. Enemmistön mielestä suomen tai muun kielen sanoja ei saa sekoittaa saamen kieleen. Enemmistö haastatelluista on myös sitä mieltä, että kun joku puhuu saamea, puheesta voi kuulla, onko hän saamelainen vai ei. (Taulukko 11.) Tämä voi kertoa siitä, että haastatellut kommunikoivat harvoin saameksi puhujien kanssa, jotka vasta opettelevat kieltä. Saamen kieltä puhutaan lähinnä sellaisten henkilöiden kanssa, joi-den tiedetään olevan saamelaisia ja puhuvan saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Lopuksi Saamen kielen käyttäjät suhtautuvat positiivisesti monikielisyyteen, eikä monikieli-syyteen näyttäisi liittyvän enää sellaisia ennakkoluuloja, joiden mukaan lapsen on vaikeaa oppia montaa kieltä yhtä aikaa. Saamen kielen puhujat kokevat saamen kielen tärkeäksi kieleksi, josta on hyötyä sekä saamelaisalueella että saamelaisalueen ulko-puolella. Siitä nähdään olevan hyötyä myös työelämässä. Saamen kielen merkitys saa-melaiselle kulttuurille koetaan tärkeäksi. Haastateltujen mukaan saamen kielen käyt-tämistä tulisikin lisätä koko maassa. Lisäksi asenteet kertovat tiukasta suhtautumista saamen kielen oikeellisuuteen, joka voi nostaa saamen kielen puhumisen kynnystä, jos kieltä ei koeta osaavan tarpeeksi hyvin.316 Saamen kielen käyttäjien syrjintäkokemukset</p>
<p>Siinä missä kielelliset asenteet vaikuttavat yksilön kielenkäyttövalintoihin, myös ne-gatiiviset kokemukset kielen käyttämisestä vaikuttavat siihen, mitä kieltä henkilö va-litsee käyttävänsä missäkin tilanteessa. Haastatelluilta kysyttiin, ovatko he koskaan kokeneet, että heitä on kielletty puhumasta saamea tai että saamen puhuminen ei ole ollut sopivaa jossakin tilanteessa tai seurassa. Lisäksi haastatelluilta kysyttiin, ovat-ko he kokeneet tulleensa syrjityksi, koska ovat puhuneet saamea. Ja edelleen, ovatko haastatellut kokeneet tulleensa syrjityksi, koska eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole puhuneet sitä tarpeeksi hyvin. 7 7 8 1 2 2 12 11 10 0 5 10 15 20 25</p>
<p>On kokenut olonsa syrjityksi, koska ei ole puhunut saamea tai ei ole osannut sitä tarpeeksi hyvin</p>
<p>On kokenut olonsa syrjityksi, koska on puhunut saamea</p>
<p>Saamen kielen puhuminen kielletty tai ei ole ollut sopivaa joissakin tilanteissa</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 12.</p>
<p>Haastateltujen kokema syrjintä</p>
<p>Puolet vastaajista kertoo, että heitä on joskus kielletty puhumasta saamen kieltä tai he ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen ei ole ollut sopivaa joissakin tilanteissa.</p>
<p>Kaikki haastatellut, jotka ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen on kiellet-ty tai se ei ole ollut sopivaa, ovat aktiivia saamen kielen käyttäjiä. Lisäksi yli puolet haastatelluista kertoo kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska ovat puhuneet saamen kieltä. Kaikki syrjintää kokeneet haastatellut ovat aktiivisia saamen kielen käyttäjiä. (Taulukko 12.)</p>
<p>Enemmistö haastatelluista kertoo myös kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska he eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osanneet sitä tarpeeksi hyvin. Kaikki 1970–1990-lu-vuilla syntyneet haastatellut, yhtä lukuun ottamatta, ovat kokeneet syrjintää, koska eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osanneet sitä tarpeeksi hyvin. Syrjintää on koettu vanhemman ikäluokan edustajien taholta ja sitä ovat kokeneet sekä aktiiviset ja vähemmän saamea käyttävät henkilöt. (Taulukko 12.)32</p>
<p>Kokemuksia syrjintätilanteista</p>
<p>Kouluiässä ei ollut hyväksyttävää puhua kieltä, mitä muut eivät ymmärrä.</p>
<p>Neljän haastatellun kohdalla saamen kielen puhumisen kieltäminen liittyy haastatel-tujen kouluaikoihin. Nämä haastatellut ovat syntyneet 1930–1980-luvuilla. Lisäksi 1920-luvulla syntyneen haastatellun mukaan hänen lapsiaan on rangaistu koulussa saamen kielen käyttämisestä. Koulu nousee myös paikaksi, missä on koettu eniten syrjintää saamen kielen puhumisesta. Syrjintää koulussa ovat kokeneet niin vanhem-mat kuin nuorimmat haastatellut.</p>
<p>Puolet haastatelluista kertoo osallistuneensa saamenkieliseen opetukseen koulussa ja kahdeksan heistä on käynyt koulunsa pääasiassa saameksi. Puolet haastatelluista on käynyt koulunsa taas kokonaan suomeksi. Tässä on tietysti ero nuorempien ja van-hempien haastateltujen välillä, sillä vanhemmilla haastatelluilla ei ole ollut mahdolli-suutta käydä koulua saameksi. Myös vähemmän saamen kieltä puhuvat ovat käyneet koulunsa suomeksi, lukuun ottamatta nuorinta vastaajaa, joka on osallistunut saa-menkieliseen opetukseen. 1920-luvulla syntynyt haastateltu muisti tapauksen, jossa koulutarkastaja oli käskenyt polttaa kaikki saamenkieliset aapiset ja saameksi opettaminen oli kiel-lettyä. Opettajat kuitenkin polttamisen sijaan piilottivat aapiset. Yhden haasta-tellun mukaan kouluopetuksessa oli lisäksi kuitenkin saamea käytetty ainakin apukielenä.</p>
<p>Jokainen 1950–60-luvulla syntynyt haastateltu on koulussa kokenut tulleensa kohdelluksi kuin <span type="quote">”toisen luokan kansalainen”</span>, ja että saamen kielen puhuminen oli kielletty.</p>
<p>Myös nuorimmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää koulussa saamea käytet-täessä. 1980-luvulla syntyneet haastatellut kokivat, että saamenkielisten ja suo-menkielisten oppilaiden välillä oli jako ja muut oppilaat syrjivät heitä saamen kielen käytön vuoksi. 1990-luvulla syntyneen haastatellun suhde saamen kieleen on muuttunut kou-luaikana. Hänen mukaan ala-aste-aikana saamenkieliset oppilaat joutuivat pil-katuiksi esimerkiksi silloin jos aamunavaus pidettiin saameksi, käyttivät gáktia (lapin pukua), saivat keväällä stipendin saamen kielen lukemisesta tai kävivät saamelaisnuorten taidetapahtumassa. Yläasteelle mentäessä haastateltu vaihtoi-kin suomen kielen luokkaan, eikä omien sanojensa mukaan näyttänyt saamelai-suuttaan muulloin kuin käyttäessään gáktia koulun juhlissa. Haastatellun mu-kaan hänen lukioaikanaan saamelaisuudesta tuli <span type="quote">”muoti-ilmiö”</span>, eikä pilkkaa-mista enää esiintynyt. 33</p>
<p>Haastatteluissa olisi ollut mielenkiintoista selvittää myös niiltä haastatelluilta, joilla on alaikäisiä lapsia, ovatko heidän lapsensa kokeneet syrjintää saamea puhuessaan.</p>
<p>Yhdessä haastattelussa vanhempi nosti esille tapauksen, jossa koulussa lapsen kuul-len vanhemmat ihmiset ovat keskenään puhuneet epäasiallisesti lapsen saamen kielen käytöstä. Kahdessa muussa haastattelussa lisäksi ihmeteltiin, miksi lapset, joilla saame on kotikielenä, alkavat suosimaan suomen puhumista kouluun mennessään.</p>
<p>Myös Utsjoella julkisilla paikoilla esimerkiksi aletaan huomautella moittivasti, että miksi puhutte saamea, kun kaikki eivät ymmärrä.</p>
<p>Haastatellut kokevat, että saamen kielen puhumista ei suoranaisesti kielletä, vaan sii-tä huomautellaan moittivasti. Haastateltujen mukaan heitä on kehotettu puhumaan suomea, koska kaikki paikalla olevat eivät ymmärrä saamea tai koska <span type="quote">”kaikkien Suo-messa täytyy puhua suomea”</span>.</p>
<p>Minua on lapsena moittivasti korjailtu, kun olen sanonut jotain väärin. Ja muut ovat yhdessä nauraneet. Se kävi luonnon päälle.</p>
<p>Nuoret haastatellut, jotka ovat oppineet saamen ensimmäisenä kielenään, ovat ko-keneet tulleensa syrjityiksi, koska eivät ole puhuneet saamea riittävän hyvin. Haasta-teltujen mukaan heitä on moitittu virheellisistä sanoista, ääntämyksestä, toisen poh-joissaamen murteen käyttämisestä ja suomenkielisten sanojen käyttämisestä. Kielen korjaaminen pilkaten koetaan syrjinnäksi. Yksi haastateltu kokee lisäksi, ettei uskalla kirjoittaa saameksi esimerkiksi <em type="italic">facebookkiin </em>, koska pelkää <span type="quote" xml:lang="olo">”kielipoliisien”</span> kiinnittävän huomiota oikeinkirjoitukseen. </p>
<p>Minua on lapsena kovasti korjailtu oikeinpuhumisesta, mutta se on ollut vain hyvä.</p>
<p>Siitä oppii ja tulee tunne, että välittävät kielen oppimisesta.</p>
<p>Myös suomalaiset, jotka ovat opetelleet saamen kielen, ovat kokeneet, kun heidän ääntämystä ja murretta korjataan. Haastatellut kokevat kuitenkin kielen korjaami-sen positiivisena asiana ja kokevat sen kuuluvan kielenoppimisprosessiin. Heidän nä-kemyksensä mukaan kielen korjaaminen voidaan kuitenkin tehdä myös pyytämät-tä, hyvin suorasti ja jopa pilkaten. Haastateltujen kieltä on kuitenkin korjattu myös kannustaen.</p>
<p>Perheessä ja koulussa ovat olleet todella tarkkoja siitä, että pitää puhua oikein. Nuo- rempana sitä ei ymmärtänyt, että on todella tärkeää puhua oikein ja sen takia tunsi olonsa syrjityksi. Saamenkielessä voi kieleen tulla eri merkitykset jos puhuu väärin.</p>
<p>Vaikka moittiminen koetaan negatiivisena, ilmoittaa kaksi nuorempaa aktiivista kie-lenkäyttäjää kielen korjaamisesta olevan myös hyötyä. Erityisesti uusien sanojen op-piminen, kuten luonto ja duodji-sanojen (saamenkäsityö), koetaan edistävän kielen oppimista. 34</p>
<p>Ulkopuolinen olo, kun ei osannut saamea</p>
<p>Kaikki neljä suomen kielen ensimmäisenä kielenä oppinutta saamelaista, jotka käyt-tävät vähemmän saamen kieltä, ovat kokeneet syrjintää, koska eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole puhuneet sitä tarpeeksi hyvin. Osa haastatelluista kertoo myös syyttävänsä vanhempaansa, koska he eivät ole puhuneet saamea heidän lapsuudes-saan. Osalle haastatelluista saamen kielen puutteellinen taito tarkoittaa myös ulko-puolisuuden kokemusta sekä kokemusta oman saamelaisuuden kyseenalaistamisesta.</p>
<p>Lisäksi kaksi haastatelluista kertoo paineesta saamen kielen käyttämiseen. Kahden haastatellun mukaan he kokevat tuottavan pettymyksen vanhemmille saamenkieli-sille henkilöille, kun he eivät osaa saamea tarpeeksi hyvin. Lisäksi he joutuvat selit-telemään, miksi eivät osaa saamea. Lisäksi yksi haastateltu kertoo kokeneensa suoraa vinoilua, jos ei käytä kieltä. Painostaminen saamen kielen käyttämiseen koetaan ne-gatiivisena. Lisäksi epävarmuus saamen kielen oikeellisuudesta johtaa yleensä siihen, että haastatellut käyttävät saamen sijasta suomea.</p>
<p>En kestä, kun puhut saamea. Sinä puhut väärin.</p>
<p>Suomalainen haastateltu, joka on oppinut saamen kielen aikuisiällä, on kokenut, että häntä on kielletty puhumasta saamea, koska on puhunut saamea huonosti. Toinen haastateltu on kokenut, että hänelle ei puhuta saamea, koska hän ei ole saamelainen.</p>
<p>Erityisesti nuorempana, kun asui kaupungissa ja puhui saamea, ja jos vielä oli gákti päällä, niin silloin soitettiin suuta.</p>
<p>Yksi haastateltu on kaupungissa asuessaan kokenut saavansa saamea puhuessaan ne-gatiivista palautetta. Tämä oli haastatellun kohdalla johtanut siihen, että hän on ko-kenut saamen puhumisen omille lapsilleen epämiellyttävänä.</p>
<p>Lopuksi Yli puolet haastatelluista kertoo kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska on puhunut saamen kieltä. Sekä nuoremmat että vanhemmat haastatellut kertovat syrjintäkoke-muksista. Puolet vastaajista myös kertoo, että heitä on joskus kielletty puhumasta saamen kieltä tai he ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen ei ole ollut sopi-vaa joissakin tilanteissa. Lisäksi haastatellut kertovat kokemuksista, joissa heidän on odotettu puhuvan suomea, vaikka paikalla olisi vain yksi, joka ei osaa saamea. Nämä vaikuttavat siihen, että jää vähän kielenkäyttöympäristöjä, joissa on sopivaa käyttää saamen kieltä.</p>
<p>Saamen kielen puhujat voivat suhtautua herkästi asenneilmapiiriin, jossa saamen kie-len puhumiseen ei suhtauduta myönteisesti. Taustalla on se, että moni on tuntenut tulleensa joskus syrjityksi, koska on puhunut saamea. Monilla myös nuoremmista haastateltavista syrjinnän kokemukset liittyvät kouluaikaan.35</p>
<p>Enemmistö haastatelluista on lisäksi kokenut tulleensa syrjityksi, koska he eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osannut sitä tarpeeksi hyvin. Erityisesti nuoremmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää äidinkielenään saamea puhuvien vanhempien ikä-luokkien taholta, koska eivät ole puhuneet saamea tarpeeksi hyvin. He ovat kokeneet, että heidän puhettaan on korjattu pilkkaavasti. Haastatteluista nouseekin esiin tiukka asenneilmapiiri saamen kielen oikeinpuhumista kohtaan. Tämä nostaa saamen kielen puhumisen kynnyksen korkeaksi. Toisaalta suomalaiset, jotka ovat opetelleet saamen kielen, suhtautuvat puheen korjaamiseen myönteisemmin ja näkevät sen olevan osa kielenoppimisprosessia. 367 Saamenkielisen tarjonnan ja palveluiden käyttö</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä kieliä he käyttävät mediaympäristössä, sähköisessä viestin-nässä ja yksityisellä sektorilla asioidessaan.</p>
<p>Saamenkielisen kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttölukee lehtiä päivittäin tai viikoittain lukee kauno- kirjallisuutta päivittäin tai viikoittain kuuntelee radiota päivittäin tai viikoittain kuuntelee musiikkia päivittäin tai viikoittain katsoo televisiota päivittäin tai viikoittain kirjoittaa tekstiviestejä päivittäin tai viikoittain suomeksi 18 6 16 16 17 18 saameksi 9 4 17 15 10 8 0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 13.</p>
<p>Kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttö</p>
<p>Utsjoen saamen kielen puhujat käyttävät saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjon-taa aktiivisesti. Suomenkielistä tarjontaa käytetään kuitenkin enemmän, koska sitä on enemmän tarjolla. Ainoastaan radion kuuntelussa saamenkielistä tarjontaa käyte-tään useammin kuin suomenkielistä tarjontaa. Toinen, missä saamenkielinen tarjonta yltää lähes suomenkielisen tarjonnan tasolle, on saamenkielisen musiikin kuuntelu.</p>
<p>Saamenkielistä radiota ja musiikkia kuuntelevat ahkerasti niin aktiivisesti kuin vä-hemmän saamen kieltä käyttävät. (Taulukko 13.)</p>
<p>Televisio-ohjelmien ja lehden luvun kohdalla suomenkielistä tarjontaa käytetään huomattavasti enemmän. Tämä johtuu siitä, että televisiossa ja painetussa mediassa saamenkielistä tarjontaa on vähän saatavilla. Puolet vastaajista ilmoittaa katsovansa saamenkielisiä tv-ohjelmia päivittäin tai viikoittain, tällä tarkoitetaan kahta saamen-kielistä tv-ohjelmaa, saamenkielisiä tv-uutisia <em type="italic">(Ođđasat) </em>ja/tai lasten ohjelmaa <em type="italic">(Unna </em>37 </p>
<p><em type="italic">Junná). </em>Useammat haastatelluista mainitsevatkin nämä ohjelmat erikseen nimiltä. (Taulukko 13.) </p>
<p>Haastatelluista kuusi kertoo lukevansa kaunokirjallisuutta viikoittain, joista neljä ak-tiivisesti saamen kieltä käyttävää kertoo lukevansa saamenkielistä kaunokirjallisuut-ta viikoittain. He kuitenkin mainitsevat, että lukisivat saamenkielistä kirjallisuutta enemmän, jos sitä olisi tarjolla enemmän. Koska aktiivisesti kieltä käyttävät haluavat lukea myös saameksi, he lukevat saman kirjan useampaan kertaan. (Taulukko 13.)</p>
<p>Lähes kaikki haastatellut kirjoittavat tekstiviestejä viikoittain, mutta alle puolet vas-taajista kertoo kirjoittavansa tekstiviestejä saameksi viikoittain. Eniten saameksi teks-tiviestejä kirjoittavat aktiivisesti saamea käyttävät nuoret. Se, että kaikki aktiivisesti kieltä käyttävät eivät kirjoita tekstiviestejä saameksi, johtuu siitä, että he eivät ole tottuneet kirjoittamaan saameksi ja he kokevat puutteita saamen kielen kirjoitustai-doissaan. Myös se, että tekstiviestejä kirjoittaessa ei ole mahdollista käyttää kaikkia saamen kielen kirjaimia, voi nostaa saamen kielen sähköisen kirjoittamisen kynnystä entisestään. (Taulukko 13.)</p>
<p>Saamenkielinen mediatarjonta valitaan aina, kun se on mahdollista Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät kertovat valitsevansa saamenkielisen mediatarjon-nan aina, kun se on mahdollista. Radiosta kuunnellaan mieluiten saamenkielistä oh-jelmaa ja tv:n uutistarjonnasta valitaan katsottavaksi mieluiten saamenkielinen uu-tislähetys. Myös internetistä valitaan mieluiten saamenkieliset sivustot ja mieluiten kuunnellaan saamenkielistä musiikkia. Vähemmän saamen kieltä käyttävät valitsevat saamenkielisen tarjonnan harvemmin, mutta kuuntelevat esimerkiksi saamenkielisiä radio-ohjelmia ja katsovat saamenkielisiä tv-ohjelmia säännöllisesti.38</p>
<p>Saamen kielen käyttö tietokoneella0 5 10 15 kirjoittaa sähköpostia viikoittain kirjoittaa SOME:een viikoittain selaa internetsivuja viikoittain käyttää tietokoneohjelmia kirjoittaa sähkö- postia viikoittain kirjoittaa SOME:een viikoittain selaa internetsivuja viikoittain käyttää tieto- koneohjelmia norjaksi 1 2 2 1 englanniksi 3 2 8 6 suomeksi 12 7 13 14 saameksi 5 5 9 1</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 14.</p>
<p>Tietokoneen käyttö.14 haastateltua käyttää tietokonetta. Tietokoneen käyttökieli on useimmiten suomen kieli, nuoremmat ja aktiivisesti saamen kieltä puhuvat käyttävät saamen kieltä kui-tenkin ahkerasti myös tietokoneella, esimerkiksi sähköpostia tai sosiaaliseen mediaan (esim. <em type="italic">facebook </em>) kirjoittaessaan. Näihin kirjoitetaan useammin saameksi kuin englan-niksi tai norjaksi. Myös saamenkielisiä internetsivuja selaillaan useammin kuin eng-lannin- tai norjankielisiä sivuja. (Taulukko 14.) </p>
<p>Saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa tarvitaan lisää Haastatteluista nousee ongelmana esiin se, että saamenkielistä kulttuuri- ja mediatar-jontaa on liian vähän. Vaikka saamenkielinen tarjonta valittaisiin aina, kun se on mah-dollista, suomenkielistä tarjontaa käytetään silti enemmän. Lisäksi käytetään myös englannin-, ruotsin- ja norjankielistä tarjontaa. Haastatellut kaipaavatkin enemmän saamenkielisiä vaihtoehtoja. Esimerkiksi saamen radiolle kaivataan lisää lähetysaikaa, jotta sitä voitaisiin kuunnella myös puolenpäivän aikaan ja viikonloppuisin. Myös moni haasteltu mainitsee Lapin kansan aloittaman saamenkielisen Ságat-osion posi-tiivisena asiana. Sanomalehtiin kaivataan kuitenkin lisää saamenkielisiä uutisia ja esi-merkiksi saamenkielisiä sarjakuvia.</p>
<p>Nuorille suunnattua kulttuuri- ja mediatarjontaa on liian vähän jos ollenkaan. Lap-sille ja nuorille kaivataankin lisää esimerkiksi saamenkielisiä radio- ja tv-ohjelmia, musiikkia, lehtiä sekä elokuvia. Haastateltujen mukaan suomalaisia ja ulkomaalaisia 39elokuvia voitaisiin myös tekstittää saameksi ja erityisesti lapsille suunnattuja ohjelmia ja elokuvia voitaisiin dubata saameksi.</p>
<p>Yksi haastatelluista arveli, että koska on totuttu suomenkieliseen tarjontaan, saamen-kielistä tarjontaa ei aina osata edes kaivata. Tällöin käy helposti niin, että saamenkie-listä tarjontaa ei käytetä edes silloin, kun sitä on saatavilla. Esimerkiksi yksi haastatel-tavista mainitsi, että ei kaipaa tietokoneohjelmia saameksi, koska on tottunut käyttä-mään niitä muilla kielillä. Toinen haastateltu taas kaipasi saamenkielisiä sovelluksia ja ohjelmia tietokoneisiin ja puhelimiin.</p>
<p>Kaksikieliset kielenkäyttöympäristöt Haastatelluilta kysyttiin, mitä kieltä tai kieliä he käyttävät töissä, opiskellessa, poron-hoitotöissä ja muissa perinteisissä saamelaiselinkeinoissa (kalastus, metsästys, keräi-ly ja saamelaiskäsityö), yhdistystoiminnassa, seurakunnan toiminnassa, luottamus-toimissa saamelaiskäräjillä tai kunnassa, vesiosakaskunnan kokouksissa, saamelaista-pahtumissa, kansalaisopiston tai Saamelaisalueen koulutuskeskuksen (myöh. SAKK) kursseilla, asuinpaikkakunnan kohtaamispaikassa (kylätalo tms.) sekä liikuntahar-rastuksissa ja muissa harrastuksissa. Kaikki haastatellut eivät osallistu kaikkiin edellä mainittuihin toimintoihin, vaan vastasivat kielenkäytöstä sen mukaan, jos ovat osal-lisina toimintaympäristöissä.</p>
<p>Utsjoki on kielenkäyttöympäristönä kaksikielinen. Kaikissa selvitetyissä toimintaym-päristöissä käytetään vähintään kahta kieltä; suomea ja saamea. Missään toimintaym-päristössä ei käytetä pelkästään suomea tai saamea. Kaksikieliset toimintaympäristöt voidaan edelleen jaotella <em type="italic">heikosti saamenkielisiin </em>ja <em type="italic">vahvasti saamenkielisiin. </em>Toimin-taympäristöt, joissa jotkut aktiivisesti kieltä käyttävät kertovat käyttävänsä <em type="italic">vain saa- </em><em type="italic">mea, </em>on jaoteltu <span type="quote">”vahvasti saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>. Toimintaympäristöt, jois-sa jotkut aktiivisesti kieltä käyttävät kertovat käyttävänsä <em type="italic">vain suomea, </em>on jaoteltu <span type="quote">”heikoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>.40 </p>
<p>Vahvat saamenkieliset ympäristöt7 7 6 2 2 1 0 2 4 6 8</p>
<p>Muut perinteiset saamelaiselinkeinot</p>
<p>Poronhoitotöissä</p>
<p>Saamelaistapahtumissa</p>
<p>Luottamustoimissa saamelaiskäräjillä</p>
<p>SAKK:n kursseilla</p>
<p>Vesiosakaskunnan kokouksissa</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät, jotka käyttävät vain saamea</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 15.</p>
<p>Vahvat saamenkieliset ympäristöt.</p>
<p>Toimintaympäristöt, joissa jotkut aktiiviset kielen käyttäjät kertovat käyttävänsä <em type="italic">vain </em><em type="italic">saamea </em>, on jaoteltu <span type="quote">”vahvoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>. Näissä yksikään ak-tiivisesti saamea puhuva ei kerro käyttävänsä <em type="italic">vain suomea </em>. Jotkut aktiivisesti saamen kieltä käyttävät puhuvat <em type="italic">vain saamea </em>poronhoitotöissä, muissa perinteisissä saame-laiselinkeinoissa, saamelaistapahtumissa, luottamustehtävissä Saamelaiskäräjillä, </p>
<p>SAKK:n kursseilla ja vesiosakaskunnan kokouksissa. (Taulukko 15.)</p>
<p>Heikot saamenkieliset ympäristöt4 3 2 0 1 2 3 4 5</p>
<p>Luottamustoimissa kunnassa</p>
<p>Seurakunnan toiminnassa</p>
<p>Kansalaisopiston kursseilla</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät, jotka käyttävät vain suomea</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 16.</p>
<p>Heikot saamenkieliset ympäristöt.<span type="quote">”Heikoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span> kutsutaan tässä niitä, joissa yksikään saa-mea aktiivisesti puhuvista ei kerro käyttävänsä <em type="italic">vain saamea </em>ja osa kertoo käyttävänsä <em type="italic">vain suomea </em>. Näissä ympäristöissä käytetään saamea suomen kielen ohella, mutta niis-sä ei kerrota käytettävän ainoastaan saamea. Jotkut aktiivisesti saamea puhuvat käyt-tävät <em type="italic">vain suomea </em>kunnallisissa luottamustoimissa, seurakunnan toiminnassa ja kan-salaisopiston kursseilla. Syy suomen kielen käyttämiseen ei näin ollen ole henkilöiden 41puutteellinen saamen kielen taito, vaan se, että toimintaympäristö ei tue riittävästi saamen kielen käyttämistä. (Taulukko 16.) </p>
<p>Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla16 9 8 6 1 4 8 12 14 18 3 1 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Kaupassa</p>
<p>Ravintolassa</p>
<p>Postissa</p>
<p>Pankissa</p>
<p xml:lang="olo">Kampaajalla</p>
<p>Käyttää joskus saamea</p>
<p>Ei käytä koskaan saamea</p>
<p>Ei asioi</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 17.</p>
<p>Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla.</p>
<p>Suurin osa vastaajista ilmoittaa asioineensa saameksi kaupassa, ravintolassa ja pos-tissa. Vähiten haastatellut ovat saameksi asioineet kampaajalla ja pankissa. Saameksi asiointi on pääsääntöisesti kiinni asiakaspalvelijan saamen kielen taidosta. Tavallisesti saamea aktiivisesti puhujat käyttävät saamea, mikäli asiakaspalvelija tunnetaan ja hä-nen tiedetään osaavan saamea. Tuntemattoman asiakaspalvelijan kanssa asiointi aloi-tetaan aina suomeksi. Haastatellut, jotka asioivat Utsjoen kunnan ulkopuolella, käyt-tävät asioinnissaan pääsääntöisesti suomen kieltä. Poikkeuksina kuitenkin mainitaan</p>
<p>Norjan Karasjoki ja Kautokeino, joissa asiointikielenä mainittiin olevan saamen kieli.</p>
<p>Norjassa asioidaan esimerkiksi apteekissa, pankissa, postissa ja kaupassa. (Taulukko 17.)42</p>
<p>Lopuksi Utsjoen saamen kielen puhujat käyttävät ahkerasti saamenkielistä mediatarjontaa hy-väkseen. Ongelmana kuitenkin on, että vaikka mediatarjonnasta valittaisiin aina kun on mahdollista saamenkielinen vaihtoehto, silti sitä ei ole tarpeeksi. Suurin osa saa-men kielen puhujista käyttääkin enemmän suomenkielistä mediatarjontaa. Varsinkin nuorille suunnattua saamenkielistä tarjontaa on todella vähän. Tämä saattaa vaikuttaa ratkaisevasti heidän kielenkäyttövalintoihinsa suomen ja saamen välillä.</p>
<p>Kielenkäyttöympäristönä Utsjoki on kaksikielinen, jossa on eroteltavissa heikompia ja vahvempia saamenkielisiä toimintaympäristöjä. Vahvoja saamenkielisiä ympäris-töjä ovat poronhoito ja muut perinteiset saamelaiselinkeinot, saamelaistapahtumat, saamelaiskäräjät, SAKK ja vesiosakaskunnat. Heikomman saamen kielen käyttöym-päristön puolestaan tarjoavat kunta, seurakunta ja kansalaisopisto.</p>
<p>Utsjoella on mahdollista käyttää saamen kieltä asioidessaan yksityisellä sektorilla. Saa-men kielen käyttö on kuitenkin paikka-, palveluntarjoaja- ja asiakaspalvelijakohtaista.</p>
<p>Haastatellut korostavat, että käyttävät saamea, jos tuntevat ja tietävät, että asiakaspal-velija osaa saamea. Jos asiakaspalvelijaa ei tunnetta, asiointi aloitetaan aina suomeksi.</p>
<p>Mitä kauemmaksi palvelu siirtyy, sitä epätodennäköisempää on, että asiointikielenä on saamen kieli. Poikkeuksena on asiointi Norjassa, jossa asioidaan usein saameksi.438 Saamen kielen käyttö viranomaisissa</p>
<p>Saamen kielilaki Saamen kielilain (1086/2003) mukaan saamelaisten kotiseutualueella toimivien sekä valtion että kunnallisten viranomaisten velvollisuus on huolehtia siitä, että saamenkie-liset palvelut turvataan. Saamen kielilakia sovelletaan saamelaisten kotiseutu alueella toimiviin valtionhallinnon ja kunnallishallinnon viranomaisiin sekä tuomioistui-miin, joiden virka- tai toimialueeseen kuuluu saamelaisten kotiseutualue joko koko-naan tai osittain.7</p>
<p>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa valtion viranomaisissa ja kunnallisissa viran omaisissa asioidessaan saamenkielisellä henkilöllä on oikeus valintansa mukaan käyttää suomen tai saamen kieltä. Lain tavoitteena on muun muassa, että saamelais-ten kielelliset oikeudet toteutetaan ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota. Lisäksi viranomainen ei saa rajoittaa tai kieltäytyä toteuttamasta saamen kielilaissa säännelty-jä kielellisiä oikeuksia sillä perusteella, että saamelainen osaa myös muuta kieltä, ku-ten suomea tai ruotsia. Kotiseutualueen ulkopuolisissa lain piiriin kuuluvissa viran-omaisissa saamelaisella on oikeus käyttää saamen kieltä omassa asiassaan tai asiassa, jossa häntä kuullaan.</p>
<p>Jokainen viranomainen valvoo omalla toimialallaan lain noudattamista. Saamen kieli-lain mukaan saamelaisten kotiseutualueen valtiollisten ja kunnallisten viranomaisten on henkilöstöä palkatessaan huolehdittava siitä, että kussakin virastossa pystytään palvelemaan asiakkaita myös saamen kielellä. Niiden tulee myös koulutusta järjestä-mällä tai muilla tavoin huolehtia siitä, että henkilöstöllä on tehtäviensä edellyttämä saamen kielen taito. Saamelaisten kotiseutualueella työskentelevillä valtion virkamie-hillä on lisäksi oikeus saada palkallista virkavapautta saamen kielen taidon hankki-mista varten.</p>
<p>Saamenkielisen henkilöstön määrä Utsjoen kunnassa Saamelaiskäräjät julkaisi selvityksen saamen kielilain toteutumisesta vuosina 2004–2006. Selvityksen mukaan saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ei ollut vuoteen 2006 mennessä tapahtunut suurta muutosta saamen kielen taitoisen henkilöstön määrissä saamen kielilain tultua voimaan. Utsjoella saamen kielen taitoisen henki-7 Lisäksi lain soveltamispiiriin kuuluvat mm. Kansaneläkelaitos (myöh. Kela), Kolttien kyläkokous, Saamelaiskärä-jät, saamelaisasiain neuvottelukunta, Maatalousyrittäjien eläkelaitos (myöh. Mela), Utsjoen seurakunta, paliskunnat,</p>
<p>Paliskuntain yhdistys, aluehallinto, valtioneuvoston oikeuskansleri, eduskunnan oikeusasiamies, kuluttaja-asiamies ja kuluttajavalituslautakunta, tasa-arvovaltuutettu ja tasa-arvolautakunta, tietosuojavaltuutettu ja tietosuojalautakun-ta ja vähemmistövaltuutettu. Saamen kielilaki koskee laissa säädetyssä laajuudessa ja siinä määritellyin tavoin myös saamelaisten kotiseutualueella olevia valtion liikelaitoksia, valtion ja kuntien omistamia yhtiöitä sekä myös yksityisiä niiden hoitaessa julkisia hallintotehtäviä saamelaisten kotiseutualueella.44löstön määrä oli vuoteen 2006 mennessä pysynyt samana tai lisääntynyt toimialasta riippuen. Enemmistö kunnan työntekijöistä suhtautui positiivisesti kielilakiin. Val-taosassa kunnan viroista saamen kieli oli viranhoidon edellytyksenä tai ansiona. Uts-joen osalta kielteisenä selvityksessä nostettiin esiin se, että kielilisän maksamisesta ei ollut kunnassa yhdenmukaisia käytäntöjä. (Näkkäläjärvi 2007.)</p>
<p>Toimiala</p>
<p xml:lang="smn">Äidinkielisiä</p>
<p>Muu pohjoissaamen taito</p>
<p>Ei osaa pohjois saamea</p>
<p>Yhteensä</p>
<p>Sivistystoimi89421</p>
<p>Sosiaali- ja terveyspalvelut87722</p>
<p>Kunnan hallinto459</p>
<p>Siivous- ja ruokapalvelut11</p>
<p>Tekninen toimi112</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 18.</p>
<p>Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Näkkäläjärvi 2007).</p>
<p>Utsjoen kunnassa oli Saamelaiskäräjien selvityksen mukaan vuonna 2006 äidinkieli-siä pohjoissaamen kielen taitoisia työntekijöitä 20 henkilöä, muun tasoisen pohjois-saamen kielen taitoisia työntekijöitä 18 henkilöä ja 17 muuta henkilöä, jotka eivät hallinneet saamen kieltä. Esimiesvastauksia tuli kaksi sivistystoimesta ja yksi sosiaali- ja terveystoimesta. Taulukossa on esitettynä sekä esimiesten että työntekijöiden saa-men kielen taito. Tietoja voidaan pitää suuntaa antavina. (Taulukko 18.)</p>
<p>Toimiala</p>
<p xml:lang="smn">Äidinkielisiä</p>
<p>Muu pohjoissaamen taito</p>
<p>Ei osaa pohjoissaamea</p>
<p>Yhteensä</p>
<p>Sivistystoimi2351442</p>
<p>Sosiaali- ja terveyspalvelut2563970</p>
<p>Kunnan yleishallinto2114</p>
<p>Tekninen toimi71118</p>
<p>Elinkeinotoimi2114</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 19.</p>
<p>Saamen kielentaitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Kunnan toimialajohtajat 2012).</p>
<p>Vuonna 2012 Utsjoen kunnan toimialajohtajien antamien tietojen mukaan äidinkie-lisiä, pohjoissaamen kielen taitoisia, työntekijöitä Utsjoen kunnassa oli vuoden 2011 lopussa yhteensä noin 59 työntekijää, muun tasoisen pohjoissaamen kielen osaajia 13 työntekijää ja saamen kielen taidottomia 66 työntekijää. Taulukossa on esitettynä sekä esimiesten että työntekijöiden saamen kielen taito. (Taulukko 19.)</p>
<p>Vuosien 2006 ja 2012 työntekijämäärät eivät ole vertailtavissa keskenään, koska vuonna 2006 Utsjoen kunnan toimialapäälliköiden vastausprosentti oli 45 % ja vuo-den 2012 vastausprosentti on 100 %. Saamenkielisten työntekijämäärien ei voida kuitenkaan olettaa vähentyneen. Esimerkiksi sivistystoimessa ja sosiaali- ja terveys-toimessa saamenkielisten työntekijöiden määrä on noussut samassa suhteessa kuin työntekijöiden määrä ylipäätään.45</p>
<p>Vaikka vuoden 2012 tiedoissa vastausprosentti on 100 %, tiedot ovat ainoastaan suuntaa antavia. Tietojen luotettavuutta heikentää se, että Utsjoen kunta ei pidä ti-lastoja henkilökunnan saamen kielen taidosta, vaan lukumäärätiedot perustuvat toi-mialajohtajien antamiin arvioihin. Lisäksi tietojen luotettavuutta heikentää henkilö-kunnan suuri vaihtuvuus osa-aikaisten, määräaikaisten ja hankehenkilöstön osalta.</p>
<p>Tietojen luotettavuutta lisäisi, jos Utsjoen kunta ylläpitäisi ja päivittäisi tietoja henki-lökunnan saamen kielen taidosta.</p>
<p>Tietoisuus kielilaista ja oikeudesta käyttää saamen kieltä viran-omaisissa Haastatelluista suurin osa tietää, että heillä on oikeus käyttää saamen kieltä viran-omaisissa, mutta vain puolet haastatelluista osaa mainita saamen kielilain perusteek-si oikeudelle. Vastauksissa näkyy selvä ero nuorten ja vanhempien vastaajien välillä.</p>
<p>Kaikki ne, jotka eivät tienneet, onko heillä oikeutta käyttää saamen kieltä viranomai-sissa tai, joiden mielestä oikeutta saamen kielen käyttöön viranomaisissa ei ole, ovat nuoria aikuisia (20–35-vuotiaita). Niistä vastaajista, jotka tiesivät oikeuksistaan ja jot-ka mainitsivat vastauksessaan saamen kielilain, vain kaksi on nuorta aikuista.</p>
<p>Asiointi viranomaisissa Haastatelluilta kysyttiin ovatko he koskaan käyttäneet saamen kieltä asioidessaan ve-rovirastossa, poliisilla, Kelassa, työvoimatoimistossa, Riista- ja kalantutkimuslaitok-sella (myöh. RKTL), Metsähallituksella, Melassa, Saamelaiskäräjillä, Utsjoen seura-kunnassa, Paliskuntain yhdistyksessä ja Utsjoen kunnassa.15 6 4 16 10 10 7 12 5 5 2 5 13 15 2 8 8 8 5 4 2 1 1 2 2 2 5 8 10 11 16 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Poliisi</p>
<p xml:lang="rmf">Mela</p>
<p>Paliskuntain yhdistys</p>
<p xml:lang="vep">Verovirasto</p>
<p>Työvoimatoimisto</p>
<p xml:lang="est">RKTL</p>
<p>Metsähallitus</p>
<p>Kela</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
<p>Seurakunta</p>
<p>Utsjoen kunta</p>
<p xml:lang="nno">Ei</p>
<p>Ei asioi Kyllä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 20.</p>
<p>Asiointi viranomaisissa saamen kielellä.46</p>
<p>Suurin osa tai puolet vastaajista on joskus asioinut saameksi Utsjoen kunnassa, seu-rakunnassa ja Saamelaiskäräjillä. Suurin osa tai puolet vastaajista puolestaan kertoo, ettei ole koskaan asioinut saameksi verovirastossa, poliisin kanssa, Kelassa, työvoima-toimistossa tai RKTL:ssä. (Taulukko 20.)</p>
<p>Saamenkielisten lomakkeiden on oltava saatavilla Kaikkien saamen kielilain soveltamispiiriin kuuluvien viranomaisten tulee toiminnas-saan oma-aloitteisesti huolehtia siitä, että saamen kieltä käyttävien kielelliset oikeu-det toteutuvat käytännössä. Viranomaisten ilmoitusten, kuulutusten, tiedotteiden ja opasteiden tulee saamelaisten kotiseutualueella olla myös saamenkielisinä. Myös eri-laisten lomakkeiden ja niiden täyttöohjeiden tulee tällä alueella olla saatavissa myös saamenkielisinä. Tässä selvityksessä ei selvitetty kuinka laajasti saamenkieliset lomak-keet ovat saatavilla, sen sijaan haastatelluilta kysyttiin, ovatko he käyttäneet saamen-kielisiä lomakkeita asioidessaan viranomaisissa.4 hlöä 16 hlöä</p>
<p xml:lang="fkv">Kyllä Ei</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 21.</p>
<p>Saamenkielisten lomakkeiden käyttö.</p>
<p>Haastatelluista ainoastaan neljä henkilöä kertoo käyttäneensä saamenkielistä loma-ketta jossakin viranomaisessa. Suurin osa vastaajista ei ole käyttänyt saamenkielisiä lo-makkeita. Yksi vastaaja ilmoittaa vaatineensa KELA:n lomakkeet ja yksi sosiaalihuol-lon lomakkeet saameksi. Kaksi vastaaja mainitsee, että Paliskuntain yhdistyksen poro-miehen muistikirja (POMU) olisi hyvä voida täyttää saamen kielellä. (Taulukko 21.)47</p>
<p xml:lang="eng">Terveydenhoito13 2 7 18 0 5 10 15 20 25</p>
<p>Lääkärissä</p>
<p>Apteekissa</p>
<p xml:lang="fkv">Kyllä Ei</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 22.</p>
<p>Asiointi lääkärissä ja apteekissa saamen kielellä.</p>
<p>Haastatellut, jotka asioivat Utsjoella lääkärissä, käyttävät asioidessaan sekä suomea että saamea. Suurin osa vastaajista ilmoittaa asioineensa lääkärissä saameksi. Saamen kielen käyttäminen on kuitenkin sidottu lääkärin saamen kielen taitoon, eikä tulk-kauspalveluiden käyttäminen lääkärissä ole tavallista. Ainoastaan yksi saamea aktiivi-sesti käyttävä henkilö kertoo käyttävänsä lääkärissä suomea, vaikka saameksi asiointi olisi mahdollista. Lisäksi henkilöt, jotka eivät käytä saamea aktiivisesti, eivät käytä saamenkielistä palvelua, vaikka se olisi mahdollista tai käyttävät sitä harvoin. Ivalos-sa lääkäripalveluita käyttävät eivät koskaan asioi lääkärissä saameksi, koska se ei ole mahdollista. (Taulukko 22.)</p>
<p>Apteekkipalveluja ei ole riittävästi saatavilla saameksi. Kaikki haastatellut, jotka asioi-vat apteekissa Ivalossa, asioivat suomeksi, sillä Ivalossa ei ole mahdollista asioida saa-meksi. Sen sijaan haastatellut, jotka asioivat apteekissa Karasjoella käyttävät usein saamea. (Taulukko 22.)</p>
<p>Kirjasto merkittävä saameksi asioimisen paikka Utsjoen kunnankirjasto on merkittävä saamenkielinen palveluntarjoaja. Saamea ak-tiivisesti käyttävistä haastatelluista suurin osa on asioinut kirjastossa saameksi. Mer-kille pantavaa on, että saamea vähemmän käyttävistä henkilöistä myös suurin osa ker-too käyttävänsä joskus saamea asioidessaan kirjastossa. Saamea asioidessa on käytetty</p>
<p>Utsjoen kunnankirjaston lisäksi kirjastoautossa ja Kautokeinossa. 48</p>
<p>Saamen kielen tulisi näkyä ja kuulua yhteiskunnassa 15 2 5 18 0 10 20 30</p>
<p>Haluaa enemmän saameksi asiointia</p>
<p>Kaikki osaavat suomen kieltä, saamenkielisten palveluiden vaatiminen on turhaa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 23.</p>
<p>Asenteet saameksi asioimisesta.</p>
<p>Saamenkieliseen asiointiin on tarvetta. Suurimman osan mielestä saamenkielisten palveluiden vaatiminen ei ole turhaa, vaikka kaikki osaisivat suomen kieltä. Aino-astaan kaksi vastaajaa on sitä mieltä, että saamenkielisten palveluiden vaatiminen on turhaa, koska kaikki osaavat suomea. Lisäksi enemmistö haastatelluista kertoo halu-avansa asioida enemmän saameksi. Saamenkielisen palvelun paitsi koetaan nopeutta-van asioiden hoitamista, myös koetaan kuuluvan peruspalveluihin. Erityisesti tervey-denhoito- ja apteekkipalveluita tulisi olla tarjolla saameksi. Saamenkieliset peruspal-velut ovat merkityksellisiä erityisesti vanhenevalle väestölle. (Taulukko 23.)</p>
<p>Saamenkielisten palvelujen vaatiminen4 15 16 10 12 1 4 5 4 9 0 5 10 15 20 25</p>
<p>On valinnut asioida suomeksi, vaikka saamenkielinen palvelu olisi</p>
<p>On vaatinut saamenkielistä palvelua itselleen</p>
<p>On ollut vaikeuksia asioida suomeksi</p>
<p>On ollut vaikeuksia asioida saameksi</p>
<p xml:lang="fkv">Eri mieltä</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Samaa mieltä</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 24.</p>
<p>Saameksi ja suomeksi asioiminen.</p>
<p>Yhdeksän haastateltua on kokenut ongelmia saameksi asioimisessa. Ongelmia on koettu, koska saameksi asioiminen ei ole ylipäätään onnistunut. Vain viisi haasta-teltua kertoo kuitenkin vaatineensa saamenkielistä palvelua itselleen. Saamenkielistä 49palvelua on vaadittu Rovaniemellä keskussairaalassa, synnytyksessä, neuvolapalveluis-sa, viranomaisasioinnissa ja luottamustoimissa. Haastatellut kertovat, että saamenkie-listä palvelua on saatu, mikäli viranhoitaja on osannut saamea. Muutoin vastaajille on ilmoitettu, että saameksi asiointi ei ole mahdollista tai että asioinnista tulee sopia etukäteen tulkkausjärjestelyjen vuoksi. Mitä kauempana palveluntarjoaja on Utsjoen kunnasta tai saamelaisalueelta, sitä todennäköisemmin saamenkielinen asiointi ei ole mahdollista tai asioinnin järjestämiseen kuluu enemmän aikaa tulkkauspalvelun jär-jestämisen vuoksi. (Taulukko 24.)</p>
<p>Saamenkielistä palvelua vaaditaankin useammin jollekin muulle kuin itselle. Palvelua vaaditaan esimerkiksi sukulaiselle tai tuttavalle, kuten lapsille, vanhuksille ja vajaa-valtaisille. Haastatellut ovat vaatineet muun muassa päivähoito-, sosiaali-, kodinhoi-to- ja mielenterveyspalveluita. Suomeksi asioiminen koetaan monesti helpommaksi, koska saamenkielisiä palveluita on heikosti tarjolla. Mikäli asiakaspalvelijan tiedetään puhuvan saamea, valitaan asiointikieleksi saamen kieli. Jos asiakaspalvelijan ei tiedetä puhuvan saamea, valitaan asiointikieleksi automaattisesti suomen kieli.</p>
<p>Yksikään vastaajista ei ole tarvinnut ystävien, perheenjäsenten tai tulkkien apua asi-oinnissa. Haastatellut pääsääntöisesti kokevat pärjäävänsä suomeksi asioidessaan, mutta erityisesti saamen ensimmäisenä ainoana kielenä oppineet haastatellut koke-vat, etteivät tule aina ymmärretyksi asioidessaan suomeksi. Viranomaisten kielitaidon kehittäminen saamenkielisen henkilökunnan kautta tarjoaakin paremmat edellytyk-set tosiasiallisen saamenkielisen palvelun tarjoamisessa.</p>
<p>Kokemuksia saameksi asioinnista tai saameksi asioinnin luopumisesta Olen niin tottunut, että on vain suomeksi, niin on voinut käydä että <span type="quote">”vaistomaisesti”</span> alkaa puhua suomea sellaisellekin, joka osaa saamea.</p>
<p>Suurin osa vastaajista ei osaa suoraan sanoa, onko valinnut asioida suomeksi, vaikka saamenkielinen palvelu olisi ollut tarjolla. Asiakaspalvelutilanteessa valitaan käyttö-kieleksi monesti suomen kieli, koska siihen on totuttu ja se on <span type="quote">”luonnollista”</span>. Saamen kieli asiointikieleksi valitaan ainoastaan silloin, jos asiakaspalvelijan tiedetään osaavan saamea, muuten asiointia ei aloiteta eikä valita saameksi.</p>
<p>Kerran oli verotoimistossa todella lähellä, että vaadin, mutta sitten en vaatinutkaan kun oli niin hoppu. Enkä ehtinyt.</p>
<p>Vastaajista vain viisi on vaatinut saamenkielistä palvelua itselleen. Saamenkielisten palveluiden vaatiminen koetaan usein työlääksi ja aikaa vieväksi, jonka vuoksi suo-meksi asioimisen koetaan olevan helpompaa. Jos asiakkaalla on tiedossa, että saamen-kielistä palvelua ei ole saatavilla, ei sitä erikseen vaadita. 50</p>
<p>Olen valinnut enemmin suomen kielen, jos saamenkielisen palvelun saaminen on vain tulkin kautta. Tai jos viranhaltijalla on heikko saamen kieli, silloin en luota toistemme ymmärtämiseen.</p>
<p>Saamenkielisten palveluiden vaatimista heikentää myös palvelun tarjoaminen tulkka-uspalveluiden kautta. Haastatellut kokevat helpommaksi asioida heti suomeksi kuin sopia etukäteen tulkkauspalveluiden käyttämisestä. Lisäksi koetaan, että asioidessa viranomaisissa on tärkeää tulla ymmärretyksi, tällöin viranomaisen kielitaidolla on suuri merkitys asiakkaan kielivalinnassa asiointitilanteessa.</p>
<p>Joskus ei tunnu löytyvän sanoja, täytyy enemmän selittää.</p>
<p>Toisinaan koetaan vaikeuksia asioida suomeksi. Kielellisiä vaikeuksia tuottavat viran-omaiskieli ja lainsäädännön tunteminen. Lisäksi koetaan, että joitakin asioita täy-tyy selittää enemmän suomeksi, koska ei löydy yksittäisiä sanoja selventämään asiaa.</p>
<p>Kyse voi tällöin olla myös viranomaisen saamelaisen kulttuurin tuntemisessa. Asioi-den koetaan saavan eri merkityksen, kun saamen sanat käännetään suomeksi. Kak-si haastatelluista ehdottaakin, että asioinnissa täytyisi olla kulttuuritulkki, jotta asiat säilyttäisivät merkityksensä.</p>
<p>Kun itseensä luottaa sen verran, että täytyy suomeksi pärjätä.</p>
<p>Vaikka saamea ensimmäisenä ainoa kielenä oppineet henkilöt eivät itse ilmoita ko-kevansa vaikeuksia suomeksi asioidessaan, voi heidän jälkikasvunsa olla toista mieltä. 1920-luvulla syntynyt haastateltu ei ole koskaan pyytänyt palvelua saameksi, sen si-jaan hän kokee pärjäävänsä suomeksi. Hän on myös tottunut, että asiointikielenä on suomen kieli, eikä ole koskaan kokenut tarvetta saamenkielisen palvelun vaatimiseen.</p>
<p>Haastattelun kuluessa hänen lapsensa liittyy keskusteluun ja haluaa korjata, että hä-nen mielestään hänen vanhempansa ei kovin hyvin pärjää suomeksi asioita hoitaes-saan. Myös toinen haastateltu kertoo, että on kokenut, ettei hänen vanhempansa ole asioidessaan osannut kunnolla suomea. Tämä on 1990-luvulla syntyneelle haastatel-lulle tuottanut häpeän tunteita.</p>
<p>Silloin kun kielilaki tuli, halusin testata miten se toimii. Ei ihminen jaksa tapella.</p>
<p>Olen jo alistunut. On väärin, tiedän. Ne pääsevät nyt sanomaan, että kukaan ei vaa- di palveluita saameksi, mutta siitä on niin paljon lisätyötä. Kun vaatii, tuntee itsensä pahantekijäksi.</p>
<p>Koska saamenkielisten palveluiden vähäinen tarjonta tiedetään, ei omaa asiointia ha-luta tarpeettomasti hankaloittaa tai pidentää. Saamenkielistä palvelua pitäisikin joka kerta erikseen vaatia ja se koetaan hankalaksi. Lisäksi, jos saamenkielistä palvelua vaa-ditaan, asiakas kokee, että häneen suhtaudutaan negatiivisesti.51</p>
<p>Lopuksi Kaikki haastatellut eivät tiedä oikeuksistaan käyttää saamen kieltä viranomaisis-sa, ja sitä, mihin oikeus perustuu. Varsinkin nuoremmissa vastaajissa on niitä, jot-ka eivät tunne saamen kielilakia. Kielilaista tiedottamisen voidaan siis katsoa olevan puutteellista.</p>
<p>Utsjoen kunnan saamenkielisten työntekijöiden määrä on joko pysynyt samana tai jopa lisääntynyt vuoteen 2006 verrattuna. Olisi kuitenkin tarpeellista, että Utsjoen kunnassa seurattaisiin saamenkielisen henkilöstömäärän ja saameksi asioinnin kehi-tystä, jotta siitä saataisiin tarkempaa tietoa. Selvityksessä esitetyt tiedot perustuvat toimialapäälliköiden arvioihin.</p>
<p>Haastatellut kertovat käyttävänsä saamen kieltä vaihtelevasti viranomaisten kanssa.</p>
<p>Saamen kielen käyttäminen näyttää olevan sidoksissa henkilön tuttuuteen, eli sii-hen, että asiakaspalvelijan tiedetään osaavan saamea. Mitä kauempana viranomaisen palvelut ovat, sitä epätodennäköisempää on, että asioidessa käytetään saamea. Haas-tatellut eivät yleensä erikseen vaadi saamenkielisiä palveluja välttääkseen <span type="quote">”hankalan asiakkaan”</span> – leimaa ja koska haluavat asioida etukäteen sopimatta. Saamenkielisen palvelun vaatiminen koetaankin hankalaksi ja aikaa vieväksi. Haastatellut käyttävät myös vähän viranomaisten tarjoamia saamenkielisiä lomakkeita.</p>
<p>Saamen kielen puhujat ovat tottuneet asioimaan suomeksi. Suomeksi asioiminen koetaan luonnolliseksi, koska on kokemuksia siitä, että saamenkielistä palvelua ei ole tarjolla. Haastatellut ovat tottuneet asioimaan suomeksi myös vaikka eivät kokisi hal-litsevansa suomea yhtä hyvin kuin saamea. Haastatellut pääsääntöisesti kokevatkin pärjäävänsä suomeksi asioidessaan, mutta erityisesti saamen ensimmäisenä ainoana kielenä oppineet haastatellut kokevat, etteivät tule aina ymmärretyksi asioidessaan suomeksi. Saamen kielen käyttäminen viranomaisissa ei tulisi kuitenkaan olla riippu-vainen saamen kielen puhujan suomen kielen taidosta. Viranomaisten tulisi aktiivi-semmin tarjota saamenkielisiä palveluja, jotta saamen kielen käyttäminen olisi luon-tevaa viranomaisissa. Lisäksi viranomaisten kielitaidon kehittäminen saamenkielisen henkilökunnan kautta tarjoaisi paremmat edellytykset tosiasiallisen saamenkielisen palvelun tarjoamisessa. 529 Saamen kielten tulevaisuus</p>
<p>Haastatellut arvioivat, tulevatko he tulevaisuudessa käyttämään enemmän vai vähem-män saamen kieltä. Lisäksi he arvioivat, millaisena he näkevät saamen kielten tilan-teen tulevaisuudessa 30 vuoden päästä, vuonna 2042.</p>
<p>Haastateltujen saamen kielen käyttö tulevaisuudessa8 6 1 3 1 1 0 2 4 6 8 10 12</p>
<p>Enemmän</p>
<p xml:lang="nno">Saman verran</p>
<p xml:lang="rmu">Vähemmän</p>
<p>Ei osaa sanoa</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät</p>
<p xml:lang="fkv">Taulukko 25.</p>
<p>Haastateltujen arviot saamen kielen käytöstä tulevaisuudessa.</p>
<p>Suurin osa haastatelluista arvioi tulevaisuudessa käyttävänsä saamen kieltä yhä enem-män. Näistä kahdeksan on aktiivisia kielenkäyttäjiä ja kolme vähemmän saamea käyt-täviä. Aktiivisesti saamea käyttävien kielen käyttämistä edistää, että haastatellut ovat tietoisesti valinneet eri tilanteissa käyttää omaa äidinkieltään. Kouluttautuminen mainitaan yhtenä syynä siihen, että saamen kielen käytön merkitys on tiedostettu.</p>
<p>Lisäksi vanhemmat haastatellut kokevat saamen kielen puhumisen olevan helpompaa kuin suomen kielen puhumisen, ja sillä koetaan pärjäävän paremmin. Nuoret lisäksi kokevat, että pysyvä muutto <span type="quote">”pohjoiseen”</span> lisäisi saamen kielen käyttöä. Vähemmän saamea käyttävien kielen käyttämistä lisää kielen jatkuva oppiminen sekä halu siirtää saamen kielen taito myös lapsilleen. (Taulukko 25.)</p>
<p>Kuusi haastateltua arvioi käyttävänsä saamen kieltä saman verran tulevaisuudessa.</p>
<p>Nuorin haastatelluista kuitenkin arvioi, että tulee käyttämään saamea vähemmän.</p>
<p>Nuorimman vastaajan mukaan ei ole ihmisiä, joiden kanssa käyttää saamen kieltä.</p>
<p>Lisäksi kaksi haastateltua ei osaa vastata kysymykseen. Näistä vähemmän kieltä käyt-tävän mukaan asuinkylä ympäristönä ei tue saamen kielen käyttämistä, vaikka haas-tatellulla olisi suuri kiinnostus oppia kieltä. (Taulukko 25.)53</p>
<p>Inarin- ja koltansaame Enemmistö on sitä mieltä, että inarin- ja koltansaamen kielillä on hyvät mahdolli-suudet säilyä elinvoimaisina kielinä tulevaisuudessa. Kuusi vastaajaa on eri mieltä ja yksi ei osaa vastata. Käynnissä olevien inarinsaamen elvytystoimien nähdään vaikut-tavan kielen säilymiseen, ja aktiivisten toimijoiden ansiosta kielen puhujien määrän nähdäänkin kasvavan. Lisäksi koetaan, että nuorten lisääntynyt inarinsaamen kielen käyttö mahdollistaa kielen kehittymisen. Ne, jotka eivät usko inarinsaamen säilymi-seen elinvoimaisena kielenä, näkevät, että nykyiset elvytystoimet eivät ole riittäviä, sillä kieltä ei kuule arkipäiväisissä kielenkäyttöympäristöissä.</p>
<p>Haastatellut arvioivat koltansaamen tilanteen kaikista heikoimmaksi. Koltansaamen kielen pelätään katoavan, koska kieltä ei kuulla käytettävän arkipäiväisessä kommu-nikoinnissa, eikä nuoria kielenpuhujia tiedetä olevan montaa. Toisaalta käynnissä ole-vat tai alkavat kielen edistämiseen kohdistuvat erityistoimet, kuten SAKK:n koltan-saamen kielen intensiivikurssin ja Sevettijärven kolttakulttuurikeskuksen, nähdään osoittavan suunnan kielen kehitykselle. Näiden toimien ja paluumuuttajien avulla voidaan edistää kielen säilymistä ja lisätä puhujien määrää. Koltansaamen tilanteen nähdään olevan kuitenkin paljon haastavampi kuin inarinsaamen kielen tilanteen.</p>
<p>Pohjoissaame Haastatellut arvioivat pohjoissaamen kielen tilannetta siitä näkökulmasta, että ovat kieltä aktiivisesti tai kieltä vähemmän käyttäviä henkilöitä. Haastatelluista vanhim-mat arvioivat pohjoissaamen kielen tilanteen heikkenevän kuluvan kolmenkymme-nen vuoden kuluessa. Heidän arvionsa mukaan Utsjoen suomenkielisen väestön mää-rä tulee lisääntymään ja saamen kielen käyttäjien määrä vähenemään. Kielenkäytön vähenemistä edistävät valtakielten vaikutus nuorten käyttämään saamen kieleen, saa-menkielisten nuorten keskinäinen suomeksi kommunikoiminen sekä nuorten muut-taminen kaupunkeihin. Haastateltujen mukaan myös kielellinen rikkaus tulee vähe-nemään suurten ikäluokkien poistuessa. Haastatellut ovat huolissaan myös perintei-sen tiedon siirtymisestä, erityisesti koska nuorilla on heikot opiskelumahdollisuudet kotiseudullaan. Samalla kun perinteistä tietoa hallitsevien henkilöiden määrä vähe-nee, tulee kieli myös sanastollisesti köyhtymään.</p>
<p>Pohjoissaamen kielen tulevaisuutta nähdään tukevan, että nyt tiedetään lapsien voi-van oppia monta kieltä samaan aikaan sekä se, että pohjoissaamea käytetään aktiivi-sesti kolmen valtion alueella. Valoisampana pohjoissaamen tulevaisuuden näkevät-kin haastatelluista ne, jotka ovat syntyneet 1980- ja 1990-luvuilla. Näistä haastatel-luista suurin osa näkee pohjoissaamen olevan elinvoimainen kieli kolmenkymmenen vuoden kuluttua, ja puhujien määrän arvioidaankin kasvavan elvytystoimien myötä.</p>
<p>Kuten vanhemmilla vastaajilla, myös nuoremmilla vastaajilla kuitenkin huolestuttaa valtakielten vaikutus saamen kieleen sekä nuorten saamen kielen käytön vähäisyys. 54</p>
<p>Tämän arvioidaan johtavan siihen, että saamea äidinkielenään puhuvien määrä tulee vähenemään. Synkimmän tulevaisuuden kuvan näki nuorin haastateltavista, joka us-koo, että kieltä ei kolmenkymmenen vuoden kuluttua puhu kuin <span type="quote">”muutama hassu ihminen”</span>.</p>
<p>Lopuksi Suurin osa haastatelluista arvioi, että tulevat lisäämään saamen kielen käyttöään tu-levaisuudessa. Saamen kielen heikko tilanne tiedostetaan entistä paremmin, minkä johdosta kielenkäyttövalinnat tehdään entistä tietoisemmin. Myös yksilön saamen-kielisen sosiaalisen verkoston laajuus vaikuttaa suoraan saamen kielen käyttömah-dollisuuksiin. Nuorimman vastaajan kohdalla saamenkielisten kontaktien vähäisyys vaikuttaa saamen kielen käyttöön heikentävästi. Sen sijaan haastatellut, joiden lähi-piirissä saamen kielen käyttö on lisääntynyt, arvioivat myös itse käyttävänsä saamea enemmän tulevaisuudessa.</p>
<p>Kielitilannetta tukevilla erityistoimilla koetaan olevan suuri merkitys kielenkäytön li-sääntymiseen. Kielen elvytystoimien koetaan tukevan inarin- ja koltansaamen kielten käyttöä ja suurin osa vastaajista uskookin, että inarin- ja koltansaame tulevat säily-mään elinvoimaisina kielinä. Pohjoissaamen tilanteen nähdään sekä heikkenevän että vahvistuvan. Suomen kielen lisääntynyt käyttö sekä perinteisen tietotaidon osaajien väheneminen väestön ikääntymisen ja nuorten poismuuton johdosta nähdään hei-kentävän saamen kielen rikkautta ja vähentävän äidinkielisten määrää. Rajoja ylit-tävän yhteistyön ja monikielisyyden tuomien hyötyjen tiedostaminen koetaan sen sijaan vahvistavan pohjoissaamen elinvoimaisuutta. Kielen elinvoimaisuutta voidaan lisäksi vahvistaa erityisillä tukitoimenpiteillä, joita käsitellään seuraavassa kappaleessa haastatteluissa esiin nousseiden esimerkkien avulla.5510 Tukitoimet</p>
<p>Saamen kielen elinvoimaisuuden varmistamiseksi tarvitaan toimenpiteitä saamen kie-len taidon säilyttämiseen ja kehittämiseen. Koska saamen kielen käyttäjät osaavat saa-men kieltä eritasoisesti, tarvitaan monenlaisia tukitoimia kielen osaamisen vahvista-miseksi. Aluksi tässä kappaleessa käsitelläänkin aktiivisesti ja vähemmän kieltä käyttä-vien tarpeita kielitaidon kehittämiseen. Kielitaidon kehittämisen lisäksi tarvitaan saa-menkielistä toimintaa ja toimintaympäristöjä, joissa saamen kieltä on mahdollisuus käyttää, ja joissa kieli säilyy elinvoimaisena. Myöhemmin tässä kappaleessa käsitellään tarpeita saamenkieliseen toimintaan koko väestön niin lasten, nuorten kuin ikäänty-vänkin väestön näkökulmasta.</p>
<p>Kielenosaamisen vahvistaminen: Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät kaipaavat toimia kielitaidon kehittämiseen. Eri-tyisesti nuoremmat haastatellut kaipaavat toimia, jotka tukisivat kielen kehittymis-tä ja sanavaraston karttumista. Yhdeksi toimintamalliksi esitetään toiminnallisia saa-menkielisiä kursseja, joissa teemana olisivat esimerkiksi <em type="italic">duodji </em>(saamelainen käsityö) tai perinteiset elinkeinot, kuten kalastaminen. Haastatellut kokevat myös kaunokir-jallisuuden tukevan kielen kehittymistä, koska niiden kautta on mahdollista kartuttaa sellaista sanavarastoa, joka ei kuulu päivittäiseen arkeen. </p>
<p>Aktiivisesti kieltä käyttävät, jotka ovat oppineet saamen kielen myöhemmällä iällään, kaipaavat kielenoppimisen tueksi kielimentoria tai kielikummia, joka tukisi kielen käyttämistä ja kielitaidon kehittymistä. Lisäksi arkipäivän kielenkäyttömahdollisuuk-sien lisääminen koettaisiin tukevan saamenkielen taidon kehittymistä.</p>
<p>Tärkeäksi koetaan myös tutkintoon johtavat kielikoulutukset sekä todistus kielitai-dosta. Utsjoella on vahvat kielellisesti resurssit, mutta usein epävarmuus saamen kie-len osaamisesta ja oikeinkirjoitustaidosta johtaa saamen kielen vähäiseen käyttöön esimerkiksi virallisissa tilanteissa. Kielitutkinnon yleistyminen vahvistaisi saamen kie-len käyttöä yhteiskunnan eri osa-alueilla. Myös ammatillisten osaajien saamen kielen käyttämistä tulisi vahvistaa täydennyskoulutuksilla. Esimerkiksi saamen kielen ensim-mäisenä kielenä oppineilla tai äidinkielen tasoisesti saamea puhuvilla tulisi olla mah-dollisuus osoittaa suullinen kielitaitonsa ja saada siitä todistus. Suurimmalla osalla haastatelluista ei ole minkäänlaista tutkintoa saamenkielestä, vaikka suurin osa heistä on saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä oppineita. Haastatelluista vain nel-jällä on tutkinto saamen kielestä: kaksi on kirjoittanut saamen kielen äidinkielenä yli-oppilaskirjoituksissa, yksi vieraana kielenä ja yhdellä on ylimmän tason kielitutkinto. 56</p>
<p>Kielenosaamisen vahvistaminen: Vähemmän saamen kieltä käyttävät Vähemmän kieltä käyttävät kaipaavat toimia, jotka kannustavat ja tukevat saamen kielen käyttämiseen. Kielikursseja tarvitaan eritasoisille kielen osaajille. Tarvetta on niin alkeis-, jatko- kuin intensiivikursseille. Kurssitoiminnassa tulisi kannustaa kielen puhumiseen samalla, kun opetellaan kielioppia, kirjoittamista ja kartutetaan sana-varastoa. Yksi haastateltavista kuvaileekin kurssitoimintaa <span type="quote">”kritiikkivapaanavyöhyk-keenä”</span>, jossa vahvistettaisiin osaamisen kautta itsevarmuutta saamen kielen käytössä.</p>
<p>Utsjoella järjestettävien kurssien tulisi olla Utsjoella puhuttavalla pohjoissaamen itä-murteella. Nimenomaan Utsjoelle järjestettäviin kielikursseihin on tarvetta, sillä kie-len oppiminen toivotaan olevan mahdollista muun elämän ohella. Useimpien haas-tateltujen työ- ja elämäntilanne ei mahdollista muuttoa muualle kielen oppimisen vuoksi. Lisäksi työpaikkojen toivotaan kannustavan kielen oppimiseen, ja työnan-tajien toivotaan tarjoavan kielikursseja tai mahdollisuutta osallistua niihin työajalla.</p>
<p>Myös vähemmän kieltä käyttävät toivovat mahdollisuutta suorittaa kielitutkinto saa-men kielestä.</p>
<p>Muita kielen oppimiseen kannustavia menetelmiä haastateltujen mukaan ovat toi-minnalliset kurssit, sekä arkipäivän kielen kuuleminen. Saamen kielen oppiminen arkipäivän toimien kautta koettaisiin mieluisaksi. Kurssiesimerkkeinä mainitaan kes-kustelukurssit, duodjikurssit, kalastusretket ja erinäiset teemaillat. On tarvetta kurs-seille, jonne osallistumisen kynnys ja saamen kielen puhumisen kynnys ovat matalia.</p>
<p>Lisäksi uusien innostavien kielenoppimistyökalujen koettaisiin tukevan omaa kie-lenoppimista. Tällaisia olisivat esimerkiksi multimedia DVD:t, äänikirjat sekä Inter-netistä löytyvät sanakirjat, kielioppioppaat ja harjoitukset.</p>
<p>Vähemmän kieltä käyttävät toivovat saamen kielen arkipäiväistymistä. Tällä tarkoite-taan sitä, että kieltä kuulisi ja näkisi kirjoitettuna enemmän, jolloin sitä <span type="quote">”oppisi kuin vahingossa”</span>. Vähemmän kieltä käyttävät kaipaavat myös toimia, jotka vaikuttaisivat asenneilmapiiriin positiivisesti, jotta kynnys saamen kielen käyttöön madaltuisi. Kie-len oppimista tulisikin tukea positiivisin esimerkein ja toimin toistuvan negatiivissä-vytteisen korjaamisen sijaan. Mikäli kielen käyttäminen koetaan positiivisena, yksi-lön lisääntyvä saamen kielen käyttö kehittää myös hänen kielitaitoaan.</p>
<p>Saamenkielistä toimintaa tarvitaan kaiken ikäisille Utsjoen kunnassa ja sen eri kylissä on tarvetta järjestetyille saamenkielisille toimille.</p>
<p>Haastatteluissa nostetaan esiin sukupolvien välinen yhteistoiminta, rajat ylittävä yh-teistyö, saamen kielitaidon lisääminen työelämässä, mediatarjonnan lisääminen sekä erilaisten tietoteknisten sovellusten ja ohjelmien lisääminen. Lisäksi saamen kielen tulee puhutun kielen lisäksi myös näkyä. Haastatteluissa esille nousevat saamenkie-57liset toimet haastateltujen sekä lasten ja nuorten tarpeista käsin. Kaikkien vastaajien ollessa täysi-ikäisiä, ei tässä selvityksessä lasten ja nuorten omia näkemyksiä ole kuul-tu. Tärkeää olisi kuulla myös lasten ja nuorten näkemyksiä saamenkielisistä toimista, jotka he kokisivat mielekkäinä.</p>
<p type="listitem">Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">lisää saamen kielen käyttöympäristöjä</p>
<p type="listitem">saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa, kuten toiminnallisia kursseja</p>
<p type="listitem">kieli- ja kulttuurisiida, joka kokoaisi eri-ikäisiä ihmisiä toimimaan yhdessä</p>
<p type="listitem">sukupolvien välisen vuorovaikutuksen lisääminen</p>
<p type="listitem"><span type="quote">”vanhojen”</span> saamenkielisten sanojen aktiivinen käyttöönotto</p>
<p type="listitem">uudissanojen kehittäminen</p>
<p type="listitem">kielineuvontaa vanhemmille kielenkäyttövalinnoissa lasten kanssa</p>
<p type="listitem">kunnalle selkeä poliittinen ohjelma saamen kielen tilanteen parantamiseksi</p>
<p type="listitem">saamen kielen nostaminen kunnan ylpeydenaiheeksi</p>
<p type="listitem">asenneilmapiiriä kehittävät toimet, jotta saamen kielen käyttökynnys ei olisi niin korkea</p>
<p type="listitem">saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen</p>
<p type="listitem">puhelimiin ja tietokoneisiin saamenkielisiä sovelluksia</p>
<p type="listitem">saamenkielisiä tietokonepelejä</p>
<p type="listitem">saamenkielisten palveluiden saatavuuden lisääminen</p>
<p type="listitem">rajat ylittävän yhteistyön lisääminen</p>
<p type="listitem">yritysten  ja  yhdistysten  kannustaminen  käyttää  kylteissään  ja  mainonnassaan saamen kieltä</p>
<p type="listitem">saamenkielisen henkilöstön lisääminen niin yksityisellä kuin julkisella sektorilla</p>
<p type="listitem">työntekijöiden kouluttaminen saamen kielen taitoisiksi</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia lapsille Saamenkielisen päivähoidon lisäksi Utsjoella on tarvetta kielipesille Utsjoen keskus-taajamassa, Karigasniemellä ja Nuorgamissa. Tällä hetkellä Nuorgamin kylässä ei ole tarjolla minkäänlaista saamenkielistä päivähoitoa tai kielipesätoimintaa. Voidaan myös arvioida, onko kohtuullista tarjota Nuorgamin saamenkielisille lapsille saamen-kielistä päivähoitopaikkaa kymmenien kilometrien päästä samalla, kun suomenkielis-tä päivähoitoa on tarjolla Nuorgamin kylässä.</p>
<p>Lapsille kaivataan lisäksi saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa sekä toimia, jotka tu-kevat kielitaidon kehittymistä. Ikäryhmien ja resurssien ollessa pieniä, keskustelua käydään siitä, miten tukea niiden lasten saamen kielen taidon kehittymistä, joilla saa-men kieli on kotikielenä, ja miten taata saamen kielen taito myös niille lapsille, joilla saamen kieli ei ole kotikielenä.58</p>
<p type="listitem">Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa lapsille, kerhot ja harrastukset</p>
<p type="listitem">saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen lapsille</p>
<p type="listitem">dubattuja lastenohjelmia ja -filmejä</p>
<p type="listitem">kielipesätoimintaa Nuorgamiin, Utsjoelle ja Karigasniemelle</p>
<p type="listitem">kielitilanteen parantaminen koulussa</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia nuorille Haastatteluissa toivottaan saamenkielisiä nuortentoimia, kuten nuorteniltoja, seura-kunnan järjestämiä toimia, teatteri- ja musiikkitoimintaa sekä muuta vapaa-ajan toi-mintaa. Lisäksi toivottaan saamelaisnuorten tapaamisia sekä kansainvälisiä alkupe-räiskansanuorten tapaamisia.</p>
<p>Koulutoimen toivottaisiin nykyistä enemmän edistävän saamenkielistä toimintaa.</p>
<p>Koulujen tulisi käyttää saamenkielisiä resurssihenkilöitä osana opetusta, joiden avulla voitaisiin kasvattaa lasten ja nuorten kiinnostusta kieleen, ja samalla rikastutettaisiin lasten ja nuorten kielitaitoa. Lisäksi kouluihin tulisi tuoda enemmän saamelaisia tai-teilijoita, kuten kirjailijoita. Haastatellut ovat myös huolestuneita Utsjoen saamelais-lukion tilanteesta. Näkemyksen mukaan lukion opetusta tulisi kehittää enemmän saamenkieleen ja -kulttuuriin pohjautuvaksi.</p>
<p type="listitem">Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa nuorille</p>
<p type="listitem">kielitilanteen parantaminen kouluissa</p>
<p type="listitem">saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen nuorille</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia ikääntyvälle väestölle Nuoremmista haastateltavista poiketen vanhimmat haastatellut eivät koe tarvetta saa-men kieltä tukeviin toimiin. Sen sijaan vanhemman väestön tarpeet kohdistuvat saa-menkielisten palveluiden saatavuuteen ja saamen kielen käyttömahdollisuuksien li-säämiseen. Kotona yksin asuville ikäihmisille olisi tärkeää päästä kokoontumaan mui-den saamenkielisten kanssa. Tapahtumissa tärkeää olisi yhdessä oleminen sekä mah-dollisuus seurusteluun ja jutteluun, ei niinkään järjestetty ohjelma.</p>
<p>Ikäihmisten toimia suunniteltaessa ja järjestettäessä tulee huomioida, että tarvittava tieto saavuttaa ne, joita se koskee. Tällöin toiminnan suunnittelussa tulee huomioi-da fyysiset ja kielelliset rajoitteet sekä kulkemismahdollisuudet. Joissakin tapauksissa ikäihmisen fyysiset tai kielelliset rajoitteet voivat haitata perinteisesti käytettyjen tie-dotuskanavien seuraamista, kuten paikallis- ja aluelehtien ilmoitusten seuraamista. 59</p>
<p>Hyvänä käytäntönä voisi järjestävälle taholla olla yhteydenottaminen suoraan ikäih-misiin kohderyhmän ollessa suhteellisen pieni. Joissakin tapauksissa kuljetuksen jär-jestäminen tarjoaa ikäihmiselle paremmat mahdollisuudet osallistumiseen.</p>
<p>Ikääntyvälle väestölle saamenkielisten palveluiden tarjoaminen on ensiarvoisen tär-keää. Haastateltavia huolestutti ikääntymisen myötä vanhainkotiin muuttaminen ja siellä käytettävä kieli. Heitä huolestutti erityisesti tilanne, jossa vanhainkodin työnte-kijät eivät puhuisi saamea, varsinkin jos suomen kieli unohtuu ikääntymisen ja muis-tisairauden myötä.</p>
<p type="listitem">Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">saamenkielinen vanhainkoti</p>
<p type="listitem">saamenkielisten ikäihmisten tapaamiset</p>
<p type="listitem">saamenkieliset palvelut</p>
<p>Lopuksi Utsjoella on tarvetta saamen kielen elvytystyölle. Koska saamen kielen osaajien kie-lelliset taustat ovat hyvin heterogeenisiä, myös tarpeet erinäisissä toimissa ovat mo-ninaisia. Vähemmän kieltä käyttävät tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää kielitaito-aan ja kannustusta aktiiviseen kielen käyttöön. Aktiivisesti kieltä käyttävät sen sijaan tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää jo olemassa olevaa kielitaitoaan. Haastatteluissa nousi esille, että saamen kieli ei ole välttämättä aina kommunikointikielenä saamen kieltä osaavien henkilöiden kesken. Haastatellut kokevatkin tärkeänä, että kieltä osaa-vat henkilöt käyttäisivät saamea aina, kun keskustelevat keskenään. Erityisen tärkeää saamen kielen käyttäminen on lasten ja nuorten kanssa.</p>
<p>Niin nuoremmat kuin vanhemmat haastatellut kokevat, että nuoremman sukupol-ven osaama terminologia on vanhempaa sukupolvea suppeampi ja köyhempi. Tilan-netta voidaan kohentaa sukupolvien välisellä vuorovaikutuksella, jolloin yhdessä toi-mimalla sanat opitaan luonnostaan. Järjestetyn toiminnan avulla voidaankin edistää saamen kielen käyttämistä ja kehittymistä. Järjestettyjen toimintojen tulisikin olla kokonaisuudessaan saamenkielisiä, jolloin muita kieliä voitaisiin käyttää ainoastaan apukielinä.</p>
<p>Utsjoella on tarvetta myös kielitutkintoon johtavaan saamen kielen koulutukseen ja mahdollisuuteen saada suullisesta kielitaidosta todistus. Suurimmalla osalla saamen kieltä äidinkielenään puhuvilla ei välttämättä ole tutkintoa saamen kielestä. Kun saa-men kielen tutkintoa edellytetään tai se katsotaan eduksi työnhakutilanteessa, äidin-kielenään saamea puhuva voi jättää hakematta työtä virallisen tutkinnon tai todistuk-sen puuttuessa. 6011 Johtopäätökset</p>
<p>Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta, jossa myös suurin osa saa-melaisista puhuu saamen kieltä. Olemassa olevien tilastotietojen mukaan Utsjoel-la onkin vahvemmat saamenkieliset resurssit kuin missään muualla Suomessa. Vaik-ka Utsjoki on vahva saamenkielinen alue, pelkona on, että saamen kielen tilanne tulee tulevaisuudessa heikkenemään. Utsjoen saamen kielen tilanteen haasteena on ikääntyvä saamelaisväestö ja toisaalta nuorten poismuutto sekä saamen kielen vähen-tyvä käyttö. Utsjoen säilyminen vahvana saamenkielisenä alueena tarvitsee erillisiä tukitoimia.</p>
<p>Selvitystä varten on haastateltu 20 utsjokelaista saamen kielen käyttäjää, jotka puhu-vat saamen kieltä aktiivisesti (15 hlöä) tai vähemmän aktiivisesti (5 hlöä). Aktiivisista saamen kielen käyttäjistä enemmistö on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäise-nä kielenään lapsuudessaan tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa. Osa on lisäksi oppi-nut saamen kielen koulussa tai aikuisena itse opiskellen. Vähemmän aktiivisesti kieltä käyttävät saamelaiset ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenään ja saa-mea jonkin verran lapsuudessaan toiselta vanhemmaltaan. Vähemmän saamen kieltä käyttävien joukossa on lisäksi haastatelluista nuorin, joka on oppinut saamen kielen ensimmäisenä kielenään lapsuudessaan, mutta puhuu nykyisin saamen kieltä vain joskus. Tärkeää olisikin selvittää, kuinka tavallista on nuorten saamen kielen käytön vaihtuminen suomen kieleen.</p>
<p>Kotona puhuttava kieli vaikuttaa kielen oppimiseen ja käyttöön. Haastatellut, joilla on lapsuudessa ollut saamen kieli käyttökielenä kotona tai kasvuympäristössä, ovat nykyäänkin aktiivisia saamen kielen käyttäjiä. Sen sijaan haastatellut, joiden koto-na saamea ei pääasiallisesti ole käytetty, ovat nyt vähemmän aktiivisia saamen kielen käyttäjiä. Tilanne poikkeaa suomen kielen tilanteesta: Kaikki 20 haastateltua ilmoit-taa ymmärtävänsä ja osaavansa suomea sujuvasti. Suomea sujuvasti osaavat myös ne henkilöt, joilla saamen kieli on ollut ainoa käyttökieli lapsuudessa; niin kotona kuin lähipiirissä. Saamen kielen osaaminen sen sijaan on vahvasti yhteydessä kotona ja lä-hipiirissä käytettävään kieleen. Mikäli lapsuuden lähipiirissä ei ole aktiivisesti puhut-tu saamea, eivätkä haastatellut ole saamen kieltä myöhemmin opetelleet, arvioivat he osaavansa saamen kieltä heikosti.</p>
<p>Utsjoki ei ole saamenkielisenä ympäristönä yhtä vahva kuin ennen. Osa haastatelluis-ta arvioi vanhempina aikuisen jälkikasvunsa nykyisin käyttävän enemmän suomea kuin saamea. Syiksi mainitaan Utsjoelta poismuutto sekä puolisot, jotka eivät osaa saamea. Saamen kielen siirtyminen lasten aktiiviseksi kieleksi ei myöskään ole enää itsestäänselvyys. Alle 18-vuotiaiden lasten vanhemmat joutuvat kiinnittämään enem-män huomiota lastensa kielenkäyttöön ja olemaan suunnitelmallisempia, jotta lapsil-61le kehittyisi vahva saamen kielen taito. Siltikin lapset voivat kouluun mennessä alkaa suosia suomen kielen käyttöä.</p>
<p>Asenneilmapiiri on kuitenkin muuttunut positiivisemmaksi saamen kieltä kohtaan, ja kiinnostus saamen kielen oppimiseen on lisääntynyt. Kaikkien haastateltujen mie-lestä saamen kielen osaaminen on tärkeää ja siitä on myös hyötyä. Saamen kielellä nähdään lisäksi olevan suuri merkitys saamelaiselle identiteetille ja kulttuurille ylipää-tään. Lisäksi monikielisyys koetaan hyödyllisenä, eikä siihen liity enää ennakkoluulo-ja, joiden mukaan lapsen on vaikeaa oppia montaa kieltä yhtä aikaa.</p>
<p>Vaikka asenneilmapiiri on muuttunut positiivisempaan suuntaan, sekä nuoremmat että vanhemmat haastatellut kertovat joskus kokeneensa tulleensa syrjityiksi saamen kielen käytön vuoksi. Saamen kielen käyttäminen on joskus kielletty tai se ei ole ol-lut sopivaa joissakin tilanteissa. Saamen kielen puhuminen tilanteissa, joissa paikalla on yksikin saamea osaamaton henkilö, on koettu sopimattomaksi. Useat syrjintäko-kemukset liittyvät kouluaikaan, myös nuorimmilla haastatelluilla. Lisäksi syrjintää on koettu, jos haastateltu on käyttänyt ns. <span type="quote">”huonoa kieltä”</span>. Erityisesti nuoremmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää äidinkielenään saamea puhuvien vanhempien ikä-luokkien taholta, koska eivät ole puhuneet saamea tarpeeksi hyvin. Haastatteluista nouseekin esiin tiukka asenneilmapiiri saamen kielen oikeinpuhumista kohtaan. Pel-ko saamen kielen oikeinpuhumisesta tai -kirjoittamisesta johtaa kuitenkin helposti saamen kielen käytön vähenemiseen.</p>
<p>Kielenkäyttöympäristönä Utsjoki on kaksikielinen: kaikissa selvitetyissä kielenkäyttö-ympäristöissä käytetään suomea ja saamea. Vahvoja saamenkielen käyttöympäristöjä, saamea aktiivisesti käyttävien kotien lisäksi, ovat perinteiset saamelaiset elinkeinot sekä saamen kieltä, kulttuuria ja elinkeinoja edistävät organisaatiot. Saamea sen sijaan käytetään heikommin virallisissa yhteyksissä ja vapaa-ajan harrasteissa. Saamen kieli vaikuttaakin olevan useimmiten alisteinen suomen kielelle kielenkäyttövalinnoissa.</p>
<p>Kaikkien selvitettyjen kielenkäyttöympäristöjen ollessa kaksikielisiä, on vain vähän kodin ulkopuolisia kielenkäyttöympäristöjä, joissa saamen kielen käytön koetaan ole-van sopivaa. Tavallisesti suomen kieltä käytetään, mikäli paikalla on yksikin henkilö, jonka ei tiedetä puhuvan saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Saamen kielen käyttö asioidessa on paikka-, palveluntarjoaja- ja asiakaspalvelijakoh-taista. Saamea käytetään niin yksityisellä sektorilla kuin viranomaisissa, mikäli asia-kaspalvelijan tiedetään osaavan saamea. Utsjoella asioidaankin useammin saameksi kuin muualla Suomessa. Saamenkielisten palveluiden vaatiminen koetaan kuitenkin työlääksi ja aikaa vieväksi. Myöskään saamenkielisten lomakkeiden käyttö ei ole ta-vallista. Mitä kauempana palvelut ovat, sitä todennäköisemmin asioidaan suomeksi.</p>
<p>Kokemukset saamen kielilain toimimattomuudesta onkin johtanut siihen, ettei saa-menkielistä palvelua edes vaadita. Sekä saamen kielilaista että viranomaisten saamen-62kielisistä palveluista tiedottaminen tulisikin olla aktiivisempaa, jotta saameksi asioi-minen olisi nykyistä luontevampaa.</p>
<p>Saamen kielen heikko tilanne tiedostetaan entistä paremmin, minkä johdosta kie-lenkäyttövalinnatkin tehdään entistä tietoisemmin. Vaikka suurin osa haastatelluis-ta arvioi tulevaisuudessa käyttävänsä saamea enemmän, täytyy kielen käytön valin-toihin kiinnittää entistä enemmän huomiota. Vaikka Utsjoella on vahvat kielelliset resurssit, on yksilöiden saamen kielen käyttö kuitenkin vahvasti riippuvainen yksi-lön saamenkielisten kontaktien, sukulaisten ja ystävien, määrästä. Tällä hetkellä pal-velu-, kulttuuri- ja mediatarjonta eivät tue tosiasiallisen kaksikielisen ympäristön muodostumista.</p>
<p>Selvityksen tulosten mukaan saamen kielen tilanne tulee kuitenkin heikkenemään</p>
<p>Utsjoen kunnan alueella ajan myötä. Tällä hetkellä Utsjoen kunnassa on kielellisesti rikas saamenkielinen väestö. Suuren ikäluokan ikääntyminen ja nuorten heikot kou-lutusmahdollisuudet alueella johtavat Utsjoen saamenkielisen väestön vähentymi-seen. Lisäksi saamenkielen vähentyvä käyttö johtaa kielen tilanteen heikkenemiseen.</p>
<p>Utsjoella ollaankin nivelvaiheessa, jossa tämän hetken toimilla vaikutetaan saamen kielen tilanteen kehittymiseen kunnan alueella.</p>
<p>Saamenkielisen toimintaympäristön vahvistamiseksi tarvitaan erityisiä tukitoimia.</p>
<p>Koska saamen kielen osaajien kielelliset taustat ovat hyvin heterogeenisiä, myös tar-peet erinäisissä toimissa ovat moninaisia. Vähemmän kieltä käyttävät tarvitsevat mah-dollisuuksia kehittää kielitaitoaan sekä kannustusta kielen käyttöön. Aktiivisesti kiel-tä käyttävät sen sijaan tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää jo olemassa olevaa kieli-taitoaan. Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät osaavat puhua saamen kieltä sujuvasti, mutta saamen kielen käyttöä heikentävät koetut puutteet kirjoitustaidossa tai kir-joitustaidottomuus. Lisäksi tarvitaan enemmän saamenkielistä kulttuuri- ja media-tarjontaa. Tosiasiallisen kaksikielisyyden turvaamiseksi tarvitaan myös saamen kielen käytön lisäämistä kaikissa toimintaympäristöissä Utsjoella.</p>
<p>Olemassa olevan vahvan saamenkielisen ympäristön vahvistaminen edistää kielenel-vytystyötä myös muilla alueilla. Merkittävää on, että haastateltujen joukossa on niitä, jotka ovat valinneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset oppisivat saamen kielen.</p>
<p>Vahva saamenkielinen ympäristö tukeekin äidinkielentasoisen kielitaidon saavutta-mista ja tarjoaa paluumuuttajille tai muille saamen kielen vaalimisesta kiinnostuneille kielellisesti rikkaan saamenkielisen ympäristön.63</p>
<p>TAULUKOT Taulukko 1. Utsjoen väestörakenne vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011; Väestörekisterikeskus 2011.)</p>
<p>Taulukko 2. Saamelaisväestön jakaantuminen Suomessa vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011.)</p>
<p>Taulukko 3. Haastateltujen aikuiset ja alle 18-vuotiaat lapset</p>
<p>Taulukko 4. Haastateltujen osaamien kielien käyttäminen</p>
<p>Taulukko 5. Käytetyt apukeinot saamenkielisen sanan korvaamisessa</p>
<p>Taulukko 6. Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen</p>
<p>Taulukko 7. Haastateltujen kokema äidinkieli</p>
<p>Taulukko 8. Asenteet monikielisyydestä ja saamen kielestä</p>
<p>Taulukko 9. Asenteet saamen kielen merkityksestä saamelaiselle kulttuurille</p>
<p>Taulukko 10. Asenteet saamen kielen tilanteesta</p>
<p>Taulukko 11. Asenteet saamen kielen puhumisesta</p>
<p>Taulukko 12. Haastateltujen kokema syrjintä</p>
<p>Taulukko 13. Kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttö</p>
<p>Taulukko 14. Tietokoneen käyttö</p>
<p>Taulukko 15. Vahvat saamenkieliset ympäristöt</p>
<p>Taulukko 16. Heikot saamenkieliset ympäristöt</p>
<p>Taulukko 17. Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla</p>
<p>Taulukko 18. Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Näkkäläjärvi 2007.)</p>
<p>Taulukko 19. Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (kunnan toimialapäälliköt 2012.)</p>
<p>Taulukko 20. Asiointi viranomaisissa saamen kielellä</p>
<p>Taulukko 21. Saamenkielisten lomakkeiden käyttö</p>
<p>Taulukko 22. Asiointi lääkärissä ja apteekissa saamen kielellä</p>
<p>Taulukko 23. Asenteet saameksi asioimisesta</p>
<p>Taulukko 24. Saameksi ja suomeksi asioiminen</p>
<p>Taulukko 25. Haastateltujen arviot saamen kielen käytöstä tulevaisuudessa</p>
<p xml:lang="fra">LÄHTEET</p>
<p>Haastattelut 17.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla17.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla18.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1940-luvulla18.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1930-luvulla18.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1980-luvulla19.7.2012 Haastattelu, mies, s. 1920-luvulla19.7.2012 Haastattelu, mies, s. 1950-luvulla19.7.2012 Haastattelu, nainen, s.1980-luvulla20.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1950-luvulla20.7.2012 Haastattelu, mies, s. 1930-luvulla20.7.2012 Haastattelu, nainen, s.1960-luvulla23.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1970-luvulla26.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1980-luvulla26.7.2012 Haastattelu, mies, s. 1970-luvulla26.7.2012 Haastattelu, mies, s. 1990-luvulla26.7.2012 Haastattelu, mies, s.1970-luvulla26.7.2012 Haastattelu, nainen, s.1980-luvulla27.7.2012 Haastattelu, nainen, s.1930-luvulla28.7.2012 Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla1.8.2012 Haastattelu, mies, s. 1950-luvulla31.8.3012 Tiedonanto Hekkanen Raimo, vt. kunnanjohtaja31.8.2012 Tiedonanto Solmari Kirsi, perusturvajohtaja31.8.2012 Tiedonanto Aikio Eeva-Maarit, kehittämis- ja elinkeinopäällikkö5.9.2012 Tiedonanto Partanen Toivo, kiinteistöpäällikkö18.9.2012 Tiedonanto Alaraudanjoki Arja, rehtori-sivistystoimenjohtaja64</p>
<p>Kirjallisuus</p>
<p>Aikio, Marjut 1988: <em type="italic">Saamelaiset kielenvaihdon kierteessä: Kielisosiologinen tutkimus viiden saa- </em><em type="italic">melaiskylän kielenvaihdosta 1910–1980 </em>. Helsinki: SKS. </p>
<p>Lehtola Veli-Pekka 1994: Saamelainen evakko. City Sámit. Helsinki. Länsman Tarja 2000: Kaldoaivin erämaa-alueen asutus- ja elinkeinohistoriaa. Metsähallituk-sen luonnonsuojelujulkaisuja. Sarja A. No 126</p>
<p>Näkkäläjärvi, Klemetti 2007: <em type="italic">Saamen kielilain toteutuminen vuosina 2004–2006. Kertomus </em><em type="italic">saamen kielilain toteutumisesta </em>. Saamen kielineuvosto/ saamen kielen toimisto. </p>
<p>Muller-Wille , Ludger 1996: Kahden kulttuurin kohtaaminen, saamelaiset ja suomalaiset Uts-joella. Rovaniemi: Arktinen keskus.</p>
<p>Partanen, Minna 1994: <em type="italic">Saamen kielen käyttö Suomen saamelaisalueella </em>. Pro gradu -työ. Oulu: </p>
<p>Oulun yliopisto.</p>
<p xml:lang="sme">Rasmussen, Torkel 2005: Jávohuvva ja ealáska, Davvisámegielagiid demografiija ja buolvvaid-gaskasas sirdáseapmi Norggas ja Suomas. Trommso: Romssa Universitehta.</p>
<p>Säädökset Laki saamelaiskäräjistä 1995/974 Saamen kielilaki 1086/2003 Laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa L 516/1991</p>
<p>Internet-lähteet Tilastokeskus: Väestö 31.12.2011 / Luettu 10.9.2012 Saamelaiskäräjät 2012: Saamelaisten lukumäärä vuoden 2011 Saamelaiskäräjien vaaleissa. / Luettu 10.9.2012 Saamelaiskäräjät 2008: Saamelaisten lukumäärä vuoden 2007 saamelaiskäräjävaaleissa. / Luettu 10.9.2012</p>
</body></document>
