<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><person firstname="Anne" lastname="Länsman" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Saara" lastname="Tervaniemi" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Pentti" lastname="Pieski" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>14490</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.utsjoki.fi/media/Elinkeinotoimi/Hankkeet/Kielikeskus/saamenkielenkaeyttoeSUOMInet.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="saamenkielenkaeyttoesaamenet.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="eng">Esipuhe</p>
<p>Saamelaiskäräjien  saamen  kielen  toimisto  ja  Utsjoen  kunnan  <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen  kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshanke ovat laatineet selvityksen saamen kielen käytöstä Utsjoen kunnan alueella. Selvitykselle on tarvetta, sillä ajankohtaista tietoa Utsjoen saamen kielen tilanteesta ei ole saatavilla.</p>
<p>Utsjoen kunnan <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshankkeessa on kartoitettu saamen kielen käyttöympäristöjä ja saamenkielisten palveluiden käyttöä Utsjoen kunnassa sekä niihin liittyviä edistämistarpeita ja haasteita. Nyt laaditun selvityksen pohjalta laaditaan Utsjoelle saamen kielen kehittämisohjelma sekä liiketoimintasuunnitelma Utsjoelle perustettavalle saamen kielikeskukselle. Utsjoen kunnan elinkeino-toimi on tähän työhön saanut hanketukea Lapin ELY-keskukselta ja Pohjoisimman</p>
<p>Lapin LEADER ry:ltä.</p>
<p>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistossa on ollut suunnitteilla laajempi tutkimushanke saamen kielten nykytilan selvittämiseksi Suomessa. Nyt Utsjoella tehdyt haas-tattelut toimivat <span type="quote" xml:lang="fkv">”pilottihaastatteluina”</span>, joista kerätyn kokemuksen pohjalta saamen</p>
<p>kielten tilannetta tullaan selvittämään myös muualla saamelaisalueella ja saamelaisalueen  ulkopuolella.  Saamelaiskäräjät  on  tähän  työhön  saanut  rahoitusta  Suomen opetus- ja kulttuuriministeriöltä sekä oikeusministeriöltä.</p>
<p>Selvitystä varten on haastateltu saamen kielen käyttäjiä Utsjoella. Seuraavassa luvussa kerrotaan haastattelujen toteutuksesta ja tuodaan esiin selvityksen rakenne. Selvityksen  ovat  laatineet  <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen  kielikeskus  Utsjoelle”</span>  -esiselvityshankkeen  projektikoordinaattori Anne Länsman ja saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston projektijohtaja Saara Tervaniemi. Haluamme kiittää lämpimästi kaikkia haastatteluihin osal-listuneita. Haluamme kiittää myös saamen kielen toimiston harjoittelijaa Elli-Marja</p>
<p>Hettaa,  joka  osallistui  haastattelujen  keräämiseen.  Lisäksi  haluamme  kiittää  muita yhteistyötahoja.</p>
<p>Utsjoella, Ailigas-talolla 8.10.2012</p>
<p xml:lang="sms"><em type="italic">Anne Länsman &amp; Saara Tervaniemi</em> </p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p>Sisällys</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Esipuhe</em> </p>
<p><em type="italic">1  Johdanto</em> </p>
<p><em type="italic">2  Utsjokitilastojenvalossa</em> </p>
<p><em type="italic">3  Haastateltujenkielellisettaustatjakotonakäytettykieli</em> </p>
<p><em type="italic">4  Kaksi-taimonikielisetsaamenkielenpuhujat</em> </p>
<p><em type="italic">5  Saamenkielenkäyttäjienkielellisetasenteet</em> </p>
<p><em type="italic">6  Saamenkielenkäyttäjiensyrjintäkokemukset</em> </p>
<p><em type="italic">7  Saamenkielisentarjonnanjapalveluidenkäyttö</em> </p>
<p><em type="italic">8  Saamenkielenkäyttöviranomaisissa</em> </p>
<p><em type="italic">9  Saamenkieltentulevaisuus</em> </p>
<p><em type="italic">10  Tukitoimet</em> </p>
<p><em type="italic">11  Johtopäätökset</em> </p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p>1  Johdanto</p>
<p>Verrattuna  muuhun  saamelaisalueeseen  Suomessa,  Utsjoki  on  säilynyt  suhteellisen pitkään vahvasti saamenkielisenä ympäristönä. Suomen kieli alkoi vahvistaa asemaansa Utsjoella saamen kielen rinnalla vasta sotien jälkeen. Syitä suomen kielen aseman vahvistumiseen oli suomalaisten lisääntynyt muutto Utsjoelle muun muassa alue- ja paikallishallinnon toimiin, ja Utsjoen liittäminen sekä Suomen että Norjan tieverkos-toon, joka toi valtakulttuurit ja kielet lähemmäksi saamelaisten arkea. Lisäksi Uts</p>
<p>joen saamelaiset olivat oppineet pitkällä evakkoreissullaan enemmän tai vähemmän suomen kieltä, joten heillä oli myös paremmat valmiudet kommunikoida suomeksi.</p>
<p>Myös  interetniset  avioliitot  Utsjoen  suomalaisten  ja  saamelaisten  välillä  yleistyivät 1950-luvulla.</p>
<p>Vaikka Utsjoella saamen kielen vaihtuminen suomen kieleen ei ole tapahtunut yhtä dramaattisesti kuin paikoin muualla saamelaisalueella, myös Utsjoella saamen kielen käyttö on vähentynyt, eivätkä läheskään kaikki Utsjoen saamelaiset osaa saamen kieltä. Saamen kielen tilanteeseen on alettu kiinnittämään enenevissä määrin huomiota, mutta saamen kielen tilanteesta Utsjoella ei ole saatavissa ajankohtaista tietoa. Tässä</p>
<p>selvityksessä ollaankin kiinnostuneita siitä, millainen Utsjoki on saamenkielisenä ympäristönä, ja miltä saamen kielen tulevaisuus Utsjoella näyttää.</p>
<p>Tätä selvitystä varten on haastateltu kesän 2012 aikana 20 utsjokelaista <em type="italic">saamen kielen käyttäjää. </em>Haastatteluilta kysyttiin muun muassa, mitä kieliä he ovat oppineet lap</p>
<p>suudessaan, mitä kieliä he osaavat nykyisin ja mitä kieliä he valitsevat käyttää milloinkin. Lisäksi haastatteluissa ollaan kiinnostuneita saamen kielen puhujien kielellisistä asenteista ja suhteesta saamen kieleen.</p>
<p>Haastattelut tehtiin pohjoissaameksi tai suomeksi, riippuen siitä, kumpaa kieltä haastateltava halusi haastattelussa käyttää. Haastatteluista 15 tehtiin saameksi ja 5 suomeksi. Haastatteluissa käytettiin saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston valmistelemaa lomaketta, jonka valmistelussa on tehty yhteistyötä Oulun yliopiston Giellagas -instituutin kanssa. Haastattelut kestivät noin 2–4 tuntia. Haastattelijoina toimivat Utsjoen kunnan <span type="quote" xml:lang="fkv">”Saamen kielikeskus Utsjoelle”</span> -esiselvityshankkeen projektipäällik</p>
<p>kö Anne Länsman sekä saamelaiskäräjien saamen kielen toimiston projektipäällikkö Saara Tervaniemi ja harjoittelija Elli-Marja Hetta.</p>
<p>1 Tiestön rakentaminen Utsjoella ajoittuu pääosin sotien jälkeiselle ajalle. Karigasniemelle tie saapui vuonna 1940, Utsjoelle vuonna 1958 ja Nuorgamiin vuonna 1968. 2 Syyskuun 7. päivänä 1944 annettiin virallinen määräys evakuoinnin aloittamisesta.</p>
<p xml:lang="vep">5</p>
<p xml:lang="est">Haastatellut</p>
<p>Haastateltujen valikoituminen tapahtui ns. lumipallomenetelmällä niin, että haastatellut tai haastattelusta kieltäytyneet nimesivät henkilöitä, joita voisi pyytää osallistu-maan haastatteluun. Haastatteluihin haluttiin mukaan erilaisia kielitaustoja omaa</p>
<p>via henkilöitä (esim. äidinkieleltään saamen- tai suomenkielinen), joiden <span type="quote">”tiedettiin”</span> käyttävän enemmän tai vähemmän saamen kieltä.</p>
<p>Haastatellut asuvat eri puolilla Utsjoen kuntaa, joista 17 on syntyperäistä utsjokelais-ta ja kolme on syntynyt saamelaisalueen ulkopuolella. Saamelaisalueen ulkopuolella</p>
<p>syn tyneet ovat asuneet Utsjoella jo pitempään, ja kahdella heistä on juuret Utsjoel</p>
<p>la. Osalla nuoremmista haastatelluista, jotka ovat syntyperäisiä utsjokelaisia, voi olla väli aikainen osoite jossakin muualla opiskeluiden tai töiden takia, mutta heillä on koti myös Utsjoella, missä he viettävät paljon aikaa. Nuorimmat haastatellut ovat syn-tyneet 1990-luvun alussa ja vanhimmat 1920-luvulla. Haastatelluista 11 on naisia ja</p>
<p>9 miestä. Haastattelujen tuloksista raportoidessa ei tuoda esiin haastateltujen nimiä, ikää tai asuinpaikkaa, jotta haastateltuja ei tunnisteta.</p>
<p>Haastatelluista 17 kertoo olevansa saamelainen, ja 17 haastateltua kertoo olevansa äänioikeutettu saamelaiskäräjävaaleissa. Yksi haastateltu tuntee olevansa osittain saa</p>
<p>melainen, yksi ei osaa vastata kysymykseen ja yksi ei tunne itseään ollenkaan saamelaiseksi. Näillä kolmella ei ole äänioikeutta saamelaiskäräjävaaleissa.</p>
<p>Haastatelluista kahdeksalla on joko alempi tai ylempi korkeakoulututkinto, viidellä on ammatillinen koulutus, kolmella ylioppilastutkinto ja neljällä käytynä kansa- tai</p>
<p>peruskoulu. Seitsemän haastateltua on työssä käyviä ja neljä kertoo vielä opiskelevansa. Yksi vastaaja kertoo olevansa päätoiminen perinteisen saamelaiselinkeinon harjoittaja. Kuusi vastaajaa ilmoittaa olevansa eläkkeellä, joista kolme jatkaa edelleen myös perinteisen  saamelaiselinkeinon  harjoittamista.  Perinteisen  saamelaiselinkeinonhar-joittajat työskentelevät joko porotaloudessa tai käsityöläisinä. Kaksi haastateltua ker</p>
<p>too työskentelevänsä taiteen ja kulttuurin saralla. Enemmistö haastatelluista osallistuu perinteisiin saamelaiselinkeinojen harjoittamiseen, vaikka he eivät ole päätoimisesti perinteisen saamelaiselinkeinonharjoittajia. Toimeentulo haetaankin perinteisesti useasta eri lähteestä.</p>
<p>Haastattelujen luotettavuus</p>
<p>Tässä selvityksessä, haastatteluista kerättyjen tietojen perusteella, arvioidaan Utsjokea saamenkielisenä  ympäristönä.  Mikäli  väestötietojärjestelmän  tietoja  äidinkieleltään saamenkielisten määristä pidetään suuntaa antavana Utsjoen saamen kielen puhujien</p>
<p>3 Saamelaisalueella tarkoitetaan Utsjoen, Inarin ja Enontekiön kuntia, sekä Sodankylän kunnan Lapin paliskunnan aluetta. 4 Utsjoella tässä selvityksessä tarkoitetaan koko Utsjoen kunnan aluetta.</p>
<p>6 määrästä, selvitykseen on osallistunut 3,3 prosenttia Utsjoen saamen kielen käyttäjistä. Haastatteluja olisi ollut mielenkiintoista tehdä enemmän, mutta valitettavasti resurssit eivät siihen riittäneet. Koska saamen kielten tilanteesta Utsjoelta, ja Suomes-ta ylipäätään, ei ole saatavissa ajantasaista tietoa, vastaa tämä selvitys osaltaan tiedon</p>
<p>tarpeeseen. Tarve  perustutkimukselle  saamen  kielten  tilanteiden  selvittämiseksi  on edelleen olemassa niin Utsjoen kuin koko Suomen osalta. Tulevaisuudessa tämän selvityksen tuloksia voidaan vertailla ajantasaiseen tutkittuun tietoon.</p>
<p>Koska haastateltujen määrä on pieni, selvityksessä esitetyt taulukot liittyen haastatteluihin ovat heikosti suuntaa antavia, eikä niiden voida katsoa kertovan Utsjoen saamen kielen käyttäjistä yleisesti. Sen sijaan taulukkojen tarkoitus on havainnollistaa ja avata haastatteluaineistoa.</p>
<p>Nyt  toteutetut  haastattelut  kertovat  siis  omalta  osaltaan  saamen  kielen  tilanteesta Utsjoella. Vaikka haastatteluihin pyrittiin saamaan mukaan kattava edustus Uts joen saamen kielen puhujista, on todennäköistä, että ne, jotka käyttävät kieltä aktiivisemmin tai suhtautuvat kielen käyttöön positiivisemmin, osallistuvat myös aktiivisemmin  tämän  tyyppiseen  haastatteluun.  Kesä  haastatteluajankohtana  toi  oman  haas-teensa haastatteluun suostumiseen. Kun kesäaika on lyhyt, ajallisesti pitkään haas</p>
<p>tatteluun  osallistuminen  ei  kuulosta  houkuttavimmalta  ajankäyttövaihtoehdolta. Kaiken  kaikkiaan  haastatteluista  kieltäytyneitä  oli  kuitenkin  suhteellisen  vähän,  ja kieltäytymisen syyksi mainittiin ajanpuute, joko töiden, lomien tai lohestuksen takia. Vain  kaksi  kieltäytynyttä  sanoi,  että  he  eivät  ole  kiinnostuneita  osallistumaan haastatteluun.  Suurin  osa  haastattelusta  kieltäytyneistä  oli  miehiä.  Suhtautuminen</p>
<p>haastatteluun oli yleisesti ottaen positiivista, ja aiheita, joita haastattelussa käsiteltiin, pidettiin tärkeinä.</p>
<p>Selvityksen rakenne</p>
<p>Seuraavassa luvussa tarkastellaan Utsjokea saamenkielisenä ympäristönä tilastotietojen valossa. Kolmannessa luvussa käsitellään haastateltujen kielellisiä taustoja ja kielenkäyttövalintoja arjessa ja neljännessä luvussa haastateltujen kaksi- tai monikielisyyttä. Viidennessä luvussa tuodaan esiin saamen kielen puhujien kielellisiä asenteita ja kuudennessa luvussa saamen kielen puhujien syrjintäkokemuksia. Seitsemännessä</p>
<p>ja kahdeksannessa luvussa tarkastellaan saamen kielen käyttömahdollisuuksia ja saamenkielisiä palveluiden käyttöä. Yhdeksännessä luvussa tuodaan esiin haastateltujen näkemyksiä saamen kielten tulevaisuudesta ja kymmenennessä luvussa toimenpideehdotuksia, joita haastatellut ovat esittäneen saamen kielen tilanteen parantamiseksi Utsjoella. Viimeisessä luvussa esitetään selvityksen johtopäätökset.</p>
<p xml:lang="vep">7</p>
<p>2  Utsjokitilastojenvalossa</p>
<p>Saamelaiskäräjät  laatii  neljän  vuoden  välein  tilastot  saamelaiskäräjävaaleissa  äänioikeutettujen määrästä sekä saamelaisten kokonaismäärästä. Tilastokeskus taas ylläpitää tilastoja saamenkielisten määrästä perustuen siihen, minkä kielen henkilö on ilmoittanut äidinkielekseen väestötietojärjestelmään. Väestötietojärjestelmään voi ilmoittaa ainoastaan yhden kielen äidinkielekseen. Saamen kielen ilmoittaminen äi-dinkieleksi väestötietojärjestelmään on tullut mahdolliseksi vasta vuonna 1992.</p>
<p>Saamen  kielen  puhujien  todellista  määrää  on  mahdotonta  tietää,  sillä  saamelaiskäräjien vaaliluettelo ei sisällä tarkkoja tietoja henkilöiden puhumista kielistä. Lisäksi saamen kielen ilmoittaminen väestötietojärjestelmään äidinkieleksi on tullut mahdol-liseksi suhteellisen myöhään ja perustuu henkilöiden omaan aktiivisuuteen. Väestö</p>
<p>tietojärjestelmän luotettavuutta heikentää myös se, että sinne voi ilmoittaa vain yhden äidinkielen, ja sen määritteleminen ei ole yksiselitteistä. Saamen kielen käyttäjien kokonaismäärän arviointia vaikeuttaa myös se, että ei olemassa tietoja saamen kielen käyttäjistä, jotka ovat opetelleet kielen. Saamen kielen puhujien määrää Utsjoella voi-daan siis vain arvioida olemassa olevia tilastotietoja yhdistelemällä.</p>
<p>Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta</p>
<p>Utsjoen väestörakenne vuonna 2011</p>
<p>0-10-v. 11-17 -v. 18-24 -v. 25-34 -v. 35-44 -v. 45-54 -v. 55-64  -v. 65-74 -v. 75-84 -v. yli 85-v.</p>
<p>Utsjoen muu väestö       93  122  87   Utsjoen saamelaisväestö  108  54   65  103  122  85   Utsjoen saamenkielinen väestö (vtj)       111  84</p>
<p>Taulukko 1. Utsjoen väestörakenne vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011; Väestö rekisteri keskus 2011).</p>
<p>5 Saamen kielellä ei ollut virallista asemaa vuoteen 1992 saakka. Vasta vuodesta 1992 lähtien, jolloin saamen kielilaki (Laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa L 516/1991) tuli voimaan, on saamelaisella ollut lakisääteinen oikeus ilmoittaa henkikirjoittajalle äidinkielekseen saamen kieli.</p>
<p xml:lang="vep">8</p>
<p>Tilastokeskuksen mukaan vuonna 2011 Utsjoella asui 1294 henkilöä, joista saamelaisia saamelaiskäräjien kokonaismäärää kuvaavan tilaston mukaan on 768 henkilöä. Vuonna 2011 59,4 prosenttia Utsjoen asukkaista oli saamelaisia. Saamelaisten osuus väestöstä on huomattavan suuri lasten ja vanhusten kohdalla. Sen sijaan työikäisen</p>
<p>väestön kohdalla saamelaisia on vain jonkun verran enemmän, saman verran tai jopa vähemmän kuin muuta väestöä. Saamelaiset ovat vähemmistönä vain kahdessa ikäluokassa; 35–44-vuotiaissa ja 65–74 -vuotiaissa. Alle 10-vuotiaista lapsista saamen kieli on ilmoitettu äidinkieleksi 62 prosentilla. Ikäryhmän koko on suhteellisen suuri vanhempiin ikäryhmiin verrattuna. (Taulukko 1.)</p>
<p>Utsjoen saamelaisista suurin osa on saamenkielisiä</p>
<p>Vuoden 2011 lopussa 614 utsjokelaista on ilmoittanut saamen kielen äidinkielek-seen väestötietojärjestelmään. Saamen kieli on siis äidinkielenä 47,4 prosentilla koko</p>
<p>kunnan  väestöstä.  Mikäli  saamen  kielen  äidinkielekseen  ilmoittaneista  kaikki  ovat saamelaisia, on Utsjoen saamelaisista 80 prosenttia ilmoittanut saamen kielen äidinkielekseen  väestötietojärjestelmään.  Utsjoen  saamelaiset  ovat  käyttäneet  aktiivisesti oikeuttaan ilmoittaa äidinkieleksi saamen kieli, vaikka se on tullut mahdolliseksi vasta vuonna 1992, sillä suurella osalla iäkkäimmistäkin saamelaisista äidinkieleksi</p>
<p>on ilmoitettu saamen kieli. Utsjoen kunnan kohdalta väestötietojärjestelmän tietoja äidinkieleltään saamenkielisten määrästä voidaan pitää vahvasti suuntaa antavina. (Taulukko 1.)</p>
<p xml:lang="vep">9</p>
<p>Utsjoen saamelaisväestö on ikääntynyttä</p>
<p>Saamelaisväestön jakautuminen Suomessa vuonna 2011</p>
<p xml:lang="vep">100 %</p>
<p xml:lang="vep">90 %</p>
<p xml:lang="vep">80 %</p>
<p xml:lang="vep">70 %</p>
<p xml:lang="vep">60 %</p>
<p xml:lang="vep">50 %</p>
<p xml:lang="vep">40 %</p>
<p xml:lang="vep">30 %</p>
<p xml:lang="vep">20 %</p>
<p xml:lang="vep">10 %</p>
<p>0–17 -vuotiaat 18–34 -vuotiaat 35–54 -vuotiaat 55–65 -vuotiaat -65–84 -vuotiaat yli 85 -vuotiaat</p>
<p xml:lang="vep">0 %</p>
<p>Saamelaiset kotiseutualueen ulkopuolella</p>
<p>Saamelaiset muualla saamelaisten kotiseutualueella</p>
<p>Saamelaiset Utsjoella</p>
<p>Taulukko 2. Saamelaisväestön jakaantuminen Suomessa vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011).</p>
<p>Utsjoen saamelaisväestön rakenne on yhdenmukainen muiden saamelaisten kotiseutualueen kuntien kanssa. Muihin kotiseutualueen kuntiin verrattuna Utsjoella asuu kuitenkin  suhteessa  enemmän  ikääntynyttä  väestöä.  Utsjoen  saamelaisväestöstä  24</p>
<p>prosenttia on eläkeikäisiä (yli 65-vuotiaita), kun muualla saamelaisalueella vastaava osuus on 17,5 prosenttia. Vuonna 2011 kaikista yli 85-vuotiaista saamelaisista peräti 37 prosenttia asui Utsjoella. (Taulukko 2.)</p>
<p>Utsjoella saamelaisten määrä vähentynyt eniten</p>
<p>Vaikka saamelaisten kokonaismäärä Suomessa kasvaa, saamelaisten määrä saamelaisten kotiseutualueella vähenee. Vuonna 2011 oli saamelaisten lukumäärä Utsjoella vähentynyt vuoteen 2007 verrattuna, kuten lähes jokaisessa saamelaisten kotiseutualu-een kunnassa. Utsjoella saamelaisten määrä on laskenut prosentuaalisesti eniten (5</p>
<p>%), kun se koko saamelaisalueella on laskenut 3,3 prosenttia. Saamelaisten määrän vähenemistä  Utsjoella  selittää  saamelaisväestön  iäkkyys. Toisaalta  Utsjoki  on  myös muuttotappiokunta. Vuonna 2011 Utsjoelta poismuuttaneita oli 16 henkilöä enemmän kuin Utsjoelle muuttaneita. (Saamelaiskäräjät 2011; Saamelaiskäräjät 2007; Vä-estörekisterikeskus 2011.)</p>
<p>6 Ainoastaan Enontekiöllä saamelaisten määrä oli vuonna 2011 noussut yhdellä henkilöllä vuoteen 2007 verrattuna.</p>
<p xml:lang="vep">10</p>
<p>Nuoret muuttavat pois saamelaisalueelta</p>
<p>Saamelaisten väestörakenteet saamelaisten kotiseutualueella ja kotiseutualueen ulkopuolella poikkeavat huomattavasti toisistaan. Kotiseutualueen ulkopuolella saamelais-väestö on nuorta ja siellä asuu vain vähän vanhempaa saamelaisväestöä. Jopa 64,5</p>
<p>prosenttia  kotiseutualueen  ulkopuolella  asuvista  saamelaisista  on  alle  35-vuotiaita, kun taas Utsjoella vastaavan ikäryhmän osuus on 38 prosenttia. Nuoret muuttavatkin pois Utsjoelta opintojen perässä useasti jo hyvin varhaisessa vaiheessa. (Taulukko 2.)</p>
<p>Utsjoella on vahvat kielelliset resurssit</p>
<p>Utsjoella on väestötietorekisteritietojen mukaan äidinkieleltään saamenkielisiä (614 hlöä) enemmän kuin saamelaisalueen ulkopuolella yhteensä (514 hlöä). Mikäli saamen kielen äidinkielekseen ilmoittaneista kaikki ovat saamelaisia, on Utsjoen kunnan saamelaisista 80 prosenttia ilmoittanut saamen kielen äidinkielekseen. Saamelaisia,</p>
<p>jotka ovat ilmoittaneet saamen kielen äidinkielekseen väestörekisterikeskukseen, on muualla saamelaisalueella 28 prosenttia ja saamelaisalueen ulkopuolella 9 prosenttia alueen saamelaisväestöstä. (Saamelaiskäräjät 2011; Tilastokeskus 2011.)</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta, jossa myös suurin osa saamelaisista puhuu saamen kieltä. Olemassa olevien tilastotietojen mukaan Utsjoella on myös vahvimmat saamenkieliset resurssit kuin missään muualla Suomessa. Lä-hitulevaisuudessa Utsjoen saamen kielen tilanteen haasteena on kuitenkin ikääntyvä</p>
<p>saamelaisväestö ja toisaalta nuorten poismuutto. Utsjoella onkin saamelaisten määrä vähentynyt suhteellisesti eniten kuin muualla Suomessa.</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p>3  Haastateltujenkielellisettaustatjakotonakäytettykieli</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä kieliä he ovat oppineet ja puhuneet lapsuudessaan, ja mitä kieliä he käyttävät nykyisin arjessaan. Haastatellut on jaettu saamen kielen käytön aktiivisuuden mukaan kahteen ryhmään: aktiivisesti ja vähemmän saamen kieltä käyttäviin. Haastattelujen tuloksista raportoidaan tätä ryhmäjakoa apuna käyttäen.</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät</p>
<p>Enemmistö haastatelluista on aktiivisesti saamen kieltä käyttäviä (15 hlöä): haastatellut, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä (11 hlöä) tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien (2 hlöä) sekä kaksi henkilöä,</p>
<p>jotka ovat oppineet saamen kielen muualta kuin kotoaan ja käyttävät sitä aktiivisesti (2 hlöä).</p>
<p>Haastatelluilla,  jotka  ovat  oppineet  saamen  kielen  ainoana  ensimmäisenä  kielenä, myös molemmat vanhemmat ja kaikki isovanhemmat ovat oppineet saamen kielen</p>
<p>ensimmäisenä kielenä, ja he ovat puhuneet keskenään vain pohjoissaamea. Vanhemmilla vastaajilla ei ole lapsuudessaan ollut lähipiirissä yhtään suomenkielistä kontaktia ja nuoremmillakin vastaajilla suomenkielisiä kontakteja on ollut huomattavan vähän.</p>
<p type="listitem">•  Haastatellut, jotka kertovat oppineensa saamen ja suomen kielen yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, ovat nuoria aikuisia, joiden toinen vanhempi ei osaa pohjoissaamea. Vanhempien yhteinen kieli on suomen kieli. Molemmilla haastateltavilla on vahva saamen kielen taito, koska toinen vanhemmista on lapsuudesta asti puhunut heille aina saamea. Myös saamenkielisen vanhemman sukulaiset ovat puhuneet heille aina saamea.</p>
<p type="listitem">•  Haastatellut, jotka eivät ole oppineet saamen kieltä kotoaan, ovat opetelleet saamen kielen lapsuudessaan koulussa tai myöhemmällä iällään. Heidän vanhemmistaan tai isovanhemmistaan kukaan ei ole puhunut saamen kieltä äidinkiele-nään.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät</p>
<p>Viisi haastateltua käyttää saamen kieltä vähemmän: saamelaiset, jotka ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenä (4 hlöä) ja yksi saamelainen, joka on oppinut</p>
<p>saamen kielen lapsuudessaan, mutta ei käytä sitä aktiivisesti.</p>
<p type="listitem">12 •  Saamelaisilla, jotka ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenä, toinen vanhemmista ei ole osannut saamea, ja perheen yhteinen kieli on ollut suomen kieli. Saamenkielinen vanhempi ja saamenkieliset sukulaiset ovat puhuneet haas-tateltujen lapsuudessa heille joskus saamea, mutta heillä ei ole yhtään sellaista lä</p>
<p>heistä, joka olisi puhunut heille aina saamea. Nämä haastatellut kokevat vahvasti samaistuvansa saamen kieleen, mutta he eivät mielestään osaa saamen kieltä riittävän hyvin. Kaikki neljä haastateltua haluaa opetella saamen kieltä lisää.</p>
<p type="listitem">•  Nuorin kaikista haastatelluista on oppinut saamen kielen yhtä aikaa suomen kie</p>
<p>len kanssa lapsuudestaan lähtien, ja hänen molemmat vanhempansa ja kaikki isovanhempansa ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenään. Hän on lapsuudessaan puhunut pelkästään saamea vanhempiensa kanssa. Nuorimman haastatellun  kielenkäyttövalinnoissa  on  tapahtunut  suurin  muutos  nykypäivä-än tultaessa, sillä nykyisin hän puhuu pääsääntöisesti suomea kaikkien kanssa ja</p>
<p>kertoo käyttävänsä saamea vain joskus omien vanhempiensa kanssa.</p>
<p>Haastateltujen kotona käyttämä kieli ja kielen siirtyminen lapsille</p>
<p>Ei lapsia Aikuisia lapsia Alle 18</p>
<p>vuotiaita lapsia Aktiivisesti kieltä käyttävät    Vähemmän kieltä käyttävät</p>
<p>Taulukko 3.Haastateltujenaikuisetjaalle18-vuotiaatlapset.</p>
<p>Aktiivisesti kieltä käyttävistä neljällä henkilöllä ei ole lapsia, seitsemällä henkilöllä on aikuisia lapsia ja neljällä on alle 18-vuotiaita lapsia. Vähemmän kieltä käyttävistä kahdella henkilöllä ei ole lapsia ja kolmella henkilöllä on alle 18-vuotiaita lapsia. Aktiivisesti saamea käyttävät ovat joko oppineet saamen kielen vanhemmaltaan tai vanhem-miltaan tai opetelleet sen myöhemmällä iällä. Nyt kaikki he, joilla on alle 18-vuotiaita</p>
<p>lapsia, siirtävät saamen kielen taidon lapsilleen. Vähemmän kieltä käyttävät eivät ole aktiivisia kielen siirtäjiä, mutta osalla heillä on halua ja kiinnostusta siirtää saamen kielen taito lapsilleen.</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät, joilla ei ole lapsia</p>
<p>Aktiivisesti  saamen  kieltä  käyttävistä  neljä  nuorempaa  haastateltua  ovat  naimattomia, joista kaksi asuu vielä vanhempiensa tai vanhempansa kanssa. He ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa.</p>
<p>Vanhempiensa kanssa asuvat käyttävät kotona päivittäin saamen kieltä. Lisäksi kolme kertoo olevansa parisuhteessa, ja kaikki saamelaisen kanssa. Heistä vain yksi puhuu parisuhteessaan aina saamea, toinen puhuu sekä saamea ja suomea, vaikka kumppani on saamenkielinen, ja kolmas puhuu parisuhteessaan aina suomea, vaikka kumppani on saamenkielinen. Kaikilla on läheisiä ystäviä, joiden kanssa he puhuvat saamea. He</p>
<p>myös korostavat, että aina kun he tietävät jonkun osaavan saamen kieltä, he puhuvat saamen kieltä.</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen aikuisille lapsille</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä seitsemällä haastatellulla on jo aikuisia lapsia. Kolmen haastatellun lapset ovat oppineet saamen kielen <em type="italic">ainoana </em>ensimmäisenä kielenä. Kolmen muun haastatellun lapset ovat oppineet saamen kielen suomen kielen kanssa yhtä aikaa, koska heidän puolisonsa ovat suomenkielisiä tai koska perhe on </p>
<p>asunut saamelaisalueen ulkopuolella lasten ollessa pieniä, ja vanhemmat ovat puhuneet tuolloin lapsilleen vähemmän saamea. Yksi haastatelluista on itse suomalaisena puhunut lapsilleen vain suomea ja hänen saamelainen puolisonsa on puhunut lapsilleen sekä suomea että saamea.</p>
<p>Kun haastatelluilta kysyttiin heidän aikuisten lastensa saamen kielen taidon tasosta ja saamen kielen käytöstä nykyisin, viisi seitsemästä haastatellusta vastasi, että lapset ovat aikuistuttuaan alkaneet käyttää enemmän suomen kieltä. Syiksi tähän mainittiin suomenkieliset puolisot tai se, että he ovat muuttaneet saamelaisalueen ulko puolelle, eivätkä käytä enää kieltä päivittäin. Lasten kielitaidon kerrottiin myös heikentyneen,</p>
<p>ja yksi haastatelluista vastasi, että lapset eivät enää ollenkaan puhu saamea. Kahdella haastatellulla, joiden lasten kielen käytössä ei ollut tapahtunut muutoksia, oli kyse nuorista 20–30 -vuotiaista lapsista, joista ainakin osa asuu vielä vanhempiensa kanssa. Nuoremmilla lapsilla on muutenkin lyhyempi aika siitä, kun he ovat olleet päivittäi-sessä kontaktissa kotikieleen.</p>
<p>Viidestä haastatellusta, jotka kertovat, että lapset ovat aikuistuttuaan alkaneet käyttää enemmän suomen kieltä, kaksi haastateltua mainitsee erikseen ainoastaan yhden lapsistaan, jolla kielitaito on säilynyt vahvana, koska lapsi on jäänyt asumaan Utsjoelle tai koska lapsi on opiskellut saamen kieltä.</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen alle 18-vuotiaille lapsille</p>
<p>Neljällä aktiivisesti saamen kieltä käyttävällä on alle 18-vuotiaita lapsia ja he asuvat yhdessä lastensa ja puolisonsa kanssa. Kaikki nämä neljä haastateltua puhuu lapsilleen</p>
<p>aina saamea ja toinen vanhemmista puhuu lapsille aina suomea tai jotain muuta kieltä. Yhden haastatellun puoliso on saamelainen, joka ei itse ole oppinut saamen kieltä. Kolmen muun haastatellun puolisot eivät ole saamelaisia, eivätkä puhu saamea sujuvasti. Kaikkien pienten lasten vanhempien puolisot ovat oppineet kuitenkin saamea sen verran, että he ymmärtävät sitä.</p>
<p>Kolme haastateltua, jotka puhuvat lapsilleen aina saamen kieltä, ovat itse oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä. Lisäksi yksi haastateltu, joka puhuu lapsilleen aina saamea, ei ole itse oppinut saamen kieltä kotoaan, vaan lapsuudessaan koulussa ja kasvuympäristöstä. Kaikille heille se, että he puhuvat lapsille saamen kiel</p>
<p>tä, on ollut luonteva ja tietoinen valinta. Saamen kieli koetaan olevan olennainen osa saamelaista identiteettiä ja on tärkeää, että lapset oppivat saamen kielen. Yksi haastateltavista jopa mainitsee, että he ovat valinneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset saisivat vahvan saamen kielen taidon.</p>
<p>Kaikkien haastateltujen kouluikäiset lapset osallistuvat saamenkieliseen opetukseen. Koulun aloittaminen on kuitenkin tuonut muutoksia lasten kielenkäyttövalintoihin. Saamenkielisestä opetuksesta huolimatta lapset ovat alkaneet käyttää enemmän suomen kieltä. Haasteena nouseekin esiin se, että lapset käyttävät monesti myös saamen-kielisten kavereidensa kanssa suomen kieltä. Osa haastatelluista kertoo muistuttavan</p>
<p>sa lapsia saamen kielen käytöstä ja sen tärkeydestä.</p>
<p>Haastatellut, jotka puhuvat lapsilleen saamen kieltä, käyttävät paljon lapsille suunnattua saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa suhteessa siihen, kuinka paljon sitä on  tarjolla.  Jokainen  kertoo  lukevansa  lapsilleen  saamenkielisiä  lastenkirjoja  useita</p>
<p>kertoja viikossa, saamenkielistä musiikkia kuunnellaan viikoittain ja saamenkielisiä lasten tv-ohjelmia seurataan muutaman kerran kuukaudessa, eli lähes aina, kun niitä on tarjolla. Lapsille suunnattuja saamenkielisiä radio-ohjelmia kuunnellaan sen sijaan harvemmin kuin niitä on tarjolla. Varsinkin isompien lasten kohdalla nousee esiin, että saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa ei ole riittävästi. Isommat lapset siir</p>
<p>tyvät käyttämään enemmän suomenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa esimerkiksi kirjojen, tv-ohjelmien, elokuvien ja tietokonepelien osalta. Vanhemmat toivovatkin lisää saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa kaikilla lastenkulttuurin saroilla.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät, joilla ei ole lapsia</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävistä yksi on nuorempi naimaton henkilö, joka asuu vielä vanhempiensa kanssa. Hänen kielenkäyttövalinnoissaan on tapahtunut suurin</p>
<p>15 muutos, sillä hän on oppinut saamen kielen lapsuudessaan, mutta nykyisin puhuu sitä vain joskus vanhempiensa kanssa. Hän on kouluikäisenä osallistunut pääsääntöisesti saamenkieliseen opetukseen, tuolloin hän kertoo kuitenkin saaneensa useita suomenkielisiä kavereita, jolloin saamen kielen käyttö väheni. Saamen kielen käytön</p>
<p>väheneminen on vaikuttanut haastatellun saamelaiseen identiteettiin; hän tuntee olevansa vain osittain saamelainen. Hän ei ole myöskään palauttanut saamelaiskäräjille kyselyä siitä, tunteeko hän itseään saamelaiseksi, eikä hänellä näin ollen ole äänioikeutta saamelaiskäräjävaaleissa.</p>
<p>Toinen haastateltu, jolla ei ole lapsia, elää avoliitossa. Kumppani ei ole saamelainen, eikä hän puhu saamen kieltä. Haastatellun toinen vanhemmista on puhunut hänelle lapsuudessaan jonkun verran saamea, mutta pääsääntöisesti kotona on puhuttu suomea. Haastateltu ei tunne hallitsevansa saamen kieltä sujuvasti ja se harmittaa häntä. Nykyisin haastateltu on alkanut itse aktiivisesti opetella saamen kieltä ja käyttää sitä</p>
<p>enemmän saamenkielisten sukulaisten ja ystävien kanssa. Hän kuitenkin kertoo, että kynnys saamen kielen puhumiseen on suuri. Hän toivoo, että pystyisi lisäämään saamen kielen taitoaan, jotta voisi tulevaisuudessa siirtää sen lapsilleen.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävät ja kielen siirtyminen alle 18-vuotiaille lapsille</p>
<p>Kolmella vähemmän saamen kieltä käyttävällä on pieniä lapsia. Yksi haastatelluista asuu yksin lasten kanssa ja kaksi heistä asuu yhdessä lastensa ja puolisonsa kanssa.</p>
<p>Haastateltu, joka asuu lastensa kanssa, ei ole itse oppinut lapsuudessaan saamea. Hän kuitenkin haluaa antaa omille lapsilleen mahdollisuuden oppia saamen kielen. Hän on tietoisesti päättänyt, että kaikki, jotka osaavat saamea, puhuvat lapsille saamea. Niinpä esimerkiksi lasten isovanhempi, joka tapaa lapsia säännöllisesti, puhuu lapsille aina saamea. Sen sijaan haastateltu itse puhuu lapsille enimmäkseen suomea ja vähän</p>
<p>saamea. Haastatellun saamen kielen käyttö on kuitenkin lisääntynyt lasten myötä ja hän kokee tarvetta ja mielenkiintoa kehittää saamen kielen taitoaan.</p>
<p>Toisella haastatellulla, joka asuu lastensa ja puolisonsa kanssa, on suomalainen puoli-so, joka ei puhu saamea. Koska haastateltu ei ole itse oppinut saamea lapsuudessaan,</p>
<p>heidän kotonaan puhutaan pelkästään suomea, eikä saamen kielen taito siirry lapsille. Haastateltu kuitenkin toivoo, että lapset oppisivat saamen kielen, mutta kokee, että ei itse pysty tukemaan lapsia kielen oppimisessa, sillä hän ei itse osaa sitä tarpeeksi hyvin. Hän toivoo, että lapsille, jotka ovat suomenkielisessä hoidossa, järjestettäisiin säännöllisesti saamenkielisiä kielikylpyjä. Kotona ei kuitenkaan käytetä hyväksi lap</p>
<p>sille suunnattua saamenkielistä tarjontaa. Myöskään lasten saamenkieliset isovanhemmat eivät puhu lapsille saamea.</p>
<p>16 Toisella haastatellulla, joka asuu lastensa ja puolisonsa kanssa, on saamelainen puoliso, joka puhuu lapsille ainoastaan saamea. Tämä on aktivoinut myös haastatellun saamen kielen käyttöä. Nykyään hän puhuu saamen kieltä jonkin verran kotonaan lastensa ja puolisonsa kanssa. Hän on myös kiinnostunut oppimaan ja käyttämään</p>
<p>lisää saamen kieltä. Haastateltu kertoo myös, että perheen kielenkäyttövalinnoissa on tapahtunut muutos silloin, kun perhe muutti Utsjoelle. Tuolloin perheen kielenkäyttö muuttui lähes kokonaan suomesta saamen kieleen.</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Kotona puhutut kielet siirtyvät lapsille. Haastatelluista moni on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä lapsuudessaan. He ovat siirtäneet saamen kielen taidon myös lapsilleen, aikuisten lasten kerrotaan käyttävät kuitenkin nykyisin enem-män  suomea  kuin  saamea.  Haastatteluissa  on  myös  niitä,  jotka  ovat  interetnisten</p>
<p>avioliittojen myötä, oppineet toiselta vanhemmaltaan saamen kielen ja toiselta vanhemmaltaan suomen kielen. Interetnisten aviolittojen vaikutus lasten saamen kielen oppimiseen on kuitenkin kahtalainen; haastatelluista enemmän on niitä, jotka eivät ole interetnisten avioliittojen johdosta oppineet lapsuudessaan saamen kieltä.</p>
<p>Pienten lasten vanhempien haastatteluista on havaittavissa, että saamen kielen siirtyminen  lapsille  ei  tapahdu  enää  niin  luontevasti,  vaikka  vanhemmilla  olisi  vahva saamen kielen taito ja he puhuisivat lapsilleen aina saamea. Utsjoki ei ole saamenkielisenä ympäristönä yhtä vahva kuin ennen. Vanhemmat joutuvat nykyisin tekemään enemmän töitä ja olemaan suunnitelmallisempia, jotta lapsille kehittyisi vahva saa</p>
<p>men kielen taito. Silti lasten käyttämä kieli voi kääntyä suomen kieleksi esimerkiksi kouluun mennessä.</p>
<p>Utsjoen kannalta merkittävää on, että haastateltujen joukossa on niitä, jotka ovat va-linneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset oppisivat saamen kielen, ja niitä joiden</p>
<p>perheiden käyttämä kieli on muuttunut suomesta jälleen saameksi Utsjoelle muuton myötä. Suomessa Utsjoki on vahvimpia saamenkielisiä ympäristöjä, ja jos Utsjoki pystyy kehittymään ja vahvistumaan saamenkielisenä ympäristönä, voi se jatkossa houkutella lisää paluumuuttajia tai muuten saamen kielen vaalimisesta kiinnostunei-ta muuttajia Utsjoen kuntaan.</p>
<p xml:lang="vep">17</p>
<p>4  Kaksi-taimonikielisetsaamenkielenpuhujat</p>
<p>Saamen kielen puhujat osaavat lähes poikkeuksetta useampaa kuin yhtä kieltä. Kielitaidon perusteella kaikki haastatellut ovat kaksi- tai monikielisiä. Haastatelluilta kysyttiin  erikseen,  pitävätkö  he  itseään  yksikielisinä,  kaksikielisinä,  monikielisinä  vai osittain kaksi- tai monikielisinä. Haastatelluilta kysyttiin myös heidän samaistumistaan osaamiinsa kieliin. Lisäksi haastatellut arvioivat kielitaitoaan ja kokemiaan puut-teita kielitaidossaan.</p>
<p>Haastateltujen pohjoissaamen kielen taito</p>
<p>Enemmistö  haastatelluista  (15  hlöä)  kertoo  ymmärtävänsä  ja  puhuvansa  pohjois-saamen kieltä <em type="italic">sujuvasti</em>. Viisi haastateltua kertoo ymmärtävänsä ja puhuvansa pohjois</p>
<p>saamea <em type="italic">aika hyvin</em> tai <em type="italic">jonkun verran.</em> Kaikki viisi haastateltua, jotka eivät arvioi pohjoissaamen kielen taitoaan sujuvaksi, käyttävät saamen kieltää vähemmän. </p>
<p>Nuoret, jotka ymmärtävät ja puhuvat pohjoissaamea sujuvasti, osaavat myös kirjoit-taa pohjoissaamea sujuvasti. Sen sijaan vanhempien vastaajien joukossa on niitä, jotka</p>
<p>ymmärtävät ja puhuvat pohjoissaamen kieltä sujuvasti, mutta jotka kertovat kirjoittavansa pohjoissaamen kieltä aika hyvin, jonkun verran, huonosti tai ei ollenkaan.</p>
<p>14 haastateltua kertoo osanneensa pohjoissaamea sujuvasti jo ennen kouluun me-noa. Vain yksi haastateltu kertoo, ettei osannut pohjoissaamea ollenkaan ennen kou</p>
<p>luun menoa, hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen aikuisiässään. Viisi muuta kertoo osanneensa pohjoissaamea jonkun verran tai huonosti ennen kouluun menoa, heistä vain yksi arvioi nykyisin osaavansa pohjoissaamea sujuvasti.</p>
<p>Haastatellut käyttävät pohjoissaamea aktiivisesti. 16 haastateltua kertoo käyttävänsä pohjoissaamea päivittäin, kolme viikoittain ja vain yksi haastateltu käyttää saamen kieltä harvemmin. (Taulukko 4.)</p>
<p xml:lang="vep">18</p>
<p>Haastateltujen osaamien kielien käyttäminen</p>
<p xml:lang="nob">englanti</p>
<p>norja/ruotsi</p>
<p>suomi</p>
<p>pohjoissaame</p>
<p>pohjoissaame suomi norja/ruotsi englanti päivittäin</p>
<p>viikoittain</p>
<p>harvemmin</p>
<p>ei koskaan</p>
<p>Taulukko 4. Haastateltujen osaamien kielien käyttö.</p>
<p>Koetut puutteet pohjoissaamen kielen taidossa</p>
<p>Kaikki haastatellut kertovat kokevansa puutteita saamen kielen kirjoitustaidossaan. Kirjoittaminen tuottaa vaikeuksia myös aktiivisesti saamen kieltä käyttävillä, jotka</p>
<p>ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien. Aktiivisesti kieltä käyttävistä eniten ongelmia kirjoittaessa kokevat he, jotka ovat syntyneet 1920–1950-luvuilla. Heistä moni kertoo olevansa kirjoitustaidoton saamen kielessä, vaikka he puhuvat saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Aktiivisesti saamea käyttävien joukossa on myös niitä, jotka kokevat puutteita puhuessaan saamen kieltä, silloin kun tarvitaan moderniin elämänpiiriin kuuluvia uudissanoja. Lisäksi nuoremmille vastaajille, jotka ovat oppineet saamen kielen suomen kielen kanssa yhtä aikaa, ongelmia tuottavat mm. duaalimuodon käyttö, taivuttaminen sekä sanavaraston rajallisuus. Kaksi haastateltua, jotka ovat oppineet saamen kielen</p>
<p>ainoana ensimmäisenä kielenä ja syntyneet 1930- ja 1950-luvuilla, kertovat olevansa lukutaidottomia saamen kielessä. Muille aktiivisesti kieltä käyttäville ongelmia lukiessa tuottavat tuntemattomat sanat, uudissanat sekä käännetyt tekstit, kuten kokouspaperit ja muut viralliset asiapaperit. Lisäksi osa kohtaa vaikeuksia kuunnellessaan toista pohjoissaamen murteen puhujaa.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävistä kaikki haastatellut kokevat puutteita saamen kielen taidossaan. Koska he käyttävät saamea vähemmän, he erittelevät vähemmän</p>
<p>19 niitä kielen käytön osa-alueita, jotka tuottavat vaikeuksia. Puhumisen kerrotaan tuottavan vaikeuksia puhuttaessa muista kuin arkisista asioista. Lisäksi kuullunymmärtämisessä kaikki kokevat puutteita. Kaksi vähemmän saamen kieltä käyttävää kertoo, että he eivät osaa kirjoittaa saameksi ollenkaan. Muille oikeinkirjoitus on vaikeaa.</p>
<p>Vaikeuksia  tuottaa  muun  muassa  se,  että  kirjoitusasu  poikkeaa  puhutusta  kielestä sekä suppea sanavarasto.</p>
<p>Käytetyt apukeinot kielellisissä ongelmissa</p>
<p xml:lang="fkv">käyttää suomea</p>
<p>kysyy asiantuntijalta</p>
<p>käyttää kiertoilmaisua</p>
<p>kysyy tuttavilta</p>
<p>etsii sanakirjasta</p>
<p>keksii itse</p>
<p>etsii saamenkielisistä dokumenteista</p>
<p>käyttää ruotsia tai norjaa</p>
<p>etsii internetistä</p>
<p>käytää englantia</p>
<p>käyttää toista saamen kieltä</p>
<p>Kyllä  Ei</p>
<p>Taulukko 5. Käytetyt apukeinot saamenkielisen sanan korvaamisessa.</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä apukeinoa he käyttävät eniten, jos he eivät tiedä jotain sanaa tai ilmaisua saameksi. Useimmiten käytetään suomenkielistä sanaa tai ilmaisua ja vähiten lainataan sanaa jostain toisesta saamen kielestä. Myös kiertoilmaisun etsiminen tai asiantuntijalta avun pyytäminen on yleistä. Kieliasiantuntijoina toimi</p>
<p>vat usein vanhemmat saamenkieliset henkilöt tai henkilöt, jotka ovat tunnettuja rikkaasta kielestään, kuten saamelaiset kirjailijat. Puolet vastaajista ilmoittaa käyttävänsä myös ruotsin- tai norjankielistä sanaa, jos eivät tiedä jotain sanaa saameksi. Saamenkielisiä sanoja ja ilmaisuja etsitään myös saamenkielisistä dokumenteista. Vähemmän käytettyjä keinoja sen sijaan ovat sanan tai ilmaisun etsiminen Internetistä ja englan</p>
<p>ninkielisen sanan käyttäminen saamen kielen seassa. Yksi vastaajista mainitsee erikseen kysyvänsä neuvoa saamen kieleen liittyviin kysymyksiin <em type="italic">Facebookin Ártegis Ságat </em></p>
<p>20 -ryhmältä, jossa sen jäsenet etsivät yhdessä vastauksia saamen kieliin liittyvissä kysymyksissä. (Taulukko 5.)</p>
<p>Haastateltujen suomen kielen taito</p>
<p>Vaikka 11 haastateltua on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä ja kaksi saamen kielen suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, haastateltujen suomen kielen taidoissa ei ole yhtä paljon hajontaa kuin saamen kielen taidois-sa. Kaikki 20 haastateltua kertoo ymmärtävänsä ja puhuvansa suomen kieltä suju</p>
<p>vasti. Enemmistö haastatelluista kertoo myös kirjoittavansa suomen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Vain puolet haastatelluista kertoo osanneensa suomen kieltä sujuvasti ennen kouluun menoa, ja viisi haastatelluista kertoo osanneensa suomea aika hyvin tai jonkun ver-ran ennen kouluun menoa. Neljä haastatelluista ei osannut suomea ollenkaan ennen</p>
<p>kouluun  menoa.  Kaikki  haastatellut,  jotka  eivät  osanneet  suomea  sujuvasti  ennen kouluun menoa, ovat oppineet suomen kielen koulussa tai myöhemmin niin hyvin, että osaavat sitä nykyisin sujuvasti. Lähes kaikki haastatellut puhuvat suomen kieltä päivittäin, kaksi haastateltua kertoo käyttävänsä suomen kieltä vain viikoittain. (Tau-lukko 4.)</p>
<p>Koetut puutteet suomen kielen taidossa</p>
<p>Haastatellut eivät koe suomen kielen taidossa yhtä paljon puutteita kuin saamen kielen taidossa. Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä, jotka ovat syntyneet 1920–1950-lu</p>
<p>vuilla, kolme kertoo kokevansa ongelmia suomea puhuessaan heikon sanavaraston vuoksi. Esimerkkinä mainitaan poronhoitoa ja kalastusta koskeva erikoissanasto, jota ei tunneta tai jota ei ole olemassa suomeksi. Kolme haastateltua kertoo myös kokevansa vaikeuksia kirjoitettaessa suomea ja kahdella on vaikeuksia kuullun- ja luetu-nymmärtämisessä. Vähemmän saamen kieltä käyttävät eivät koe ollenkaan puutteita</p>
<p>suomen kielen taidossaan.</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen</p>
<p>kieli, jota käyttää vähiten</p>
<p>kieli, jota käyttää eniten</p>
<p>kieli, jota osaa huonoiten</p>
<p>kieli, jota osaa parhaiten</p>
<p>kieli, johon samaistuu vähiten</p>
<p>kieli, johon samaistuu eniten</p>
<p>kieli, johon samaistuu eniten kieli, johon samaistuu vähiten kieli, jota osaa parhaiten  kieli, jota osaa huonoiten  kieli, jota käyttää eniten kieli, jota käyttää vähiten muu       suomi       pohjoissaame</p>
<p>Taulukko 6. Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen.</p>
<p>Suurin  osa  haastatelluista  kokee  samaistuvansa  eniten  pohjoissaameen.  Suurin  osa kokee myös osaavansa pohjoissaamen kieltä parhaiten ja käyttävän sitä eniten. Kieli johon samaistuu eniten, ei kuitenkaan ole välttämättä se kieli, jota osaa parhaiten tai käyttää eniten. Haasteltujen joukossa on myös niitä, jotka kertovat samaistuvansa saamen kieleen eniten, mutta osaavat paremmin ja käyttävät enemmän jotain muuta kieltä. (Taulukko 6.)</p>
<p>Haastateltujen inarin- ja koltansaamen kielen taito</p>
<p>Vain kolme haastateltua kertoo osaavansa pohjoissaamen lisäksi myös jotain muuta Suomessa puhuttua saamen kieltä; inarinsaamea. Kysyttäessä haastatelluilta erikseen</p>
<p>kielitaidosta inarinsaamen ja koltansaamen osalta, vain kaksi haastateltua kertoo, etteivät osaa inarin- tai koltansaamea ollenkaan. Inarin- ja koltansaamen kielitaitoja ei lasketa erillisiksi kielitaidoiksi, luultavasti osittain siksi, että haastatelluilla on lähinnä passiivisia taitoja inarin- ja koltansaamesta.</p>
<p>Enemmistö haastatelluista kertoo ymmärtävänsä inarinsaamea ja koltansaamea. Inarinsaamea ymmärretään paremmin kuin koltansaamea. Kaksi haastateltua kertoo ymmärtävänsä inarinsaamea sujuvasti, seitsemän aika hyvin ja yhdeksän jonkun verran</p>
<p>22 tai huonosti. Koltansaamea kerrotaan ymmärtävän jonkun verran tai huonosti. Yhdelläkään haastatelluista inarin- tai koltansaamen taidot eivät ole niin vahvat, että he puhuisivat kieliä sujuvasti.</p>
<p>Kahden vanhemman haastatellun isovanhemmissa on äidinkieleltään inarinsaamenkielisiä henkilöitä, jotka ovat toisena kielenä oppineet pohjoissaamen tai suomen. Eri saamen kieltä puhuvat isovanhemmat eivät ole kääntäneet perheiden kieltä suomeksi, vaan perheiden yhteinen kieli on ollut pohjoissaame, joka on siirtynyt myös lap-sille ja lapsenlapsille. Sen sijaan inarinsaamen kielen taito ei ole siirtynyt lapsille tai</p>
<p>lapsenlapsille.</p>
<p>Haastateltujen osaamat muut kielet</p>
<p>Viisi haastateltua kertoo osaavansa vain kahta kieltä; pohjoissaamea ja suomea. Suurin osa haastatelluista osaa kuitenkin pohjoissaamen ja suomen lisäksi myös muita kieliä, kuten englantia, ruotsia ja/tai norjaa. Lisäksi haastateltujen joukossa on myös neljän muun kielen osaajia. (Taulukko 6.)</p>
<p>Enemmistö vastaajista kertoo puhuvansa aika hyvin tai jonkun verran ruotsia tai norjaa. Ruotsin tai norjan kielen taito ei näyttäisi olevan sidoksissa ikään. Ruotsin tai norjan kielen osaamista selittääkin Utsjoen sijainti rajakuntana ja väestön liikkuvuus rajojen yli. Kaksi haastateltua kertoo käyttävänsä norjaa päivittäin ja kolme viikoittain. Suurin osa vastaajista käyttää norjaa tai ruotsia kuitenkin harvemmin tai ei kos-kaan. (Taulukko 4.) Saamen kieli toimiikin useimmiten kommunikaatiokielenä Nor</p>
<p>jan puolella.</p>
<p>Englannin kielen taito näyttäisi olevan enemmän sidoksissa haastatellun ikään. Kaikki, jotka kertovat puhuvansa englantia sujuvasti, ovat nuorempia haastateltavia. Iäk-käämmät haasteltavat osaavat englantia huonosti.</p>
<p>Haastateltujen kaksi- tai monikielisyys</p>
<p>Vain kaksi haastateltua kokee olevansa yksikielisiä, toinen yksikielinen suomenkieli-nen ja toinen yksikielinen saamenkielinen. Suurin osa haastatelluista kokee olevansa</p>
<p>kaksikielisiä, monikielisiä tai osittain kaksi- tai monikielisiä.</p>
<p>Siihen pitävätkö haastatellut itseään yksi-, kaksi-, tai monikielisinä näyttäisi vaikuttavan se, montako kieltä he nykyisin hallitsevat ja käyttävät, ja miten he kieliin sa-maistuvat. Kaksi- ja monikielisyyden kokemiseen ei niinkään näyttäisi vaikuttavan se,</p>
<p>kuinka monta kieltä haastatellut ovat oppineet lapsuudessaan. Esimerkiksi vain yksi niistä yhdestätoista haastatellusta, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä, kokee olevansa yksikielinen (saamenkielinen).</p>
<p>23 Aktiivisesti saamen kieltä käyttävistä yksi vastaa olevansa osittain kaksi- tai monikielinen. Hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen aikuisiässään, eikä tunne täysin samaistuvansa saamen kieleen. Muut aktiivisesti saamen kieltä käyttävät ko-kevat itsensä joko kaksi- tai monikielisiksi. Henkilöt, jotka kokevat olevansa moni</p>
<p>kielisiä, käyttävät arjessaan suomen ja saamen lisäksi jotain kolmatta kieltä. Vaikka muutkin haastatellut osaavat muita kieliä, he eivät käytä niitä yhtä säännöllisesti kuin henkilöt, jotka vastaavat olevansa monikielisiä.</p>
<p>Vähemmän saamen kieltä käyttävissä on kaksi haastateltua, jotka kokevat olevansa kaksikielisiä. Yksi, joka kokee olevansa yksikielinen ja kaksi, jotka kokevat olevansa <em type="italic">osittain</em> kaksi- tai monikielisiä. Osittain kaksi- tai monikielisinä itseään pitävät eivät ole oppineet saamen kieltä lapsuudessaan, eivätkä he tunne hallitsevansa saamen kieltä sujuvasti. He kokevat kuitenkin samaistuvansa saamen kieleen niin vahvasti, että he eivät pidä itseään yksikielisinä. Vaikka he osaavat ja käyttävät jotain kolmatta kieltä </p>
<p>yhtä paljon tai jopa enemmän kuin saamen kieltä, he pitävät itseään osittain kaksi- tai monikielisiä juuri sen suhteen kautta, joka heillä on saamen kieleen.</p>
<p>Haastateltujen kokema äidinkieli</p>
<p>suomi</p>
<p>pohjoissaame</p>
<p>pohjoissaame suomi täysin    jonkin verran   vähän   ei ollenkaan</p>
<p>Taulukko 7. Haastateltujen kokema äidinkieli.</p>
<p>Kaikki haastatellut, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kiele-nä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, kokevat saamen kielen</p>
<p>täysin äidinkielekseen Lisäksi yksi haastateltu, joka on oppinut saamen kielen vasta aikuisena itse opiskellen, kokee täysin sekä suomen että saamen äidinkielekseen. (Taulukko 7.)</p>
<p>24 Haastatellut, jotka ovat oppineet suomen kielen saamen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien, kokevat myös suomen kielen täysin äidinkielekseen. Sen sijaan he, jotka ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä, kokevat vaih-televasti suomen kielen äidinkielekseen. Kuusi heistä ei koe suomen kieltä ollenkaan</p>
<p>äidinkielekseen, kolme kokee suomen kielen <em type="italic">jonkin verran</em> tai <em type="italic">vähän </em>äidinkielekseen ja vain kaksi kokee suomen kielen täysin äidinkielekseen. (Taulukko 7.) </p>
<p>Kaikista haastatelluista vain yksi ei pidä saamen kieltä ollenkaan äidinkielenään. Hän on suomalainen, joka on oppinut saamen kielen vasta aikuisena. Sen sijaan kaikki</p>
<p>saamelaiset kokevat saamen kielen olevan vähintään vähän tai jonkin verran heidän äidinkielensä, vaikka he eivät ole oppineet sitä lapsuudessaan tai eivät käytä sitä aktiivisesti. Kaksi haastateltua ei koe kumpaakaan suomea tai saamea täysin äidinkielekseen. Toinen on saamelainen, joka on oppinut saamen kielen lapsuudessaan, mutta ei enää käytä kieltä aktiivisesti, ja toinen on haastateltu, joka on oppinut saamen kielen</p>
<p>koulussa ja kasvuympäristössä, eikä osaa vastata, onko hän saamelainen vai ei. (Taulukko 7.)</p>
<p>Haastateltujen vastaukset siitä, missä määrin he kokevat osaamansa kielet äidinkielek-seen, ovat kiinnostavia. Ensinnäkin enemmistö haastatelluista kokee useamman kuin</p>
<p>yhden kielen äidinkielekseen. Tämä on ristiriidassa sen kanssa, että väestötietojärjestelmään voi ilmoittaa vain yhden kielen äidinkieleksi. Toiseksi haastatellut kokevat äidinkieleksi kielen tai kielet, joihin he samaistuvat vahvimmin. Äidinkielen ei koeta tarkoittavan pelkästään kieltä tai kieliä, jotka he ovat oppineet ensimmäisinä kielinä tai joita he osaavat parhaiten. Esimerkiksi 11 haastatellusta, jotka ovat oppineet saa</p>
<p>men kielen ainoana ensimmäisenä kielenä, viisi kokee suomen kielen vähän, jonkin verran tai täysin äidinkielekseen. Lisäksi kaikki saamelaiset, riippumatta siitä, missä vaiheessa he ovat saamen kielen oppineet ja kuinka hyvin he sitä osaavat, kokevat saamen kielen vähän, jonkin verran tai täysin äidinkielekseen. (Taulukko 7.)</p>
<p>Väestötietojärjestelmään ilmoitettu äidinkieli</p>
<p>Neljännes haastatelluista ei tiedä, mikä kieli heillä on merkittynä äidinkielenä väestötietojärjestelmässä.  Kaikki  he  ovat  oppineet  saamen  kielen  ainoana  ensimmäisenä kielenä.  Kahdeksalla  haastatellulla  saamen  kieli  on  ilmoitettu  äidinkieleksi  väestö</p>
<p>tietojärjestelmään, he ovat oppineet saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa lapsuudestaan lähtien. Seitsemän haastateltua kertoo, että heidän äidinkielekseen väestötietojärjestelmään on ilmoitettu suomen kieli, heistä yksi on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä. Kuusi muuta on oppinut suomen kielen ensimmäisenä kielenä.</p>
<p xml:lang="vep">25</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Utsjoen saamen kielen puhujat ovat kaksi- tai monikielisiä. Enemmistö saamen kielen puhujista osaa suomen ja saamen lisäksi yhtä tai useampaa muuta kieltä. Aktii-visesti saamen kieltä käyttävät osaavat saamen kieltä sujuvasti. Kuitenkin yllättävän</p>
<p>moni  kokee  puutteita  saamen  kielen  kirjoitustaidossaan  tai  ovat  jopa  kirjoitustaidottomia saamen kielessä. Sen sijaan suomen kielen taidossa harva kokee puutteita. Enemmistö haastatelluista samaistuu vahvimmin saamen kieleen. Riippumatta siitä, montako kieltä haastatellut ovat oppineet ensimmäisenä kielenä, enemmistö haas-tatelluista kokee useamman kuin yhden kielen joko kokonaan tai osittain äidinkie</p>
<p>lekseen. Tämä on ristiriidassa sen kanssa, että väestötietojärjestelmään voi ilmoittaa vain yhden kielen äidinkieleksi. Neljännes haastatelluista ei tiedä, mikä kieli heillä on äidinkielenä väestötietojärjestelmässä, kaikki he ovat oppineet saamen kielen ensimmäisenä kielenä.</p>
<p xml:lang="vep">26</p>
<p>5  Saamenkielenkäyttäjienkielellisetasenteet</p>
<p>Asenneilmapiiri  vaikuttaa  yksilöiden  kielenkäyttövalintoihin;  siihen  mitä  kieltä  he valitsevat käyttää missäkin tilanteessa. Saamen kielen käyttäjien asenteita kartoitettiin esittämällä haastateltaville väitteitä, joiden kanssa he olivat joko samaa tai eri mieltä.</p>
<p>On hyödyllistä osata saamea</p>
<p>Monikielisyys on hyödyllistä</p>
<p>Lapsen on mahdollista oppia monta kieltä yhtä aikaa</p>
<p>Saamen kielen taidosta on hyötyä saamelaisalueella</p>
<p>Saamen kielestä on hyötyä saamelaisalueen ulkopuolella</p>
<p>Saamen kielen taito parantaa mahdollisuuksia työelämässä</p>
<p>Pohjoissaame on hyödyllisin saamen kieli</p>
<p>On tärkeämpää osata suomea kuin saamea</p>
<p>On tärkeämpää osata englantia kuin saamea</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 8. Asenteet monikielisyydestä ja saamen kielestä</p>
<p>Kaikki haastatellut ovat sitä mieltä, että monikielisyys on hyödyllistä. Kaikki haastatellut ovat myös sitä mieltä, että lapsen on mahdollista oppia monta kieltä yhtä aikaa. Lisäksi haastatellut ovat sitä mieltä, että saamen kielen taidosta on hyötyä saamelaisalueella. Kaikki haastatellut eivät ole samaa mieltä siitä, onko saamen kielestä hyö-tyä saamelaisalueen ulkopuolella. Enemmistön mukaan saamen kielestä on kuitenkin</p>
<p>hyötyä saamelaisalueen ulkopuolella. Saamen kielen taidon nähdään myös parantavan mahdollisuuksia työelämässä. (Taulukko 8.)</p>
<p>Haastatellut  kokevat  pohjoissaamen  olevan  kaikista  hyödyllisin  saamen  kieli. Vain viisi haastateltua on sitä mieltä, että on tärkeämpää osata suomea kuin saamea ja neljä</p>
<p>haastateltua on sitä mieltä, että on tärkeämpää osata englantia kuin saamea. (Taulukko 8.)</p>
<p xml:lang="vep">27</p>
<p>Ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria</p>
<p>Ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria</p>
<p>Ne saamelaiset, jotka osaavat saamen kielen tuntevat saamelaiskulttuurin paremmin</p>
<p>Voi olla saamelainen, vaikka ei osaa saamea</p>
<p>Saamelaiseksi voi tulla opettelemalla saamen kielen</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 9. Asenteet saamen kielen merkityksestä saamelaiselle kulttuurille.</p>
<p>Saamen kielen merkitys saamelaiselle kulttuurille koetaan tärkeäksi. Suurin osa haastatelluista on sitä mieltä, että ilman saamen kieltä ei ole saamelaista kulttuuria. Enemmistö haastatelluista myös kokee, että ne saamelaiset, jotka osaavat saamen kielen, tuntevat  saamelaiskulttuurin  paremmin.  Kuuden  vastaajan  mielestä  saamelaiskulttuurin tuntemisessa ei kielen osaamisella ole merkitystä. (Taulukko 9.)</p>
<p>Vaikka saamen kielellä nähdään olevan suuri merkitys kulttuurille, ei henkilön saamelaisuuden koeta olevan riippuvainen saamen kielen taidosta. Enemmistön mielestä henkilö voi olla saamelainen, vaikka hän ei osaa saamen kieltä. Vastaajien joukossa on kuitenkin myös niitä, joiden mielestä henkilö ei voi olla saamelainen, jos hän ei osaa saamea. Lähes kaikkien haastateltujen mielestä saamelaiseksi ei kuitenkaan voi</p>
<p>tulla opettelemalla saamen kielen. Ainoastaan yksi vastaaja on tästä eri mieltä. (Taulukko 9.)</p>
<p>Saamen kielen opettelemiseen suhtaudutaan positiivisesti. Enemmistö haastatelluis-ta on sitä mieltä, että suomalaiset, jotka opettelevat saamen kielen, tekevät arvokasta</p>
<p>työtä saamen kielen eteen. Yksikään vastaaja ei ole eri mieltä, mutta kuusi vastaajaa ei osaa vastata kysymykseen.</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p>Saamen kielen käyttämistä tulisi lisätä koko maassa</p>
<p>Olisi mukavaa, jos saamea kuulisi enemmän</p>
<p>Saamen kielen asemaa tulisi parantaa koko maassa</p>
<p xml:lang="vep">2  1</p>
<p>Saamen kielen elvyttämiseen ei ole käytetty tarpeeksi resursseja</p>
<p>Ei tarvetta erikoistoimenpiteille</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 10. Asenteet saamen kielen tilanteesta.</p>
<p>Kaikkien haastateltujen mielestä olisi mukavaa, jos saamen kieltä kuulisi enemmän ja sitä olisi mahdollista käyttää enemmän. Lisäksi kaikkien haastateltujen mukaan saa</p>
<p>men kielen asemaa tulisi parantaa koko maassa. Enemmistö vastaajista on sitä mieltä, että saamen kielen elvyttämiseen ei kuitenkaan ole käytetty tarpeeksi resursseja ja että saamen kielen tilanteen parantamiseen tarvitaan erikoistoimenpiteitä. (Taulukko 10.)</p>
<p>On tärkeää, että saamen kieltä puhutaan oikein</p>
<p>Kun joku puhuu saamea, puheesta voi kuulla, onko hän saamelainen vai ei</p>
<p>Saamen kieleen ei saa sekoittaa suomen tai muun kielen sanoja</p>
<p>Jos saamen kieltä ei osaa kunnolla, se kulostaa rumalta</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 11. Asenteet saamen kielen puhumisesta.</p>
<p>29 Saamen  kielen  oikeinpuhuminen  koetaan  tärkeäksi.  Enemmistö  haastatelluista  on sitä mieltä, että kuulostaa rumalta, jos saamen kieltä ei osaa kunnolla. Suomen kielen ja muiden kielten vaikutus saamen kieleen koetaan pääsääntöisesti olevan nega-tiivista. Enemmistön mielestä suomen tai muun kielen sanoja ei saa sekoittaa saamen</p>
<p>kieleen. Enemmistö haastatelluista on myös sitä mieltä, että kun joku puhuu saamea, puheesta voi kuulla, onko hän saamelainen vai ei. (Taulukko 11.) Tämä voi kertoa siitä, että haastatellut kommunikoivat harvoin saameksi puhujien kanssa, jotka vasta opettelevat kieltä. Saamen kieltä puhutaan lähinnä sellaisten henkilöiden kanssa, joi-den tiedetään olevan saamelaisia ja puhuvan saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Saamen kielen käyttäjät suhtautuvat positiivisesti monikielisyyteen, eikä monikieli-syyteen  näyttäisi  liittyvän  enää  sellaisia  ennakkoluuloja,  joiden  mukaan  lapsen  on</p>
<p>vaikeaa oppia montaa kieltä yhtä aikaa. Saamen kielen puhujat kokevat saamen kielen tärkeäksi kieleksi, josta on hyötyä sekä saamelaisalueella että saamelaisalueen ulkopuolella. Siitä nähdään olevan hyötyä myös työelämässä. Saamen kielen merkitys saamelaiselle kulttuurille koetaan tärkeäksi. Haastateltujen mukaan saamen kielen käyt-tämistä tulisikin lisätä koko maassa. Lisäksi asenteet kertovat tiukasta suhtautumista</p>
<p>saamen kielen oikeellisuuteen, joka voi nostaa saamen kielen puhumisen kynnystä, jos kieltä ei koeta osaavan tarpeeksi hyvin.</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p>6  Saamenkielenkäyttäjiensyrjintäkokemukset</p>
<p>Siinä missä kielelliset asenteet vaikuttavat yksilön kielenkäyttövalintoihin, myös negatiiviset kokemukset kielen käyttämisestä vaikuttavat siihen, mitä kieltä henkilö valitsee käyttävänsä missäkin tilanteessa. Haastatelluilta kysyttiin, ovatko he koskaan kokeneet, että heitä on kielletty puhumasta saamea tai että saamen puhuminen ei ole ollut sopivaa jossakin tilanteessa tai seurassa. Lisäksi haastatelluilta kysyttiin, ovat-ko he kokeneet tulleensa syrjityksi, koska ovat puhuneet saamea. Ja edelleen, ovatko</p>
<p>haastatellut kokeneet tulleensa syrjityksi, koska eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole puhuneet sitä tarpeeksi hyvin.</p>
<p>Saamen kielen puhuminen kielletty tai ei ole ollut sopivaa joissakin tilanteissa</p>
<p>On kokenut olonsa syrjityksi, koska on puhunut saamea</p>
<p>On kokenut olonsa syrjityksi, koska ei ole puhunut saamea tai ei ole osannut sitä tarpeeksi hyvin</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 12. Haastateltujen kokema syrjintä</p>
<p>Puolet vastaajista kertoo, että heitä on joskus kielletty puhumasta saamen kieltä tai he ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen ei ole ollut sopivaa joissakin tilanteissa. Kaikki haastatellut, jotka ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen on kielletty tai se ei ole ollut sopivaa, ovat aktiivia saamen kielen käyttäjiä. Lisäksi yli puolet haastatelluista kertoo kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska ovat puhuneet saamen kieltä. Kaikki syrjintää kokeneet haastatellut ovat aktiivisia saamen kielen käyttäjiä.</p>
<p xml:lang="fkv">(Taulukko 12.)</p>
<p>Enemmistö haastatelluista kertoo myös kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska he eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osanneet sitä tarpeeksi hyvin. Kaikki 1970–1990-lu-vuilla syntyneet haastatellut, yhtä lukuun ottamatta, ovat kokeneet syrjintää, koska</p>
<p>eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osanneet sitä tarpeeksi hyvin. Syrjintää on koettu vanhemman ikäluokan edustajien taholta ja sitä ovat kokeneet sekä aktiiviset ja vähemmän saamea käyttävät henkilöt. (Taulukko 12.)</p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p>Kokemuksia syrjintätilanteista</p>
<p><em type="italic">Kouluiässä ei ollut hyväksyttävää puhua kieltä, mitä muut eivät ymmärrä. </em>Neljän haastatellun kohdalla saamen kielen puhumisen kieltäminen liittyy haastatel-tujen kouluaikoihin. Nämä haastatellut ovat syntyneet 1930–1980-luvuilla. Lisäksi </p>
<p>1920-luvulla syntyneen haastatellun mukaan hänen lapsiaan on rangaistu koulussa saamen kielen käyttämisestä. Koulu nousee myös paikaksi, missä on koettu eniten syrjintää saamen kielen puhumisesta. Syrjintää koulussa ovat kokeneet niin vanhemmat kuin nuorimmat haastatellut.</p>
<p>Puolet haastatelluista kertoo osallistuneensa saamenkieliseen opetukseen koulussa ja kahdeksan heistä on käynyt koulunsa pääasiassa saameksi. Puolet haastatelluista on käynyt koulunsa taas kokonaan suomeksi. Tässä on tietysti ero nuorempien ja vanhempien haastateltujen välillä, sillä vanhemmilla haastatelluilla ei ole ollut mahdolli-suutta käydä koulua saameksi. Myös vähemmän saamen kieltä puhuvat ovat käyneet</p>
<p>koulunsa suomeksi, lukuun ottamatta nuorinta vastaajaa, joka on osallistunut saamenkieliseen opetukseen.</p>
<p>1920-luvulla  syntynyt  haastateltu  muisti  tapauksen,  jossa  koulutarkastaja  oli käskenyt polttaa kaikki saamenkieliset aapiset ja saameksi opettaminen oli kiel</p>
<p>lettyä. Opettajat kuitenkin polttamisen sijaan piilottivat aapiset. Yhden haastatellun mukaan kouluopetuksessa oli lisäksi kuitenkin saamea käytetty ainakin apukielenä.</p>
<p>Jokainen 1950–60-luvulla syntynyt haastateltu on koulussa kokenut tulleensa kohdelluksi kuin <span type="quote">”toisen luokan kansalainen”</span>, ja että saamen kielen puhuminen oli kielletty.</p>
<p>Myös nuorimmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää koulussa saamea käytet-täessä. 1980-luvulla syntyneet haastatellut kokivat, että saamenkielisten ja suo</p>
<p>menkielisten oppilaiden välillä oli jako ja muut oppilaat syrjivät heitä saamen kielen käytön vuoksi.</p>
<p>1990-luvulla syntyneen haastatellun suhde saamen kieleen on muuttunut kou-luaikana. Hänen mukaan ala-aste-aikana saamenkieliset oppilaat joutuivat pil</p>
<p>katuiksi esimerkiksi silloin jos aamunavaus pidettiin saameksi, käyttivät gáktia (lapin pukua), saivat keväällä stipendin saamen kielen lukemisesta tai kävivät saamelaisnuorten taidetapahtumassa. Yläasteelle mentäessä haastateltu vaihtoikin suomen kielen luokkaan, eikä omien sanojensa mukaan näyttänyt saamelai-suuttaan muulloin kuin käyttäessään gáktia koulun juhlissa. Haastatellun mu</p>
<p>kaan  hänen  lukioaikanaan  saamelaisuudesta  tuli  <span type="quote">”muoti-ilmiö”</span>,  eikä  pilkkaamista enää esiintynyt.</p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p>Haastatteluissa olisi ollut mielenkiintoista selvittää myös niiltä haastatelluilta, joilla on alaikäisiä lapsia, ovatko heidän lapsensa kokeneet syrjintää saamea puhuessaan. Yhdessä haastattelussa vanhempi nosti esille tapauksen, jossa koulussa lapsen kuul-len vanhemmat ihmiset ovat keskenään puhuneet epäasiallisesti lapsen saamen kielen</p>
<p>käytöstä. Kahdessa muussa haastattelussa lisäksi ihmeteltiin, miksi lapset, joilla saame on kotikielenä, alkavat suosimaan suomen puhumista kouluun mennessään.</p>
<p><em type="italic">Myös Utsjoella julkisilla paikoilla esimerkiksi aletaan huomautella moittivasti, että miksi puhutte saamea, kun kaikki eivät ymmärrä. </em>Haastatellut kokevat, että saamen kielen puhumista ei suoranaisesti kielletä, vaan siitä huomautellaan moittivasti. Haastateltujen mukaan heitä on kehotettu puhumaan suomea, koska kaikki paikalla olevat eivät ymmärrä saamea tai koska ”kaikkien Suomessa täytyy puhua suomea”. </p>
<p><em type="italic">Minua on lapsena moittivasti korjailtu, kun olen sanonut jotain väärin. Ja muut ovat yhdessä nauraneet. Se kävi luonnon päälle. </em>Nuoret haastatellut, jotka ovat oppineet saamen ensimmäisenä kielenään, ovat kokeneet tulleensa syrjityiksi, koska eivät ole puhuneet saamea riittävän hyvin. Haasta-teltujen mukaan heitä on moitittu virheellisistä sanoista, ääntämyksestä, toisen poh</p>
<p>joissaamen murteen käyttämisestä ja suomenkielisten sanojen käyttämisestä. Kielen korjaaminen pilkaten koetaan syrjinnäksi. Yksi haastateltu kokee lisäksi, ettei uskalla kirjoittaa saameksi esimerkiksi <em type="italic">facebookkiin</em>, koska pelkää <span type="quote">”kielipoliisien”</span> kiinnittävän huomiota oikeinkirjoitukseen. </p>
<p><em type="italic">Minua on lapsena kovasti korjailtu oikeinpuhumisesta, mutta se on ollut vain hyvä. Siitä oppii ja tulee tunne, että välittävät kielen oppimisesta. </em>Myös suomalaiset, jotka ovat opetelleet saamen kielen, ovat kokeneet, kun heidän ääntämystä ja murretta korjataan. Haastatellut kokevat kuitenkin kielen korjaami-sen positiivisena asiana ja kokevat sen kuuluvan kielenoppimisprosessiin. Heidän nä</p>
<p>kemyksensä mukaan kielen korjaaminen voidaan kuitenkin tehdä myös pyytämättä, hyvin suorasti ja jopa pilkaten. Haastateltujen kieltä on kuitenkin korjattu myös kannustaen.</p>
<p><em type="italic">Perheessä ja koulussa ovat olleet todella tarkkoja siitä, että pitää puhua oikein. Nuorempana sitä ei ymmärtänyt, että on todella tärkeää puhua oikein ja sen takia tunsi olonsa syrjityksi. Saamenkielessä voi kieleen tulla eri merkitykset jos puhuu väärin. </em>Vaikka moittiminen koetaan negatiivisena, ilmoittaa kaksi nuorempaa aktiivista kielenkäyttäjää kielen korjaamisesta olevan myös hyötyä. Erityisesti uusien sanojen op-piminen, kuten luonto ja duodji-sanojen (saamenkäsityö), koetaan edistävän kielen </p>
<p>oppimista.</p>
<p>33 <em type="italic">Ulkopuolinen olo, kun ei osannut saamea</em> Kaikki neljä suomen kielen ensimmäisenä kielenä oppinutta saamelaista, jotka käyttävät  vähemmän  saamen  kieltä,  ovat  kokeneet  syrjintää,  koska  eivät  ole  puhuneet saamea tai eivät ole puhuneet sitä tarpeeksi hyvin. Osa haastatelluista kertoo myös </p>
<p>syyttävänsä vanhempaansa, koska he eivät ole puhuneet saamea heidän lapsuudessaan. Osalle haastatelluista saamen kielen puutteellinen taito tarkoittaa myös ulkopuolisuuden kokemusta sekä kokemusta oman saamelaisuuden kyseenalaistamisesta. Lisäksi  kaksi  haastatelluista  kertoo  paineesta  saamen  kielen  käyttämiseen.  Kahden haastatellun mukaan he kokevat tuottavan pettymyksen vanhemmille saamenkieli</p>
<p>sille henkilöille, kun he eivät osaa saamea tarpeeksi hyvin. Lisäksi he joutuvat selittelemään, miksi eivät osaa saamea. Lisäksi yksi haastateltu kertoo kokeneensa suoraa vinoilua, jos ei käytä kieltä. Painostaminen saamen kielen käyttämiseen koetaan negatiivisena. Lisäksi epävarmuus saamen kielen oikeellisuudesta johtaa yleensä siihen, että haastatellut käyttävät saamen sijasta suomea.</p>
<p><em type="italic">En kestä, kun puhut saamea. Sinä puhut väärin. </em>Suomalainen haastateltu, joka on oppinut saamen kielen aikuisiällä, on kokenut, että häntä on kielletty puhumasta saamea, koska on puhunut saamea huonosti. Toinen haastateltu on kokenut, että hänelle ei puhuta saamea, koska hän ei ole saamelainen. </p>
<p><em type="italic">Erityisesti nuorempana, kun asui kaupungissa ja puhui saamea, ja jos vielä oli gákti päällä, niin silloin soitettiin suuta. </em>Yksi haastateltu on kaupungissa asuessaan kokenut saavansa saamea puhuessaan ne-gatiivista palautetta. Tämä oli haastatellun kohdalla johtanut siihen, että hän on ko</p>
<p>kenut saamen puhumisen omille lapsilleen epämiellyttävänä.</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Yli puolet haastatelluista kertoo kokeneensa tulleensa syrjityksi, koska on puhunut saamen kieltä. Sekä nuoremmat että vanhemmat haastatellut kertovat syrjintäkokemuksista. Puolet vastaajista myös kertoo, että heitä on joskus kielletty puhumasta saamen kieltä tai he ovat kokeneet, että saamen kielen puhuminen ei ole ollut sopivaa joissakin tilanteissa. Lisäksi haastatellut kertovat kokemuksista, joissa heidän on odotettu puhuvan suomea, vaikka paikalla olisi vain yksi, joka ei osaa saamea. Nämä</p>
<p>vaikuttavat siihen, että jää vähän kielenkäyttöympäristöjä, joissa on sopivaa käyttää saamen kieltä.</p>
<p>Saamen kielen puhujat voivat suhtautua herkästi asenneilmapiiriin, jossa saamen kie-len puhumiseen ei suhtauduta myönteisesti. Taustalla on se, että moni on tuntenut</p>
<p>tulleensa joskus syrjityksi, koska on puhunut saamea. Monilla myös nuoremmista haastateltavista syrjinnän kokemukset liittyvät kouluaikaan.</p>
<p>34 Enemmistö haastatelluista on lisäksi kokenut tulleensa syrjityksi, koska he eivät ole puhuneet saamea tai eivät ole osannut sitä tarpeeksi hyvin. Erityisesti nuoremmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää äidinkielenään saamea puhuvien vanhempien ikä-luokkien taholta, koska eivät ole puhuneet saamea tarpeeksi hyvin. He ovat kokeneet,</p>
<p>että heidän puhettaan on korjattu pilkkaavasti. Haastatteluista nouseekin esiin tiukka asenneilmapiiri saamen kielen oikeinpuhumista kohtaan. Tämä nostaa saamen kielen puhumisen kynnyksen korkeaksi. Toisaalta suomalaiset, jotka ovat opetelleet saamen kielen, suhtautuvat puheen korjaamiseen myönteisemmin ja näkevät sen olevan osa kielenoppimisprosessia.</p>
<p xml:lang="vep">35</p>
<p>7  Saamenkielisentarjonnanjapalveluidenkäyttö</p>
<p>Haastatellut kertovat, mitä kieliä he käyttävät mediaympäristössä, sähköisessä viestinnässä ja yksityisellä sektorilla asioidessaan.</p>
<p>Saamenkielisen kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttö</p>
<p>lukee lehtiä päivittäin tai viikoittain lukee kauno- kirjallisuutta päivittäin tai viikoittain kuuntelee radiota päivittäin tai viikoittain kuuntelee musiikkia päivittäin tai viikoittain katsoo televisiota päivittäin tai viikoittain kirjoittaa tekstiviestejä päivittäin tai viikoittain</p>
<p>suomeksi       saameksi</p>
<p>Taulukko 13. Kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttö</p>
<p>Utsjoen saamen kielen puhujat käyttävät saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa aktiivisesti. Suomenkielistä tarjontaa käytetään kuitenkin enemmän, koska sitä on enemmän tarjolla. Ainoastaan radion kuuntelussa saamenkielistä tarjontaa käytetään useammin kuin suomenkielistä tarjontaa. Toinen, missä saamenkielinen tarjonta yltää lähes suomenkielisen tarjonnan tasolle, on saamenkielisen musiikin kuuntelu. Saamenkielistä radiota ja musiikkia kuuntelevat ahkerasti niin aktiivisesti kuin vä</p>
<p>hemmän saamen kieltä käyttävät. (Taulukko 13.)</p>
<p>Televisio-ohjelmien  ja  lehden  luvun  kohdalla  suomenkielistä  tarjontaa  käytetään huomattavasti enemmän. Tämä johtuu siitä, että televisiossa ja painetussa mediassa saamenkielistä tarjontaa on vähän saatavilla. Puolet vastaajista ilmoittaa katsovansa</p>
<p>saamenkielisiä tv-ohjelmia päivittäin tai viikoittain, tällä tarkoitetaan kahta saamenkielistä tv-ohjelmaa, saamenkielisiä tv-uutisia <em type="italic">(Ođđasat)</em> ja/tai lasten ohjelmaa <em type="italic">(Unna </em></p>
<p xml:lang="vep">36</p>
<p><em type="italic">Junná).</em>  Useammat  haastatelluista  mainitsevatkin  nämä  ohjelmat  erikseen  nimiltä. (Taulukko 13.) </p>
<p>Haastatelluista kuusi kertoo lukevansa kaunokirjallisuutta viikoittain, joista neljä aktiivisesti saamen kieltä käyttävää kertoo lukevansa saamenkielistä kaunokirjallisuutta viikoittain. He kuitenkin mainitsevat, että lukisivat saamenkielistä kirjallisuutta enemmän, jos sitä olisi tarjolla enemmän. Koska aktiivisesti kieltä käyttävät haluavat lukea myös saameksi, he lukevat saman kirjan useampaan kertaan. (Taulukko 13.)</p>
<p>Lähes kaikki haastatellut kirjoittavat tekstiviestejä viikoittain, mutta alle puolet vastaajista kertoo kirjoittavansa tekstiviestejä saameksi viikoittain. Eniten saameksi tekstiviestejä kirjoittavat aktiivisesti saamea käyttävät nuoret. Se, että kaikki aktiivisesti kieltä  käyttävät  eivät  kirjoita  tekstiviestejä  saameksi,  johtuu  siitä,  että  he  eivät  ole tottuneet kirjoittamaan saameksi ja he kokevat puutteita saamen kielen kirjoitustai</p>
<p>doissaan. Myös se, että tekstiviestejä kirjoittaessa ei ole mahdollista käyttää kaikkia saamen kielen kirjaimia, voi nostaa saamen kielen sähköisen kirjoittamisen kynnystä entisestään. (Taulukko 13.)</p>
<p>Saamenkielinen mediatarjonta valitaan aina, kun se on mahdollista</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät kertovat valitsevansa saamenkielisen mediatarjonnan aina, kun se on mahdollista. Radiosta kuunnellaan mieluiten saamenkielistä ohjelmaa ja tv:n uutistarjonnasta valitaan katsottavaksi mieluiten saamenkielinen uu-tislähetys. Myös internetistä valitaan mieluiten saamenkieliset sivustot ja mieluiten</p>
<p>kuunnellaan saamenkielistä musiikkia. Vähemmän saamen kieltä käyttävät valitsevat saamenkielisen tarjonnan harvemmin, mutta kuuntelevat esimerkiksi saamenkielisiä radio-ohjelmia ja katsovat saamenkielisiä tv-ohjelmia säännöllisesti.</p>
<p xml:lang="vep">37</p>
<p>Saamen kielen käyttö tietokoneella</p>
<p>käyttää tietokoneohjelmia</p>
<p>selaa internetsivuja viikoittain</p>
<p>kirjoittaa SOME:een viikoittain</p>
<p>kirjoittaa sähköpostia viikoittain</p>
<p>kirjoittaa sähkö- postia viikoittain kirjoittaa SOME:een viikoittain selaa internetsivuja viikoittain käyttää tieto- koneohjelmia norjaksi     englanniksi     suomeksi     saameksi</p>
<p>Taulukko 14. Tietokoneen käyttö.</p>
<p>14 haastateltua käyttää tietokonetta. Tietokoneen käyttökieli on useimmiten suomen kieli, nuoremmat ja aktiivisesti saamen kieltä puhuvat käyttävät saamen kieltä kuitenkin ahkerasti myös tietokoneella, esimerkiksi sähköpostia tai sosiaaliseen mediaan (esim. <em type="italic">facebook</em>) kirjoittaessaan. Näihin kirjoitetaan useammin saameksi kuin englan</p>
<p>niksi tai norjaksi. Myös saamenkielisiä internetsivuja selaillaan useammin kuin englannin- tai norjankielisiä sivuja. (Taulukko 14.)</p>
<p>Saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa tarvitaan lisää</p>
<p>Haastatteluista nousee ongelmana esiin se, että saamenkielistä kulttuuri- ja mediatarjontaa on liian vähän. Vaikka saamenkielinen tarjonta valittaisiin aina, kun se on mahdollista, suomenkielistä tarjontaa käytetään silti enemmän. Lisäksi käytetään myös englannin-, ruotsin- ja norjankielistä tarjontaa. Haastatellut kaipaavatkin enemmän saamenkielisiä vaihtoehtoja. Esimerkiksi saamen radiolle kaivataan lisää lähetysaikaa,</p>
<p>jotta sitä voitaisiin kuunnella myös puolenpäivän aikaan ja viikonloppuisin. Myös moni haasteltu mainitsee Lapin kansan aloittaman saamenkielisen Ságat-osion positiivisena asiana. Sanomalehtiin kaivataan kuitenkin lisää saamenkielisiä uutisia ja esimerkiksi saamenkielisiä sarjakuvia.</p>
<p>Nuorille suunnattua kulttuuri- ja mediatarjontaa on liian vähän jos ollenkaan. Lapsille  ja  nuorille  kaivataankin  lisää  esimerkiksi  saamenkielisiä  radio-  ja  tv-ohjelmia, musiikkia, lehtiä sekä elokuvia. Haastateltujen mukaan suomalaisia ja ulkomaalaisia</p>
<p>38 elokuvia voitaisiin myös tekstittää saameksi ja erityisesti lapsille suunnattuja ohjelmia ja elokuvia voitaisiin dubata saameksi.</p>
<p>Yksi haastatelluista arveli, että koska on totuttu suomenkieliseen tarjontaan, saamenkielistä tarjontaa ei aina osata edes kaivata. Tällöin käy helposti niin, että saamenkielistä tarjontaa ei käytetä edes silloin, kun sitä on saatavilla. Esimerkiksi yksi haastateltavista mainitsi, että ei kaipaa tietokoneohjelmia saameksi, koska on tottunut käyttämään niitä muilla kielillä. Toinen haastateltu taas kaipasi saamenkielisiä sovelluksia ja ohjelmia tietokoneisiin ja puhelimiin.</p>
<p>Kaksikieliset kielenkäyttöympäristöt</p>
<p>Haastatelluilta kysyttiin, mitä kieltä tai kieliä he käyttävät töissä, opiskellessa, poron-hoitotöissä ja muissa perinteisissä saamelaiselinkeinoissa (kalastus, metsästys, keräi</p>
<p>ly  ja  saamelaiskäsityö),  yhdistystoiminnassa,  seurakunnan  toiminnassa,  luottamustoimissa saamelaiskäräjillä tai kunnassa, vesiosakaskunnan kokouksissa, saamelaistapahtumissa, kansalaisopiston tai Saamelaisalueen koulutuskeskuksen (myöh. SAKK) kursseilla,  asuinpaikkakunnan  kohtaamispaikassa  (kylätalo  tms.)  sekä  liikuntahar-rastuksissa ja muissa harrastuksissa. Kaikki haastatellut eivät osallistu kaikkiin edellä</p>
<p>mainittuihin toimintoihin, vaan vastasivat kielenkäytöstä sen mukaan, jos ovat osallisina toimintaympäristöissä.</p>
<p>Utsjoki on kielenkäyttöympäristönä kaksikielinen. Kaikissa selvitetyissä toimintaym-päristöissä käytetään vähintään kahta kieltä; suomea ja saamea. Missään toimintaym</p>
<p>päristössä ei käytetä pelkästään suomea tai saamea. Kaksikieliset toimintaympäristöt voidaan edelleen jaotella <em type="italic">heikosti saamenkielisiin</em> ja<em type="italic"> vahvasti saamenkielisiin. </em>Toimin<em type="italic">vain saamea,</em> on jaoteltu <span type="quote">”vahvasti saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>.<em type="italic"> </em>Toimintaympäristöt, jois-sa jotkut aktiivisesti kieltä käyttävät kertovat käyttävänsä <em type="italic">vain suomea, </em>on jaoteltu taympäristöt, joissa jotkut aktiivisesti kieltä käyttävät kertovat käyttävänsä </p>
<p xml:lang="vep"><span type="quote">”heikoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>.</p>
<p xml:lang="vep">39</p>
<p>Vahvat saamenkieliset ympäristöt</p>
<p>Vesiosakaskunnan kokouksissa</p>
<p>SAKK:n kursseilla</p>
<p>Luottamustoimissa saamelaiskäräjillä</p>
<p>Saamelaistapahtumissa</p>
<p>Poronhoitotöissä</p>
<p>Muut perinteiset saamelaiselinkeinot</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät, jotka käyttävät vain saamea</p>
<p>Taulukko 15. Vahvat saamenkieliset ympäristöt.</p>
<p>Toimintaympäristöt, joissa jotkut aktiiviset kielen käyttäjät kertovat käyttävänsä <em type="italic">vain saamea</em>, on jaoteltu <span type="quote">”vahvoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span>. Näissä yksikään ak<em type="italic">vain suomea</em>. Jotkut aktiivisesti saamen kieltä käyttävät puhuvat <em type="italic">vain saamea</em> poronhoitotöissä, muissa perinteisissä saametiivisesti saamea puhuva ei kerro käyttävänsä </p>
<p>laiselinkeinoissa,  saamelaistapahtumissa,  luottamustehtävissä  Saamelaiskäräjillä, SAKK:n kursseilla ja vesiosakaskunnan kokouksissa. (Taulukko 15.)</p>
<p>Heikot saamenkieliset ympäristöt</p>
<p>Kansalaisopiston kursseilla</p>
<p>Seurakunnan toiminnassa</p>
<p>Luottamustoimissa kunnassa</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät, jotka käyttävät vain suomea</p>
<p>Taulukko 16. Heikot saamenkieliset ympäristöt.</p>
<p><span type="quote">”Heikoiksi saamenkielisiksi ympäristöiksi”</span> kutsutaan tässä niitä, joissa yksikään<em type="bold"> </em>saa<em type="italic">vain saamea</em> ja osa kertoo käyttävänsä <em type="italic">vain suomea</em>. Näissä ympäristöissä käytetään saamea suomen kielen ohella, mutta niismea aktiivisesti puhuvista ei kerro käyttävänsä </p>
<p>sä ei kerrota käytettävän ainoastaan saamea. Jotkut aktiivisesti saamea puhuvat käyttävät <em type="italic">vain suomea</em> kunnallisissa luottamustoimissa, seurakunnan toiminnassa ja kansalaisopiston kursseilla. Syy suomen kielen käyttämiseen ei näin ollen ole henkilöiden </p>
<p>40 puutteellinen saamen kielen taito, vaan se, että toimintaympäristö ei tue riittävästi saamen kielen käyttämistä. (Taulukko 16.)</p>
<p>Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla</p>
<p>Kampaajalla</p>
<p>Pankissa</p>
<p>Postissa</p>
<p>Ravintolassa</p>
<p>Kaupassa</p>
<p>Käyttää joskus saamea Ei käytä koskaan saamea Ei asioi</p>
<p>Taulukko 17. Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla.</p>
<p>Suurin osa vastaajista ilmoittaa asioineensa saameksi kaupassa, ravintolassa ja postissa. Vähiten haastatellut ovat saameksi asioineet kampaajalla ja pankissa. Saameksi asiointi on pääsääntöisesti kiinni asiakaspalvelijan saamen kielen taidosta. Tavallisesti saamea aktiivisesti puhujat käyttävät saamea, mikäli asiakaspalvelija tunnetaan ja hä-nen tiedetään osaavan saamea. Tuntemattoman asiakaspalvelijan kanssa asiointi aloi</p>
<p>tetaan aina suomeksi. Haastatellut, jotka asioivat Utsjoen kunnan ulkopuolella, käyttävät asioinnissaan pääsääntöisesti suomen kieltä. Poikkeuksina kuitenkin mainitaan Norjan Karasjoki ja Kautokeino, joissa asiointikielenä mainittiin olevan saamen kieli. Norjassa asioidaan esimerkiksi apteekissa, pankissa, postissa ja kaupassa. (Taulukko 17.)</p>
<p xml:lang="vep">41</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Utsjoen saamen kielen puhujat käyttävät ahkerasti saamenkielistä mediatarjontaa hyväkseen. Ongelmana kuitenkin on, että vaikka mediatarjonnasta valittaisiin aina kun on mahdollista saamenkielinen vaihtoehto, silti sitä ei ole tarpeeksi. Suurin osa saa</p>
<p>men kielen puhujista käyttääkin enemmän suomenkielistä mediatarjontaa. Varsinkin nuorille suunnattua saamenkielistä tarjontaa on todella vähän. Tämä saattaa vaikuttaa ratkaisevasti heidän kielenkäyttövalintoihinsa suomen ja saamen välillä.</p>
<p>Kielenkäyttöympäristönä Utsjoki on kaksikielinen, jossa on eroteltavissa heikompia ja vahvempia saamenkielisiä toimintaympäristöjä. Vahvoja saamenkielisiä ympäristöjä ovat poronhoito ja muut perinteiset saamelaiselinkeinot, saamelaistapahtumat, saamelaiskäräjät, SAKK ja vesiosakaskunnat. Heikomman saamen kielen käyttöympäristön puolestaan tarjoavat kunta, seurakunta ja kansalaisopisto.</p>
<p>Utsjoella on mahdollista käyttää saamen kieltä asioidessaan yksityisellä sektorilla. Saamen kielen käyttö on kuitenkin paikka-, palveluntarjoaja- ja asiakaspalvelijakohtaista. Haastatellut korostavat, että käyttävät saamea, jos tuntevat ja tietävät, että asiakaspalvelija osaa saamea. Jos asiakaspalvelijaa ei tunnetta, asiointi aloitetaan aina suomeksi. Mitä kauemmaksi palvelu siirtyy, sitä epätodennäköisempää on, että asiointikielenä</p>
<p>on saamen kieli. Poikkeuksena on asiointi Norjassa, jossa asioidaan usein saameksi.</p>
<p xml:lang="vep">42</p>
<p>8  Saamenkielenkäyttöviranomaisissa</p>
<p>Saamen kielilaki</p>
<p>Saamen kielilain (1086/2003) mukaan saamelaisten kotiseutualueella toimivien sekä valtion että kunnallisten viranomaisten velvollisuus on huolehtia siitä, että saamenkieliset palvelut turvataan. Saamen kielilakia sovelletaan saamelaisten kotiseutu alueella toimiviin  valtionhallinnon  ja  kunnallishallinnon  viranomaisiin  sekä  tuomioistui-miin, joiden virka- tai toimialueeseen kuuluu saamelaisten kotiseutualue joko koko</p>
<p>naan tai osittain.</p>
<p>Saamelaisten  kotiseutualueella  sijaitsevissa  valtion  viranomaisissa  ja  kunnallisissa viran omaisissa asioidessaan saamenkielisellä henkilöllä on oikeus valintansa mukaan käyttää suomen tai saamen kieltä. Lain tavoitteena on muun muassa, että saamelais</p>
<p>ten kielelliset oikeudet toteutetaan ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota. Lisäksi viranomainen ei saa rajoittaa tai kieltäytyä toteuttamasta saamen kielilaissa säänneltyjä kielellisiä oikeuksia sillä perusteella, että saamelainen osaa myös muuta kieltä, kuten suomea tai ruotsia. Kotiseutualueen ulkopuolisissa lain piiriin kuuluvissa viran-omaisissa saamelaisella on oikeus käyttää saamen kieltä omassa asiassaan tai asiassa,</p>
<p>jossa häntä kuullaan.</p>
<p>Jokainen viranomainen valvoo omalla toimialallaan lain noudattamista. Saamen kielilain mukaan saamelaisten kotiseutualueen valtiollisten ja kunnallisten viranomaisten on  henkilöstöä  palkatessaan  huolehdittava  siitä,  että  kussakin  virastossa  pystytään</p>
<p>palvelemaan asiakkaita myös saamen kielellä. Niiden tulee myös koulutusta järjestämällä tai muilla tavoin huolehtia siitä, että henkilöstöllä on tehtäviensä edellyttämä saamen kielen taito. Saamelaisten kotiseutualueella työskentelevillä valtion virkamiehillä on lisäksi oikeus saada palkallista virkavapautta saamen kielen taidon hankki-mista varten.</p>
<p>Saamenkielisen henkilöstön määrä Utsjoen kunnassa</p>
<p>Saamelaiskäräjät julkaisi selvityksen saamen kielilain toteutumisesta vuosina 2004–2006.  Selvityksen  mukaan  saamelaisten  kotiseutualueen  kunnissa  ei  ollut  vuoteen</p>
<p>2006  mennessä  tapahtunut  suurta  muutosta  saamen  kielen  taitoisen  henkilöstön määrissä saamen kielilain tultua voimaan. Utsjoella saamen kielen taitoisen henki</p>
<p>7 Lisäksi lain soveltamispiiriin kuuluvat mm. Kansaneläkelaitos (myöh. Kela), Kolttien kyläkokous, Saamelaiskäräjät, saamelaisasiain neuvottelukunta, Maatalousyrittäjien eläkelaitos (myöh. Mela), Utsjoen seurakunta, paliskunnat, Paliskuntain yhdistys, aluehallinto, valtioneuvoston oikeuskansleri, eduskunnan oikeusasiamies, kuluttaja-asiamies ja kuluttajavalituslautakunta, tasa-arvovaltuutettu ja tasa-arvolautakunta, tietosuojavaltuutettu ja tietosuojalautakunta ja vähemmistövaltuutettu. Saamen kielilaki koskee laissa säädetyssä laajuudessa ja siinä määritellyin tavoin myös saamelaisten kotiseutualueella olevia valtion liikelaitoksia, valtion ja kuntien omistamia yhtiöitä sekä myös yksityisiä niiden hoitaessa julkisia hallintotehtäviä saamelaisten kotiseutualueella.</p>
<p>43 löstön määrä oli vuoteen 2006 mennessä pysynyt samana tai lisääntynyt toimialasta riippuen. Enemmistö kunnan työntekijöistä suhtautui positiivisesti kielilakiin. Valtaosassa kunnan viroista saamen kieli oli viranhoidon edellytyksenä tai ansiona. Uts-joen osalta kielteisenä selvityksessä nostettiin esiin se, että kielilisän maksamisesta ei</p>
<p>ollut kunnassa yhdenmukaisia käytäntöjä. (Näkkäläjärvi 2007.)</p>
<p>ToimialaÄidinkielisiä</p>
<p>Muu pohjoissaamen taito Ei osaa pohjois saameaYhteensä Sivistystoimi Sosiaali- ja terveyspalvelut Kunnan hallinto Siivous- ja ruokapalvelut  Tekninen toimi</p>
<p>Taulukko 18. Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Näkkäläjärvi 2007).</p>
<p>Utsjoen kunnassa oli Saamelaiskäräjien selvityksen mukaan vuonna 2006 äidinkielisiä pohjoissaamen kielen taitoisia työntekijöitä 20 henkilöä, muun tasoisen pohjoissaamen kielen taitoisia työntekijöitä 18 henkilöä ja 17 muuta henkilöä, jotka eivät hallinneet saamen kieltä. Esimiesvastauksia tuli kaksi sivistystoimesta ja yksi sosiaali- ja terveystoimesta. Taulukossa on esitettynä sekä esimiesten että työntekijöiden saa</p>
<p>men kielen taito. Tietoja voidaan pitää suuntaa antavina. (Taulukko 18.)</p>
<p>ToimialaÄidinkielisiä</p>
<p>Muu pohjoissaamen taito Ei osaa pohjoissaameaYhteensä Sivistystoimi Sosiaali- ja terveyspalvelut Kunnan yleishallinto Tekninen toimi Elinkeinotoimi  Taulukko 19. Saamen kielentaitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Kunnan toimialajohtajat 2012).</p>
<p>Vuonna 2012 Utsjoen kunnan toimialajohtajien antamien tietojen mukaan äidinkielisiä, pohjoissaamen kielen taitoisia, työntekijöitä Utsjoen kunnassa oli vuoden 2011 lopussa yhteensä noin 59 työntekijää, muun tasoisen pohjoissaamen kielen osaajia 13 työntekijää ja saamen kielen taidottomia 66 työntekijää. Taulukossa on esitettynä sekä esimiesten että työntekijöiden saamen kielen taito. (Taulukko 19.)</p>
<p>Vuosien  2006  ja  2012  työntekijämäärät  eivät  ole  vertailtavissa  keskenään,  koska vuonna 2006 Utsjoen kunnan toimialapäälliköiden vastausprosentti oli 45 % ja vuoden  2012  vastausprosentti  on  100  %.  Saamenkielisten  työntekijämäärien  ei  voida kuitenkaan olettaa vähentyneen. Esimerkiksi sivistystoimessa ja sosiaali- ja terveys</p>
<p>toimessa saamenkielisten työntekijöiden määrä on noussut samassa suhteessa kuin työntekijöiden määrä ylipäätään.</p>
<p>44 Vaikka  vuoden  2012  tiedoissa  vastausprosentti  on  100  %,  tiedot  ovat  ainoastaan suuntaa antavia. Tietojen luotettavuutta heikentää se, että Utsjoen kunta ei pidä tilastoja henkilökunnan saamen kielen taidosta, vaan lukumäärätiedot perustuvat toi-mialajohtajien antamiin arvioihin. Lisäksi tietojen luotettavuutta heikentää henkilö</p>
<p>kunnan suuri vaihtuvuus osa-aikaisten, määräaikaisten ja hankehenkilöstön osalta. Tietojen luotettavuutta lisäisi, jos Utsjoen kunta ylläpitäisi ja päivittäisi tietoja henkilökunnan saamen kielen taidosta.</p>
<p>Tietoisuus kielilaista ja oikeudesta käyttää saamen kieltä viran-omaisissa</p>
<p>Haastatelluista suurin osa tietää, että heillä on oikeus käyttää saamen kieltä viranomaisissa, mutta vain puolet haastatelluista osaa mainita saamen kielilain perusteek-si oikeudelle. Vastauksissa näkyy selvä ero nuorten ja vanhempien vastaajien välillä.</p>
<p>Kaikki ne, jotka eivät tienneet, onko heillä oikeutta käyttää saamen kieltä viranomaisissa tai, joiden mielestä oikeutta saamen kielen käyttöön viranomaisissa ei ole, ovat nuoria aikuisia (20–35-vuotiaita). Niistä vastaajista, jotka tiesivät oikeuksistaan ja jotka mainitsivat vastauksessaan saamen kielilain, vain kaksi on nuorta aikuista.</p>
<p>Asiointi viranomaisissa</p>
<p>Haastatelluilta kysyttiin ovatko he koskaan käyttäneet saamen kieltä asioidessaan verovirastossa, poliisilla, Kelassa, työvoimatoimistossa, Riista- ja kalantutkimuslaitok-sella (myöh. RKTL), Metsähallituksella, Melassa, Saamelaiskäräjillä, Utsjoen seura</p>
<p>kunnassa, Paliskuntain yhdistyksessä ja Utsjoen kunnassa.</p>
<p>Utsjoen kunta</p>
<p>Seurakunta</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
<p>Kela</p>
<p>Metsähallitus</p>
<p xml:lang="est">RKTL</p>
<p>Työvoimatoimisto</p>
<p xml:lang="vep">Verovirasto</p>
<p>Paliskuntain yhdistys</p>
<p xml:lang="rmf">Mela</p>
<p>Poliisi</p>
<p>Ei Ei asioi  Kyllä</p>
<p>Taulukko 20. Asiointi viranomaisissa saamen kielellä.</p>
<p>45 Suurin osa tai puolet vastaajista on joskus asioinut saameksi Utsjoen kunnassa, seurakunnassa ja Saamelaiskäräjillä. Suurin osa tai puolet vastaajista puolestaan kertoo, ettei ole koskaan asioinut saameksi verovirastossa, poliisin kanssa, Kelassa, työvoima-toimistossa tai RKTL:ssä. (Taulukko 20.)</p>
<p>Saamenkielisten lomakkeiden on oltava saatavilla</p>
<p>Kaikkien saamen kielilain soveltamispiiriin kuuluvien viranomaisten tulee toiminnas-saan oma-aloitteisesti huolehtia siitä, että saamen kieltä käyttävien kielelliset oikeu</p>
<p>det toteutuvat käytännössä. Viranomaisten ilmoitusten, kuulutusten, tiedotteiden ja opasteiden tulee saamelaisten kotiseutualueella olla myös saamenkielisinä. Myös erilaisten lomakkeiden ja niiden täyttöohjeiden tulee tällä alueella olla saatavissa myös saamenkielisinä. Tässä selvityksessä ei selvitetty kuinka laajasti saamenkieliset lomak-keet ovat saatavilla, sen sijaan haastatelluilta kysyttiin, ovatko he käyttäneet saamen</p>
<p>kielisiä lomakkeita asioidessaan viranomaisissa.</p>
<p xml:lang="fkv">4 hlöä</p>
<p xml:lang="fkv">16 hlöä</p>
<p>Kyllä  Ei</p>
<p>Taulukko 21. Saamenkielisten lomakkeiden käyttö.</p>
<p>Haastatelluista ainoastaan neljä henkilöä kertoo käyttäneensä saamenkielistä lomaketta jossakin viranomaisessa. Suurin osa vastaajista ei ole käyttänyt saamenkielisiä lo-makkeita. Yksi vastaaja ilmoittaa vaatineensa KELA:n lomakkeet ja yksi sosiaalihuol</p>
<p>lon lomakkeet saameksi. Kaksi vastaaja mainitsee, että Paliskuntain yhdistyksen poromiehen muistikirja (POMU) olisi hyvä voida täyttää saamen kielellä. (Taulukko 21.)</p>
<p xml:lang="vep">46</p>
<p xml:lang="eng">Terveydenhoito</p>
<p>Apteekissa</p>
<p>Lääkärissä</p>
<p>Kyllä   Ei</p>
<p>Taulukko 22. Asiointi lääkärissä ja apteekissa saamen kielellä.</p>
<p>Haastatellut, jotka asioivat Utsjoella lääkärissä, käyttävät asioidessaan sekä suomea että saamea. Suurin osa vastaajista ilmoittaa asioineensa lääkärissä saameksi. Saamen kielen käyttäminen on kuitenkin sidottu lääkärin saamen kielen taitoon, eikä tulkkauspalveluiden käyttäminen lääkärissä ole tavallista. Ainoastaan yksi saamea aktiivi-sesti käyttävä henkilö kertoo käyttävänsä lääkärissä suomea, vaikka saameksi asiointi</p>
<p>olisi mahdollista. Lisäksi henkilöt, jotka eivät käytä saamea aktiivisesti, eivät käytä saamenkielistä palvelua, vaikka se olisi mahdollista tai käyttävät sitä harvoin. Ivalossa lääkäripalveluita käyttävät eivät koskaan asioi lääkärissä saameksi, koska se ei ole mahdollista. (Taulukko 22.)</p>
<p>Apteekkipalveluja ei ole riittävästi saatavilla saameksi. Kaikki haastatellut, jotka asioivat apteekissa Ivalossa, asioivat suomeksi, sillä Ivalossa ei ole mahdollista asioida saameksi.  Sen  sijaan  haastatellut,  jotka  asioivat  apteekissa  Karasjoella  käyttävät  usein saamea. (Taulukko 22.)</p>
<p>Kirjasto merkittävä saameksi asioimisen paikka</p>
<p>Utsjoen kunnankirjasto on merkittävä saamenkielinen palveluntarjoaja. Saamea aktiivisesti käyttävistä haastatelluista suurin osa on asioinut kirjastossa saameksi. Mer-kille pantavaa on, että saamea vähemmän käyttävistä henkilöistä myös suurin osa ker</p>
<p>too käyttävänsä joskus saamea asioidessaan kirjastossa. Saamea asioidessa on käytetty Utsjoen kunnankirjaston lisäksi kirjastoautossa ja Kautokeinossa.</p>
<p xml:lang="vep">47</p>
<p>Saamen kielen tulisi näkyä ja kuulua yhteiskunnassa</p>
<p>Kaikki osaavat suomen kieltä, saamenkielisten palveluiden vaatiminen on turhaa</p>
<p>Haluaa enemmän saameksi asiointia</p>
<p>Samaa mieltä Eri mieltä</p>
<p>Taulukko 23. Asenteet saameksi asioimisesta.</p>
<p>Saamenkieliseen  asiointiin  on  tarvetta.  Suurimman  osan  mielestä  saamenkielisten palveluiden vaatiminen ei ole turhaa, vaikka kaikki osaisivat suomen kieltä. Ainoastaan kaksi vastaajaa on sitä mieltä, että saamenkielisten palveluiden vaatiminen on turhaa, koska kaikki osaavat suomea. Lisäksi enemmistö haastatelluista kertoo halu-avansa asioida enemmän saameksi. Saamenkielisen palvelun paitsi koetaan nopeutta</p>
<p>van asioiden hoitamista, myös koetaan kuuluvan peruspalveluihin. Erityisesti terveydenhoito- ja apteekkipalveluita tulisi olla tarjolla saameksi. Saamenkieliset peruspalvelut ovat merkityksellisiä erityisesti vanhenevalle väestölle. (Taulukko 23.)</p>
<p>Saamenkielisten palvelujen vaatiminen</p>
<p>On ollut vaikeuksia asioida saameksi</p>
<p>On ollut vaikeuksia asioida suomeksi</p>
<p>On vaatinut saamenkielistä palvelua itselleen</p>
<p>On valinnut asioida suomeksi, vaikka saamenkielinen palvelu olisi</p>
<p>Eri mieltä Ei osaa sanoa Samaa mieltä</p>
<p>Taulukko 24. Saameksi ja suomeksi asioiminen.</p>
<p>Yhdeksän  haastateltua  on  kokenut  ongelmia  saameksi  asioimisessa.  Ongelmia  on koettu,  koska  saameksi  asioiminen  ei  ole  ylipäätään  onnistunut. Vain  viisi  haastateltua kertoo kuitenkin vaatineensa saamenkielistä palvelua itselleen. Saamenkielistä</p>
<p>48 palvelua on vaadittu Rovaniemellä keskussairaalassa, synnytyksessä, neuvolapalveluissa, viranomaisasioinnissa ja luottamustoimissa. Haastatellut kertovat, että saamenkielistä palvelua on saatu, mikäli viranhoitaja on osannut saamea. Muutoin vastaajille on ilmoitettu, että saameksi asiointi ei ole mahdollista tai että asioinnista tulee sopia</p>
<p>etukäteen tulkkausjärjestelyjen vuoksi. Mitä kauempana palveluntarjoaja on Utsjoen kunnasta tai saamelaisalueelta, sitä todennäköisemmin saamenkielinen asiointi ei ole mahdollista tai asioinnin järjestämiseen kuluu enemmän aikaa tulkkauspalvelun järjestämisen vuoksi. (Taulukko 24.)</p>
<p>Saamenkielistä palvelua vaaditaankin useammin jollekin muulle kuin itselle. Palvelua vaaditaan esimerkiksi sukulaiselle tai tuttavalle, kuten lapsille, vanhuksille ja vajaavaltaisille. Haastatellut ovat vaatineet muun muassa päivähoito-, sosiaali-, kodinhoito- ja mielenterveyspalveluita. Suomeksi asioiminen koetaan monesti helpommaksi, koska saamenkielisiä palveluita on heikosti tarjolla. Mikäli asiakaspalvelijan tiedetään</p>
<p>puhuvan saamea, valitaan asiointikieleksi saamen kieli. Jos asiakaspalvelijan ei tiedetä puhuvan saamea, valitaan asiointikieleksi automaattisesti suomen kieli.</p>
<p>Yksikään vastaajista ei ole tarvinnut ystävien, perheenjäsenten tai tulkkien apua asi-oinnissa.  Haastatellut  pääsääntöisesti  kokevat  pärjäävänsä  suomeksi  asioidessaan,</p>
<p>mutta erityisesti saamen ensimmäisenä ainoana kielenä oppineet haastatellut kokevat, etteivät tule aina ymmärretyksi asioidessaan suomeksi. Viranomaisten kielitaidon kehittäminen saamenkielisen henkilökunnan kautta tarjoaakin paremmat edellytykset tosiasiallisen saamenkielisen palvelun tarjoamisessa.</p>
<p>Kokemuksia saameksi asioinnista tai saameksi asioinnin luopumisesta</p>
<p><em type="italic">Olen niin tottunut, että on vain suomeksi, niin on voinut käydä että <span type="quote">”vaistomaisesti”</span> alkaa puhua suomea sellaisellekin, joka osaa saamea. </em>Suurin osa vastaajista ei osaa suoraan sanoa, onko valinnut asioida suomeksi, vaikka saamenkielinen palvelu olisi ollut tarjolla. Asiakaspalvelutilanteessa valitaan käyttökieleksi monesti suomen kieli, koska siihen on totuttu ja se on <span type="quote">”luonnollista”</span>. Saamen kieli asiointikieleksi valitaan ainoastaan silloin, jos asiakaspalvelijan tiedetään osaavan saamea, muuten asiointia ei aloiteta eikä valita saameksi. </p>
<p><em type="italic">Kerran oli verotoimistossa todella lähellä, että vaadin, mutta sitten en vaatinutkaan kun oli niin hoppu. Enkä ehtinyt. </em>Vastaajista  vain  viisi  on  vaatinut  saamenkielistä  palvelua  itselleen.  Saamenkielisten palveluiden vaatiminen koetaan usein työlääksi ja aikaa vieväksi, jonka vuoksi suo</p>
<p>meksi asioimisen koetaan olevan helpompaa. Jos asiakkaalla on tiedossa, että saamenkielistä palvelua ei ole saatavilla, ei sitä erikseen vaadita.</p>
<p>49 <em type="italic">Olen  valinnut  enemmin  suomen  kielen,  jos  saamenkielisen  palvelun  saaminen  on vain tulkin kautta. Tai jos viranhaltijalla on heikko saamen kieli, silloin en luota toistemme ymmärtämiseen. </em>Saamenkielisten palveluiden vaatimista heikentää myös palvelun tarjoaminen tulkkauspalveluiden kautta. Haastatellut kokevat helpommaksi asioida heti suomeksi kuin sopia  etukäteen  tulkkauspalveluiden  käyttämisestä.  Lisäksi  koetaan,  että  asioidessa viranomaisissa on tärkeää tulla ymmärretyksi, tällöin viranomaisen kielitaidolla on suuri merkitys asiakkaan kielivalinnassa asiointitilanteessa. </p>
<p><em type="italic">Joskus ei tunnu löytyvän sanoja, täytyy enemmän selittää. </em>Toisinaan koetaan vaikeuksia asioida suomeksi. Kielellisiä vaikeuksia tuottavat viranomaiskieli  ja  lainsäädännön  tunteminen.  Lisäksi  koetaan,  että  joitakin  asioita  täytyy selittää enemmän suomeksi, koska ei löydy yksittäisiä sanoja selventämään asiaa. Kyse voi tällöin olla myös viranomaisen saamelaisen kulttuurin tuntemisessa. Asioi</p>
<p>den koetaan saavan eri merkityksen, kun saamen sanat käännetään suomeksi. Kaksi haastatelluista ehdottaakin, että asioinnissa täytyisi olla kulttuuritulkki, jotta asiat säilyttäisivät merkityksensä.</p>
<p><em type="italic">Kun itseensä luottaa sen verran, että täytyy suomeksi pärjätä. </em>Vaikka saamea ensimmäisenä ainoa kielenä oppineet henkilöt eivät itse ilmoita kokevansa vaikeuksia suomeksi asioidessaan, voi heidän jälkikasvunsa olla toista mieltä. 1920-luvulla syntynyt haastateltu ei ole koskaan pyytänyt palvelua saameksi, sen sijaan hän kokee pärjäävänsä suomeksi. Hän on myös tottunut, että asiointikielenä on suomen kieli, eikä ole koskaan kokenut tarvetta saamenkielisen palvelun vaatimiseen. </p>
<p>Haastattelun kuluessa hänen lapsensa liittyy keskusteluun ja haluaa korjata, että hänen mielestään hänen vanhempansa ei kovin hyvin pärjää suomeksi asioita hoitaessaan. Myös toinen haastateltu kertoo, että on kokenut, ettei hänen vanhempansa ole asioidessaan osannut kunnolla suomea. Tämä on 1990-luvulla syntyneelle haastatel-lulle tuottanut häpeän tunteita.</p>
<p><em type="italic">Silloin kun kielilaki tuli, halusin testata miten se toimii. Ei ihminen jaksa tapella. Olen jo alistunut. On väärin, tiedän. Ne pääsevät nyt sanomaan, että kukaan ei vaadi palveluita saameksi, mutta siitä on niin paljon lisätyötä. Kun vaatii, tuntee itsensä pahantekijäksi. </em>Koska saamenkielisten palveluiden vähäinen tarjonta tiedetään, ei omaa asiointia haluta tarpeettomasti hankaloittaa tai pidentää. Saamenkielistä palvelua pitäisikin joka kerta erikseen vaatia ja se koetaan hankalaksi. Lisäksi, jos saamenkielistä palvelua vaaditaan, asiakas kokee, että häneen suhtaudutaan negatiivisesti. </p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Kaikki  haastatellut  eivät  tiedä  oikeuksistaan  käyttää  saamen  kieltä  viranomaisissa, ja sitä, mihin oikeus perustuu. Varsinkin nuoremmissa vastaajissa on niitä, jot-ka eivät tunne saamen kielilakia. Kielilaista tiedottamisen voidaan siis katsoa olevan</p>
<p>puutteellista.</p>
<p>Utsjoen kunnan saamenkielisten työntekijöiden määrä on joko pysynyt samana tai jopa lisääntynyt vuoteen 2006 verrattuna. Olisi kuitenkin tarpeellista, että Utsjoen kunnassa seurattaisiin saamenkielisen henkilöstömäärän ja saameksi asioinnin kehi</p>
<p>tystä,  jotta  siitä  saataisiin  tarkempaa  tietoa.  Selvityksessä  esitetyt  tiedot  perustuvat toimialapäälliköiden arvioihin.</p>
<p>Haastatellut kertovat käyttävänsä saamen kieltä vaihtelevasti viranomaisten kanssa. Saamen  kielen  käyttäminen  näyttää  olevan  sidoksissa  henkilön  tuttuuteen,  eli  sii</p>
<p>hen, että asiakaspalvelijan tiedetään osaavan saamea. Mitä kauempana viranomaisen palvelut ovat, sitä epätodennäköisempää on, että asioidessa käytetään saamea. Haastatellut eivät yleensä erikseen vaadi saamenkielisiä palveluja välttääkseen <span type="quote">”hankalan asiakkaan”</span> – leimaa ja koska haluavat asioida etukäteen sopimatta. Saamenkielisen palvelun vaatiminen koetaankin hankalaksi ja aikaa vieväksi. Haastatellut käyttävät</p>
<p>myös vähän viranomaisten tarjoamia saamenkielisiä lomakkeita.</p>
<p>Saamen  kielen  puhujat  ovat  tottuneet  asioimaan  suomeksi.  Suomeksi  asioiminen koetaan luonnolliseksi, koska on kokemuksia siitä, että saamenkielistä palvelua ei ole tarjolla. Haastatellut ovat tottuneet asioimaan suomeksi myös vaikka eivät kokisi hal</p>
<p>litsevansa suomea yhtä hyvin kuin saamea. Haastatellut pääsääntöisesti kokevatkin pärjäävänsä suomeksi asioidessaan, mutta erityisesti saamen ensimmäisenä ainoana kielenä  oppineet  haastatellut  kokevat,  etteivät  tule  aina  ymmärretyksi  asioidessaan suomeksi. Saamen kielen käyttäminen viranomaisissa ei tulisi kuitenkaan olla riippu-vainen saamen kielen puhujan suomen kielen taidosta. Viranomaisten tulisi aktiivi</p>
<p>semmin tarjota saamenkielisiä palveluja, jotta saamen kielen käyttäminen olisi luontevaa viranomaisissa. Lisäksi viranomaisten kielitaidon kehittäminen saamenkielisen henkilökunnan  kautta  tarjoaisi  paremmat  edellytykset  tosiasiallisen  saamenkielisen palvelun tarjoamisessa.</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>9  Saamenkieltentulevaisuus</p>
<p>Haastatellut arvioivat, tulevatko he tulevaisuudessa käyttämään enemmän vai vähemmän saamen kieltä. Lisäksi he arvioivat, millaisena he näkevät saamen kielten tilanteen tulevaisuudessa 30 vuoden päästä, vuonna 2042.</p>
<p>Haastateltujen saamen kielen käyttö tulevaisuudessa</p>
<p>Enemmän Saman verran Vähemmän Ei osaa sanoa</p>
<p>Aktiiviset kielenkäyttäjät Vähemmän saamen kieltä käyttävät</p>
<p>Taulukko 25. Haastateltujen arviot saamen kielen käytöstä tulevaisuudessa.</p>
<p>Suurin osa haastatelluista arvioi tulevaisuudessa käyttävänsä saamen kieltä yhä enemmän. Näistä kahdeksan on aktiivisia kielenkäyttäjiä ja kolme vähemmän saamea käyttäviä. Aktiivisesti saamea käyttävien kielen käyttämistä edistää, että haastatellut ovat tietoisesti  valinneet  eri  tilanteissa  käyttää  omaa  äidinkieltään.  Kouluttautuminen</p>
<p>mainitaan yhtenä syynä siihen, että saamen kielen käytön merkitys on tiedostettu. Lisäksi vanhemmat haastatellut kokevat saamen kielen puhumisen olevan helpompaa kuin suomen kielen puhumisen, ja sillä koetaan pärjäävän paremmin. Nuoret lisäksi kokevat, että pysyvä muutto <span type="quote">”pohjoiseen”</span> lisäisi saamen kielen käyttöä. Vähemmän saamea käyttävien kielen käyttämistä lisää kielen jatkuva oppiminen sekä halu siirtää</p>
<p>saamen kielen taito myös lapsilleen. (Taulukko 25.)</p>
<p>Kuusi  haastateltua  arvioi  käyttävänsä  saamen  kieltä  saman  verran  tulevaisuudessa. Nuorin  haastatelluista  kuitenkin  arvioi,  että  tulee  käyttämään  saamea  vähemmän. Nuorimman vastaajan mukaan ei ole ihmisiä, joiden kanssa käyttää saamen kieltä.</p>
<p>Lisäksi kaksi haastateltua ei osaa vastata kysymykseen. Näistä vähemmän kieltä käyttävän mukaan asuinkylä ympäristönä ei tue saamen kielen käyttämistä, vaikka haastatellulla olisi suuri kiinnostus oppia kieltä. (Taulukko 25.)</p>
<p xml:lang="vep">52</p>
<p>Inarin- ja koltansaame</p>
<p>Enemmistö on sitä mieltä, että inarin- ja koltansaamen kielillä on hyvät mahdollisuudet säilyä elinvoimaisina kielinä tulevaisuudessa. Kuusi vastaajaa on eri mieltä ja yksi ei osaa vastata. Käynnissä olevien inarinsaamen elvytystoimien nähdään vaikut</p>
<p>tavan kielen säilymiseen, ja aktiivisten toimijoiden ansiosta kielen puhujien määrän nähdäänkin kasvavan. Lisäksi koetaan, että nuorten lisääntynyt inarinsaamen kielen käyttö mahdollistaa kielen kehittymisen. Ne, jotka eivät usko inarinsaamen säilymiseen elinvoimaisena kielenä, näkevät, että nykyiset elvytystoimet eivät ole riittäviä, sillä kieltä ei kuule arkipäiväisissä kielenkäyttöympäristöissä.</p>
<p>Haastatellut arvioivat koltansaamen tilanteen kaikista heikoimmaksi. Koltansaamen kielen pelätään katoavan, koska kieltä ei kuulla käytettävän arkipäiväisessä kommunikoinnissa, eikä nuoria kielenpuhujia tiedetä olevan montaa. Toisaalta käynnissä ole-vat tai alkavat kielen edistämiseen kohdistuvat erityistoimet, kuten SAKK:n koltan</p>
<p>saamen  kielen  intensiivikurssin  ja  Sevettijärven  kolttakulttuurikeskuksen,  nähdään osoittavan suunnan kielen kehitykselle. Näiden toimien ja paluumuuttajien avulla voidaan edistää kielen säilymistä ja lisätä puhujien määrää. Koltansaamen tilanteen nähdään olevan kuitenkin paljon haastavampi kuin inarinsaamen kielen tilanteen.</p>
<p>Pohjoissaame</p>
<p>Haastatellut arvioivat pohjoissaamen kielen tilannetta siitä näkökulmasta, että ovat kieltä aktiivisesti tai kieltä vähemmän käyttäviä henkilöitä. Haastatelluista vanhim-mat arvioivat pohjoissaamen kielen tilanteen heikkenevän kuluvan kolmenkymme</p>
<p>nen vuoden kuluessa. Heidän arvionsa mukaan Utsjoen suomenkielisen väestön määrä tulee lisääntymään ja saamen kielen käyttäjien määrä vähenemään. Kielenkäytön vähenemistä edistävät valtakielten vaikutus nuorten käyttämään saamen kieleen, saamenkielisten nuorten keskinäinen suomeksi kommunikoiminen sekä nuorten muut-taminen kaupunkeihin. Haastateltujen mukaan myös kielellinen rikkaus tulee vähe</p>
<p>nemään suurten ikäluokkien poistuessa. Haastatellut ovat huolissaan myös perinteisen tiedon siirtymisestä, erityisesti koska nuorilla on heikot opiskelumahdollisuudet kotiseudullaan. Samalla kun perinteistä tietoa hallitsevien henkilöiden määrä vähenee, tulee kieli myös sanastollisesti köyhtymään.</p>
<p>Pohjoissaamen kielen tulevaisuutta nähdään tukevan, että nyt tiedetään lapsien voivan oppia monta kieltä samaan aikaan sekä se, että pohjoissaamea käytetään aktiivisesti kolmen valtion alueella. Valoisampana pohjoissaamen tulevaisuuden näkevätkin haastatelluista ne, jotka ovat syntyneet 1980- ja 1990-luvuilla. Näistä haastatel-luista suurin osa näkee pohjoissaamen olevan elinvoimainen kieli kolmenkymmenen</p>
<p>vuoden kuluttua, ja puhujien määrän arvioidaankin kasvavan elvytystoimien myötä. Kuten vanhemmilla vastaajilla, myös nuoremmilla vastaajilla kuitenkin huolestuttaa valtakielten vaikutus saamen kieleen sekä nuorten saamen kielen käytön vähäisyys.</p>
<p>53 Tämän arvioidaan johtavan siihen, että saamea äidinkielenään puhuvien määrä tulee vähenemään. Synkimmän tulevaisuuden kuvan näki nuorin haastateltavista, joka uskoo, että kieltä ei kolmenkymmenen vuoden kuluttua puhu kuin <span type="quote">”muutama hassu ihminen”</span>.</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Suurin osa haastatelluista arvioi, että tulevat lisäämään saamen kielen käyttöään tu-levaisuudessa. Saamen kielen heikko tilanne tiedostetaan entistä paremmin, minkä</p>
<p>johdosta kielenkäyttövalinnat tehdään entistä tietoisemmin. Myös yksilön saamenkielisen  sosiaalisen  verkoston  laajuus  vaikuttaa  suoraan  saamen  kielen  käyttömahdollisuuksiin. Nuorimman vastaajan kohdalla saamenkielisten kontaktien vähäisyys vaikuttaa saamen kielen käyttöön heikentävästi. Sen sijaan haastatellut, joiden lähi-piirissä saamen kielen käyttö on lisääntynyt, arvioivat myös itse käyttävänsä saamea</p>
<p>enemmän tulevaisuudessa.</p>
<p>Kielitilannetta tukevilla erityistoimilla koetaan olevan suuri merkitys kielenkäytön lisääntymiseen. Kielen elvytystoimien koetaan tukevan inarin- ja koltansaamen kielten käyttöä ja suurin osa vastaajista uskookin, että inarin- ja koltansaame tulevat säily</p>
<p>mään elinvoimaisina kielinä. Pohjoissaamen tilanteen nähdään sekä heikkenevän että vahvistuvan. Suomen kielen lisääntynyt käyttö sekä perinteisen tietotaidon osaajien väheneminen väestön ikääntymisen ja nuorten poismuuton johdosta nähdään heikentävän saamen kielen rikkautta ja vähentävän äidinkielisten määrää. Rajoja ylit-tävän  yhteistyön  ja  monikielisyyden  tuomien  hyötyjen  tiedostaminen  koetaan  sen</p>
<p>sijaan vahvistavan pohjoissaamen elinvoimaisuutta. Kielen elinvoimaisuutta voidaan lisäksi vahvistaa erityisillä tukitoimenpiteillä, joita käsitellään seuraavassa kappaleessa haastatteluissa esiin nousseiden esimerkkien avulla.</p>
<p xml:lang="vep">54</p>
<p>10 Tukitoimet</p>
<p>Saamen kielen elinvoimaisuuden varmistamiseksi tarvitaan toimenpiteitä saamen kielen taidon säilyttämiseen ja kehittämiseen. Koska saamen kielen käyttäjät osaavat saamen kieltä eritasoisesti, tarvitaan monenlaisia tukitoimia kielen osaamisen vahvistamiseksi. Aluksi tässä kappaleessa käsitelläänkin aktiivisesti ja vähemmän kieltä käyttävien tarpeita kielitaidon kehittämiseen. Kielitaidon kehittämisen lisäksi tarvitaan saa-menkielistä toimintaa ja toimintaympäristöjä, joissa saamen kieltä on mahdollisuus</p>
<p>käyttää, ja joissa kieli säilyy elinvoimaisena. Myöhemmin tässä kappaleessa käsitellään tarpeita saamenkieliseen toimintaan koko väestön niin lasten, nuorten kuin ikääntyvänkin väestön näkökulmasta.</p>
<p>Kielenosaamisen vahvistaminen: Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät</p>
<p>Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät kaipaavat toimia kielitaidon kehittämiseen. Erityisesti nuoremmat haastatellut kaipaavat toimia, jotka tukisivat kielen kehittymis-tä ja sanavaraston karttumista. Yhdeksi toimintamalliksi esitetään toiminnallisia saa</p>
<p>menkielisiä kursseja, joissa teemana olisivat esimerkiksi <em type="italic">duodji </em>(saamelainen käsityö) tai perinteiset elinkeinot, kuten kalastaminen. Haastatellut kokevat myös kaunokirjallisuuden tukevan kielen kehittymistä, koska niiden kautta on mahdollista kartuttaa sellaista sanavarastoa, joka ei kuulu päivittäiseen arkeen. </p>
<p>Aktiivisesti kieltä käyttävät, jotka ovat oppineet saamen kielen myöhemmällä iällään, kaipaavat kielenoppimisen tueksi kielimentoria tai kielikummia, joka tukisi kielen käyttämistä ja kielitaidon kehittymistä. Lisäksi arkipäivän kielenkäyttömahdollisuuksien lisääminen koettaisiin tukevan saamenkielen taidon kehittymistä.</p>
<p>Tärkeäksi koetaan myös tutkintoon johtavat kielikoulutukset sekä todistus kielitaidosta. Utsjoella on vahvat kielellisesti resurssit, mutta usein epävarmuus saamen kielen  osaamisesta  ja  oikeinkirjoitustaidosta  johtaa  saamen  kielen  vähäiseen  käyttöön esimerkiksi virallisissa tilanteissa. Kielitutkinnon yleistyminen vahvistaisi saamen kie-len käyttöä yhteiskunnan eri osa-alueilla. Myös ammatillisten osaajien saamen kielen</p>
<p>käyttämistä tulisi vahvistaa täydennyskoulutuksilla. Esimerkiksi saamen kielen ensimmäisenä kielenä oppineilla tai äidinkielen tasoisesti saamea puhuvilla tulisi olla mahdollisuus osoittaa suullinen kielitaitonsa ja saada siitä todistus. Suurimmalla osalla haastatelluista ei ole minkäänlaista tutkintoa saamenkielestä, vaikka suurin osa heistä on saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenä oppineita. Haastatelluista vain nel</p>
<p>jällä on tutkinto saamen kielestä: kaksi on kirjoittanut saamen kielen äidinkielenä ylioppilaskirjoituksissa, yksi vieraana kielenä ja yhdellä on ylimmän tason kielitutkinto.</p>
<p xml:lang="vep">55</p>
<p>Kielenosaamisen vahvistaminen: Vähemmän saamen kieltä käyttävät</p>
<p>Vähemmän kieltä käyttävät kaipaavat toimia, jotka kannustavat ja tukevat saamen kielen käyttämiseen. Kielikursseja tarvitaan eritasoisille kielen osaajille. Tarvetta on</p>
<p>niin alkeis-, jatko- kuin intensiivikursseille. Kurssitoiminnassa tulisi kannustaa kielen puhumiseen samalla, kun opetellaan kielioppia, kirjoittamista ja kartutetaan sanavarastoa. Yksi haastateltavista kuvaileekin kurssitoimintaa ”kritiikkivapaanavyöhykkeenä”, jossa vahvistettaisiin osaamisen kautta itsevarmuutta saamen kielen käytössä.</p>
<p>Utsjoella järjestettävien kurssien tulisi olla Utsjoella puhuttavalla pohjoissaamen itämurteella. Nimenomaan Utsjoelle järjestettäviin kielikursseihin on tarvetta, sillä kielen oppiminen toivotaan olevan mahdollista muun elämän ohella. Useimpien haastateltujen työ- ja elämäntilanne ei mahdollista muuttoa muualle kielen oppimisen vuoksi.  Lisäksi  työpaikkojen  toivotaan  kannustavan  kielen  oppimiseen,  ja  työnan</p>
<p>tajien toivotaan tarjoavan kielikursseja tai mahdollisuutta osallistua niihin työajalla. Myös vähemmän kieltä käyttävät toivovat mahdollisuutta suorittaa kielitutkinto saamen kielestä.</p>
<p>Muita kielen oppimiseen kannustavia menetelmiä haastateltujen mukaan ovat toiminnalliset  kurssit,  sekä  arkipäivän  kielen  kuuleminen.  Saamen  kielen  oppiminen arkipäivän toimien kautta koettaisiin mieluisaksi. Kurssiesimerkkeinä mainitaan keskustelukurssit, duodjikurssit, kalastusretket ja erinäiset teemaillat. On tarvetta kursseille, jonne osallistumisen kynnys ja saamen kielen puhumisen kynnys ovat matalia. Lisäksi  uusien  innostavien  kielenoppimistyökalujen  koettaisiin  tukevan  omaa  kie</p>
<p>lenoppimista. Tällaisia olisivat esimerkiksi multimedia DVD:t, äänikirjat sekä Internetistä löytyvät sanakirjat, kielioppioppaat ja harjoitukset.</p>
<p>Vähemmän kieltä käyttävät toivovat saamen kielen arkipäiväistymistä. Tällä tarkoite-taan sitä, että kieltä kuulisi ja näkisi kirjoitettuna enemmän, jolloin sitä ”oppisi kuin</p>
<p>vahingossa”. Vähemmän kieltä käyttävät kaipaavat myös toimia, jotka vaikuttaisivat asenneilmapiiriin positiivisesti, jotta kynnys saamen kielen käyttöön madaltuisi. Kielen oppimista tulisikin tukea positiivisin esimerkein ja toimin toistuvan negatiivissävytteisen korjaamisen sijaan. Mikäli kielen käyttäminen koetaan positiivisena, yksi-lön lisääntyvä saamen kielen käyttö kehittää myös hänen kielitaitoaan.</p>
<p>Saamenkielistä toimintaa tarvitaan kaiken ikäisille</p>
<p>Utsjoen kunnassa ja sen eri kylissä on tarvetta järjestetyille saamenkielisille toimille. Haastatteluissa nostetaan esiin sukupolvien välinen yhteistoiminta, rajat ylittävä yh</p>
<p>teistyö, saamen kielitaidon lisääminen työelämässä, mediatarjonnan lisääminen sekä erilaisten tietoteknisten sovellusten ja ohjelmien lisääminen. Lisäksi saamen kielen tulee puhutun kielen lisäksi myös näkyä. Haastatteluissa esille nousevat saamenkie</p>
<p>56 liset toimet haastateltujen sekä lasten ja nuorten tarpeista käsin. Kaikkien vastaajien ollessa täysi-ikäisiä, ei tässä selvityksessä lasten ja nuorten omia näkemyksiä ole kuultu. Tärkeää olisi kuulla myös lasten ja nuorten näkemyksiä saamenkielisistä toimista, jotka he kokisivat mielekkäinä.</p>
<p>Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">•  lisää saamen kielen käyttöympäristöjä•  saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa, kuten toiminnallisia kursseja</p>
<p type="listitem">•  kieli- ja kulttuurisiida, joka kokoaisi eri-ikäisiä ihmisiä toimimaan yhdessä</p>
<p type="listitem">•  sukupolvien välisen vuorovaikutuksen lisääminen</p>
<p type="listitem">•  <span type="quote">”vanhojen”</span> saamenkielisten sanojen aktiivinen käyttöönotto</p>
<p type="listitem">•  uudissanojen kehittäminen•  kielineuvontaa vanhemmille kielenkäyttövalinnoissa lasten kanssa</p>
<p type="listitem">•  kunnalle selkeä poliittinen ohjelma saamen kielen tilanteen parantamiseksi</p>
<p type="listitem">•  saamen kielen nostaminen kunnan ylpeydenaiheeksi</p>
<p type="listitem">•  asenneilmapiiriä kehittävät toimet, jotta saamen kielen käyttökynnys ei olisi niin korkea•  saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen</p>
<p type="listitem">•  puhelimiin ja tietokoneisiin saamenkielisiä sovelluksia</p>
<p type="listitem">•  saamenkielisiä tietokonepelejä</p>
<p type="listitem">•  saamenkielisten palveluiden saatavuuden lisääminen</p>
<p type="listitem">•  rajat ylittävän yhteistyön lisääminen•  yritysten  ja  yhdistysten  kannustaminen  käyttää  kylteissään  ja  mainonnassaan</p>
<p>saamen kieltä</p>
<p type="listitem">•  saamenkielisen henkilöstön lisääminen niin yksityisellä kuin julkisella sektorilla</p>
<p type="listitem">•  työntekijöiden kouluttaminen saamen kielen taitoisiksi</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia lapsille</p>
<p>Saamenkielisen päivähoidon lisäksi Utsjoella on tarvetta kielipesille Utsjoen keskustaajamassa,  Karigasniemellä  ja  Nuorgamissa.  Tällä  hetkellä  Nuorgamin  kylässä  ei ole tarjolla minkäänlaista saamenkielistä päivähoitoa tai kielipesätoimintaa. Voidaan myös arvioida, onko kohtuullista tarjota Nuorgamin saamenkielisille lapsille saamen</p>
<p>kielistä päivähoitopaikkaa kymmenien kilometrien päästä samalla, kun suomenkielistä päivähoitoa on tarjolla Nuorgamin kylässä.</p>
<p>Lapsille kaivataan lisäksi saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa sekä toimia, jotka tu-kevat  kielitaidon  kehittymistä.  Ikäryhmien  ja  resurssien  ollessa  pieniä,  keskustelua</p>
<p>käydään siitä, miten tukea niiden lasten saamen kielen taidon kehittymistä, joilla saamen kieli on kotikielenä, ja miten taata saamen kielen taito myös niille lapsille, joilla saamen kieli ei ole kotikielenä.</p>
<p xml:lang="vep">57</p>
<p>Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">•  saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa lapsille, kerhot ja harrastukset</p>
<p type="listitem">•  saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen lapsille•  dubattuja lastenohjelmia ja -filmejä</p>
<p type="listitem">•  kielipesätoimintaa Nuorgamiin, Utsjoelle ja Karigasniemelle</p>
<p type="listitem">•  kielitilanteen parantaminen koulussa</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia nuorille</p>
<p>Haastatteluissa toivottaan saamenkielisiä nuortentoimia, kuten nuorteniltoja, seurakunnan järjestämiä toimia, teatteri- ja musiikkitoimintaa sekä muuta vapaa-ajan toimintaa. Lisäksi toivottaan saamelaisnuorten tapaamisia sekä kansainvälisiä alkuperäiskansanuorten tapaamisia.</p>
<p>Koulutoimen  toivottaisiin  nykyistä  enemmän  edistävän  saamenkielistä  toimintaa. Koulujen tulisi käyttää saamenkielisiä resurssihenkilöitä osana opetusta, joiden avulla voitaisiin kasvattaa lasten ja nuorten kiinnostusta kieleen, ja samalla rikastutettaisiin lasten ja nuorten kielitaitoa. Lisäksi kouluihin tulisi tuoda enemmän saamelaisia tai-teilijoita, kuten kirjailijoita. Haastatellut ovat myös huolestuneita Utsjoen saamelais</p>
<p>lukion  tilanteesta.  Näkemyksen  mukaan  lukion  opetusta  tulisi  kehittää  enemmän saamenkieleen ja -kulttuuriin pohjautuvaksi.</p>
<p>Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">•  saamenkielistä vapaa-ajan toimintaa nuorille</p>
<p type="listitem">•  kielitilanteen parantaminen kouluissa</p>
<p type="listitem">•  saamenkielisen mediatarjonnan lisääminen nuorille</p>
<p>Lisää saamenkielisiä toimia ikääntyvälle väestölle</p>
<p>Nuoremmista haastateltavista poiketen vanhimmat haastatellut eivät koe tarvetta saamen kieltä tukeviin toimiin. Sen sijaan vanhemman väestön tarpeet kohdistuvat saamenkielisten palveluiden saatavuuteen ja saamen kielen käyttömahdollisuuksien li-säämiseen. Kotona yksin asuville ikäihmisille olisi tärkeää päästä kokoontumaan mui</p>
<p>den saamenkielisten kanssa. Tapahtumissa tärkeää olisi yhdessä oleminen sekä mahdollisuus seurusteluun ja jutteluun, ei niinkään järjestetty ohjelma.</p>
<p>Ikäihmisten toimia suunniteltaessa ja järjestettäessä tulee huomioida, että tarvittava tieto saavuttaa ne, joita se koskee. Tällöin toiminnan suunnittelussa tulee huomioi</p>
<p>da fyysiset ja kielelliset rajoitteet sekä kulkemismahdollisuudet. Joissakin tapauksissa ikäihmisen fyysiset tai kielelliset rajoitteet voivat haitata perinteisesti käytettyjen tiedotuskanavien seuraamista, kuten paikallis- ja aluelehtien ilmoitusten seuraamista.</p>
<p>58 Hyvänä käytäntönä voisi järjestävälle taholla olla yhteydenottaminen suoraan ikäihmisiin kohderyhmän ollessa suhteellisen pieni. Joissakin tapauksissa kuljetuksen järjestäminen tarjoaa ikäihmiselle paremmat mahdollisuudet osallistumiseen.</p>
<p>Ikääntyvälle väestölle saamenkielisten palveluiden tarjoaminen on ensiarvoisen tärkeää. Haastateltavia huolestutti ikääntymisen myötä vanhainkotiin muuttaminen ja siellä käytettävä kieli. Heitä huolestutti erityisesti tilanne, jossa vanhainkodin työntekijät eivät puhuisi saamea, varsinkin jos suomen kieli unohtuu ikääntymisen ja muis-tisairauden myötä.</p>
<p>Esilletulleita ehdotuksia</p>
<p type="listitem">•  saamenkielinen vanhainkoti•  saamenkielisten ikäihmisten tapaamiset</p>
<p type="listitem">•  saamenkieliset palvelut</p>
<p>Lopuksi</p>
<p>Utsjoella on tarvetta saamen kielen elvytystyölle. Koska saamen kielen osaajien kielelliset taustat ovat hyvin heterogeenisiä, myös tarpeet erinäisissä toimissa ovat moninaisia. Vähemmän kieltä käyttävät tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää kielitaitoaan ja kannustusta aktiiviseen kielen käyttöön. Aktiivisesti kieltä käyttävät sen sijaan tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää jo olemassa olevaa kielitaitoaan. Haastatteluissa nousi esille, että saamen kieli ei ole välttämättä aina kommunikointikielenä saamen</p>
<p>kieltä osaavien henkilöiden kesken. Haastatellut kokevatkin tärkeänä, että kieltä osaavat henkilöt käyttäisivät saamea aina, kun keskustelevat keskenään. Erityisen tärkeää saamen kielen käyttäminen on lasten ja nuorten kanssa.</p>
<p>Niin nuoremmat kuin vanhemmat haastatellut kokevat, että nuoremman sukupolven osaama terminologia on vanhempaa sukupolvea suppeampi ja köyhempi. Tilannetta voidaan kohentaa sukupolvien välisellä vuorovaikutuksella, jolloin yhdessä toimimalla sanat opitaan luonnostaan. Järjestetyn toiminnan avulla voidaankin edistää saamen  kielen  käyttämistä  ja  kehittymistä.  Järjestettyjen  toimintojen  tulisikin  olla kokonaisuudessaan saamenkielisiä, jolloin muita kieliä voitaisiin käyttää ainoastaan</p>
<p>apukielinä.</p>
<p>Utsjoella on tarvetta myös kielitutkintoon johtavaan saamen kielen koulutukseen ja mahdollisuuteen saada suullisesta kielitaidosta todistus. Suurimmalla osalla saamen kieltä äidinkielenään puhuvilla ei välttämättä ole tutkintoa saamen kielestä. Kun saa</p>
<p>men kielen tutkintoa edellytetään tai se katsotaan eduksi työnhakutilanteessa, äidinkielenään saamea puhuva voi jättää hakematta työtä virallisen tutkinnon tai todistuksen puuttuessa.</p>
<p xml:lang="vep">59</p>
<p>11 Johtopäätökset</p>
<p>Utsjoki on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta, jossa myös suurin osa saamelaisista  puhuu  saamen  kieltä.  Olemassa  olevien  tilastotietojen  mukaan  Utsjoella onkin vahvemmat saamenkieliset resurssit kuin missään muualla Suomessa. Vaikka  Utsjoki  on  vahva  saamenkielinen  alue,  pelkona  on,  että  saamen  kielen  tilanne tulee tulevaisuudessa heikkenemään. Utsjoen saamen kielen tilanteen haasteena on ikääntyvä saamelaisväestö ja toisaalta nuorten poismuutto sekä saamen kielen vähen</p>
<p>tyvä  käyttö.  Utsjoen  säilyminen  vahvana  saamenkielisenä  alueena  tarvitsee  erillisiä tukitoimia.</p>
<p>Selvitystä varten on haastateltu 20 utsjokelaista saamen kielen käyttäjää, jotka puhu-vat saamen kieltä aktiivisesti (15 hlöä) tai vähemmän aktiivisesti (5 hlöä). Aktiivisista</p>
<p>saamen kielen käyttäjistä enemmistö on oppinut saamen kielen ainoana ensimmäisenä kielenään lapsuudessaan tai suomen kielen kanssa yhtä aikaa. Osa on lisäksi oppinut saamen kielen koulussa tai aikuisena itse opiskellen. Vähemmän aktiivisesti kieltä käyttävät saamelaiset ovat oppineet suomen kielen ensimmäisenä kielenään ja saa-mea jonkin verran lapsuudessaan toiselta vanhemmaltaan. Vähemmän saamen kieltä</p>
<p>käyttävien joukossa on lisäksi haastatelluista nuorin, joka on oppinut saamen kielen ensimmäisenä  kielenään  lapsuudessaan,  mutta  puhuu  nykyisin  saamen  kieltä  vain joskus. Tärkeää olisikin selvittää, kuinka tavallista on nuorten saamen kielen käytön vaihtuminen suomen kieleen.</p>
<p>Kotona puhuttava kieli vaikuttaa kielen oppimiseen ja käyttöön. Haastatellut, joilla on lapsuudessa ollut saamen kieli käyttökielenä kotona tai kasvuympäristössä, ovat nykyäänkin aktiivisia saamen kielen käyttäjiä. Sen sijaan haastatellut, joiden kotona saamea ei pääasiallisesti ole käytetty, ovat nyt vähemmän aktiivisia saamen kielen käyttäjiä. Tilanne poikkeaa suomen kielen tilanteesta: Kaikki 20 haastateltua ilmoit</p>
<p>taa ymmärtävänsä ja osaavansa suomea sujuvasti. Suomea sujuvasti osaavat myös ne henkilöt, joilla saamen kieli on ollut ainoa käyttökieli lapsuudessa; niin kotona kuin lähipiirissä. Saamen kielen osaaminen sen sijaan on vahvasti yhteydessä kotona ja lähipiirissä käytettävään kieleen. Mikäli lapsuuden lähipiirissä ei ole aktiivisesti puhut-tu saamea, eivätkä haastatellut ole saamen kieltä myöhemmin opetelleet, arvioivat he</p>
<p>osaavansa saamen kieltä heikosti.</p>
<p>Utsjoki ei ole saamenkielisenä ympäristönä yhtä vahva kuin ennen. Osa haastatelluista arvioi vanhempina aikuisen jälkikasvunsa nykyisin käyttävän enemmän suomea kuin saamea. Syiksi mainitaan Utsjoelta poismuutto sekä puolisot, jotka eivät osaa</p>
<p>saamea. Saamen kielen siirtyminen lasten aktiiviseksi kieleksi ei myöskään ole enää itsestäänselvyys. Alle 18-vuotiaiden lasten vanhemmat joutuvat kiinnittämään enemmän huomiota lastensa kielenkäyttöön ja olemaan suunnitelmallisempia, jotta lapsil</p>
<p>60 le kehittyisi vahva saamen kielen taito. Siltikin lapset voivat kouluun mennessä alkaa suosia suomen kielen käyttöä.</p>
<p>Asenneilmapiiri on kuitenkin muuttunut positiivisemmaksi saamen kieltä kohtaan, ja kiinnostus saamen kielen oppimiseen on lisääntynyt. Kaikkien haastateltujen mielestä saamen kielen osaaminen on tärkeää ja siitä on myös hyötyä. Saamen kielellä nähdään lisäksi olevan suuri merkitys saamelaiselle identiteetille ja kulttuurille ylipäätään. Lisäksi monikielisyys koetaan hyödyllisenä, eikä siihen liity enää ennakkoluulo-ja, joiden mukaan lapsen on vaikeaa oppia montaa kieltä yhtä aikaa.</p>
<p>Vaikka asenneilmapiiri on muuttunut positiivisempaan suuntaan, sekä nuoremmat että vanhemmat haastatellut kertovat joskus kokeneensa tulleensa syrjityiksi saamen kielen käytön vuoksi. Saamen kielen käyttäminen on joskus kielletty tai se ei ole ol-lut sopivaa joissakin tilanteissa. Saamen kielen puhuminen tilanteissa, joissa paikalla</p>
<p>on yksikin saamea osaamaton henkilö, on koettu sopimattomaksi. Useat syrjintäkokemukset  liittyvät  kouluaikaan,  myös  nuorimmilla  haastatelluilla.  Lisäksi  syrjintää on koettu, jos haastateltu on käyttänyt ns. <span type="quote">”huonoa kieltä”</span>. Erityisesti nuoremmat haastatellut ovat kokeneet syrjintää äidinkielenään saamea puhuvien vanhempien ikä-luokkien taholta, koska eivät ole puhuneet saamea tarpeeksi hyvin. Haastatteluista</p>
<p>nouseekin esiin tiukka asenneilmapiiri saamen kielen oikeinpuhumista kohtaan. Pelko saamen kielen oikeinpuhumisesta tai -kirjoittamisesta johtaa kuitenkin helposti saamen kielen käytön vähenemiseen.</p>
<p>Kielenkäyttöympäristönä Utsjoki on kaksikielinen: kaikissa selvitetyissä kielenkäyttöympäristöissä käytetään suomea ja saamea. Vahvoja saamenkielen käyttöympäristöjä, saamea  aktiivisesti  käyttävien  kotien  lisäksi,  ovat  perinteiset  saamelaiset  elinkeinot sekä saamen kieltä, kulttuuria ja elinkeinoja edistävät organisaatiot. Saamea sen sijaan käytetään heikommin virallisissa yhteyksissä ja vapaa-ajan harrasteissa. Saamen kieli vaikuttaakin olevan useimmiten alisteinen suomen kielelle kielenkäyttövalinnoissa.</p>
<p>Kaikkien selvitettyjen kielenkäyttöympäristöjen ollessa kaksikielisiä, on vain vähän kodin ulkopuolisia kielenkäyttöympäristöjä, joissa saamen kielen käytön koetaan olevan sopivaa. Tavallisesti suomen kieltä käytetään, mikäli paikalla on yksikin henkilö, jonka ei tiedetä puhuvan saamen kieltä sujuvasti.</p>
<p>Saamen kielen käyttö asioidessa on paikka-, palveluntarjoaja- ja asiakaspalvelijakohtaista. Saamea käytetään niin yksityisellä sektorilla kuin viranomaisissa, mikäli asiakaspalvelijan tiedetään osaavan saamea. Utsjoella asioidaankin useammin saameksi kuin muualla Suomessa. Saamenkielisten palveluiden vaatiminen koetaan kuitenkin työlääksi ja aikaa vieväksi. Myöskään saamenkielisten lomakkeiden käyttö ei ole ta</p>
<p>vallista. Mitä kauempana palvelut ovat, sitä todennäköisemmin asioidaan suomeksi. Kokemukset saamen kielilain toimimattomuudesta onkin johtanut siihen, ettei saamenkielistä palvelua edes vaadita. Sekä saamen kielilaista että viranomaisten saamen</p>
<p>61 kielisistä palveluista tiedottaminen tulisikin olla aktiivisempaa, jotta saameksi asioiminen olisi nykyistä luontevampaa.</p>
<p>Saamen kielen heikko tilanne tiedostetaan entistä paremmin, minkä johdosta kielenkäyttövalinnatkin tehdään entistä tietoisemmin. Vaikka suurin osa haastatelluista arvioi tulevaisuudessa käyttävänsä saamea enemmän, täytyy kielen käytön valintoihin kiinnittää entistä enemmän huomiota. Vaikka Utsjoella on vahvat kielelliset resurssit, on yksilöiden saamen kielen käyttö kuitenkin vahvasti riippuvainen yksi-lön saamenkielisten kontaktien, sukulaisten ja ystävien, määrästä. Tällä hetkellä pal</p>
<p>velu-,  kulttuuri-  ja  mediatarjonta  eivät  tue  tosiasiallisen  kaksikielisen  ympäristön muodostumista.</p>
<p>Selvityksen tulosten mukaan saamen kielen tilanne tulee kuitenkin heikkenemään Utsjoen kunnan alueella ajan myötä. Tällä hetkellä Utsjoen kunnassa on kielellisesti</p>
<p>rikas saamenkielinen väestö. Suuren ikäluokan ikääntyminen ja nuorten heikot koulutusmahdollisuudet  alueella  johtavat  Utsjoen  saamenkielisen  väestön  vähentymiseen. Lisäksi saamenkielen vähentyvä käyttö johtaa kielen tilanteen heikkenemiseen. Utsjoella ollaankin nivelvaiheessa, jossa tämän hetken toimilla vaikutetaan saamen kielen tilanteen kehittymiseen kunnan alueella.</p>
<p>Saamenkielisen  toimintaympäristön  vahvistamiseksi  tarvitaan  erityisiä  tukitoimia. Koska saamen kielen osaajien kielelliset taustat ovat hyvin heterogeenisiä, myös tarpeet erinäisissä toimissa ovat moninaisia. Vähemmän kieltä käyttävät tarvitsevat mah-dollisuuksia kehittää kielitaitoaan sekä kannustusta kielen käyttöön. Aktiivisesti kiel</p>
<p>tä käyttävät sen sijaan tarvitsevat mahdollisuuksia kehittää jo olemassa olevaa kielitaitoaan. Aktiivisesti saamen kieltä käyttävät osaavat puhua saamen kieltä sujuvasti, mutta  saamen  kielen  käyttöä  heikentävät  koetut  puutteet  kirjoitustaidossa  tai  kirjoitustaidottomuus. Lisäksi tarvitaan enemmän saamenkielistä kulttuuri- ja media-tarjontaa. Tosiasiallisen kaksikielisyyden turvaamiseksi tarvitaan myös saamen kielen</p>
<p>käytön lisäämistä kaikissa toimintaympäristöissä Utsjoella.</p>
<p>Olemassa olevan vahvan saamenkielisen ympäristön vahvistaminen edistää kielenelvytystyötä myös muilla alueilla. Merkittävää on, että haastateltujen joukossa on niitä, jotka ovat valinneet Utsjoen asuinpaikakseen, jotta lapset oppisivat saamen kielen.</p>
<p>Vahva saamenkielinen ympäristö tukeekin äidinkielentasoisen kielitaidon saavuttamista ja tarjoaa paluumuuttajille tai muille saamen kielen vaalimisesta kiinnostuneille kielellisesti rikkaan saamenkielisen ympäristön.</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p xml:lang="vep">TAULUKOT</p>
<p>Taulukko 1. Utsjoen väestörakenne vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011; Väestörekisterikeskus 2011.) Taulukko 2. Saamelaisväestön jakaantuminen Suomessa vuonna 2011 (Saamelaiskäräjät 2011.) Taulukko 3. Haastateltujen aikuiset ja alle 18-vuotiaat lapset Taulukko 4. Haastateltujen osaamien kielien käyttäminen Taulukko 5. Käytetyt apukeinot saamenkielisen sanan korvaamisessa Taulukko 6. Kielten käyttö, osaaminen ja samaistuminen Taulukko 7. Haastateltujen kokema äidinkieli Taulukko 8. Asenteet monikielisyydestä ja saamen kielestä Taulukko 9. Asenteet saamen kielen merkityksestä saamelaiselle kulttuurille Taulukko 10. Asenteet saamen kielen tilanteesta Taulukko 11. Asenteet saamen kielen puhumisesta Taulukko 12. Haastateltujen kokema syrjintä Taulukko 13. Kulttuuri- ja mediatarjonnan käyttö Taulukko 14. Tietokoneen käyttö Taulukko 15. Vahvat saamenkieliset ympäristöt Taulukko 16. Heikot saamenkieliset ympäristöt Taulukko 17. Saameksi asiointi yksityisellä sektorilla Taulukko 18. Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (Näkkäläjärvi 2007.) Taulukko 19. Saamen kielen taitoiset työntekijät Utsjoen kunnassa (kunnan toimialapäälliköt 2012.) Taulukko 20. Asiointi viranomaisissa saamen kielellä Taulukko 21. Saamenkielisten lomakkeiden käyttö Taulukko 22. Asiointi lääkärissä ja apteekissa saamen kielellä Taulukko 23. Asenteet saameksi asioimisesta Taulukko 24. Saameksi ja suomeksi asioiminen Taulukko 25. Haastateltujen arviot saamen kielen käytöstä tulevaisuudessa</p>
<p xml:lang="est">LÄHTEETHaastattelut</p>
<p>17.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla 17.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla 18.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1940-luvulla 18.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1930-luvulla 18.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1980-luvulla 19.7.2012  Haastattelu, mies, s. 1920-luvulla 19.7.2012  Haastattelu, mies, s. 1950-luvulla 19.7.2012  Haastattelu, nainen, s.1980-luvulla 20.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1950-luvulla 20.7.2012  Haastattelu, mies, s. 1930-luvulla 20.7.2012  Haastattelu, nainen, s.1960-luvulla 23.7.2012   Haastattelu, nainen, s. 1970-luvulla 26.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1980-luvulla 26.7.2012  Haastattelu, mies, s. 1970-luvulla 26.7.2012  Haastattelu, mies, s. 1990-luvulla 26.7.2012  Haastattelu, mies, s.1970-luvulla 26.7.2012  Haastattelu, nainen, s.1980-luvulla 27.7.2012  Haastattelu, nainen, s.1930-luvulla 28.7.2012  Haastattelu, nainen, s. 1990-luvulla 1.8.2012  Haastattelu, mies, s. 1950-luvulla 31.8.3012  Tiedonanto Hekkanen Raimo, vt. kunnanjohtaja 31.8.2012  Tiedonanto Solmari Kirsi, perusturvajohtaja 31.8.2012  Tiedonanto Aikio Eeva-Maarit, kehittämis- ja elinkeinopäällikkö 5.9.2012  Tiedonanto Partanen Toivo, kiinteistöpäällikkö 18.9.2012  Tiedonanto Alaraudanjoki Arja, rehtori-sivistystoimenjohtaja</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Kirjallisuus</p>
<p>Aikio, Marjut 1988: <em type="italic">Saamelaiset kielenvaihdon kierteessä: Kielisosiologinen tutkimus viiden saamelaiskylän kielenvaihdosta 1910–1980</em>. Helsinki: SKS. Lehtola Veli-Pekka 1994: Saamelainen evakko. City Sámit. Helsinki. Länsman Tarja 2000: Kaldoaivin erämaa-alueen asutus- ja elinkeinohistoriaa. Metsähallituk<em type="italic">Saamen kielilain toteutuminen vuosina 2004–2006. Kertomus saamen kielilain toteutumisesta</em>. Saamen kielineuvosto/ saamen kielen toimisto. Muller-Wille , Ludger 1996: Kahden kulttuurin kohtaaminen, saamelaiset ja suomalaiset Uts<em type="italic">Saamen kielen käyttö Suomen saamelaisalueella</em>. Pro gradu -työ. Oulu: Oulun yliopisto. Rasmussen, Torkel 2005: Jávohuvva ja ealáska, Davvisámegielagiid demografiija ja buolvvaidsen luonnonsuojelujulkaisuja. Sarja A. No 126 Näkkäläjärvi, Klemetti 2007: joella. Rovaniemi: Arktinen keskus. Partanen, Minna 1994: gaskasas sirdáseapmi Norggas ja Suomas. Trommso: Romssa Universitehta. </p>
<p>Säädökset</p>
<p>Laki saamelaiskäräjistä 1995/974 Saamen kielilaki 1086/2003 Laki saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa L 516/1991</p>
<p>Internet-lähteet</p>
<p>Tilastokeskus: Väestö 31.12.2011 / Luettu 10.9.2012 Saamelaiskäräjät  2012:  Saamelaisten  lukumäärä  vuoden  2011  Saamelaiskäräjien  vaaleissa.  / Luettu 10.9.2012 Saamelaiskäräjät  2008:  Saamelaisten  lukumäärä  vuoden  2007  saamelaiskäräjävaaleissa.  / Luettu 10.9.2012</p>
<p xml:lang="vep">64</p>
</body></document>