<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ont-i-orat-hos-barn.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella / Lulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SuomeksiFinska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>JulevusámegiellaLulesamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ont i örat hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapsen sängyn pääpuolta kohotetaan, korvan turvotus vähenee ja kipu lievittyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánná allagit åjvijn vällaj de båhtånibme binnu bieljen ja binnebut báktji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääpuolta voi kohottaa asettamalla tyynyjä patjan alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvurav aledittjat máhttá oajvevuolijt biedjat bålsståra vuolláj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särkyä usein yöllä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu luottudahka iján</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Flunssaiset lapset saattavat saada korvakipua, kun korvan limakalvot turpoavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi li snuohpasa máhtti bielljenávlagav oadtjot gå tsuottsa bieljen båhtåni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särky saattaa johtua myös välikorvan märkivästä tulehduksesta, korvatulehduksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti aj luottudagáv oadtjot gå inflammasjåvnnå gasskabieljen la siedjan, gåhttju bielljenávladahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä flunssa että korvatulehdus ovat yleisiä lasten tulehdussairauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goappátjaga snuohpa ja bielljenávladahka la iemelágásj infeksjåvnnåskibádagá mánájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein lapset heräävät särkyyn yöllä, koska turvotus korvassa pahenee makuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná álu gåhttsåji luottudagás iján danen gå båhtånibme bieljen stuorru gå vällahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutama lisätyyny pään alla saattaa helpottaa nukkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådisj má buorebut muhtem duodde oajvevuolij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvasärkyä voivat aiheuttaa myös tärykalvoon johtavan korvakäytävän tulehdus, vahatulppa tai leukanivelvaivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá vájve ma máhtti bielljenávlagav vaddet la inflammasjåvnnå gullotjadádagán mij manná bielljetsuodtsaj, váksabuodustahka jali vájve oalojlahtasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bielljenávladahka däjvvá gasskabieljev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus alkaa usein äkillisesti ja paranee nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bielljenávladahka gasskabieljen álu hähkkat álggá ja oanegasj la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvakivun lisäksi lapsesta saattaa tuntua kuin korva olisi lukossa ja kuulo tavallista huonompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján gå bielljenávlak mánán máhttá ájnibåddåsasj gullovihke ja nievrep gullo dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kuume voi nousta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj la aj báhkan buollet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tärykalvo saattaa puhjeta, ja märkä valua ulos korvakäytävään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn bielljetsuodtsa luottan ja låsjkos gålggå gullotjadádahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin särky tavallisesti lievenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj luottudahka unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla saattaa olla myös kivuttomia korvatulehduksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájn máhtti aj bielljenávladahka váni luottudagá dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kipua lievittävät lääkkeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bávtjasgiehpediddje dálkkasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tietää, että lapsella on korvatulehdus, tälle voi antaa parasetamolia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Alvedonia tai Panodilia, tai ibuprofeenia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Ipreniä ja Ibumetinia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus diehtá mánán la bielljenávladahka de máhttá bávtjasgiehpediddje dálkkasav vaddet mij sisanet paracetamolav, buojkulvissan Alvedon ja Panodil, jali dálkkasav mij sisanet ibuprofenav, buojkulvissan Ipren ja Ibumetin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeitä on saatavilla nestemäisenä, peräpuikkoina tai tabletteina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkkasa gávnnuji gålgge hámen, bahtablähttan ja tablähttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noudata tarkasti pakkauksen ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>GGávnnuji váttugis bagádusá skurpon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kuuden kuukauden ikäiselle lapselle ei saa antaa kipua lievittävää lääkettä ennen kuin on kysynyt neuvoa sairaanhoitajalta tai lääkäriltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájda gudi li nuorabu gå guhtta máno ij lulu bávtjasgiepediddje dálkkasijt vaddet åvddål vuostak rádedimes skihpasujtárin jali dåktårijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 18-vuotiaille lapsille ei saa antaa asetyylisalisyylihappoa sisältäviä, kipua lievittäviä ja kuumetta alentavia lääkkeitä, kuten Magnecyliä, Treoa tai Albyl minoria ilman lääkärin suositusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná vuollelin 18 jage gudi báhkan buolli e galga bávtjasgiehpediddje ja báhkkavuolediddje dálkkasijt acetylsalicylsyrajn adnet, buojkulvissan Magnecyl, Treo jali Albyl, jus dåktår ij la dav gåhttjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvotusta lievittävä nenäsuihke auttaa tukkoiseen nenään ja helpottaa lapsen hengittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehpediddje njunnjespraddja unnet njunnjebuodusav ja mánnáj gähppu vuojŋŋgat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole kuitenkaan pystytty todistamaan, että nenäsuihke auttaisi korvatulehdukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij diehttu jus njunnjespraddja viehkedit bielljenávlladahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvavaivat ja kylpeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bielljegássjelisvuoda ja lávggom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tärykalvo on puhjennut, ei suositella kylpemistä ennen kuin märänvuoto korvakäytävästä on loppunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus bielljetsuodtsa l luottanam beras vuorddet lávggomijn desik la häjttám gålggåmis gullotjadádagás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun tärykalvo on parantunut, mikä yleensä tapahtuu melko nopeasti, lapsi voi kylpeä normaalisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå bielljetsuodtsa l savvám, mij álu åvvå ruvva manná de máhttá lávggot iemeláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen korvat on putkitettu tai hänellä on toistuvia korvatulehduksia, veden pääsyä korvaan on varottava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li båhtså bieljijn jali bielljenávladahka de ij galga lávggot tjátjegierraga vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä tarpeen ottaa yhteys sairaanhoitoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárbasj má sujtujn aktavuodav válldet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla voi esiintyä tilapäistä korvasärkyä flunssan yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná máhtti gasskabåddåsasj bielljenávlagav oadtjot gå li snuohpasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos särky ei hellitä, vaikka lapelle on annettu kipua lievittävää lääkettä ja hänen pääpuoltaan on pidetty koholla, lapsen korvat tulee tutkia joko terveyskeskuksessa tai päivystysvastaanotolla parin kolmen vuorokauden kuluessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus luottudahka ij buorrána, vájku bårrå bávtjasgiehpediddje dálkkasijt ja oajvve allagin, de mánná luluj åtsåduvvat varresvuohtaguovdátjin jali hähkkaduostudagán guovten-gålmån jánndura sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitoon pitää hakeutua välittömästi, jos lapsi on veltto, ei jaksa leikkiä eikä halua juoda tai on alle kuuden kuukauden ikäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánná l delas, ij nagá ståhkat ja ij sidá juhkat jali l nuorap gå gudá máno de galggá sujtujn aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveyskeskukseen tulee aina ottaa yhteyttä myös silloin, jos lapsen korvakäytävästä valuu nestettä, huolimatta siitä, onko lapsella kipuja vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luluj aj agev varresvuohtaguovdátjijn aktavuodav válldet jus låsjkos gålggå gullotjadádagás mánán-juska vil mánán la bávtjas jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaanhoitoneuvontaan voi soittaa koska tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj agev skihpasujttorádevaddemij riŋŋgit oattjotjit rádev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimittaja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmadiddje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1117 Vårdguiden – toimitus ja toimitusneuvosto on myös muokannut, tarkastanut ja hyväksynyt kaiken sisällön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka sisadno l aj giehtadaládum, gehtjadum ja dåhkkidum redaksjåvnås ja redaksjåvnnårádes 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
