<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>310</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=208&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="lars_anders_baer_sahka_samedikki_rahpamii_29.3.2008.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="lars_anders_baers_tal_29.3.2008.pdf" xml:lang="swe"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Lars-Anders Baer Hallituksen puheenjohtaja Ruotsin saamelaiskäräjät</p>
    <p>Kunnioitetut presidentit</p>
    <p>Arvoisat saamelaiskäräjien jäsenet</p>
    <p>Hyvät naiset ja herrat</p>
    <p>Minulla on suuri kunnia edustaa Ruotsin saamelaiskäräjiä ja lausua muutaman sana Suomen</p>
    <p>saamelaiskäräjien avajaisissa täällä Utsjoella.</p>
    <p>Suomen saamelaiskäräjät on ollut monella tavalla edelläkävijä kansan valitsemana elimenä</p>
    <p>vuodesta 1973  alkaen, jolloin saamelaisvaltuuskunta perustettiin ja myöhemmin, vuonna</p>
    <p>1996  muututtuaan saamelaiskäräjiksi. Suomen saamelaiset ovat vuodesta 1996 alkaen</p>
    <p>hyväksytty omaksi kansaksi Suomen perustuslaissa ja saamelaisille on taattu kulttuuri</p>
    <p>itsehallinto. Ruotsissa emme ole vielä päässeet niin pitkälle. Ruotsissa perustuslain muutos</p>
    <p>on tekeillä ja me saamelaiset toivomme, että Ruotsin valtiopäivät seuraa Suomen esimerkkiä</p>
    <p>ja hyväksyy saamelaisten aseman Ruotsin alkuperäiskänsana ja saamelaiset tulevat osaksi</p>
    <p>ruotsalaista kansanvaltaa.</p>
    <p>Saamelaisille ja pohjoismaisilla valtioille on suuri haaste kun YK:n yleiskokous on</p>
    <p>hyväksynyt alkuperäiskansojen julistuksen 13. syyskuuta 2007. Julistus on historiallinen</p>
    <p>edistysaskel ponnisteluissa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien ja perusvapauksien</p>
    <p>hyväksymiseksi. Tiibetin tapahtumat todistavat että julkistus on tärkeä.</p>
    <p>Itsemääräämisoikeuden lisäksi julistuksen artiklat, jotka koskevat alkuperäiskansojen</p>
    <p>oikeuksia omistaa, käyttää ja hallita maita, alueita ja luonnonvaroja, ovat kaikkein tärkeinpiä</p>
    <p>saamelaisten näkökulmasta katsottaessa. Julistuksen mukaan Suomi, Norja, Venäjä ja Ruotsi</p>
    <p>eivät voi enää pitää saamelasiten perinteisesti käyttämiä maita valtion tai jonkun kolmannen</p>
    <p>osapuolen omaisuutena. Julistus velvoittaa valtioita hyväksymään, että saamelaiset omistava</p>
    <p>perinteiset maa-alueet ja luonnonresurssit. Tämä tarkoikkaa esimerkiksi sitä, että</p>
    <p>saamelaisten maata ei voi käyttää teolliseen tai muuhun tarkoitukseen ellei saamelasia ole</p>
    <p>informoitu asiassa ja he eivät ole antaneet riippumatonta myöntymystä etukäteen ja että he eivät voi saada voittoa tällaisesta resurssien hyödyntämisestä. Tällaiset kysymykset ovat</p>
    <p>olleet hyvin ajankohtaisia täällä Suomen puolella viime aikoina.</p>
    <p>YK:n alkuperäiskansojen julistus menee paljon pidemmälle kuin ILO-sopimus n:o 169 ja</p>
    <p>ehdotus pohjoismaiseksi saamelaissopimukseksi. Me olemme Ruotsin puolella panneet</p>
    <p>merkille, että Suomen hallitukselle pohjoismainen saamelaissopimus aiheuttaa ongelmia,</p>
    <p>josta olemme huolissamme.</p>
    <p>Ruotsin saamelaiskäräjät onnittelee Suomen saamelaiskäräjiä sen johdosta, että se pian saa</p>
    <p>muuttaa uuteen parlamenttirakennukseen Inarissa. Me Ruotsissa emme ole vielä niin</p>
    <p>pitkällä.</p>
    <p>Lopuksi toivotamme Suomen saamelaiskäräjille, hallitukselle ja eduskunnalle onnea ja</p>
    <p>rohkkeutta edistettäessä saamen kansan  laillisia etuja Suomen tasavallassa.</p>
    <p>Kiitos!</p>
  </body>
</document>
