<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>2203</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=215&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="puhe_syyttajalaitoksen_seminaarissa_040408_saameksi.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sms">04.04.2008</p>
    <p>Arvoisat kuulijat.</p>
    <p>Olemme tรคrkeรคssรค tilaisuudessa. On tรคrkeรครค, ettรค tรคllainen tilaisuus on jรคrjestetty. Yhteiskunnan on</p>
    <p>turvattava  kaikilla  eri  aloilla  ettรค  saamenkieliset  oikeuspalvelut  toteutuvat.  Nyt  olemme  suurien</p>
    <p>haasteiden  edessรค  โ€“  Suomen  oikeusjรคrjestelmรคn  uudistus  luo  suuria  kysymysmerkkejรค  saamenkie</p>
    <p>listen  palvelujen  ja  koko  Lapin  asukkaiden  oikeusturvan  tulevaisuuteen.  Saamenkielisiรค  palveluja</p>
    <p>saa nykyisellรครคn oikeusjรคrjestelmรคn kautta kรคytรคnnรถssรค vain tulkkipalvelujen kautta.</p>
    <p>Vuonna  2004  astui  voimaan  uusi  saamen  kielilaki,  joka  toi  parannuksia  saamelaisten  kielellisiin</p>
    <p>oikeuksiin. Saamelaisten tuli voida tรคmรคn jรคlkeen mm. asioida saamen kielellรค itseรครคn tai omaa etu</p>
    <p>aan  koskevassa  asiassa  saamelaisten  kotiseutualueen  kuntien  ja  valtion  viranomaisissa.  Suomen</p>
    <p>saamelaisten  tietoisuus  omasta  kulttuuristaan  ja  siten  myรถs  kielestรครคn  on  kasvanut  huomattavasti</p>
    <p>vuoden 1995 jรคlkeen. Tรคllรถin saamelaisten perusoikeudet turvattiin hallitusmuodossa ja saamelaisil</p>
    <p>le alkuperรคiskansana vahvistettiin oikeus omaan kieleensรค ja kulttuuriinsa kuten myรถs oikeus niitรค</p>
    <p>koskevaan itsehallintoon. Saamen kieli oli saanut jo aiemmin oman lainsรครคdรคntรถnsรค vuonna 1992 ja</p>
    <p>uudessa  hallitusmuodossa  tรคmรค  vahvistettiin  selkeรคsanaisesti.  Kyseiset  sรครคnnรถkset  kirjattiin  myรถs</p>
    <p>uudistettuun  vuonna  2000  astuneeseen  perustuslakiin.  Kuten  sanottua  saamelainen  identiteetti  on</p>
    <p>vahvistunut huomattavasti tรคmรคn jรคlkeen ja se kรคy ilmi mm. saamelaisten vรคestรถmรครคrรคn lisรครคntymi</p>
    <p>senรค. Suomen saamelaisten mรครคrรค on lisรครคntynyt vuodesta 1995 vuoteen 2007 noin 2500 henkilรถllรค,</p>
    <p>saamelaisten kokonaismรครคrรคn ollessa nyt 9350 henkilรถรค. Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella,</p>
    <p>muualla Suomessa asuvien saamelaisten mรครคrรค on vuodesta 2003 vuoteen 2007 noussut miltei 40 %</p>
    <p>ja nyt se muodostaa jo runsaat 54 % saamelaisten mรครคrรคstรค Suomessa.</p>
    <p>Pohjoissaame  on  saamen  kielistรค  puhujamรครคrรคltรครคn  suurin.  Pohjoissaamella  on  enemmistรถkielen</p>
    <p>asema Utsjoella, joka on myรถs ainoa kunta Suomessa, jossa saamelaiset ovat enemmistรถnรค. Suomen</p>
    <p>saamenkielisestรค vรคestรถstรค noin  70 prosenttia puhuu pohjoissaamea. Pohjoissaamen tilanne on pa</p>
    <p>rempi  kuin  vรคhemmistรถsaamen  kielillรค,  inarin-  ja  koltansaamella.  Kuitenkaan  tilanne  ei  ole  lรคhes</p>
    <p>kรครคn optimaalinen pohjoissaamenkaan osalta.</p>
    <p xml:lang="sms">Juvvรก Lemet โ€“ Klemetti Nรคkkรคlรคjรคrvi www.samediggi.fi  Sรกgadoalli โ€“ Puheenjohtaja Saamelaiskรคrรคjรคt Tel: +35816521218 / +358505242109 Skierri Peuratie 15</p>
    <p>Yhdenvertaisuuslaki edellyttรครค, ettรค valtion ja kuntien viranomaiset laativat yhdenvertaisuussuunni</p>
    <p>telman  ja  tyรถministeriรถn  suositusten  mukaan  kuntien  olisi  tullut  laatia  suunnitelmat  vuoden  2005</p>
    <p>loppuun mennessรค ja suunnitelmissa olisi kiinnitettรคvรค erityistรค huomioita saamelaisiin alkuperรคis</p>
    <p>kansana saamelaisten kotiseutualueella. Yhdenvertaisuus-suunnitelman tarkoituksena on edistรครค etnis</p>
    <p>tรค  yhdenvertaisuutta  ja  ehkรคistรค  sekรค  vรคlitรถntรค  (ns.  suora  syrjintรค)  ettรค  vรคlillistรค  (ns.  epรคsuoja  syrjintรค)</p>
    <p>syrjintรครค</p>
    <p>viranomaisen toiminnassa ja toimintaympรคristรถssรค. Suomen perustuslaissa on sรครคdetty saame</p>
    <p>laisten  kielioikeuksista, yhdenvertaisuusvaatimuksesta  ja  syrjinnรคn  kiellosta.  Edelleen  on  perustus</p>
    <p>lain  22  ยง:ssรค  sรครคdetty  julkisen  vallan  velvollisuudesta  turvata  perusoikeuksien  ja  ihmisoikeuksien</p>
    <p>toteutumista.  Oikeusjรคrjestelmรคssรค  ja  poliisiyksikรถissรค  tulisi  yhdenvertaisuussuunnittelun  kautta</p>
    <p>taata, ettรค palvelu on saamenkielistรค ja saamelaiskulttuurin mukaista.</p>
    <p>Saamen  kielilain  toteutuminen  vaatii  toimintakulttuurin  muutosta  saamelaisten  kotiseutualueen  vi</p>
    <p>ranomaisissa.  Nykyisiรค  toimintoja  kartoittamalla,  toimintavastuita  selkiyttรคmรคllรค  ja  aktiivinen  ja</p>
    <p>osallistava  tiedottaminen  saamenkielisistรค  palveluista  voivat  parantaa  huomattavasti  saamenkielis</p>
    <p>ten palvelujen jรคrjestรคmistรค ja saamen kielilain toteutumista. Saamen kielilain noudattaminen tulee</p>
    <p>nรคhdรค  viranomaisissa  ensisijaisesti  prosessina,  eli  ei  riitรค,  jos  laista  on  tiedotettu  tyรถyhteisรถlle  tai</p>
    <p>saamen kielilain vaikutuksia toimialalle on pohdittu vain kerran. Viranomaisissa olisikin luontevaa</p>
    <p>yhdistรครค saamen kielilain toteutumisen seuranta  ja  palvelujen kartoitus  lakisรครคteiseen  yhdenvertai</p>
    <p>suussuunnitelman laadintaan.</p>
    <p>Saamen  kielilain  toteutuminen  vaatii  myรถs  muutosta  saamelaisten  kielellisessรค  kรคyttรคytymisessรค.</p>
    <p>Mikรคli kehitys saamen kielen kรคytรถssรค pysyy samanlaisena, on vaara, ettรค kaikki saamen kielet jรครค</p>
    <p>vรคt  kotikieliksi,  ja  saamen  kieltรค  ei  kรคytetรค  virallisessa  asioinnissa  lainkaan.  Nykytilanteessa  saa</p>
    <p>menkielisten palvelujen vaatiminen tarkoittaa melkein poikkeuksetta erityisjรคrjestelyjรค, palvelu vii</p>
    <p>vรคstyy ja suomen kielen taitoinen saamelainen ei vรคlttรคmรคttรค pysty odottamaan saamenkielistรค pal</p>
    <p>velua tai ei koe ilmapiirin olevan myรถnteinen saamenkielisten palvelujen vaatimiselle. Paras keino</p>
    <p>saamenkielisten palvelujen turvaamiseksi saamelaisten kotiseutualueella on saamenkielisten palve</p>
    <p>lujen  luontevaksi  tekeminen.  Nykyisellรค  palvelurakenteella  tรคmรค  ei  ole  vielรค  mahdollista,  vaan  se</p>
    <p>vaatii valtion ja kuntien viranomaisilta priorisointia ja palvelujen suunnitelmallista kehittรคmistรค. Eri</p>
    <p>hallinnonalojen vรคlillรค tulee lisรคtรค yhteistyรถtรค, jotta saamelaisten kielelliset oikeudet voidaan turvata</p>
    <p>tasapuolisesti.</p>
    <p>Yli  puolet  Suomen  saamelaisista  asuu  nykyisin  saamelaisten  kotiseutualueen  ulkopuolella.  Onkin</p>
    <p>kysyttรคvรค, miten saamelaisten kielelliset palvelut ja oikeudet voidaan turvata saamelaisten kotiseu</p>
    <p>tualueen  ulkopuolella.  Suomen  perustuslaki  takaa  saamelaisille  perustuslaillisen  oikeuden  omaan</p>
    <p>kieleen  ja  kulttuuriin.  Nykyinen  jรคrjestelmรค,  jossa  saamen  kielen  opetuksen  jรคrjestรคminen  saame</p>
    <p>laisten kotiseutualueen ulkopuolella jรครค saamelaisvanhempien aktiivisuuden varaan, vaarantaa saa</p>
    <p>melaisten  perustuslaillisen  oikeuden  omaan  kieleensรค.  Suomen  valtiolla  on  tรคten  ensisijainen  vel</p>
    <p>vollisuus huolehtia saamenkielisten palvelujen turvaamisesta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuo</p>
    <p xml:lang="smj">lella.</p>
    <p>Saamen  kielen  opiskelussa  tulee  tyรถyhteisรถssรค  kannustaa  saamen  kielen  alkeita  opiskelleita  jatka</p>
    <p>maan opiskelussa yhรค pitemmรคlle, jotta he saavuttaisivat pรคivittรคiseen asiakaspalveluun vaadittavan</p>
    <p>saamen kielen taidon. Tyรถyhteisรถjen tulisi nรคhdรค tรคmรค myรถs resurssikysymyksenรค, eli mikรคli alkei</p>
    <p>den  opiskelun  jรคlkeen  opintoja  ei  jatketa,  alkeisopiskeluun  kรคytetty  aika  ja  resurssit  menevรคt  huk</p>
    <p>kaan,  koska  alkeiden  opiskelu  ei  takaa  riittรคvรครค  asiakaspalveluun  vaadittavaa  kielitaitoa.  Kaikilla</p>
    <p>viranomaistahon  eri  toimialojen  tyรถntekijรถille  tulee  taata  saamanarvoiset  mahdollisuudet  opiskella</p>
    <p>saamen kieltรค</p>
    <p>Yleisessรค  kielilaissa  ja  saamen  kielilaissa  ei  ole  erillistรค  kantelumahdollisuutta  lainrikkomuksien</p>
    <p>selvittรคmiseksi  eikรค  sanktiojรคrjestelmรครค  lainrikkomuksien  ehkรคisemiseksi.  Yhdenvertaisuuslaki</p>
    <p>kieltรครค kielen perusteella tapahtuvan syrjinnรคn ja laissa on tรคtรค tarkoitusta varten erillinen kantelu-</p>
    <p>ja sanktiojรคrjestelmรค. Saamen kielilaki on luonteeltaan jo perustuslainkin johdosta tarkoitukseltaan</p>
    <p>saamen kieltรค ja saamelaiskulttuuria yllรคpitรคvรค. Rikkomuksien selvittรคmiseksi ja ehkรคisemiseksi on</p>
    <p>ensiarvoisen tรคrkeรครค, ettรค saamen kielilain toteuttamiseksi olisi luotava selkeรค kantelu- ja sanktiojรคr</p>
    <p>jestelmรค,  joka  voisi  toimia  jo  olemassa  olevien  oikeusjรคrjestelmien  osana.  Saamen  kielilain  toteu</p>
    <p>tuminen edellyttรครค, ettรค saamen kielilakia valvotaan kattavasti, mahdollisista rikkeistรค ja puutteista</p>
    <p>voi kannella ja ettรค kielilain rikkomuksille asetetaan rangaistukset. Saamen kielilain toimivuus edel</p>
    <p>lyttรครค, ettรค kielilain rikkomukset ehkรคistรครคn ennakolta riittรคvรคn tasoisella sanktiojรคrjestelmรคllรค.</p>
    <p>Saamen kielilakiselvityksessรค on tullut esille, ettรค syyttรคjรคpalveluita voi saada vain tulkin vรคlityksel</p>
    <p>lรค.  Valtakunnansyyttรคjรคvirasto  vastauksessaan  saamen  kielilakiselvitykseen  ilmoitti,  ettรค  saamen</p>
    <p>kielilaki ei sitรค suoraan koske, vaikkakin tulkkaus tarvittaessa jรคrjestetรครคn. Saamelaiskรคrรคjien tilaa</p>
    <p>man  oikeudellisen  arvion  mukaan  valtakunnansyyttรคjรคvirasto  kuuluu  niihin  viranomaisiin,  joihin</p>
    <p>sovelletaan  yksiselitteisesti  saamen  kielilakia.  Lรคhtรถkohtaisesti  saamenkielisten  palvelujen  saami</p>
    <p>nen ei ole hyvรคllรค tolalla syyttรคjรคpalveluissa.</p>
    <p>Kรคrรคjรคoikeusuudistus tuo omat haasteensa ja uhan saamenkielisten palvelujen tulevaisuudelle Lapin</p>
    <p>lรครคnissรค. Alkuperรคisten ehdotusten mukaan saamelaisten kotiseutualue jakaantuisi kahden eri kรคrรค</p>
    <p>jรคoikeuden alaisuuteen, Lรคnsi- ja Itรค-Lapin kรคrรคjรคoikeuksiin, jakaen saamenkieliset palvelut kahden</p>
    <p>eri  kรคrรคjรคoikeuden  alaisuuteen.  Oikeusministeriรถ  on  perustellut  esitystรค  mm.  sillรค,  ettรค  se  vastaisi</p>
    <p>poliisiorganisaation hallinnollisia rajoja. Kรคrรคjรคoikeuksia ei voi kuitenkaan verrata poliisiorganisaa</p>
    <p>tioihin, tรคrkeรคmpรครค on muodostaa samanlaiset hallinnolliset alueet syyttรคjรค- ja kรคrรคjรคoikeusverkos</p>
    <p>tolle.  Muita vaihtoehtoja ovat se, ettรค Lapin kรคrรคjรคoikeus sรคilyisi ja siihen liitettรคisiin koko Kemi</p>
    <p>jรคrven  kรคrรคjรคoikeus.  Tรคtรค  vaihtoehtoa  on  ehdottanut  Lapin  kรคrรคjรคoikeus.  Toinen  vaihtoehto  on  se,</p>
    <p>ettรค Lapin kรคrรคjรคoikeus kokonaisuudessaan liitettรคisiin Rovaniemen kรคrรคjรคoikeuteen ja Sodankylรคs</p>
    <p>sรค olisi pysyvรค sivukanslia. Kolmas vaihtoehto on se, ettรค muodostetaan kerralla koko Lapin kattava</p>
    <p>kรคrรคjรคoikeus, eli Lapin, Kemijรคrven ja Kemi-Tornion kรคrรคjรคoikeudet liitettรคisiin Rovaniemen kรคrรค</p>
    <p>jรคoikeuteen ja Sodankylรครคn sekรค Kemiin jรคisi pysyvรคt sivukansliat.</p>
    <p>Saamelaiskรคrรคjien kannalta tรคrkeintรค on, ettรค koko saamelaisten kotiseutualue pysyy yhtenรคisenรค ja</p>
    <p>saman  kรคrรคjรคoikeuden  alaisuudessa.  Saamenkieliset  palvelut  eivรคt  saa  missรครคn  tilanteessa  heiketรค</p>
    <p>entisestรครคn kรคrรคjรคoikeusuudistuksessa. Saamenkielisten palvelujen tulisi pรคinvastoin parantua, kos</p>
    <p>ka nykyistรค saamenkielistรค palvelutasoa ei  voida pitรครค riittรคvรคnรค.  Kรคrรคjรคoikeudessa tulee perustaa</p>
    <p>saamenkielisen syyttรคjรคn ja hallintosihteerin virat, jotta kansalaisten oikeusturva toteutuisi ja oikeu</p>
    <p>denkรคynnit  eivรคt  viivรคstyisi  saamen  kielen  kรคytรถn  johdosta.  Kรคrรคjรคoikeuden  toimipaikat  eivรคt</p>
    <p>myรถskรครคn saa siirtyรค kauemmaksi kuin nykyisin, jotta kansalaisten oikeusturva ei vaarannu. Saame</p>
    <p>laiskรคrรคjien  kanssa  ei  ole  neuvoteltu  kรคrรคjรคoikeusuudistuksesta,  mutta  saamelaiskรคrรคjรคt  vaatii,  ettรค</p>
    <p>myรถs sitรค kuullaan kรคrรคjรคoikeusuudistuksessa.</p>
    <p>Saamelaisten  kotiseutualueen  syyttรคjรค-  ja  oikeusasiat  vaativat  erityisasiantuntemusta.  Kรคsiteltรคvรคt</p>
    <p>asiat voivat kuulua kansainvรคlisten sopimusten alaisiin, vaikeisiin asioihin ja myรถs poronhoitoasiat</p>
    <p>ovat vaativia. Kรคrรคjรคoikeusuudistuksessa oikeusministeriรถn tavoitteena on ollut turvata kansalaisten</p>
    <p>oikeusturva ja samoin syyttรคjien/tuomarien erikoistuminen tiettyyn oikeuden alaan. Eli uudistuksen</p>
    <p>kautta  halutaan  parantaa  oikeudenkรคynnin  laatua  ja  samalla  tuloksellisuutta.  Tavoite  on  erinomai</p>
    <p>nen, mutta sen toteutuminen edellyttรครค sitรค, ettรค perustetaan saamelaisasioihin perehtyneen saamen</p>
    <p>kielientaitoisen  syyttรคjรคn  virka  ja  mahdollistetaan  tuomarien  kouluttautuminen  saamelaisalueen</p>
    <p>erityiskysymyksiin ja niiden ratkaisuihin.  Nรคissรค  uudistuksissa, joita perustellaan tuottavuudella ja</p>
    <p>tehokkuudella  puuttuu  usein  laajempi  lainsรครคdรคnnรถllinen  konteksti  ja  unohdetaan,  ettรค  uudistukset</p>
    <p>eivรคt saa heikentรครค alueen asukkaiden asemaa. Voidaan myรถs kysyรค, ettรค takaako nรคin nopea kรคrรคjรคuudistuksen kรคsittely sen, ettรค asiaa on tutkittu riittรคvรคsti ja monipuolisesti ja mahdollistettu kaik</p>
    <p>kien intressiryhmien kuuleminen asian valmistelussa. Nythรคn saamelaiskรคrรคjiรค ei ole asianvalmiste</p>
    <p>lussa kuultu ja saamelaiskรคrรคjรคlain mukaista neuvotteluvelvoitetta on rikottu saamelaisia koskevas</p>
    <p xml:lang="fkv">sa asiassa.</p>
    <p>Saamenkieliset palvelut eivรคt ole oikeusjรคrjestelmรคssรค vielรค riittรคvรคllรค tasolla. Kotisivuja ja esitteitรค</p>
    <p>on kรครคnnetty saamen kielille, mutta ei riittรคvรคssรค laajuudessa. Yleisiรค lomakepohjia, joita kรคytetรครคn</p>
    <p>oikeusavussa ja oikeuksissa ei ole kรครคnnetty kattavasti saamen kielille, ja tรคmรค hidastuttaa saamen</p>
    <p>kielistรค  asiakaspalvelua  huomattavasti.  Kรครคnnรถkset  on  hoidettava  vรคlittรถmรคsti.  Saamelaiskรคrรคjien</p>
    <p>lisรคksi myรถs eduskunnan oikeusasiamies on edellyttรคnyt pรครคtรถksissรครคn, ettรค poliisihallinnossa tulee</p>
    <p>kรครคntรครค kaikki keskeiset lomakkeet saameksi.</p>
    <p>Saamenkieliset palvelut hoidetaan valtion viranomaisissa pรครคasiassa tulkkien kautta. Saamen kieltรค</p>
    <p>voi opiskella kattavasti Oulun yliopistossa, kursseja on tarjolla myรถs Helsingin yliopistossa, Rova</p>
    <p>niemen  ammattikorkeakoulussa  ja  Lapin  yliopistossa.  Oikeusnotaari  koulutukseen  voi  hakea  saa</p>
    <p>menkielisten kiintiรถllรค. Onkin tรคrkeรครค turvata jo  koulutusvaiheessa saamenkieliset  palvelut  saame</p>
    <p>laisten kotiseutualueella. Tรคmรค koskee kokonaisvaltaisesti koko oikeusjรคrjestelmรครค, sekรค poliiseja,</p>
    <p>asianajajia  ja  oikeusnotaareja.  Koulutukseen  yhteydessรค  tulee  tarjota  mahdollisuutta  ja  kannustaa</p>
    <p>saamen kielen opiskeluun.</p>
    <p>Saamenkielisten palvelujen luontevaksi tekeminen edellyttรครค ennakoivaa jรคrjestelmรครค, eli asiakkaan</p>
    <p>tullessa  vaatimaan  saamenkielisiรค  palveluja,  ei  oltaisi  miettimรคssรค  mistรค  tulkki  jรคrjestyy  ja  mitรค</p>
    <p>saamen kielilaki oikein edellyttรครค. Viranomaisiin tulee perustaa asiakasrekistereitรค, joihin tietenkin</p>
    <p>pyydetรครคn asiakkaan suostumus, joiden kautta ohjataan saamenkielinen tiedotus, jรคrjestetรครคn tulkki</p>
    <p>tai ohjataan henkilรถ saamen kielen taitoisen viranhaltijan luokse. Viranomaisten yleisissรค tiedotuk</p>
    <p>sissa  ja  virastotalojen  opastuksissa  tulee  kertoa,  ketkรค  tyรถntekijรคt  voivat  palvella  saameksi,  jotta</p>
    <p>saamenkieliset osaavat hakeutua heidรคn luokseen.</p>
    <p>Lapin  kรคrรคjรคoikeudessa  tyรถskentelee  saamen  kielilakiselvityksen  perusteella  kaksi  pohjoissaamen</p>
    <p>alkeet  hallitsevaa  tyรถntekijรครค.  Alkeiden  hallitseminen  ei  riitรค  riittรคvรครคn  asiakaspalveluun.  Saamen</p>
    <p>kielen  taito  katsotaan  vain  harvoin  erityiseksi  ansioksi  virantรคytรถssรค.  Saamen  kielilakiselvityksen</p>
    <p>mukaan ongelmallista on se, ettรค Rovaniemen hovioikeudessa ja Lapin kรคrรคjรคoikeudessa, jotka pal</p>
    <p>velevat  ensimmรคisenรค saamelaisten kotiseutualueen asukkaita, saamen kielilain vaikutukset tyรถyhteisรถn  toimintaan  tunnetaan  huonosti.  Lapin  kรคrรคjรคoikeuden  osalta  kaikki  opasteet,  kulkuohjeet  ja</p>
    <p>taulut  kรครคnnetรครคn  pohjoissaameksi.  Lisรคksi  kรครคnnetรครคn  muutamia  ilmoituksia,  kuulutuksia,  pรถytรค</p>
    <p>kirjoja, lomakkeita ja pรครคtรถksiรค pohjoissaameksi. Muita dokumentteja ei kรครคnnetรค pohjoissaameksi.</p>
    <p>Inarin-  ja  koltansaameksi  kรครคnnetรครคn  kaikki  opasteet,  kulkuohjeet  ja  taulut  sekรค  muutamia  kuulu</p>
    <p>tuksia, lomakkeita ja pรครคtรถksiรค. Lisรคksi inarinsaameksi kรครคnnetรครคn muutamia ilmoituksia. Tuomio</p>
    <p>istuimet tรคyttรคvรคt saamen kielilain edellytykset tyydyttรคvรคsti selvityksen mukaan.</p>
    <p>Saamen  kielilakiselvityksen  mukaan  kihlakuntien  tyรถntekijรถiden  saamen  kielen  taito  on  vรคhรคinen.</p>
    <p>Kรคsivarren kihlakunnassa yksikรครคn tyรถntekijรค mukaan luettuna esimies ei hallitse saamea lainkaan.</p>
    <p>Inari-Utsjoen  kihlakunnassa  saamen  kielen  alkeet  hallitsee  kolme  henkilรถรค.  Sodankylรคn  kihlakun</p>
    <p>nassa yksi tyรถntekijรค osaa pohjoissaamea hyvin ja voi palvella pohjoissaameksi. Kihlakuntien tyรถn</p>
    <p>tekijรถistรค 90 % ei  osaa lainkaan saamea.  Laillisuusvalvontaa suorittavien  kihlakuntien osalta voisi</p>
    <p>olettaa,  ettรค  saamen  kielilain  velvollisuudet  ja  edellytykset  tunnetaan  hyvin.  Kuitenkin  vain  5  %</p>
    <p>vastaajista tuntee saamen kielilain vaikutukset erittรคin hyvin, vaikutukset tuntee hyvin 38 % vastaa</p>
    <p>jista.  Saamen kielilain edellytykset tuntee huonosti 33 % ja lakia ei tunne lainkaan 24 % kihlakun</p>
    <p>tien  tyรถntekijรถistรค.  Saamen  kielilakiselvityksessรค  kysyttiin  myรถs  kihlakuntien  tyรถntekijรถiden  suh</p>
    <p>tautumista saamen kielilakiin. Puolet vastaajista suhtautuu myรถnteisesti, noin 30 % mielestรค saamen</p>
    <p>kielilailla  ei  ole  merkitystรค  ja  8  %  vastaajista  suhtautuu  saamen  kielilakiin  kielteisesti.  Kielteinen</p>
    <p>suhtautuminen saamen kielilakiin ei voi poliisitoimessa olla vain yhden tyรถntekijรคn mielipide, vaan</p>
    <p>se  heijastaa  koko  tyรถyhteisรถn  suhtautumista  lakiin  ja  saamelaisten  kielellisiin  oikeuksiin.  Jatkossa</p>
    <p>kihlakuntien esimiesten tulisi erityisesti kiinnittรครค huomiota poliisien ja kihlakuntien muiden tyรถn</p>
    <p>tekijรถiden  tietรคmyksen  kasvattamiseen  saamen  kielilaista,  saamelaisista  ja  saamelaiskulttuurista</p>
    <p>sekรค  huolehtia  tyรถyhteisรถjen  ilmapiirin  ja  asenteiden  lainmukaisuudesta  ja  suvaitsevaisuuden  kun</p>
    <p>nioittamisesta.</p>
    <p>On  tรคrkeรคtรค,  ettรค  kansalaiset  luottavat  yleistรค  jรคrjestystรค  valvovaan  poliisilaitokseen.  Luottamus</p>
    <p>edellyttรครค, ettรค myรถs saamelaisten kielelliset oikeudet toteutuvat oikeudenmukaisesti erityisesti po</p>
    <p>liisin  ja  kansalaisten  kohtaamistilanteissa.  On  tรคrkeรคtรค,  ettรค  saamelaiset  voivat  kรคyttรครค  omaa  kiel</p>
    <p>tรครคn, jotta he pystyisivรคt ilmaisemaan itseรครคn tรคsmรคllisesti ja ettรค vรครคrinkรคsitykset pystyttรคisiin mi</p>
    <p>nimoimaan, jotka voivat syntyรค kielellisten ymmรคrtรคmisvaikeuksien johdosta.</p>
    <p>Oikeuslaitoksen piirteisiin  kuuluu  tavalliselle kansalaiselle vieras muodollisuus pรครคtรถksenteossa ja</p>
    <p>kielenkรคytรถssรค. Lainkรคytรถnvallan sanasto on useimmille vieras omalla รคidinkielellรค ja saamen kielen kannalta  erityisesti, koska juridinen terminologia on vieras, eikรค se ole tรคysin  vakiintunut saa</p>
    <p>men  kieleen.  Oikeusapu  on  erityisen  tรคrkeรค  saamelaisille,  koska  yksityiset  asianajotoimistot  eivรคt</p>
    <p>kuulu saamen kielilain piiriin. Saamelaisalueen viranomaisista oikeusavusta saa parhaiten ja ilman</p>
    <p>erityisjรคrjestelyjรค saamenkielistรค palvelua, mutta  vain  pohjoissaamen osalta. Oikeusavussa kirjalli</p>
    <p>sia dokumentteja ei  juuri kรครคnnetรค saamen kielille. Oikeusavun tyรถssรค olisi  hyรถdyllistรค kรครคnnรคttรครค</p>
    <p>virallisten  asiakirjojen  pohjia  valmiiksi  saamen  kielille,  kuten  kauppakirjat  tai  testamentit.  Tรคmรค</p>
    <p>edistรคisi saamen kielen kรคyttรถรค.</p>
    <p>Saamenkielisiรค palveluja pidetรครคn usein resurssikysymyksenรค, vaikka asia ei ole niin. Kysymys on</p>
    <p>lain noudattamisesta, ei resursseista. Kaikkein edullisimmin viranomaiset selviรคisivรคt saamen kieli</p>
    <p>lain  aiheuttamista  kustannuksista  palkkaamalla  saamenkielistรค  henkilรถstรถรค,  tekemรคllรค  yhteistyรถtรค</p>
    <p>kuntien  ja  muiden  viranomaisten  kanssa  ja  luomalla  saamenkielellรค  palvelua  haluaville  ennakoiva</p>
    <p>palvelujรคrjestelmรค. Enรครค ei voi perustella sitรค, ettรค saamenkielellรค palvelun vaatiminen olisi yllรคtys</p>
    <p>ja poikkeus. Viranomaisilla on saamen kielilain mukaa vastuu edistรครค saamen kielen kรคyttรถรค. Se on</p>
    <p>iso  vastuu  ja  koskee  kaikkia  yhteiskunnan  eri  aloja.  Saamen  kielen  kรคytรถn  edistรคminen  on  jรครคnyt</p>
    <p>pรครคasiassa kรครคnnรถspalvelujen varaan.  Yhteiskunnan eri muutokset ja palvelujen keskittรคminen tuo</p>
    <p>vat uusia uhkia saamenkielisten palvelujen toteutumiselle. Uhkana on, ettรค kรคrรคjรคpalveluiden lisรคksi</p>
    <p>maistraattipalvelut siirtyisivรคt yhรค kauemmas saamelaisten kotiseutualueelta. Palvelujen keskittรคmi</p>
    <p>nen  ja  siirtรคminen  on  epรคreilua  paitsi  asiakkaiden,  myรถs  muuttotappiosta  kรคrsiviรค  kuntia  kohtaan.</p>
    <p>Valtion tulisi paremminkin tukea muuttotappioalueita luomalla niihin tyรถpaikkoja, ei poistaa niitรค.</p>
    <p>Valtionhallinnon  tuottavuusohjelma  estรครค  saamelaisten  kotiseutualueella  saamenkielisen  henkilรถ</p>
    <p>kunnan  palkkaamisen  ja  hankaloittaa  saamen  kielilain  toteutumista.  Tuottavuusohjelmaa  tulee  to</p>
    <p>teuttaa huomioiden saamen kielilaki.</p>
    <p>Saamelaiskรคrรคjรคn  terveiset  Suomen  syyttรคjรคlaitokselle  ovat  selkeรคt.  Saamelaisten  oikeusturvaa  on</p>
    <p>kehitettรคvรค  ja  saamenkielisten  oikeudet  eivรคt  saa  heikentyรค.  Nykyinen  saamenkielisten  palvelujen</p>
    <p>taso ei ole riittรคvรคn laajaa, ja uhkana on, ettรค palvelutaso heikkenee entisestรครคn. Suomen oikeusjรคr</p>
    <p>jestelmรคn  erityisenรค  vastuuna  on  noudattaa  Suomen  lainsรครคdรคntรถรค  kirjaimellisesti  ja  nรคyttรครค  esi</p>
    <p>merkkiรค  muille  viranomaisille  oikeasta  toimintatavasta.  Saamen  kielilain  noudattaminen  on  ollut</p>
    <p>puutteellista,  ja  parantamisen  varaa  olisi  paljonkin.  Oikeuslaitoksen  tulee  kaikessa  toiminnassaan</p>
    <p>noudattaa  saamen  kielilakia  eikรค  voi  tehdรค  sellaisia  ratkaisuja,  jotka  heikentรคisivรคt  saamen  kielen</p>
    <p>asemaa lainvastaisesti. Hallintouudistukset voivat olla juuri tรคllaisia muutoksia.</p>
    <p>Me  saamelaiskรคrรคjรคt  vaadimme,  ettรค  saamenkielisiรค  palveluja  on  kehitettรคvรค.  Asioita  ei  voi  hoitaa</p>
    <p>vain tulkkien ja kรครคntรคjien kautta, vaan saamen kielen kรคyttรถรค on edistettรคvรค aidosti ja taattava saa</p>
    <p>melaisten oikeusturva. Samalla tulee huolehtia myรถs siitรค, ettรค syyttรคjillรค ja tuomareilla on riittรคvรค</p>
    <p>asiantuntemus.  Virkamiesten ja kรคrรคjรคoikeuksien  siirtyessรค  yhรค kauemmas saamelaisten kotiseutu</p>
    <p>alueelta  on  myรถs  vaarana,  ettรค  heidรคn  asiantuntemuksensa  saamelaisalueen  erityiskysymyksistรค</p>
    <p>huononee  ja  tรคtรค  kautta  myรถs  pรครคtรถkset  huononevat.  Saamelaiskรคrรคjรคt  myรถs  edellyttรครค,  ettรค  viran</p>
    <p>omaisten on edistettรคvรค saamen kielen kรคyttรถรค ja tiedotettava saamen kielilaista ja sen velvoitteista</p>
    <p>asiakkaille  ja  tyรถntekijรถille  aktiivisesti.  Hyvรคt  kuulijat,  valitettavasti  minulla  ei  ollut  puheessani</p>
    <p>kovin paljoa myรถnteistรค sanottavaa. Eli kehittรคmisen ja parantamisen varaa on paljon  - siirrรคn pal</p>
    <p>lon nyt teille, hyvรคt kuulijat. Toivon, ettรค sanamme muuttuvat pikaisesti teoiksi ja pystymme yhdes</p>
    <p>sรค parantamaan saamelaisten oikeusturvaa kokonaisvaltaisesti. Kiitos mielenkiinnosta.</p>
  </body>
</document>
