<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>648</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=186&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="saamelaistaidetapahtuman_avajaiset.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sms">26.03.2008</p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">Árvvus adnon nuorra sámi dáiddarat! </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">Munnje lea hui mielamiel bargu leat rahpame sáminuoraid</p>
    <p xml:lang="sme">dáiddadáhpáhusa.  Dán  dilálašvuođa  ja  din  dáidaga  bakte  sápmelaččat</p>
    <p xml:lang="sme">ožžot ođđa oainnuid sámi dáidagis ja olgomáilbmi oažžu máŋggabealálaš</p>
    <p xml:lang="sme">ja miellagiddevaš gova sáminuoraid jurddamáilmmis ja dáidagis. Lea illu</p>
    <p xml:lang="sme">oaidnit  ná  olu  nuorra  sámi  dáiddariid  dáppe.  Geahččalan  hupmat</p>
    <p xml:lang="sme">oanehaččat, daningo prográmma vuođul mii beassat oaidnit ja gullat mihá</p>
    <p xml:lang="sme">eanet miellagiddevaččabu ja dáiddalaččabu go mu sáhkavuoru.</p>
    <p>
      <em type="bold">Arvoisat nuoret saamelaistaiteilijat,  </em>
    </p>
    <p>Minulle  on  hyvin mieluinen  tehtävä  olla  avaamassa  saamelaisnuorten  tai</p>
    <p>detapahtumaa.    Tilaisuutenne  ja  taiteenne  kautta  saamelaiset  saavat  uusia</p>
    <p>näkemyksiä  saamelaistaiteesta  ja  ulkomaailma  saa  monipuolisen  ja  mie</p>
    <p>lenkiintoisen kuvan saamelaisnuorten ajatusmaailmasta ja taiteesta. On ilo</p>
    <p>nähdä näin paljon nuoria saamelaistaiteilijoita paikalla. Yritän puhua lyhy</p>
    <p>esti,  koska  ohjelmasta  päätellen  on  luvassa  niin  paljon  mielenkiintoisem</p>
    <p>paa ja taiteellisempaa kuin mitä on minun puheeni.</p>
    <p xml:lang="sme">Dis  nuorain  lea  fiinna  boahtteáigi  sámi  dáidaga  olis  –  ja  sámi  dáidaga</p>
    <p xml:lang="sme">boahtteáigi lea hui olu din duohken. Lean geahččan dáhpáhusa prográmma</p>
    <p xml:lang="sme">čađa ja din ovdanbuktojumiid namain ja govvádusain vuhtto illu ja lihkku</p>
    <p xml:lang="sme">loaiddastit. Seailluhehket dán ilu ja lihku maid boahttevaš dáiddalaš dujiin.</p>
    <p xml:lang="sms">Juvvá Lemet – Klemetti Näkkäläjärvi www.samediggi.fi  Ságadoalli – Puheenjohtaja Saamelaiskäräjät Tel: +35816521218 / +358505242109 Skierri Peuratie 15</p>
    <p xml:lang="sme">Lea  maid  suohtas  fuobmát,  ahte  oba  Sápmi  lea  ovddastuvvon  dán</p>
    <p xml:lang="sme">dáhpáhusas  máŋggabealálaččat.  Go  gehččen  Bearralat-girjji  govaid,  de</p>
    <p xml:lang="sme">sáhtán  hui  čielgasit  oaidnit,  ahte  dis  nuorain  lea  boahtteáigi  ja  sáhttit</p>
    <p xml:lang="sme">oaidnit,  ahte  sápmelaččat  ožžot  allagit  árvvus  adnon  dáiddariid  ođđa</p>
    <p xml:lang="sme">jurdagiiguin ja oainnuiguin sápmelašvuođas ja dáidagis.</p>
    <p>Teillä nuorilla on hieno tulevaisuus saamelaistaiteen parissa - ja saamelais</p>
    <p>taiteen  tulevaisuus  riippuukin  teistä.    Olen  katsonut  tapahtuman  ohjelmaa</p>
    <p>läpi, ja teidän esityksienne nimistä ja kuvauksista paistaa ilo ja onni esiin</p>
    <p>tyä. Säilyttäkää tämä ilo ja onni myös tulevissa töissänne. On hienoa myös</p>
    <p>havaita,  että  koko  saamelaisalue  on  edustettuna  monipuolisesti..  Katsoes</p>
    <p>sani  Bearralat-  kirjan  kuvia  voin  selkeästi  havaita,  että  teissä  nuorissa  on</p>
    <p>tulevaisuus ja voimme odottaa, että  saamelaiset saavat korkeasti arvostet</p>
    <p>tuja taiteilijoita uusine ideoineineen ja näkemyksineen saamelaisuudesta ja</p>
    <p>taiteesta.</p>
    <p xml:lang="sme">Earenoamáš  ilus  lean  dán  jagi  dáiddadáhpáhusa  girjefáttás.  Dii</p>
    <p xml:lang="sme">čállagiiddisetguin  lehpet  mielde  ovddideame  sámegiela,  dáhkidehpet  dan</p>
    <p xml:lang="sme">ealasin bissuma, nyánssaid ja gielá ovdáneami ja dáiddašlája gárggiideami.</p>
    <p xml:lang="sme">Sámi  kultuvrras  lea  leamaš  álohii  nanu  muitalanárbevierru,  ja  dii</p>
    <p xml:lang="sme">iežaideattet  čállagiid  bakte  lehpet  sámi  muitalanárbevieru  joatkiid oassin.</p>
    <p xml:lang="sme">Čállin  lea  dáiddašládja,  mii  gáibida  olu  –  ja  lea  juo  bures  dahkkon  go</p>
    <p xml:lang="sme">oassálastá  čállingilvui.  Mun  movttiidahttánnai  din  buohkaid  gilvui</p>
    <p xml:lang="sme">oassálastiid ja nuorra dáiddariid joatkit čállima viidásit.</p>
    <p>Erityisen  iloinen  olen  tämän  vuoden  taidetapahtuman  kirjateemasta.    Te</p>
    <p>kirjoituksillanne  olette  mukana  kehittämässä  saamen  kieltä,  takaatte  sen</p>
    <p>elinvoimaisuuden, vivahteiden ja kielen kehittymisen ja taiteenlajin kehit</p>
    <p>tymisen. Saamelaiskulttuurissa on ollut aina vahva kertomaperinne, ja olet</p>
    <p>te  kirjoituksillanne  osa  saamelaisen  kertomaperinteen  jatkumoa.    Kirjoit</p>
    <p>taminen on vaativa taiteenlaji – ja on jo saavutus osallistua kirjoituskilpai</p>
    <p>luun. Kannustankin teitä kaikkia kilpailuun osallistuneita ja nuoria taiteili</p>
    <p>joita jatkamaan kirjoitusharrastusta.</p>
    <p xml:lang="sme">Buorit nuorat,</p>
    <p xml:lang="sme">Sámi kultuvra lea  leamaš árbevirolaččat hui dáiddalaš  kultuvra  –  mis  lea</p>
    <p xml:lang="sme">nanu  dáiddaduodjeárbevierru  ja  musihkka,  luohti,  livđe  ja  leudd.  Mii</p>
    <p xml:lang="sme">galgat  seailluhit  iežamet  guovddáš  árbevieruid,  muhto  eat  oaččo</p>
    <p xml:lang="sme">lássahuvvat  daidda  ja  eastit  ođđa  buolvamet  duddjojeaddjáivuođa  ja</p>
    <p xml:lang="sme">hutkáivuođa.  Mii  leatge  ožžon  dáidageamet  girjáivuhtii  ođđa  hámiid.  Dii</p>
    <p xml:lang="sme">galgabehtet gávdnat iežaideattet bálgá ja vuogi mot hálidehpet buktit sámi</p>
    <p xml:lang="sme">kultuvrra ovdan ja ovddidit dan iežaideattet dáidagis ja eallimis.</p>
    <p>Hyvät nuoret,</p>
    <p>Saamelaiskulttuuri on ollut perinteisesti hyvin taiteellinen kulttuuri – meil</p>
    <p>lä on vahva taidekäsityöperinne ja musiikkimme, joiku. Meidän tulee säi</p>
    <p>lyttää keskeisimmät perinteemme, mutta emme saa lukkiutua siihen ja es</p>
    <p>tää  uuden  sukupolvemme  luovuutta.  Olemmekin  saaneet  taiteemme  kir</p>
    <p>joon uusia muotoja. Teidän täytyy löytää oma tienne ja tapanne miten ha</p>
    <p>luatte  tuoda  saamelaiskulttuuria  esille  ja  edistää  sitä  taiteessanne  ja  elä</p>
    <p>mässänne.</p>
    <p xml:lang="sme">Dáiguin sániiguin raban sámi nuoraid dáiddadáhpáhusa ja sávan buohkaide</p>
    <p xml:lang="sme">gilvvohalliide    lihku  ja  menestumi.  Sávan  didjiide  buohkaide  movtta</p>
    <p xml:lang="sme">joatkit  dáidaga  olis  maiddái  dán  gilvvu  maŋŋel.  Vuorddán  hui  stuora</p>
    <p xml:lang="sme">beroštumiin  din  ovdanuktojumiid  ja  dulkomiid  ođđa  ja  árbevirolaš  sámi</p>
    <p xml:lang="sme">dánssain.</p>
    <p>Näillä sanoin avaan saamelaisnuorten taidetapahtuman ja toivotan kaikille</p>
    <p>kilpailijoilla parhainta onnea ja menestystä. Toivotan teille kaikille innos</p>
    <p>tusta jatkaa taiteen parissa  myös tämän kilpailun jälkeen. Odotan suurella</p>
    <p>kiinnostuksella esityksiänne ja tulkintojanne uusista ja perinteisistä saame</p>
    <p>laistansseista.</p>
    <p xml:lang="sme">Álgos dál dát dáhpáhus! Tapahtuma alkakoon!</p>
  </body>
</document>
