<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>953</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2735&amp;Itemid=10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 1 (11) </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">SAAMELAISKÄRÄJIEN HALLITUKSEN KOKOUS 15/2015 </em></p>
<p><em type="bold">Aika </em>pe 13.pnä marraskuuta 2015 klo 10 </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Paikka </em></p>
<p xml:lang="smn">Solju, Sajos, Inari</p>
<p xml:lang="fkv">Läsnä/</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio puheenjohtaja poissa</p>
<p xml:lang="smn">Heikki Paltto</p>
<p>I varapuh. joht.</p>
<p>Ulla Maarit Magga</p>
<p xml:lang="eng">II ”</p>
<p>Asko Länsman jäsen</p>
<p xml:lang="sme">Petra Magga-Vars ”</p>
<p>Anna Morottaja ’’</p>
<p xml:lang="smn">Ilmari Tapiola ”</p>
<p>Pia Ruotsala ma hallintopäällikkö, pöytäkirjanpitäjä</p>
<p xml:lang="smn">Kalle Varis vs lakimiessihteeri</p>
<p xml:lang="smn">Maria Sofia Aikio tulkki</p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 2 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 1 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KOKOUKSEN AVAUS </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 2 § </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">KOKOUKSEN LAILLISUUS JA PÄÄTÖSVALTAISUUS </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Esitys: </em></p>
<p>Kokous todettaneen lailliseksi ja päätösvaltaiseksi. Ilmoitus kokouksesta on lähetetty hallituksen jäsenille 3.11.2015. Kokouskutsu-esityslista liitteineen on lähetetty jäsenille 6.11.2015. </p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 3 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PÖYTÄKIRJAN TARKASTAJIEN VALINTA </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Esitys: </em>Valitaan kaksi pöytäkirjan tarkastajaa. </p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 3 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 4 § </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">ASIOIDEN KÄSITTELYJÄRJESTYKSEN HYVÄKSYMINEN </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ma. hallintopäällikön esitys (PR): </em></p>
<p>Hyväksytään seuraava asioiden käsittelyjärjestys: 5 § Saamelaiskäräjien vuoden 2015 vaaleja koskevien oikaisuvaatimusten käsittely 6 § Saamelaiskäräjien työjärjestyksen uudistaminen 7 § Joonas Saaren palkan korottamista koskeva esitys 8 § Saamelaiskäräjien määrärahaehdotuksen tarkennus vuosille 2017 - 2020 9 § Selvitys saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseksi osoitetun määrärahan käytöstä 2014 10 § Muut esille tulevat asiat 11 § Kokouksen päättäminen</p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 4 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 5 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAAMELAISKÄRÄJIEN VUODEN 2015 VAALEJA KOSKEVIEN </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">OIKAISUVAATIMUSTEN RATKAISEMINEN </em></p>
<p>Syksyn 2015 Saamelaiskäräjävaalien lopputuloksen johdosta on säädetyssä määräajassa tehty yhteensä viisi oikaisuvaatimusta. Oikaisuvaatimuksissa on vaadittu muun muassa vaalien tuloksen mitätöimistä ja uusien vaalien toimittamista. Oikaisuvaatimusten pääasiallisena perusteena on käytetty korkeimman hallintooikeuden päätöksellä äänioikeutensa saaneiden yhdeksänkymmenen kolmen uuden äänioikeutetun pääsemistä äänestämään Saamelaiskäräjien vaaleissa vastoin saamelaiskäräjien vaalilautakunnan ja hallituksen päätöksiä.</p>
<p><em type="bold">Vs lakimiessihteerin esitys (KV): </em></p>
<p>Hallitus ratkaisee hyväksytäänkö vai hylätäänkö valitukset tai jokin niistä.</p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 5 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 6 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAAMELAISKÄRÄJIEN TYÖJÄRJESTYKSEN UUDISTAMINEN </em>13.11.2015 </p>
<p>Hallitus nimesi kokouksessaan 16.9.2014 (8 §) työjärjestyksen kokonaisuudistusta valmistelevaan työryhmään saamelaiskäräjien puheenjohtajat, hallintopäällikön sekä henkilöstön nimeämän edustajan. Työryhmän esittelijänä toimii lakimiessihteeri. Työryhmän tuli kuulla kirjallisesti saamelaiskäräjien lautakuntia ja neuvostoja sekä antaa näille mahdollisuudet lausua oman lautakunnan/neuvoston hallinnonalan säädöksistä työjärjestyksessä. Työryhmän tuli myös vastata henkilöstön kuulemisesta yhteistoimintalain mukaisesti asian valmistelun osalta ja käsitellä ehdotusta henkilöstökokouksissa. Työryhmän tuli samassa ajassa saada valmiiksi esitys saamelaiskäräjien palkkiosäännön tarkistamiseksi.</p>
<p>Työryhmä on kokouksissaan 28.9.2015 ja 5.10.2015 käsitellyt lautakunnilta sekä Saamelaiskäräjien henkilöstöltä saamansa esitykset työjärjestyksen uudistamiseksi ja näiden pohjalta laatinut luonnoksen Saamelaiskäräjien uudeksi työjärjestykseksi. Luonnos on esitelty käräjien henkilöstölle henkilöstökokouksessa 3.11.2015 ( <em type="bold">liite 1 </em>). Henkilöstölle on varattu vielä tilaisuus esittää huomioita luonnoksen johdosta maanantaihin 9.11.2015 asti. Vastaava mahdollisuus on varattu myös lautakunnille, joiden esityksiä ei sellaisenaan ole työryhmän työssä hyväksytty jatkovalmisteluun, osaksi työjärjestysluonnosta. </p>
<p><em type="bold">Vs lakimiessihteerin esitys (KV): </em></p>
<p>Hallitus 1) päättää hyväksytäänkö henkilöstön tai lautakuntien huomioiden sisältämiä ehdotuksia edelleen osaksi työjärjestysluonnosta ja 2) päättää sen jälkeen työjärjestysluonnoksen hyväksymisestä edelleen esitettäväksi käräjien kokoukselle.</p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 6 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 7 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">JOONAS SAAREN PALKAN KOROTTAMISTA KOSKEVA ESITYS </em>13.11.2015 </p>
<p>Saamelaiskäräjät on vastaanottanut</p>
<p xml:lang="nno">AV-teknikko</p>
<p xml:lang="fit">Joonas</p>
<p>Saaren palkankorotusanomuksen 12.10.2015 ( <em type="bold">liite 2 </em>). </p>
<p>Saari on aloittanut Av-teknikkona Saamelaiskäräjillä 1.7.2011–15.9.2015, jolloin hänen tehtävänään on ollut valvoa ja huolehtia käyttäjien tarpeista saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen AV urakan yhteydessä, erityisesti kuva- ja studiotekniikasta sekä hoitaa muut hallintopäällikön hänelle erikseen määräät kyseiseen tehtäväkokonaisuuteen liittyvät tehtävät. Palkkausluokka tällöin on ollut vaativuustaso V, ryhmä 1 (peruspalkka palvelussuhteen alkaessa 2 235,26 euroa/kk).</p>
<p>Virkasuhdetta on jatkettu 1.1.2012. alkaen, tehtävänään vastata, ylläpitää ja kehittää saamelaiskäräjien/saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen AV-järjestelmää, erityisesti kuva- ja studiotekniikan osalta sekä hoitaa muut hallintopäällikön hänelle erikseen määräämät tehtävät. Palkkausluokka tällöin on ollut vaativuustaso IV, ryhmä IV (peruspalkka tämän määräyskirjan antohetkellä 2 347,01 euroa/kk)</p>
<p>Nykyisellään Saaren virkasuhteen nimike on vastaava AV-teknikko, tehtävänään aiemmin määritellyt tehtävät. Palkkausluokka on edelleen vaativuustaso IV, ryhmä IV (peruspalkka nimittämiskirjan antohetkellä 2457,04 euroa/kk).</p>
<p>Saari on anomuksessaan perustellut palkankorotusta, mm. palkkataso ei vastaa enää nykytyönkuvaa, sekä työmäärän lisääntymisenä johtuen osaksi Sajoksen teknisistä ongelmista. Saari anoo palkkatasonsa nostamista 20 % nykyisestä taannehtivasti vuoden 2015 alusta.</p>
<p>Teatteri- ja mediatyöntekijöiden liiton suositusten mukaan ( <em type="bold">liite 3 </em>) AV-teknikon palkka määräytyy palkkaryhmän </p>
<p>II mukaan; tuntipalkka 13,81 laskennallisesti saamelaiskäräjien kuukausipalkkaa vastaava 2112,93. Palkkaryhmään III kuuluvat vastuulliset ammattilaiset; tuntipalkka 18,24, kuukausipalkka 2790,72. Palkkaryhmään IV kuuluvat suunnittelijat ja työnjohtajat; tuntipalkka 24,50, kuukausipalkka 3748,50.</p>
<p>Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän mukaan vaativuustaso IV, ryhmä IV vastaa kielenkääntäjän palkkaa. Vaativuustaso IV peruspalkat 1.8.2015 lukien:</p>
<p>Yksiköiden esimiehet I 2 686,76</p>
<p>Lautakuntien esittelijäsihteerit ja projektipäälliköt II 2 570,81</p>
<p>Muut vaativuudeltaan vastaavat tehtävät III 2 512,83</p>
<p>Kielenkääntäjät IV 2 466,87</p>
<p>Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän 4 § mukaan peruspalkkaa voidaan korottaa virkaan erillispäätöksellä lisättyjen tehtävien vuoksi enintään 20 %:lla. Korotuksesta päättää käräjien hallitus.</p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 7 (11) </p>
<p>Sh 7 § jatkuu… </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ma. hallintopäällikön esitys (PR): </em></p>
<p>Hallitus päättää palkankorotuksesta.</p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 8 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 8 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAAMELAISKÄRÄJIEN MÄÄRÄRAHAEHDOTUKSEN </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TARKENNUS VUOSILLE 2017 - 2020 </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien hallitus hyväksyi kokouksessaan 4.9.2015 määrärahaehdotuksen vuosille 2017 - 2020 toimitettavaksi oikeusministeriölle. Oikeusministeriön, valtiovarainministeriön ja Saamelaiskäräjien budjettineuvottelut pidettiin Helsingissä 21.10.2015. Valtiontalouden tiukennettu kehys edellyttää myös Saamelaiskäräjien ehdotusten uudelleen arviointia ja priorisointia. Vuosina 2016-2020 saamelaiskäräjien määrärahataso (kehykset) on 3 164 000 euroa. Määrärahatason lasku verrattuna kuluvaan vuoteen aiheutuu pääosin siitä, että Senaatti-kiinteistöt alentaa vuokria -15 % vuoden 2016 alusta. Saamelaiskäräjien tulee toimittaa oikeusministeriölle tarkennettu priorisoitu ehdotus vuosille 2017 - 2020 17.11.2015 mennessä. Hallitus käsitteli asiaa kokouksessaan 30.10.2015 ja siirsi asian seuraavaan kokoukseen.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ma. hallintopäällikön esitys (PR): </em></p>
<p>Hallitus hyväksyy tarkennetun kehysehdotuksen vuosille 2017 – 2020 ( <em type="bold">liite 4 </em>). Liite esitellään kokouksessa. </p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 9 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 9 § </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">SELVITYS SAAMENKIELISTEN SOSIAALI- JA TERVEYSPALVELUJEN </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">TURVAAMISEKSI OSOITETUN MÄÄRÄRAHAN KÄYTÖSTÄ 2014 </em></p>
<p>Eduskunta hyväksyi valtion vuoden 2014 talousarviossa 480.000 euron suuruisen määrärahan käytettäväksi saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseksi saamelaisten kotiseutualueen kunnissa. Saamelaiskäräjien työjärjestyksen 17 §:n 5 kohdan mukaan sosiaali- ja terveyslautakunnan tulee laatia saamelaiskäräjien kokoukselle vuosittain selvitys saamelaisen sosiaali- ja terveyspalvelumäärärahan käytöstä. Sosiaali- ja terveyslautakunta on kokouksessaan 18.6.2015 hyväksynyt selvityksen toimitettavaksi Lapin aluehallintoviranomaiselle. </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ma. hallintopäällikön esitys (PR): </em></p>
<p>Hallitus hyväksyy sosiaali- ja terveyslautakunnan selvityksen vuoden 2014 määrärahan käytöstä esitettäväksi saamelaiskäräjien kokoukselle ( <em type="bold">liite 5 </em>). </p>
<p><em type="bold">Päätös: </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 10 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 9 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MUUT ESILLE TULEVAT ASIAT </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Hallitus </em>13.11.2015 sivu 11 (11) </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Sh 10 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KOKOUKSEN PÄÄTTÄMINEN </em>13.11.2015 </p>
</body></document>
