<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="swe"/>
    <wordcount>417</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/stockholm/SiteCollectionDocuments/Sv/manniska-och-samhalle/nationella-minoriteter/Folder_grundskyddet_finska.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="folder_grundskyddet_engelska.pdf" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="folder_grundskyddet_sydsamiska.pdf" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="folder_grundskyddet_nordsamiska.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="folder_grundskyddet-lulesamiska.pdf" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="folder_med_loggor_ny_strecket_cf.pdf" xml:lang="swe"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="folder_grundskyddet_meankieli.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="rmn" location="folder_grundskyddet_romaniarli.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="rmy-rka" location="folder_grundskyddet_romanikelderash.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">LAKI TAKAA </em>
    </p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">OIKEUKSIA KANSALLISILLE VΟ³HEMMISTΟ•ILLEOSATAVOITETTA </em>
    </p>
    <p><em type="bold">Hallituksen vΟΛhemmistΟΕpolitiikan tavoitteena on suojella kansallisia vΟΛhemmistΟΕjΟΛ, vahvistaa niiden vaikutusmahdollisuuksia ja tukea historiallisia vΟΛhemmistΟΕkieliΟΛ niin, ettΟΛ ne sΟΛilyvΟΛt elΟΛvinΟΛ. SYRJINTΟ³ JA SUOJATTOMUUS</em> </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">KANSALLISIA  VΟ³HEMMISTΟ•JΟ³   VARTEN RUOTSIN KANSALLISET VΟ³HEMMISTΟ•T</em> </p>
    <p><em type="bold">Ruotsi on aina ollut monikielinen ja -kulttuurinen. Saamelaiset, suomalaiset, tornionlaaksolaiset, romanit ja juutalaiset ovat asuneet maassa vuosisatoja. HeidΟΛn kielensΟΛ ja kulttuurinsa ovat osa Ruotsin yhteiskuntaa ja yhteistΟΛ kulttuuriperintΟΕΟΛmme.</em> </p>
    <p>Kansallisiin vΟΛhemmistΟΕihin kuuluvien henkilΟΕiden syrjintΟΛΟΛ, suojattomuutta ja epΟΛoikeudenmukaista kohtelua tulee vastustaa. HeillΟΛ tulee olla samat mahdollisuudet osallistua yhteiskunnalliseen elΟΛmΟΛΟΛn kuin muullakin vΟΛestΟΕllΟΛ.</p>
    <p>Hallintoviranomaisten on tarvittaessa sopivalla tavalla tiedotettava kansallisille vΟΛhemmistΟΕille tΟΛmΟΛn lain mukaisista oikeuksista.</p>
    <p>SAAMELAISET: Ruotsissa asuu 20 000βÄ™35 000</p>
    <p>saamelaista, jotka puhuvat saamen eri varieteetteja. Saamelaiset ovat myΟΕs alkuperΟΛiskansa.</p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold"> VAIKUTUSMAHDOLLISUUDET JA OSALLISUUS</em> </p>
    <p>Kansallisten vΟΛhemmistΟΕjen vaikutusmahdollisuuksia ja osallisuutta tulee vahvistaa, muun muassa siten, ettΟΛ viranomaiset toimivat yhteistyΟΕssΟΛ niiden kanssa. VΟΛhemmistΟΕille tulee antaa todelliset vaikutusmahdollisuudet heitΟΛ itseΟΛΟΛn koskevissa kysymyksissΟΛ.</p>
    <p>Kielilaissa (2009:600) sanotaan, ettΟΛ (lain suo</p>
    <p>mennoksessa: yhteiskunnalla) on erityinen vastuu suojella ja edistΟΛΟΛ kansallisia vΟΛhem</p>
    <p>RUOTSINSUOMALAISET::Ruotsissa asuu 450 000βÄ™600 000 ruotsinsuomalaista. Monet asuvat Tukhol</p>
    <p>man ja MΟΛlarinlaakson alueella. VΟΛhemmistΟΕkielenΟΛ on suomi.</p>
    <p>TORNIONLAAKSOLAISET: Ruotsissa asuu noin 50 000</p>
    <p xml:lang="sme"><em type="bold"> KIELI JA KULTTUURI-IDENTITEETTI</em> </p>
    <p>tornionlaaksolaista,  ennen kaikkea Norrbottenissa. HeidΟΛn vΟΛhemmistΟΕkieltΟΛΟΛn kutsutaan meΟΛnkieleksi.</p>
    <p>ROMANIT::Ruotsissa asuu kaikissa maan osissa</p>
    <p>Kansallisten vΟΛhemmistΟΕjen kieliΟΛ ja kulttuureita tulee suojella ja edistΟΛΟΛ. Kansallisiin vΟΛhemmistΟΕihin kuuluvilla henkilΟΕillΟΛ  on oltava mahdollisuus omaksua ja kΟΛyttΟΛΟΛ omaa ΟΛidinkieltΟΛΟΛn sekΟΛ kehittΟΛΟΛ omaa kulttuuri-identiteettiΟΛΟΛn. Kansallisten vΟΛhemmistΟΕkielten tulee olla elΟΛviΟΛ kieliΟΛ Ruotsissa.</p>
    <p>Hallintoviranomaisten on annettava kansallisille vΟΛhemmistΟΕille mahdollisuus vaikuttaa  heitΟΛ koskeviin kysymyksiin ja neuvoteltava</p>
    <p>50 000βÄ™100 000 romania. HeidΟΛn vΟΛhemmistΟΕkiel-enΟΛΟΛn  on romanin eri varieteetteja.</p>
    <p>JUUTALAISET:<em type="bold"> </em>Ruotsissa asuu 20 000βÄ™25 000 juutala</p>
    <p>ista. HeidΟΛn vΟΛhemmistΟΕkielensΟΛ on jiddi≈Γ.</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">TIEDOTUSLEHTISEN OVAT LAATINEET</em> </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">NORJA</em> </p>
    <p xml:lang="ger"><em type="bold">RUOTSI</em> </p>
    <p>οÄΫ Kveeni οÄΫ Romani οÄΫ Saame</p>
    <p>οÄΫ Saame οÄΫ Suomi οÄΫ MeΟΛnkieli οÄΫ Romani οÄΫ Jiddi≈Γ</p>
    <p><em type="bold">ISO-BRITANNIA</em> Korni </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">SUOMI</em> </p>
    <p>οÄΫ Romani οÄΫ VenΟΛjΟΛ οÄΫ Saame οÄΫ Ruotsi οÄΫ Tataari οÄΫ Jiddi≈Γ οÄΫ Karjala</p>
    <p xml:lang="ger"><em type="bold">SAKSA</em> </p>
    <p>Iiri  Manksi  Skotti  Gaeli  Ulsterin skotti  Kymri</p>
    <p xml:lang="smn">οÄΫ Tanska οÄΫ Alasaksa οÄΫ Alasorbi οÄΫ Pohjoisfriisi οÄΫ Romani οÄΫ ItΟΛfriisi οÄΫ YlΟΛsorbi<em type="bold">TANSKA</em> </p>
    <p>Saksa</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">UNKARI</em> </p>
    <p>οÄΫ Armenia οÄΫ Beas οÄΫ Bulgaria οÄΫ Kroatia οÄΫ Saksa οÄΫ Kreikka οÄΫ Puola</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">ALANKOMAAT</em> </p>
    <p xml:lang="isl">Friisi  Limburg  Alasaksa  Romani  Jiddi≈Γ</p>
    <p xml:lang="nno">οÄΫ Romania οÄΫ Romani οÄΫ Rusiini/Ruteeni οÄΫ Serbia οÄΫ Slovakki οÄΫ Sloveeni οÄΫ Ukraina</p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">ROMANIA</em> </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">ESPANJA</em> </p>
    <p xml:lang="nno">οÄΫ Arabia οÄΫ Aragonia οÄΫ Aranesia οÄΫ Asturia οÄΫ Baski οÄΫ Berberi οÄΫ Katalaani οÄΫ Galego οÄΫ Portugali οÄΫ Valencia</p>
    <p>οÄΫ Albania οÄΫ Armenia οÄΫ Bulgaria οÄΫ Kroatia οÄΫ T≈Γekki οÄΫ Saksa οÄΫ Kreikka οÄΫ Unkari οÄΫ Italia οÄΫ Makedonia οÄΫ Puola οÄΫ Romani οÄΫ VenΟΛjΟΛ οÄΫ Rusiini/Ruteeni οÄΫ Serbia οÄΫ Slovakki οÄΫ Tataari οÄΫ Turkki οÄΫ Ukraina οÄΫ Jiddi≈Γ</p>
  </body>
</document>
