<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>403</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/skane/Fi/miljo-och-klimat/Pages/default.aspx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="miljo-och-klimat.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="miljo-och-klimat.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="miljo-och-klimat.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="miljo-och-klimat.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="miljo-och-klimat.html"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="yid"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="rmf"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="rmn"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="rmu"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="rmy-rka"/>
    <parallel_text location="miljo-och-klimat.html" xml:lang="rmy-rlo"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ymp채rist철 ja ilmasto - L채nsstyrelsen Sk책ne</p>
    <list>
      <p type="listitem">Ymp채rist철 ja ilmasto</p>
    </list>
    <p type="title">Ymp채rist철 ja ilmasto</p>
    <p>
      <em type="italic">L채채ninhallituksella on t채rke채 rooli l채채nin ymp채rist철- ja ilmastoty철ss채. Koordinoimme ymp채rist철ty철t채, vastaamme tiedottamisesta ja tiedon levitt채misest채. Toimimme lis채ksi ymp채rist철tavoitteiden saavuttamiseksi sek채 ymp채rist철valvonnan ja vesihallinnon teht채viss채. P채채t채mme my철s lupien my철nt채misest채 ymp채rist철철n vaikuttaville toiminnoille. </em>
    </p>
    <p type="title" xml:lang="fkv">Ymp채rist철tavoitteet</p>
    <p>Eduskunta on p채채tt채nyt yhten채isest채 ymp채rist철politiikasta kest채v채n kehityksen aikaansaamiseksi Ruotsissa. Yleistavoitteena on se, ett채 tuleva sukupolvi saa k채ytt철철ns채 yhteiskunnan, jossa suuret ymp채rist철ongelmat on ratkaistu. L채채ninhallituksen teht채v채n채 on koordinoida ty철 Ruotsin ymp채rist철laatutavoitteiden saavuttamiseksi.</p>
    <p>Ruotsin ymp채rist철laatutavoitteet:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Rajattu ilmastovaikutus</p>
      <p type="listitem">Puhdas ilma</p>
      <p type="listitem">Vain luonnollinen happamoituminen</p>
      <p type="listitem">Myrkyt철n ymp채rist철</p>
      <p type="listitem">Suojaava otsonikerros</p>
      <p type="listitem">Turvallinen s채teily-ymp채rist철</p>
      <p type="listitem" xml:lang="fkv">Ei rehev철itymist채</p>
      <p type="listitem">El채v채t meret ja vesist철t</p>
      <p type="listitem">Hyv채nlaatuinen pohjavesi</p>
      <p type="listitem">Tasapainoiset meret sek채 el채v채 rannikko ja saaristo</p>
      <p type="listitem">Kuhisevat kosteikkoalueet</p>
      <p type="listitem">El채v채t mets채t</p>
      <p type="listitem">Rehev채 viljelymaisema</p>
      <p type="listitem">Suurenmoinen tunturimaisema</p>
      <p type="listitem">Hyv채 asuinymp채rist철</p>
      <p type="listitem">Virke채 kasvisto ja el채imist철</p>
    </list>
    <p type="title">Terveydensuojelu</p>
    <p>L채채ninhallitus toimii sek채 sis채- ett채 ulkotiloissa piilevien terveysriskien havaitsemiseksi, ennalta ehk채isemiseksi ja poistamiseksi. Terveydensuojelun tarkoituksena on est채채 ihmisten sairastuminen. Kiinnit채mme huomiota muun muassa meluun, t채rin철ihin, ilmansaasteisiin ja s채teilyyn. L채채ninhallituksen teht채viin kuuluu my철s kuntien toiminnan koordinointi ja seuranta terveydensuojelualueella sek채 neuvojen antaminen kunnille. Kunnan tekemist채 terveydensuojelup채채t철ksist채 voi valittaa l채채ninhallitukseen.</p>
    <p type="title">Ilmasto ja energia</p>
    <p>L채채ninhallitus koordinoi kasvihuonekaasup채채st철jen v채hent채miseen t채ht채채v채n alueellisen ty철n. L채채ninhallitus on yhdess채 l채채nin kuntien, viranomaisten ja elinkeinoel채m채n kanssa suunnitellut ilmasto- ja energiastrategian, joka osoittaa, miten me voimme my철t채vaikuttaa ilmastotavoitteiden saavuttamiseen ja energiaj채rjestelm채n muuttamiseen. Toimimme my철s yhteiskunnan sopeuttamiseksi muuttuneeseen ilmastoon. Meid채n tulee muun muassa valmistautua merenpinnan kohoamiseen ja tulvien lis채채ntymiseen.</p>
    <p type="title">Ymp채rist철n tila</p>
    <p>L채채ninhallitus koordinoi l채채nin ymp채rist철valvonnan. Ymp채rist철n tilan tutkiminen ja jatkuva seuraaminen on t채rke채 osa ymp채rist철ty철t채mme. Tuloksia k채ytet채채n muun muassa ymp채rist철tavoitety철n seurantaan, mutta my철s uusien ymp채rist철uhkien havaitsemiseen. Valvonta on pitk채j채nnitteist채, koska usein tarvitaan pitk채ll채 aikajaksolla tehtyj채 mittauksia, jotta voitaisiin selvitt채채, johtuuko muutos ihmisen vaikutuksesta vai luonnollisesta vaihtelusta.</p>
    <p type="title">Vesi ja veden k채ytt철</p>
    <p>Vesivaroja pit채채 suojella, jotta voisimme taata kest채v채n ja turvallisen vesihuollon. Ruotsi on jaettu viiteen vesialueeseen. Jokaiselta alueelta on valittu yksi l채채ninhallitus alueen veden laadun valvontavastuussa olevaksi vesiviranomaiseksi. Veden laatuun vaikuttavat toiminnat ja toimenpiteet, ns. vesitoiminta, tarvitsevat yleens채 toimiluvan. Esimerkkej채 vesitoiminnasta ovat voimalaitos- ja s채채nn철stelypadot, veteen rakennettavat eri rakenteet, kuten sillat ja tunnelit, ruoppaukset ja vedenotot esimerkiksi juomavesitarkoitukseen ja kasteluun.</p>
    <p type="title">Ymp채rist철철n vaikuttavat toiminnat</p>
    <p>L채채ninhallituksella on ymp채rist철lupavaltuuskunta, joka voi my철nt채채 luvan ymp채rist철kaaren mukaiselle ymp채rist철lle vaaralliselle toiminnalle.</p>
    <p>Esimerkkej채 ymp채rist철lle vaarallisesta toiminnasta ovat pintak채sittelylaitokset, valimot, paperitehtaat, tuuli- ja l채mp철voimalat ja muut energialaitokset, sahalaitokset, j채telaitokset, j채tevedenpuhdistamot, sora- ja kiviainesten ottopaikat sek채 kaivokset.</p>
    <p>Jokaisessa kunnassa on kunnallinen, ymp채rist철lle vaarallista toimintaa valvova paikallinen ymp채rist철viranomainen. Annamme tukea ja ohjeita kunnallisille ymp채rist철viranomaisille sek채 seuraamme ja arvioimme heid채n toimintaansa. L채채ninhallitus tutkii sen lis채ksi aikaisempien sukupolvien aiheuttamia maan ja veden saastumisia ja ty철skentelee niiden saneeraamiseksi.</p>
  </body>
</document>
