<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">taidetapahtumaraportti_2009.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAISNUORTEN TAIDETAPAHTUMA 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>järjestettiin Vuotsossa maaliskuun 26. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnejuvvui Vuohčus njukčamánu 26. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toimi tapahtuman pääjärjestäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei dáhpáhusa váldoordnejeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson koulu tarjosi kaikille osallistujille kouluruoan. Sodankylän saamelaisyhdistys piti buffettia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohču skuvla fálai buohkaide skuvlaborramuša ja Soađegili sámi searvi doalai bufeahtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänitekniikasta huolehti Eetu Suominen Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnateknihkas fuolahii Eetu Suominen Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Inarista, Utsjoelta ja Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lei ordnen sáhtuid Anáris, Ohcejogas ja Eanodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa ei peritty osallistumis- eikä pääsymaksuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas eai berrojuvvon oasseváldin- dahje sisabeassinmávssut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutukuntien tapahtumien kanssa, joten siellä valittiin saamelaisnuorten edustaja valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -katselmukseen, tänä vuonna Lappeenrannan TEATRIS-tapahtumaan 22.-24.5. 2009. Opetusministeriö osoitti näiden kahden tapahtuman kuluihin 23 000 euron määrärahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus dollojuvvui seamma dási dáhpáhussan go guovlogielddaid dáhpáhusat, ja doppe válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddji riikka dási Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii, dán vuoro Lappeenrantai nuoraid TEATRIS-dáhpáhussii 22.-24. 5. 2009. Oahpahusministeriija čujuhii dán guovtti dáhpáhusa goluide 23 000 euro mearreruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DÁHPÁHUSA ORDNEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman suunnitteluun kutsuttiin kaikki Vuotson koulun opettajat ja työntekijät sekä paikallisten yhdistysten edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa plánemii ledje bovdejuvvon buot Vuohču skuvlla oahpaheaddjit ja eará bargit sihke báikkálaš servviid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalisuunnittelija Anni Näkkäläjärvi koordinoi järjestelyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis dáhpáhusa koordinerii oahppamateriálaplánejeaddji Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson koulun opettaja Inku Saijets ja Elli-Marja Hetta juonsivat tapahtuman pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla oahpaheaddji Inku Saijets ja Elli-Marja Hetta jođiheigga dáhpáhusa davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan oli kutsuttu kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja -nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LAJIT JA TAVOITTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ŠLÁJAT JA ULBMILAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoitteena on antaa nuorille tilaisuus omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta tästä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea addit nuoraide hástalusaid ovddidit dáidduideaset, fállat sidjiide jahkásaččat vejolašvuođa čájehit dáidduideaset maiddái earáide ja oažžut movttiidahtti árvvoštallama dán barggu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vahvistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan dehálaš ulbmilin dáiddadáhpáhusain leamaš álo maiddái mánáid ja nuoraid sámegiela máhtu ja sápmelaš identitehta nannen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien ja vanhempien yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin doarju dáhpáhus mearkkašahtti láhkái oahppiid, oahpaheaddjiid ja vánhemiid oktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2009 teemana oli teatteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi temán lei teáhter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OSALLISTUJAT JA LUKUJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSEVÁLDIT JA LOGUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteri-teeman kilpailuun osallistui yli 100 nuorta 10 eri kokoonpanossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhtergilvui oassálaste badjel 100 nuora ja máná 10 sierra joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatterin lisäksi järjestettiin minifilmifestivaali, johon tuli 35 lyhytfilmiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhtera lassin ordnejuvvui minifilbmafestivála, masa bohte 35 oanehisfilmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvien tuottamiseen koulujen lisäksi osallistuivat Saamelaisalueen koulutuskeskus ja alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmaid buvttadepmii ledje oassalastan Sámi oahpahusguovddáš ja eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisöä ja tapahtumaan osallistujia oli arviolta 400 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččit ja dáhpáhussii oassálastán nuorat ledje buohkanassii sullii 400 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sali oli täysi koko tapahtuman ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sále lei oppa dáhpáhusa áigge áibbas dievva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen osallistuvien oppilaiden lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallistuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ja sámegielat luohkáid oahppiid logu ektui oasseváldiid mearri lei hui allat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TUOMARIT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUOPMÁRAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteriesitysten tuomareina toimivat näyttelijä ja Unna Junná TV-sarjan toimittaja Irene Länsman sekä ilmaisutaiteen opiskelija ja inarinsaamenkielisen radion toimittaja Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterduopmárin leigga neavttár-journalista, Unna Junná TV-ráiddu doaimmaheaddji Irene Länsman sihke teáhterbarggu stuđeanta ja anárašgielat radio doaimmaheaddji Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomarit painottivat arvostelussaan erityisesti sitä, miten paljon nuoret itse olivat suunnitelleet esityksiään ja miten he toteuttivat ideoitaan lavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai deattuheigga árvvoštallamis erenoamážit dan, man ollu nuorat ieža ledje plánen iežaset čájáhusaid ja mo sii ieža ovdanbukte daid lávddi alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvat eivät tällä kertaa kilpailleet paremmuudesta, koska kaikilla tekijöillä ei ollut mahdollisuuksia samanlaiseen tukeen ja asiantuntijoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmat eai dán vuoru gilvvohallan buoremusvuođas, dasgo buohkain eai leat leamašan ovttalágan vejolašvuođat oažžut veahki ja áššedovdámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomareiden sihteerinä oli Anni Näkkäläjärvi Saamelaiskäräjien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmáriid čállin lei Anni Näkkäläjärvi Sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PALKINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÁLKKAŠUMIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki osallistujat saivat osallistumistodistuksen muistoksi tapahtumasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oasseváldit ožžo duođaštusa muitun dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parhaille teatteriryhmille jaettiin rahapalkintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus teáhterjoavkkuide juhkkojuvvojedje ruhtabálkkašumit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi ryhmä valittiin edustamaan saamelaisnuoria Lappeenrannan Teatris-tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta joavku válljejuvvui ovddastit sámenuoraid Lappeenrantas Teatris-dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto päätti myös jakaa kannustuspalkinnot inarin- ja koltansaamenkielisten elokuvien tekijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat mearridii maiddái juohkit movttiidahttinbálkkašumiid anáraš- ja nuortalašgielat filmmaid dahkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Inarin yläkoulun teatteriryhmä valittiin esityksellään ”Beaivvi bártni soagŋomátki” edustamaan saamelaisnuoria Lappeenrannassa Nuori Kultttuuri 2009 -tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Anára badjeskuvlla teáhterjoavku válljejuvvui bihtáinis ”Beaivvi bártni soagŋomátki” ovddastit sámenuoraid Lappeenrantas nuoraid teáhterdáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmää oli ohjannut Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku lei bagadan Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys oli musiikkiteatteria, ja siinä olivat mukana Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lei musihkkáteáhter ja das ledje mielde Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saivat myös seuraavat teatteriesitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi ožžo maid čuovvovaš teáhterbihtát:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Karigasniemen koulun saamenluokkien (1-6) Áilegas nuorat –ryhmä esityksellään ”Bihcabáhcatmeahcis” (Käpymetsällä), jonka teemana oli luonnon likaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gáregasnjárgga skuvlla sámeluohkáid (1-6) Áilegas nuorat –joavkku bihtáinis ”Bihcabáhcatmeahcis”, mas temán lei luonddu nuoskkideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjaajana oli Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadallin lei Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kaaresuvannon koulun Buoidagat –jaovkku ”Gos boagán, gos liidni?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gárasavvona skuvlla Buoidagat –joavkku ”Gos boagán, gos liidni?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>), jonka teemoina olivat ihmissuhteet, rehellisyys ja anteeksiantaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” man temán ledje olmmošgaskavuođat, rehálašvuohta ja ándagassii addin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjaajana oli Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadallin lei Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Enontekiön yläkoulun Gollegielagat –ryhmä esityksellään ”Gollegiella – sámegiella?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eanodaga badjeskuvlla Gollegielagat –joavkku bihtáinis ”Gollegiella – sámegiella?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>!?), joka käsitteli saamenkielen asemaa ja käyttöä palveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”, mas gieđahallojuvvui sámegiela sadji ja atnu bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen olivat ohjanneet Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá leigga bagadan Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkittiin myös</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusas bálkkašuvvojedje maiddái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Sevettijärven koulun filmiryhmä, joka oli tehnyt lyhytfilmin koltankielisestä Idols -kilpailusta sekä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čeavetjávrri skuvlla filbmajoavku, mii lei ráhkadan oanehisfilmma nuortalašgielat Idols-gilvvus ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- inarinsaamenkielinen 0-1 luokkien ryhmä taitavasti tehdyistä animaatioistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- anárašgielat 0-1 luohkáid oahppiid joavku čeahpes animašuvdnafilmmaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
