<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_su_01_03_2016.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervehdys taidetapahtumaan tulijat,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures dáiddadáhpáhusa oassálastit,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiedote sisältää paljon tapahtumaan liittyviä asioita, joten toivon että luette sen huolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dieđáhus sisttisdoallá olu dáhpáhussii laktáseaddji áššiid, danin bivddánge lohkabehtet dárkilit dán čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan on vielä muutama viikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii lea vel moadde vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja on avoinna 1.-15.3. Ilmoittautuminen tehdään tänä vuonna ainoastaan internetissä Webropol -ohjelman kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi dáiddadáhpáhussii álgá otne 1.3. ja lea rabas 1.-15.3. Almmuheapmi dahkkojuvvo dán jagi dušše beare interneahtas Webropol -prográmma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehotamme teitä ilmoittautumaan ajoissa, sillä ohjelma sulkeutuu 15.3. kello 23:59 eikä ilmoittautuminen tämän jälkeen ole enää mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhit din almmuhit iežadet áiggebále, daningo prográmma manná gitta 15.3. diibmu 23:59, iige almmuheapmi dan maŋŋá leat šat vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisia on kaksi ja kumpaakin varten on oma lomakkeensa Webropol-ohjelmassa, joihin löydätte linkit tiedotteen lopusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii leat guokte sierra almmuhanskovi, main guktuin lea iežas skovvi Webropol-prográmmas. Liŋkkat skoviide gávdnojit dieđáhusa loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioikaa, että teidän tulee tehdä kaksi (2) eri ilmoitusta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomášehket, ahte galgabehtet dahkat guokte (2) sierra almmuhusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen esitys tulee ilmoittaa omalla ilmoittautumislomakkeellaan b. sisältää esityksen tiedot, osallistujat, kesto, erikoistarpeet TYÖPAJAT Tänä vuonna työpajojen aiheena on tanssi, mitä kautta virittäydytään jo tulevan vuoden valtakunnalliseen tanssiteemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Skuvlla oassálastin dáhpáhussii a. Almmuhus sisttisdoallá idjadeami, mátkkiid ja earenomáš borramušdárbbuid b. sisttisdoallá almmuheami bargobájiide 2. Čájálmasaid almmuheapmi a. Juohke čájálmasa galgá almmuhit sierra almmuhanskoviin b. sisttisdoallá čájálmasa dieđuid, oassálastiid, bistináiggi ja earenomaš dárbbuid BARGOBÁJIT Dán jagi bargobájiid fáddán lea dánsa, man bokte ráhkkanit juo boahtte jagi riikkaviidosaš dánsatemái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi mukana on kolme lautapeli-työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin mielde leat golbma speallobargobáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja on yhteensä kahdeksan, joista kukin voi valita kaksi, joihin osallistuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit leat oktiibuot gávcci, main sáhttá válljet eanemustá guokte maidda oassálastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alla olevasta taulukosta löytyvät tarkemmat tiedot työpajoista niiden sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolabeal tabeallas gávdnojit dárkilut dieđut bargobájiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajat järjestetään keskiviikkona 30.3. eri paikoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit ordnejuvvojit gaskavahku 30.3. sierra báikkiin Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja on rajallinen määrä, joten kehotammekin ilmoittautumaan työpajoihin mahdollisimman nopeasti!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit eai leat nu máŋggas, de ávžžuhitge buohkaid almmuhit iežaset bargobájiide jođáneamos lági mielde!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoitamme lopullisen jaon ilmoittautumisajan jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii almmuhit loahpalaš juogu bargobájiide almmuhanáiggi nohkama maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Jimi Kettunen on breakdancen Euroopan mestari, Pohjoismaiden mestari ja moninkertainen Suomen mestari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Jimi Kettunen lea Breakdance Eurohpa meašttir, Davviriikkaid meašttir ja máŋggageardásaš Suoma meašttir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut teatteri- ja tanssitaiteen parissa vuodesta 2003 ja esiintynyt useissa teatteri- ja tanssiteoksissa Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan teáhter- ja dánsadáidaga báras jagi 2003 rájes ja loaiddastan máŋggain teáhter- ja dánsačájálmasain Suomas ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös arvostettu breakdance-tuomari ja –opettaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su atnet árvvus breakdance-oahpaheaddjin ja –duopmárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jimi Kettusen breakdance -työpajassa pääsee tutustumaan katutanssikulttuuriin ja breakdancen perusliikkeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jimi Kettunen breakdance -bargobájis beassá oahpásmuvvat gáhttadánsa-kultuvrii ja breakdance vuođđolihkastagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Breakin perusteiden lisäksi tutustutaan myös akrobaattisempiin liikkeisiin ja tehdään tanssillisia sarjoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Breakdance vuođđoáššiid lassin bájis oahpásmuvvet maiddái akrobáhtalaš ja dánssalaš lihkastagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Auri Ahola on tanssitaiteilija, joka on tanssinut Suomen Kansallisbaletissa vuodesta 2004 esiintyen yli 60 teoksessa Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Auri Ahola lea dánsadáiddar, guhte lea dánson Suoma Álbmotbaleahtas jagi 2004 rájes ja son lea loaiddastan badjel 60 dánsačájálmasas Suomas ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tanssinut klassisen baletin merkkiteoksissa sekä kansainvälisten huippukoreografien teoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea dánson klassihkalaš baleahta mearkkašahtti čájálmasain ja álbmogiidgaskasaš beaggánis koreográfiid čájálmasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on työskennellyt suomalaisten huippuryhmien kuten Tero Saarinen Companyn ja Compania Kaari &amp;amp; Roni Martinin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lassin bargan suopmelaš beaggánis jovkkuiguin, degomat Tero Saarinen Companyin ja Compania Kaari &amp;amp; Roni Martiniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auri Aholan Tanssiteatteri-työpajassa pääsee kokeilemaan modernia tanssia, balettia, teatteri-ilmaisua sekä näiden yhdistämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auri Ahola Dánsateáhter-bargobájis besset iskat modearna dánsuma, baleahta ja teáhterovdanbuktima ja daid oktii heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Biret ja Katja Haarla ovat Utsjoen Dalvadaksesta lähtöisin olevat 16-vuotiaat tanssivat kaksoissisaret, jotka asuvat Helsingissä ja opiskelevat Suomen Kansallisoopperan balettilaitoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Biret ja Katja Haarla leaba 16-jahkásaččat jumešnieiddat eret Ohcejoga Dalvadasis. Soai orruba Helssegis ja vázziba Suoma Álbmotopera baleahttalágádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Baletin lisäksi siskokset harrastavat jazz-tanssia, modernia tanssia ja taitavat myös monia muita tanssilajeja, kuten hip hoppia, karakteria ja flamencoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baleahta lassin oappážagat dánsuba jazz-dánssa, modearna dánssa ja máhttiba maid eará dánsašlájaid, degomat hiphop, karaktera ja flamenco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siskosten työpajoissa pääsee tutustumaan baletin alkeisiin, sekä jazziin ja modernin tanssin maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappážagaid bargobájis besset oahpásmuvvat baleahta álgooahpuide, jazzii ja modearna dánssa máilbmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Olá-Mihkku Länsman on nuori tanssijalupaus, jonka työpajassa pääsee tutustumaan paritanssin saloihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Olá-Mihkku Länsman lea nuorra dánsadáiddar, gean bargobájis besset oahpásmuvvat bárradánssa čiegusvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa harjoitellaan paritanssin vientiä ja seurannan alkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bargobájis hárjehallet mii lea bárradánsun ja mo dat dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Maiju Saijets pitää pohjoissaamenkielistä saamelainen sukupeli –työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Maiju Saijets doallá davvisámegiel sámi sohkaspeallu –bargobáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa päästään uunituoreen lautapelin avulla harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehallat sámiid rikkes sohkasátneráju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati -nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji laktása Kuati -nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Raija Lehtola pitää koltansaamenkielistä saamelainen sukupeli –työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Raija Lehtola doallá nuortalašgiel sámi sohkaspeallu-bargobáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa päästään uunituoreen lautapelin avulla harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehallat sámiid rikkes sohkasátneráju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati -nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji laktása Kuati -nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Heli Aikio pitää inarinsaamenkielistä saamelainen sukupeli –työpajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Heli Aikio doallá anárašgiel sámi sohkaspeallu-bargobáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>harjoittelemaan saamelaisten rikasta sukusanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis besset mihá ođđa spealu bokte hárhehallat sámiid rikkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja liittyy Kuati -nimiseen saamenkieliseen varhaiskasvatuksen oppimateriaalipankki-hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji laktása Kuati -nammasaš sámegiel árabajásgeassima oahppamateriálabáŋkoprošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2016 teknisiä tietoja Sajoksen suhteen Sajoksen auditorion äänentoistojärjestelmä kykenee toistamaan musiikkia, äänimaisemia ja vaikkapa tehosteita näytelmien aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa 2016 teknihkalaš dieđut Sajosa hárrái Sajosa auditorio jietnavuogádat sáhttá buvttadit musihka, jietnamáilmmiid dahje vaikkoba efektaid čájálmasa áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytössä on myös 4 kpl headset-mikrofoneja ja muutama langaton mikrofoni (esim. kertojan käyttöön).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahusas leat 4 headset-mikrofovnna ja moadde giehtamikrofovnna (omd. máinnašeaddji geavahussii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme kuitenkin esiintyjien käyttävän ääntään reippaasti!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat goittotge čájáhalliid geavahit jiena roahkkadit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tärkeä tietää etukäteen, mikäli esityksessä on esim. soittimia tai muita erityistarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš diehtit ovddalgihtii juos čájálmasas leat omd. čuojánasat dahje eará earenomašdárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiintymislava on n. 8 metriä leveä, 4 metriä syvä ja korkeus hieman alle metrin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdi lea s. 8 mehtera govdat, 4 mehtera čiekŋal ja gosii mehtera allat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavan etulaita tulee olemaan samoilla kohdin kuin kuvan 1 laatikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi ovdaravda lea seamma sulaid go gova 1 gássa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saliin ei tule varsinaisia lavasteita vaan tarkoituksena on heijastaa lavan taakse ja sivuille kuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat ahte sálii eai boađe olu lávdelágidandiŋggat (kulissat), baicce ulbmilin lea speadjalastit lávddi duohkái ja ravddaide govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat voivat olla piirustuksia, valokuvia, tekstiä tai videota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat sáhttet leat sárgosat, čuovgagovat, teaksta dahje filmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pinta, jolle kuvat heijastetaan, ei ole täysin suora, vaan kulmikas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđu, masa govaid speadjalastet ii leat áibbas duolbbas, muhto máŋggačiegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin lopputulos ei ole täysin realistinen joten kuvien ei tarvitse olla niin tarkkoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin loahppaboađus ii leat áibbas realisttalaš ja govat eai dárbbaš leat nu dárkilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kts. kuva 2, jossa kuva on heijastettu taustaseinän alaosaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gč. gova 2, mas govva lea speadjalastojun maŋáseainni vuolleoassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voidaan tarvittaessa vaihtaa esim. kohtausten välillä, mutta jos kuvia on todella paljon (ja ne pitää ajastaa tarkkoihin kohtiin), tulee koululta löytyä henkilö joka kuvat tulee ajamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid lea vejolaš dárbbu mielde molsut omd. čájálmasa dáhpáhusaid gaskkas, muhto juos govat leat issoras olu (ja daid galgá bidjat dihto áigge dihto sajiide) galgá joavkku beales leat gii nu, gii boahtá láidestit govaid geavahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama pätee myös äänimaailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammaláhkai lea maid jietnamáilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Normaalitilanteissa Sajoksen teknikot voivat huolehtia kuvien ja äänien ajamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš dilis Sajosa teknihkarat sáhttet fuolahit govaid ja jienaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalle voi tuoda omia lavasteita, mutta toivomme että niiden rakentaminen/sijoittelu/purku tapahtuvat sutjakkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi oažžu ieš maid lágidit, muhto sávvat ahte daid huksen/ stellen/ burgin dáhpáhuvvet háhppilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme toimittamaan etukäteen käsikirjoitukset, joissa on ilmoitettu toiveet äänistä, valoista, lavasteista ja kaikesta muustakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihtat din doaimmahit ovddalgihtii giehtačállosiid, main bohtet ovdan sávaldagat jienain, čuovggain, lávdelágideamis ja earás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris 2016 on tarkoitettu teatteria harrastaville Suomessa asuville nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Teatris 2016 lea dárkkuhuvvon daid nuoraide, geat astoáiggis lávejit bargat teáhteriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatrikseen voivat osallistua kaikki 10–25 –vuotiaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Teatrisii sáhttet oassálastit buohkat 10-25 –ahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmäläisistä 1/3 voi poiketa ikäsarjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtuin 1/3 oažžu spiehkkasit ahkeluohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikkeaman suuruutta vuosissa ei rajoiteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastaga sturrodat ii leat ráddjejuvvon jagiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris on esittävän taiteen tapahtuma, missä esitys/näytelmä voi koostua puheteatterista, tanssia ja/tai musiikkia sisältävästä teatterista sekä esimerkiksi teatteriklovneriasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Teatris lea čájeheaddji dáidaga dáhpáhus, mas čájáhus/ čájálmas sáhttá leat hupmanteáhter, dánsa ja/dahje teáhter musihkain ja ovdamearkkadihte teáhterklovneriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris tapahtumat on tarkoitettu nuorten ryhmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Teatris-dáhpáhusat leat dárkkuhuvvon nuoraid joavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmässä tulee olla vähintään kolme nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkus galgá leat unnimustá golbma nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatterin ammatillisessa koulutuksessa opiskelevat (toinen aste, TEAK ja ammattikorkeakoulut)eivät voi osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkárat eai sáhte oassálastit, geat gazzet oahpu teáhtera ámmátlaš skuvlejumis (nubbi ceahkki, TEAK ja ámmátallaskuvllat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teosten vähimmäispituus on 15 minuuttia ja enimmäispituus 60 minuuttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Čájáhus/ čájálmas galgá bistit unnimustá 15 minuhta, iige oaččo bistit eanet go 60 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Teatris aluetapahtumia järjestetään eri puolella Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Teatrisa guovlodáhpáhusat ordnejuvvojit miehtá Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluetapahtumiin ei ole esikarsintaa, vaan niihin voi osallistua ilmoittautumalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlodáhpáhusaide ii leat ovdarátkin, muhto daidda sáhttá oassálastit go beare almmuha iežas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Valtakunnalliseen Teatris –tapahtumaan valitaan osallistujat aluetapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Riikkaviidosaš Teatris –dáhpáhussii válljejuvvojit oassálastit guovlodáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valittavat ryhmät edustavat oman alueensa nuorta teatteria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut, mat válljejuvvojit, ovddastit iežaset guovllu nuorra teáhtera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valinnan tekee aluetapahtuman ammattilaisista koostuva raati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlodáhpáhusa ámmátolbmot válljejit geat besset viidáset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Valtakunnalliseen tapahtumaan sama ryhmä voi osallistua vain yhdellä esityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Joavkkut sáhttet oassálástit riikkaviidosaš dáhpáhussii dušše ovttain čájáhusain/ čájálmasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit ilmoittautumislomakkeisiin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat almmuhanskoviide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeessa on tarkat kysymykset ja kohdat joihin tulee vastata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanskovis leat dárkiles jearaldagat ja sajit, maidda galgá vástidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeet on pyritty tekemään mahdollisimman yksinkertaisiksi, mutta mikäli ilmenee ongelmia niiden kanssa, pyydämme teitä ottamaan yhteyttä Unna-Maari Pulskaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat viggan ráhkadit skovi nu oktageardánin go vejolaš. Juos daiguin bohtet čuolmmat, de váldet oktavuođa Unna-Maari Pulskai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedotamme majoitukseen, matkustamiseen ja ohjelmaan liittyvistä asioista ilmoittautumisajan jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihit idjadeami, mátkkiid ja prográmma birra almmuhanáiggi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät maksaa järjestämänsä majoituksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi máksá dan idjadeapmi, man dat ieš ordne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli teillä herää kysyttävää, voitte ottaa yhteyttä tapahtuman suunnittelijaan Unna-Maari Pulskaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos bohtet jearaldagat, váldet oktavuođa dáhpáhusa plánejeaddjái Unna-Maari Pulskai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot löytyvät alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtadieđut gávdnojit vuolábealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa Inariin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
