<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klemetti_n_su_090208.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjäedustajat,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvus adnon sámedikki áirasat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi haluan kiittää äänestäjiäni ja saamelaiskäräjäjäseniä luottamuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohččan háliidan giitit iežan jienasteddjiid ja din sámedikki áirasiid luohttámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tukiryhmälleni henkisestä ja poliittisesta tuesta, ja kaikesta siitä työstä, jota olette tehneet yhteisen politiikkamme eteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš giittus gullá mu doarjjajovkui vuoiŋŋalaš ja politihkalaš doarjagis, ja buot dan baggus, man lehpet bargan min oktasaš politihka ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan myös kiittää kaikkia saamelaiskäräjävaaleihin osallistuneita ehdokkaita ja äänestäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid giitit buot sámedikki válggaide oasi váldán evttohasaid ja jienasteddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Te kaikki olette mahdollistaneet demokratian toteutumisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii buohkat leat dahkan vejolažžan demokratiija ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitän edellistä saamelaiskäräjiä ja saamelaiskäräjien henkilöstöä saamelaisten etujen ajamisesta ja saamelaisten eteen tehdystä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giittán ovddeš sámedikki ja sámedikki bargiid sámiid beroštumiid ovddideamis ja sápmelaččaid buorrin dahkkon barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan myös lausua kiitoksen sanani saamelaiskäräjien pitkäaikaiselle puheenjohtajalle Pekka Aikiolle saamelaiskäräjien ja saamelaisten eteen tehdystä ansiokkaasta työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid cealkit giitosa sániid sámedikki guhkesáigásaš ságadoallái Pekka Aikioi su sámedikki ja sápmelaččaid buorrin bargan ánssolaš barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle itselleni saamelaispolitiikka tuli tutuksi jo lapsuuskodissamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje alccesan sámi politihkka šattai oahpisin juo mánnávuođa ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistan lapsuudestani erityisen hyvin kun perheen kanssa kuuntelimme yhdessä radiosta aikoinaan vain puoli tuntia viikossa lähetettäviä sámi ságat lähetyksiä, joissa ja lähetysten jälkeisissä keskusteluissa kylvettiin minulle saamelaispolitiikan siemen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán mánnávuođastan hui bures go bearrašiin guldaleimmet rádios sámi ságaid, mat bohte dušše okte vahkus ja dušše diibmobeale hávil. Dáin sáddagiin ja dan maŋŋelaš bearraša gaskavuođa ságastallamiin gilvojuvvui munnje sámipolitihka siepman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isäni oli hyvin valveutunut saamelaisasioiden puolestapuhuja ja ehtipä hän olla edustajanakin saamelaiskäräjien edeltävässä saamelaisvaltuuskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhččán lei hui áŋgiris sámi áššiid ovddideaddji ja bealušteaddji ja háhppehiihan son ovddasteaddjinnai sámi parlameanttas, mii lei ovdal sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempani ovat myöhemmin kannustaneet minua ajamaan saamelaisten oikeuksia, etuja ja hankkimaan koulutusta saamelaisasioiden eteenpäin viemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váhnemat leat maid movttiidahttán mu vuodjit sámi áššiid ovddos ja háhkat skuvlejumi sámi áššiid ovddos doalvumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämänkin vuoksi olen erityisen kiitollinen tehtävästäni ja koen itseni etuoikeutetuksi kun minut on valittu arvostetuimpaan saamelaistehtävään Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánnai dihte lean hui giitevaš dán luohttámusdoaimmas ja munnje lea hui stuora gudni mun lean válljejuvvon eanemus árvvus adnojuvvon sámi bargui Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyrin tekemään kaikkeni että olen teidän luottamuksenne arvoinen ja pyrin seuraavan neljän vuoden aikana täyttämään minulle asetetut odotukset yhdessä teidän kanssanne demokraattisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vikkan bargat buot, ahte lean din luohttámuša árvosaš ja vikkan čuovvovaš njealji jagi áigge deavdit munnje biddjon vuordámušaid ovttas dinguin demokráhtalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilokseni voin todeta, että saamelaiskäräjät on uudistunut ja erityisen iloinen olen siitä, että nuoremman saamelaissukupolven ja naisedustajien osuus on noussut näin merkittäväksi saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilus sáhtán fuomášit, ahte sámediggi lea ođasnuvvan ja earenoamaš duhtavaš lean das, ahte nuoraid buolvva ja nissonolbmuid ovddastusa oassi lea loktanan ná mearkkašahttin sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti näiltä ryhmiltä odotan panosta saamelaiskäräjien tasa -arvo- ja yhdenvertaisuussuunnitelman laadinnassa, mikäli saamelaiskäräjät ehdotuksestani sellaisen päättää laatia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit dáin joavkkuin vuorddán olu sámedikki dásseárvo- ja ovttaveardásašvuohtaplána ráhkadeamis, jos sámediggi evttohusan mielde dakkára mearrida ráhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat kuulijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevalla saamelaiskäräjäkaudella saamelaiskäräjien on toiminnassaan vastattava muuttuvan yhteiskunnan haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sámedikki áigodagas sámediggi galgá doaimmastis vástidit nuppástuvvi servodaga hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on uudistettu perustuslakia, ja suomalaista hallintojärjestelmää on kehitetty parlamentaarisemmaksi ja valtaa on siirretty eduskunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea ođastuvvon vuođđoláhka, ja suopmelaš hálddahusvuogádat lea ovddiiduvvon parlamentáralaččabun ja váldi lea sirdojuvvon riikabeivviide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös presidentin toimikaudet on rajattu kahteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái presideantta doaibmaáigodagat leat ráddjejuvvon guovtti áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikissa asioissa meidän ei tarvitse ottaa mallia saamelaistahojen ulkopuolelta, mutta kaikki hyvät käytännöt, joiden kautta voimme kehittää saamelaiskäräjien työtä demokraattiseksi ja avoimeksi tulee ottaa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot áššiin mii eat dárbbat váldit málle sámi orgánaid olggobealde, muhto buot buorit geavadat, maiguin sáhttit ovddidit sámedikki barggu demokráhtalaččabun ja rabasin galget váldojuvvot vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi saamelaiskäräjien tärkein tehtävä tulee olla kehittää saamelaiskäräjien toimintaa edustukselliseksi ja avoimeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sámedikki deháleamos bargguin šaddá leat ovddidit sámedikki doaimma rabasin ja nu ahte dat čájeha olggosguvlui ovddastit nu bures go fal vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä edellyttää vallan hajauttamista saamelaiskäräjien kokoukselle, kaikille saamelaiskäräjien edustuksellisille elimille ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida válddi biđgema sámedikki dievasčoakkámii, buot sámedikki orgánaidda ja sámedikki virgeolbmuid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevalla saamelaiskäräjäkaudella joudumme vastaamaan hyvin suuriin haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sámedikkiáigodagas šaddat vástidit hui stuora hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten maaoikeuskysymys, Ilo-sopimuksen ratifiointi ja pohjoismainen saamelaissopimus tulevat tämän saamelaiskäräjien käsittelyyn, valmisteluun ja päätettäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid eananomastangažaldat, ILO-sohapamuša ratifiseren ja davviriikkalaš sámi soahpamuš bohtet dán dámedikki gieđahallamii, válmmaštallamii ja mearrideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin laajakantaisissa ja merkittävissä asioissa tulee kaikkien lautakuntien ja vaaleilla valittujen saamelaisten edustajien äänen ja mielipiteiden päästä kuuluviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná viiddes ja mearkkašahtti áššiin galget buot lávdegottiid ja válggain válljejuvvon sápmelaš ovddasteddjiid jietna ja oaidnu beassat oidnosii ja gullosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulenkin ehdottamaan, että saamelaiskäräjäedustajat otetaan mukaan jo asioiden valmisteluvaiheessa päätöksentekoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađánnai evttohit, ahte sámediggeovddasteaddjit váldojuvvojit mielde juo áššiid válmmaštallanmuttos mearrádusaid dahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävä on toteuttaa Suomen ainoan alkuperäiskansan kulttuuri-itsehallintoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargun lea ollašuhttit Suoma áidna álgoálbmoga kulturiešstivrema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä ajaessamme ja toteuttaessamme emme voi keskittyä vain edunvalvontaan ja rakenteiden tukemiseen, vaan meidän tulee olla läsnä koko saamelaisalueella saamelaisten arjessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii dán vuodjit ja ollašuhttit, de mii eat sáhte vuojulduvvat sušše beroštumiid bearráigeahččamii ja ráhkadusaid duvdimii, muhto mii fertet leat fárus oba sámiguovllus sápmelaččaid árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjäedustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnejahtton sámediggeáirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvalla kaudella meidän tulee erityisesti pitää huolta tulevaisuudestamme eli saamelaislapasista ja nuorista sekä historiastamme ja nykyisyydestämme, vanhemmasta saamelaisväestöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vássi áigodagas mii galgat earenoamážit atnit ávvira boahtteáiggisteamet dehege sámimánáin ja –nuorain sihke historjjásttámet ja dálážisttámet, boarrásit sámi álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ei tarkoita vaan rahoituksen myöntämispolitiikkaa, vaan oman toimintamme kehittämistä siten, että voimme tukea saamelaisia heidän elämänsä alkutaipaleella ja olla apuna ja tukena aktiivisen vanhuuden tukemisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii dárkkut dušše ruhtajuolludanpolitihka, muhto iežamet barggu ovddideami nu, ahte sáhttit duvdit sápmelaččaid sin eallima álgomuttos ja leat veahkkin aktiivvalaš boarisvuođa duvdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät ystävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit ustibat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on ehkä suurimman haasteensa edessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta soaitá leat stuorimus hástalusas ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen muuttotappio ja saamen kielilain puutteellinen toteutuminen ovat arvostamamme saamelaisuuden uhkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllu fárrendáhpa ja sámi giellalága váilevaš ollašuvvan leat min árvvus atnin sápmelašvuođa uhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien on lähdettävä siitä, että se palvelee kaikkia saamelaisia tasapuolisesti kaikilla Suomessa puhuttavilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá vuolgit das, ahte dat bálvala buot sápmelaččaid dásseárvosaččat buot Suomas hubmon sámegielaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja saamelaiskäräjien ensisijainen vastuu on myös valvoa ja edellyttää saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sámedikki vuosttaš ovddasvástádus lea maid bearráigeahččat ja gáibidit sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee toimia saamen kielen esitaistelijoina, emmekä voi vierittää vastuuta saamelaisten kielellisten oike uksien ajamisesta vain yksittäisten saamelaisten harteille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat bargat smágiela ovdadáistaleaddjin, eatge sáhte sirdit ovddasvástádusa gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvamis dušše ovtatskas sápmelaččaid hárduid nala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualue on säilytettävä elinvoimaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovlu ferte seailluhuvvot ealasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulee toiminnassamme pystyä tukemaan, kehittämään ja luomaan sellaisia mahdollisuuksia, että voimme kehittää alueen elinkeinoja ja yrittäjyyttä saamelaisista lähtökohdista käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat doaimmasteamet bastit duvdit, ovddidit ja ráhkadit dakkár vejolašvuođaid, ahte sáhttit ovddidit guovllu ealáhusaid ja fitnodateallima sámi vuolggasajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me emme saa alistua siihen, että meidän kulttuuria ja luonnonresursseja hyväksikäytetään keskusjohtoisesti, vaan meidän on saatava ja pystyttävä takaamaan se, että suuri osa yritystoiminnasta jäätävästä tulosta jää saamelaisalueen saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat oaččo vuollánit dasa, ahte min kultuvra ja luondduriggodagat buorringeavahuvvojit guovddásjođiheami vuollásažžan, muhto mii fertet oažžut ja galgat bastit dáhkidit dan, ahte stuora oassi fitnodatdoaimmas báhcci bohtosis báhcá sámiguovllu sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat käräjäedustajat, Saamelaiskulttuurin yksi kulmakivi on saamelainen poronhoito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot. Sámi kultuvrra okta muvrageađgi lea sápmelaš boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassamme meidän tulee vaatia ja edellyttää poronhoitolakia muutettavaksi siten, että se tunnistaa saamelaisen poronhoidon ja antaa paremmat edellytykset sen kehittämiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmasteamet mii galgat gáibidit ja bidjat eaktun ahte boazodoalloláhka rievdaduvvo nu, ahte dat dovdá sámi boazodoalu ja addá buoret eavttuid dan ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta saamelaiskulttuurilla 2 on muitakin kulmakiviä, uusia ja perinteisiä joita tulee tukea tasa-arvoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sámi kultuvrras leat earáge muvrageađggit, ođđasat ja árbevirolaččat, maid galgá doarjut liikká dásseárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee luoda edellytyksiä sille, että saamelaiskulttuuria hyödyntävää matkailua ja elinkeinotoimintaa kehitetään paikallisten saamelaisten toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat dáhkidit eavttuid dasa, ahte turisma- ja ealáhusdoaibma mii atná ávkki sámi kultuvrras, ovddidit sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät saamelaiskäräjäedustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeáirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt meidän on yhdessä aloitettava saamelaiskäräjien poliittisen työn ohjaus ja tekeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii galgat ovttas álggahit sámedikki politihkalaš barggu stivrema ja bargama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiajan toimielimiemme kokouksissa ja seminaareissa meidän tulee yhdessä päättää minkälaista politiikkaa haluamme yhdessä tehdä tämän vaalikauden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagašáigge doaibmaorgánamet čoakkámiin ja seminárain mii galgat ovttas mearridit makkár politihka háliidit ovttas bargat dán válgaáigodaga áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän on luotava lautakunnissa, yleiskokouksessa ja sihteeristössä tapahtuvalle työlle tavoitteet jotka pyrimme täyttämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ásahit lávdegotti, dievasčoakkáma ja čállingotti bargui ulbmiliid maid viggat deavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee muistaa minkä vuoksi teemme tätä työtä ja tehdä kaikkemme saamen kansan hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat muitit man dihte mii bargat dán barggu ja bargat buot sámi álbmoga buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaatikaa tätä toisilta saamelaiskäräjäedustajilta tämän työn toteuttamisessa, vaatikaa tätä enemmän saamelaiskäräjien henkilöstöltä ja kaikkein eniten teidän tulee vaatia tätä itseltänne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibidehket dán eará sámediggeáirasiin, gáibidehket dán eanet sámedikki bargiin ja buot eanemus dii galgabehtet gáibidit dán alddineattet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttäkäämme meille annettua valtaa vastuullisesti ja oikeudenmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnot midjiide addojun válddi vásttolaččat ja vuoiggalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjien edustajat ja saamelaiskäräjien työntekijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnejahtton sámediggeáirasat ja sámedikki bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavan neljän vuoden aikana meidän on vastattava yhteiskunnan ja saamelaisten esiintuomiin haasteisiin ja kehitettävä toimintakulttuurimme vastaamaan näitä tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš njealji jagi áigge mii galgat dustet servodaga ja sápmelaččaid ovdanbuktin hástalusaid ja galgat gárgehit doaibmakultuvrramet dustet dáid dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä vaatii sekä työntekijöiltä että kunnioitetuilta saamelaiskäräjäedustajilta innovatiivisuutta, asioihin paneutumista, intohimoa ja valmiutta muuttaa omia toimintatapoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida sihke bargiin ja sámediggelahtuin innovatiivavuođa, áššiide vuojulduvvama, áŋggaštusa ja válmmašvuođa earáhuhttit iežaset bargovugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteemme tulee olla yhteinen, teemme saa melaiskäräjistä saamelaisia palvelevan ja saamelaisten etuja ajavan avoimen ja demokraattisen laitoksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ulbmil lea oktasaš, dahkat sámedikkis sápmelaččaid bálvaleaddji ja sápmelaččaid beroštumiid goziheaddji rabas ja demokráhtalaš lágádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon kaikille meille saamelaiskäräjäedustajille onnea, menestystä ja viisautta toimiessamme saamelaisten etujen ja oikeuksien ajajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan buohkaide midjiide sámediggelahtuide lihku, menestumi, jierpmi ja viisodaga go mii bargat sápmelaččaid beroštumiid bearráigeahččin ja vuoigatvuođaid vuoddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
