<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puhe_syyttajalaitoksen_seminaarissa_040408_suomeksi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat kuulijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvus adnon guldaleaddjit !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme tärkeässä tilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dehálaš dilálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää, että tällainen tilaisuus on järjestetty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssolaš, ahte dákkár dilálašvuohta lea lágiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>turvattava kaikilla eri aloilla että saamenkieliset oikeuspalvelut toteutuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ferte dorvvastit buot surggiin, ahte sámegielalaš vuoigatvuohtabálvalusat olláhuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt olemme suurien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat stuora</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>haasteiden edessä – Suomen oikeusjärjestelmän uudistus luo suuria kysymysmerkkejä saamenkie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hástalusaid ovddas – Suoma vuoigatvuohtavuogádaga ođastus ráhkada stuora gažaldatmearkkaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>listen palvelujen ja koko Lapin asukkaiden oikeusturvan tulevaisuuteen. Saamenkielisiä palveluja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielalaš bálvalusaid ja oba Sámi leana olbmuid vuoigatvuohtadorvvu boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saa nykyisellään oikeusjärjestelmän kautta käytännössä vain tulkkipalvelujen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusaid oažžu dálá áigge riektevuogádaga olis geavadis dušše dulkonbálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2004 astui voimaan uusi saamen kielilaki, joka toi parannuksia saamelaisten kielellisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2004 bođii vuoibmái ođđa sámi giellaláhka, mii buvttii buorádusaid sápmelaččaid gielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tuli voida tämän jälkeen mm. asioida saamen kielellä itseään tai omaa etu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat galge sáhttit dán máŋŋel ee. doaimmahit áššiideaset sámegielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>aan koskevassa asiassa saamelaisten kotiseutualueen kuntien ja valtion viranomaisissa. Suomen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššis, mii guoská iežas dehe iežas ovddu sámiid ruovttuguovllu suohkaniid ja stáhta eiseválddiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten tietoisuus omasta kulttuuristaan ja siten myös kielestään on kasvanut huomattavasti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olis. Suoma sápmelaččaid diđolašvuohta iežaset kultuvrras ja dakko bakte maid gielas lea buorránan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuoden 1995 jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sakka jagi 1995 maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin saamelaisten perusoikeudet turvattiin hallitusmuodossa ja saamelaisil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sápmelaččaid vuođđovuoigatvuođat dorvvastuvvoje ráđđehushámis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>le alkuperäiskansana vahvistettiin oikeus omaan kieleensä ja kulttuuriinsa kuten myös oikeus niitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja sápmelaččaide álgoálbmogin váfistuvvui vuoigatvuohta iežaset gillii ja kultuvrii dego maid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koskevaan itsehallintoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iešstivremii, mii daidda guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli oli saanut jo aiemmin oman lainsäädäntönsä vuonna 1992 ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lei juo ovdal ožžon iežas láhkaásaheami jagi 1992 ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uudessa hallitusmuodossa tämä vahvistettiin selkeäsanaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ođđa ráđđehushámis dát váfistuvvui čielga sániiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseiset säännökset kirjattiin myös</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldatvuloš njuolggadusat čállojuvvoje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>uudistettuun vuonna 2000 astuneeseen perustuslakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maid ođastuvvon ja jagi 2000 vuoibmái boahtán vuođđoláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuten sanottua saamelainen identiteetti on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dego lea daddjon, sámi identiteahtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vahvistunut huomattavasti tämän jälkeen ja se käy ilmi mm. saamelaisten väestömäärän lisääntymi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea nanosmuvvan sakka dán maŋŋel ja dat boahtá ovdan ee. sápmelaččaid meari lassáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>senä. Suomen saamelaisten määrä on lisääntynyt vuodesta 1995 vuoteen 2007 noin 2500 henkilöllä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sápmelaččaid mearri lea lassánan jagi 1995 rájes gitta jahkái 2007 sulaid beal goalmmát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten kokonaismäärän ollessa nyt 9350 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duhát olbmuin ja dál Suoma sápmelaččaid mearri lea 9350 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid sápmelaččaid, geat orrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>muualla Suomessa asuvien saamelaisten määrä on vuodesta 2003 vuoteen 2007 noussut miltei 40 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ruovttuguovllu olggobealde, eará sajes Suomas, mearri lea loktanan jagi 2003 rájes 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja nyt se muodostaa jo runsaat 54 % saamelaisten määrästä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rádjái measta 40 % ja dál dat lea juo badjelaš 54 % Suoma sápmelaččaid mearis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaame on saamen kielistä puhujamäärältään suurin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella hubmojuvvo eanemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamella on enemmistökielen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielas lea eanetlohkogiela sajádat Ohcejogas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asema Utsjoella, joka on myös ainoa kunta Suomessa, jossa saamelaiset ovat enemmistönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mii lea maid áidna gielda Suomas, gos sápmelaččat leat eanetlohkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámegielalaš olbmuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenkielisestä väestöstä noin 70 prosenttia puhuu pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sulaid 70 % hupmet davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen tilanne on pa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela dilli lea buoret go unnilohkosámegielaid,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>rempi kuin vähemmistösaamen kielillä, inarin- ja koltansaamella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anáraš- ja nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkaan tilanne ei ole lähes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli lea guhkkin eret buoris davvisámegielage buohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kään optimaalinen pohjoissaamenkaan osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaveardásašvuohtaláhka gáibida, ahte stáhta ja suohkaniid eiseválddit ráhkadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaisuuslaki edellyttää, että valtion ja kuntien viranomaiset laativat yhdenvertaisuussuunni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttaveardásašvuohtaplána ja bargoministeriija ávžžuhusaid mielde suohkanat livčče galgan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>telman ja työministeriön suositusten mukaan kuntien olisi tullut laatia suunnitelmat vuoden 2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráhkadit plánaid jagi 2005 loahpa rádjái ja plánain galggalii giddet earenoamáš fuomášumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kansana saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sápmelaččaide álgoálbmogin sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaisuus-suunnitelman tarkoituksena on edistää etnis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaveardásašvuohtaplána dárkkuhussan lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tä yhdenvertaisuutta ja ehkäistä sekä välitöntä (ns. suora syrjintä) että välillistä (ns. epäsuoja syrjintä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddidit etnihkalaš ovttaveardásašvuođa ja eastadit njuolggo- ja gaskkalaš vealaheami eiseválddiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>viranomaisen toiminnassa ja toimintaympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaimmas ja bargobirrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaissa on säädetty saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđolágas lea ásahuvvon sápmelaččaid giellavuoigatvuođain,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laisten kielioikeuksista, yhdenvertaisuusvaatimuksesta ja syrjinnän kiellosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttaveardásašvuohtagáibádusas ja vealaheami gielddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lain 22 §:ssä säädetty julkisen vallan velvollisuudesta turvata perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin vuođđolága 22 paragráfas lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olmmošvuoigatvuođaid olláhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusjärjestelmässä ja poliisiyksiköissä tulisi yhdenvertaisuussuunnittelun kautta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtavuogádagas ja bolesovttadagain galggalii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taata, että palvelu on saamenkielistä ja saamelaiskulttuurin mukaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ahte bálvalus lea maid sámi kultuvrra mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain toteutuminen vaatii toimintakulttuurin muutosta saamelaisten kotiseutualueen vi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága olláhuvvan gáibida doaibmakultuvrra rievdadusa sámiid ruovttuguovllu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ranomaisissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eaiseválddiid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisiä toimintoja kartoittamalla, toimintavastuita selkiyttämällä ja aktiivinen ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusaid ordnen ja sámi giellalága olláhuvvan sáhttá buorránit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osallistava tiedottaminen saamenkielisistä palveluista voivat parantaa huomattavasti saamenkielis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sakka go dáláš doaimmat gártejuvvojit, bargoovddasvástádusat čielggasmahttojuvvojit ja go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ten palvelujen järjestämistä ja saamen kielilain toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielalaš bálvalusain dieđihuvvo aktiivvalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain noudattaminen tulee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit galget oaidnit sámi giellalága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nähdä viranomaisissa ensisijaisesti prosessina, eli ei riitä, jos laista on tiedotettu työyhteisölle tai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doahttaleami vuohččan proseassan, dehege dadjat nu ahte ii leat dárbahassii jos lágas lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielilain vaikutuksia toimialalle on pohdittu vain kerran. Viranomaisissa olisikin luontevaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dieđihuvvon bargoservošii okte dehe sámi giellalága váikkuhusat leat guorahallojuvvon dušše okte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>yhdistää saamen kielilain toteutumisen seuranta ja palvelujen kartoitus lakisääteiseen yhdenvertai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit dáfus livččiinai lunddolaš ovttastit sámi giellalága olláhuvvama čuovvuma ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>suussuunnitelman laadintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusaid gártema láhkaásahan ovttaveardásašvuohtaplána ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain toteutuminen vaatii myös muutosta saamelaisten kielellisessä käyttäytymisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága olláhuvvan gáibida maid rievdadusa sápmelaččaid gielalaš meannudeamis. Jos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli kehitys saamen kielen käytössä pysyy samanlaisena, on vaara, että kaikki saamen kielet jää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gárggiideapmi sámegiela geavaheamis bissu seammalágánin, de lea várra, ahte buot sámegielat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vät kotikieliksi, ja saamen kieltä ei käytetä virallisessa asioinnissa lainkaan. Nykytilanteessa saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>báhcet dušše ruovttuid giellan ja sámegiella ii geavahuvvo virggálaš áššiid galgamis obanassiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>menkielisten palvelujen vaatiminen tarkoittaa melkein poikkeuksetta erityisjärjestelyjä, palvelu vii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dilis sámegielalaš bálvalusaid gáibideapmi dárkkuha measta álohii sierraordnedemiid, ja dalle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>västyy ja suomen kielen taitoinen saamelainen ei välttämättä pysty odottamaan saamenkielistä pal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalus ádjána ja sápmelaš gii máhttá suomagiela ii vealtakeahttá baste vuordit sámegielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>velua tai ei koe ilmapiirin olevan myönteinen saamenkielisten palvelujen vaatimiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusa dehe ii oainne miehtemielalaš vuoiŋŋa sámegielalaš bálvalusaid gáibideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paras keino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenkielisten palvelujen turvaamiseksi saamelaisten kotiseutualueella on saamenkielisten palve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuohki sámegielalaš bálvalusaid dorvvasteami várás sámiid ruovttuguovllus lea dahkat sámegielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lujen luontevaksi tekeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusain lunddolačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisellä palvelurakenteella tämä ei ole vielä mahdollista, vaan se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálás bálvalusráhkadagain dát ii leat vel vejolaš, muhto dat gáibida stáhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaatii valtion ja kuntien viranomaisilta priorisointia ja palvelujen suunnitelmallista kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja gielddaid eiseválddiin vuoruheami ja bálvalusaid plánaid miel gárgeheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallinnonalojen välillä tulee lisätä yhteistyötä, jotta saamelaisten kielelliset oikeudet voidaan turvata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddahussurggiid gaskii galgá lasihit ovttasbarggu, vai sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođat sáhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tasapuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dorvvastuvvot dássebealagit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yli puolet Suomen saamelaisista asuu nykyisin saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel bealli Suoma sápmelaččain orrot dálá áigge sámi ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertenai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kysyttävä, miten saamelaisten kielelliset palvelut ja oikeudet voidaan turvata saamelaisten kotiseu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearrat, mot sápmelaččaid gielalaš bálvalusat ja vuoigatvuođat sáhttet dorvvastuvvot sámiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki takaa saamelaisille perustuslaillisen oikeuden omaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđoláhka dáhkida sápmelaččaide vuođđolága bakte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuođa iežaset gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen järjestelmä, jossa saamen kielen opetuksen järjestäminen saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš vuogádat, mas sámegiela oahpahusa ordnen sámiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laisten kotiseutualueen ulkopuolella jää saamelaisvanhempien aktiivisuuden varaan, vaarantaa saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruovttuguovllu olggobealde báhcá sámi váhnemiid viššalvuođa duohkái, bidjá vára vuollái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>melaisten perustuslaillisen oikeuden omaan kieleensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sápmelaččaid vuođđolága addin vuoigatvuođa iežaset gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen valtiolla on täten ensisijainen vel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma stáhtas lea dákko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vollisuus huolehtia saamenkielisten palvelujen turvaamisesta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bakte vuosttaš geatnegasvuohta atnit ávvira sámegielalaš bálvalusaid dorvvasteamis sámiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen opiskelussa tulee työyhteisössä kannustaa saamen kielen alkeita opiskelleita jatka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahppamis galgá bargoservošis movttiidahttit sámegiela álgooahpuid lohkama joatkit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>maan opiskelussa yhä pitemmälle, jotta he saavuttaisivat päivittäiseen asiakaspalveluun vaadittavan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>studeremis ain guhkkelii, vai sii basttále geavahit nu buori ja beaivválaš sámegiela mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielen taidon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššehasbálvalusas dárbbahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työyhteisöjen tulisi nähdä tämä myös resurssikysymyksenä, eli mikäli alkei</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoservošat galggale oaidnit dán maid resursagažaldahkan. Jos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>den opiskelun jälkeen opintoja ei jatketa, alkeisopiskeluun käytetty aika ja resurssit menevät huk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álgooahpuid maŋŋel eai oahpa lasi, de álgooahpuide biddjon áigi ja resurssat mannet duššáš,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kaan, koska alkeiden opiskelu ei takaa riittävää asiakaspalveluun vaadittavaa kielitaitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>daningo álgooahput eai atte dárbbašlaš giellamáhtu bálvalit áššehasaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot eiseválddiid sierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>viranomaistahon eri toimialojen työntekijöille tulee taata saamanarvoiset mahdollisuudet opiskella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmasurggiid bargiide galget dáhkiduvvot seammaárvosaš vejolašvuođat lohkat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisessä kielilaissa ja saamen kielilaissa ei ole erillistä kantelumahdollisuutta lainrikkomuksien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš giellalágas ja sámi giellalágas ii leat sierra guoddalanvejolašvuohta láhkarihkkumiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>selvittämiseksi eikä sanktiojärjestelmää lainrikkomuksien ehkäisemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čielggadeami várás iige sankšuvdnavuogádat láhkarihkkumiid caggamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kieltää kielen perusteella tapahtuvan syrjinnän ja laissa on tätä tarkoitusta varten erillinen kantelu-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaveardásašvuohtaláhka gieldá vealaheami giela vuođul ja lágas lea dán dárkkuhusa várás sierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja sanktiojärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guoddalan- ja sankšuvdnavuogádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki on luonteeltaan jo perustuslainkin johdosta tarkoitukseltaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka lea luonddus dáfus juo vuođđoláganai geažil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kieltä ja saamelaiskulttuuria ylläpitävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dakkár mii doalaha sámegiela ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikkomuksien selvittämiseksi ja ehkäisemiseksi on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkkumiid čielggadeami ja caggama dihte lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ensiarvoisen tärkeää, että saamen kielilain toteuttamiseksi olisi luotava selkeä kantelu- ja sanktiojär</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>earenoamáš mávssolaš, ahte sámi giellalága olláhuhttima galggalii ráhkaduvvot čielga guoddalan-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jestelmä, joka voisi toimia jo olemassa olevien oikeusjärjestelmien osana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja sankšuvdnavuogádat, mii sáhtálii doaibmat juo daid riektevuogádagaid oassin, mat juo leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain toteu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leame. Sámi giellalága olláhuvvan gáibida, ahte sámi giellaláhka gohcojuvvo gokčevaččat, vejolaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuminen edellyttää, että saamen kielilakia valvotaan kattavasti, mahdollisista rikkeistä ja puutteista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rihkkumiin ja váilivuođain sáhttá guoddalit ja ahte giellalága rihkkumiidda biddjojuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>voi kannella ja että kielilain rikkomuksille asetetaan rangaistukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráŋggaštusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain toimivuus edel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága doaibman gáibida, ahte giellalága rihkkumat caggojuvvojit juo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lyttää, että kielilain rikkomukset ehkäistään ennakolta riittävän tasoisella sanktiojärjestelmällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddalgihtii dárbahassii dássásaš sankšuvdnavuogádagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilakiselvityksessä on tullut esille, että syyttäjäpalveluita voi saada vain tulkin välityksel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhkačilgehusas lea boahtán ovdan, ahte sivaheaddjebálvalusaid sáhttá oažžut dušše</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkka bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnansyyttäjävirasto vastauksessaan saamen kielilakiselvitykseen ilmoitti, että saamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkasivaheaddjevirgedoaimmahat vástádusastis sámi giellaláhkačielggadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielilaki ei sitä suoraan koske, vaikkakin tulkkaus tarvittaessa järjestetään. Saamelaiskäräjien tilaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ilmmuhii, ahte sámi giellaláhka ii guoskka dan njuolga, vaikko gal dulkon ordnejuvvonai dárbbu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>man oikeudellisen arvion mukaan valtakunnansyyttäjävirasto kuuluu niihin viranomaisiin, joihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mielde. Sámedikki diŋgon vuoigatvuođalaš árvvoštallama mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sovelletaan yksiselitteisesti saamen kielilakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>riikkasivaheaddjevirgedoaimmahat gullá daidda eiseválddiide, maidda sámi giellaláhka ovttačilggolaččat guoskaduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtaisesti saamenkielisten palvelujen saami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusaid oažžun ii leat buori dilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nen ei ole hyvällä tolalla syyttäjäpalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sivaheaddjebálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeusuudistus tuo omat haasteensa ja uhan saamenkielisten palvelujen tulevaisuudelle Lapin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggeriekteođastus buktá iežas hástalusaid ja uhki sámegielalaš bálvalusaid boahtteáigái Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>läänissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäisten ehdotusten mukaan saamelaisten kotiseutualue jakaantuisi kahden eri kärä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálgosaš evttohusaid mielde sámiid ruovttuguovlu juohkásivččii guovtti sierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jäoikeuden alaisuuteen, Länsi- ja Itä-Lapin käräjäoikeuksiin, jakaen saamenkieliset palvelut kahden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diggerievtti vuollásažžan, Oarje- ja Nuorta-Sámi (Länsi- ja Itä-Lappi) diggerivttiide, ja juogálii ná</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eri käräjäoikeuden alaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielalaš bálvalusaid guovtti sierra diggerievtti vuollásašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on perustellut esitystä mm. sillä, että se vastaisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>poliisiorganisaation hallinnollisia rajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ákkastallan evttohusa ee. dainna, ahte dat vástidivččii bolesorganisašuvnna hálddahuslaš rájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeuksia ei voi kuitenkaan verrata poliisiorganisaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggerivttiid ii goitge sáhte veardidit bolesorganisašuvnnaide, mihá deháleabbo lea hábmet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tioihin, tärkeämpää on muodostaa samanlaiset hallinnolliset alueet syyttäjä- ja käräjäoikeusverkos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>seammalágán hálddahuslaš guovlluid sivaheaddje- ja diggeriektefierpmádahkii. Eará molssaeaktun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tolle. Muita vaihtoehtoja ovat se, että Lapin käräjäoikeus säilyisi ja siihen liitettäisiin koko Kemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea dat, ahte Lappi diggeriekti seaillulii ja dasa laktojuvvolii oba Giemajávrre diggeriekti. Dán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä vaihtoehtoa on ehdottanut Lapin käräjäoikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>molssaeavttu lea evttohan Lappi diggeriekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen vaihtoehto on se,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi molssaeaktu lea dat, ahte Lappi dieggeriekti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>että Lapin käräjäoikeus kokonaisuudessaan liitettäisiin Rovaniemen käräjäoikeuteen ja Sodankyläs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ollislaččat laktojuvvolii Roavenjárgga diggeriektái ja Soađegilis livččii bissovaš oalgekansliija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sä olisi pysyvä sivukanslia. Kolmas vaihtoehto on se, että muodostetaan kerralla koko Lapin kattava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát molssaeaktu lea dat, ahte hábmejuvvo ovttatmano diggeriekti, mii gokčá oba Sámi leana,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>käräjäoikeus, eli Lapin, Kemijärven ja Kemi-Tornion käräjäoikeudet liitettäisiin Rovaniemen kärä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dehege Lappi, Giemajávrre ja Giepma-Durdnosa dieggerievttit laktojuvvole Roavenjárgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jäoikeuteen ja Sodankylään sekä Kemiin jäisi pysyvät sivukansliat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diggeriektái ja Soađegillái ja Gipmii bázále bissovaš oalgekansliijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kannalta tärkeintä on, että koko saamelaisten kotiseutualue pysyy yhtenäisenä ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dáfus lea dehálaš, ahte oba sámi ruovttuguovlu bissu oktilažžan ja seamma diggerievtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saman käräjäoikeuden alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut eivät saa missään tilanteessa heiketä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusat eai oaččo mange dilis hedjonit ovddežis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>entisestään käräjäoikeusuudistuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diggeriekteođastusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten palvelujen tulisi päinvastoin parantua, kos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusat galggale báicca buorránit, daningo dáláš sámegielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ka nykyistä saamenkielistä palvelutasoa ei voida pitää riittävänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalandási ii sáhte atnit dárbahassii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeudessa tulee perustaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggeriektái galget vuođđuduvvot sámegielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenkielisen syyttäjän ja hallintosihteerin virat, jotta kansalaisten oikeusturva toteutuisi ja oikeu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sivaheaddji ja hálddahusčálli virggit, vai riikkavuložiid vuoigatvuohtadorvu olláhuvalii ja dikkit eai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>denkäynnit eivät viivästyisi saamen kielen käytön johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ádjánivčče sámegiela geavaheami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeuden toimipaikat eivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggerievtti doaibmabáikkit eai maid oaččo sirdásit dáláža</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>myöskään saa siirtyä kauemmaksi kuin nykyisin, jotta kansalaisten oikeusturva ei vaarannu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guhkkelii, vai riikkavuložiid vuoigatvuohtadorvu ii biddjo várá vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiin ii leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laiskäräjien kanssa ei ole neuvoteltu käräjäoikeusuudistuksesta, mutta saamelaiskäräjät vaatii, että</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráđđádallojuvvon diggeriekteođastusas, muhto Sámediggi gáibida ahte dan galgá gullat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>myös sitä kuullaan käräjäoikeusuudistuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dieggeriekteođastusa olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen syyttäjä- ja oikeusasiat vaativat erityisasiantuntemusta. Käsiteltävät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ruovttuguovllu sivaheaddje- ja vuoigatvuohtaáššit gáibidit sierraáššedovdamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asiat voivat kuulua kansainvälisten sopimusten alaisiin, vaikeisiin asioihin ja myös poronhoitoasiat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđahallanvuloš áššit sáhttet gullat riikkaidgaskasaš soahpamuša vuollásaš, váttes áššiide ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ovat vaativia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maiddái boazodoalloáššit gáibidit olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeusuudistuksessa oikeusministeriön tavoitteena on ollut turvata kansalaisten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggeriekteođastusas vuoigatvuohtaministeriija ulbmilin lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oikeusturva ja samoin syyttäjien / tuomarien erikoistuminen tiettyyn oikeuden alaan. Eli uudistuksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leamaš dorvvastit riikkavuložiid vuoigatvuohtadorvu ja seamma ládje sivaheddjiid / duopmáriid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kautta halutaan parantaa oikeudenkäynnin laatua ja samalla tuloksellisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>spesifiseren dihto vuoigatvuođa suorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoite on erinomai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastusa mielde háliduvvo buoriduvvot riektegeavvama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nen, mutta sen toteutuminen edellyttää sitä, että perustetaan saamelaisasioihin perehtyneen saamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>šládja ja seammas bohtosat. Ulbmil lea earenoamáš buorre, muhto dan olláhuvvan gáibida dan, ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielientaitoisen syyttäjän virka ja mahdollistetaan tuomarien kouluttautuminen saamelaisalueen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuođđuduvvo sámi áššiide vuojulduvvan ja sámegiel máhtolaš sivaheaddji virgi ja dahkkojuvvo vejolažžan duopmáriid skuvleheapmi sámi guovllu sierragážaldagaide ja daid čovdosiidda. Dáin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erityiskysymyksiin ja niiden ratkaisuihin. Näissä uudistuksissa, joita perustellaan tuottavuudella ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ođastusain, mat ákkastallojuvvojit produktivideahtain ja beaktilvuođain váilu dávjá viiddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tehokkuudella puuttuu usein laajempi lainsäädännöllinen konteksti ja unohdetaan, että uudistukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhkaásahan konteaksta ja vajálduhttojuvvo, ahte ođastusat eai oaččo heajudit guovllu olbmuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eivät saa heikentää alueen asukkaiden asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sajádaga. Sáhttá maid jearrat, ahte dáhkidago ná jođánis diggeođastusa gieđahallan dan, ahte ášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voidaan myös kysyä, että takaako näin nopea käräjäuudistuksen käsittely sen, että asiaa on tutkittu riittävästi ja monipuolisesti ja mahdollistettu kaik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea dutkojuvvon dárbahassii ja máŋggabeallásaččat ja dahkkon vejolažžan buot intreassaoassebeliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kien intressiryhmien kuuleminen asian valmistelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gullan ášši válmmaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nythän saamelaiskäräjiä ei ole asianvalmiste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálhan sámedikki eai leat gullan ášše válmmaštallamis ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lussa kuultu ja saamelaiskäräjälain mukaista neuvotteluvelvoitetta on rikottu saamelaisia koskevas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggelága miel ráđđádallangeatnegasvuohta lea rihkkojuvvon áššis, mii guoská sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut eivät ole oikeusjärjestelmässä vielä riittävällä tasolla. Kotisivuja ja esitteitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusat eai leat vuoigatvuohtavuogádagas vel dárbahassii buori dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on käännetty saamen kielille, mutta ei riittävässä laajuudessa. Yleisiä lomakepohjia, joita käytetään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttusiiddut ja dieđihangihppagat leat jorgaluvvon sámegielaide, muhto eai nu olu go livččii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oikeusavussa ja oikeuksissa ei ole käännetty kattavasti saamen kielille, ja tämä hidastuttaa saamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárbu. Dábálaš skovvevuođut, mat adnojuvvojit vuoigatvuohtaveahkis ja dikkiin eai leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielistä asiakaspalvelua huomattavasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorgaluvvon sámegielaide nu olu go livččii dárbu, ja dáthan njoazida áššehasbálvalusa sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännökset on hoidettava välittömästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusat galget dahkkot dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lassin maid riikkabeivviid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lisäksi myös eduskunnan oikeusasiamies on edellyttänyt päätöksissään, että poliisihallinnossa tulee</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohtaáššeolmmoš lea gáibidan mearrádusainis, ahte boleshálddahusas galget jorgaluvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kääntää kaikki keskeiset lomakkeet saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegillii buot deháleamos skovit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut hoidetaan valtion viranomaisissa pääasiassa tulkkien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusat dikšojuvvojit stáhta eiseválddiid olis eanas dulkkaid bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieltä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>voi opiskella kattavasti Oulun yliopistossa, kursseja on tarjolla myös Helsingin yliopistossa, Rova</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá lohkat gokčevaččat Oulu universiteahtas, gursset leat maid fállun Helssega universiteahtas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>niemen ammattikorkeakoulussa ja Lapin yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavenjárgga ámmátallaskuvllas ja Lappi universiteahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusnotaari koulutukseen voi hakea saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtanotára skuvlejupmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>menkielisten kiintiöllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá ohcat sámegielalaččaid dihtomeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkin tärkeää turvata jo koulutusvaiheessa saamenkieliset palvelut saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanai dehálaš dorvvastit juo skuvlenmuttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielalaš bálvalusaid sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä koskee kokonaisvaltaisesti koko oikeusjärjestelmää, sekä poliiseja,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská oppalaččat oba</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asianajajia ja oikeusnotaareja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohtavuogádaga, sihke bolesiid, ášševuoddjiid ja vuoigatvuohtanotáraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen yhteydessä tulee tarjota mahdollisuutta ja kannustaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlema olis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielen opiskeluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galgá fállat vájolašvuođa ja movttiidahttit sámegiela lohkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten palvelujen luontevaksi tekeminen edellyttää ennakoivaa järjestelmää, eli asiakkaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusaid lunddolažžan dahkan gáibida ovddalgihtii áváštalli vuogádaga, dehege go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tullessa vaatimaan saamenkielisiä palveluja, ei oltaisi miettimässä mistä tulkki järjestyy ja mitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššehaš boahtá gáibidit sámegielalaš bálvalusaid, eai álggaleage smiehttat gos dulkka gávdná ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielilaki oikein edellyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maid sámi giellaláhka rievtti mielde gáibida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisiin tulee perustaa asiakasrekistereitä, joihin tietenkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššehasregisttarat, maidda dieđusge bivdojuvvo áššehasa miehtan, maid bakte stivrejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pyydetään asiakkaan suostumus, joiden kautta ohjataan saamenkielinen tiedotus, järjestetään tulkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielalaš diehtojuohkin, ordnejuvvo dulka dehe oahpistuvvo áššehas sámegiel máhtolaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tai ohjataan henkilö saamen kielen taitoisen viranhaltijan luokse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>virgeolbmo lusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisten yleisissä tiedotuk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiid almmolaš dieđáhusain ja virgedoaimmahagaid oahpástagain galgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sissa ja virastotalojen opastuksissa tulee kertoa, ketkä työntekijät voivat palvella saameksi, jotta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitaluvvot, geat bargiin máhttet bálvalit sámegillii, vai sámegielalaš olbmot máhttet mannat sin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenkieliset osaavat hakeutua heidän luokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin käräjäoikeudessa työskentelee saamen kielilakiselvityksen perusteella kaksi pohjoissaamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhkačielggadeami dieđuid vuođul Lappi diggerievttis bargaba guokte davvisámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>alkeet hallitsevaa työntekijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álgooahpuid máhtti bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkeiden hallitseminen ei riitä riittävään asiakaspalveluun. Saamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgooahpuid hálddašeapmi ii leat nohkka olu áššehasbálvalusa addimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielen taito katsotaan vain harvoin erityiseksi ansioksi virantäytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela máhttu gehččojuvvo dušše hárve earenoamáš ánsun virgeválljemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilakiselvityksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mukaan ongelmallista on se, että Rovaniemen hovioikeudessa ja Lapin käräjäoikeudessa, jotka pal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellaláhkačielggadeami mielde problemáhtalaččamus lea dat, ahte Roavenjárgga hoavvarievttis ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>velevat ensimmäisenä saamelaisten kotiseutualueen asukkaita, saamen kielilain vaikutukset työyhteisön toimintaan tunnetaan huonosti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi diggerievttis, mat bálvaleaba vuohččan sámi ruovttuguovllu olbmuid, sámi giellalága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin käräjäoikeuden osalta kaikki opasteet, kulkuohjeet ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váikkuhusat bargoservoša barggus dovdojuvvojit hejot. Lappi diggerievttis buot oahpástagat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taulut käännetään pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>johtinrávvagat ja dávvalat jorgaluvvojit davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi käännetään muutamia ilmoituksia, kuulutuksia, pöytä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin jorgaluvvojit muhtin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kirjoja, lomakkeita ja päätöksiä pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ilmmuhusat, gulahusat, beavdegirjjit, skovit ja mearrádusat davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita dokumentteja ei käännetä pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dokumeanttat eai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja koltansaameksi käännetään kaikki opasteet, kulkuohjeet ja taulut sekä muutamia kuulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorgaluvvo davvisámegillii. Anáraš- ja nuortalašgillii jorgaluvvojit buot oahpástagat, johtinrávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuksia, lomakkeita ja päätöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja dávvalat sihke muhtin gulahusat, skovit ja mearrádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi inarinsaameksi käännetään muutamia ilmoituksia. Tuomio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin anárašgillii jorgaluvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>istuimet täyttävät saamen kielilain edellytykset tyydyttävästi selvityksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhtin ilmmuhusat. Čielggadeami mielde duopmostuolut devdet sámi giellalága gáibádusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilakiselvityksen mukaan kihlakuntien työntekijöiden saamen kielen taito on vähäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhkačielggadeami mielde ovddeš gihlegottiid bargiid sámegiela máhttu lea unni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarren kihlakunnassa yksikään työntekijä mukaan luettuna esimies ei hallitse saamea lainkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa gihligottis oktage bargi masa lea mielde lohkkon hoavda ii hálddaš sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inari-Utsjoen kihlakunnassa saamen kielen alkeet hallitsee kolme henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ollenge. Anár-Ohcejoga gihlegottis sámegiela álgooahpuid hálddašit golbma bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän kihlakun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nassa yksi työntekijä osaa pohjoissaamea hyvin ja voi palvella pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gihlegottis okta bargi máhttá davvisámegiela bures ja sáhttá bálvalit davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kihlakuntien työn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihlegottiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tekijöistä 90 % ei osaa lainkaan saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargiin 90 % eai máhte sámegiela ollenge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laillisuusvalvontaa suorittavien kihlakuntien osalta voisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orolii lunddolaš navdit, ahte gihlegottit, mat gohcet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>olettaa, että saamen kielilain velvollisuudet ja edellytykset tunnetaan hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lágalašvuođa, dovdet sámi giellalága geatnegasvuođaid ja gáibádusaid hui bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin vain 5 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitge dušše 5 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vastaajista tuntee saamen kielilain vaikutukset erittäin hyvin, vaikutukset tuntee hyvin 38 % vastaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vástideddjiin dovdet sámi giellalága váikkuhusaid hui bures, váikkuhusaid dovdet bures 38 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vástideddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain edellytykset tuntee huonosti 33 % ja lakia ei tunne lainkaan 24 % kihlakun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága gáibádusaid dovdet hejot 33 % ja sámi giellalága eai dovdda ollenge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tien työntekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24 % gihlegottiid bargiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilakiselvityksessä kysyttiin myös kihlakuntien työntekijöiden suh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhkačielggadeamis jerrojuvvui maid maid gihlegottiid bargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tautumista saamen kielilakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jurddahit sámi giellalágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puolet vastaajista suhtautuu myönteisesti, noin 30 % mielestä saamen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealli vástideddjiin jurddahit miehtemielalaččat, sulaid 30 % mielas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielilailla ei ole merkitystä ja 8 % vastaajista suhtautuu saamen kielilakiin kielteisesti. Kielteinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi giellalágas ii leat mearkkašupmi ja 8 % vástideddjiin jurddahit negatiivvalaččat sámi giellalága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>suhtautuminen saamen kielilakiin ei voi poliisitoimessa olla vain yhden työntekijän mielipide, vaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ektui. Negatiivvalaš jurddaheapmi sámi giellaláhkii ii sáhte bolesdoaimmas leat dušše ovtta bargi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>se heijastaa koko työyhteisön suhtautumista lakiin ja saamelaisten kielellisiin oikeuksiin. Jatkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaivil, muhto dat speadjalastá oba bargoservoša jurddaheami giellaláhkii ja sápmelaččaid gielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kihlakuntien esimiesten tulisi erityisesti kiinnittää huomiota poliisien ja kihlakuntien muiden työn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuođaide. Boahttevuođas gihlegottiid dehege dás duohko vissa bolesbiriid hoavddat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tekijöiden tietämyksen kasvattamiseen saamen kielilaista, saamelaisista ja saamelaiskulttuurista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galggale giddet earenoamáš fuomášumi bolesiid ja eará bargiid dieđu buorideapmái sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sekä huolehtia työyhteisöjen ilmapiirin ja asenteiden lainmukaisuudesta ja suvaitsevaisuuden kun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellalágas, sápmelaččain ja sámi kultuvrras sihke atnit ávvira bargoservošiid vuoiŋŋa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nioittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jurddahanvugiid lágalašvuođas ja utnolašvuođa gudnejahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeätä, että kansalaiset luottavat yleistä järjestystä valvovaan poliisilaitokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte olbmot luhttet almmolaš ortnega gohcci boleslágadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luottamus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuš gáibida, ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edellyttää, että myös saamelaisten kielelliset oikeudet toteutuvat oikeudenmukaisesti erityisesti po</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maiddái sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođat olláhuvvet vuoiggalaččat earenoamážit bolesiid ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>liisin ja kansalaisten kohtaamistilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>riikkavuložiid deaivvadandiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tään, jotta he pystyisivät ilmaisemaan itseään täsmällisesti ja että väärinkäsitykset pystyttäisiin mi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte sápmelaččat besset geavahit iežaset giela, vai sii basttále dovddahit iežaset dárkket ja ahte boasttoipmárdusaid sáhtálii gáržžidit nu unnin go vejolaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nimoimaan, jotka voivat syntyä kielellisten ymmärtämisvaikeuksien johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diliin, mat sáhttet čuožžilit gielalaš gulahallanváttisvuođaid dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeuslaitoksen piirteisiin kuuluu tavalliselle kansalaiselle vieras muodollisuus päätöksenteossa ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektelágádusa iešvugiide gullá dábálaš olbmui vieris formálavuohta mearrádusdahkamis ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kielenkäytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellageavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainkäytönvallan sanasto on useimmille vieras omalla äidinkielellä ja saamen kielen kannalta erityisesti, koska juridinen terminologia on vieras, eikä se ole täysin vakiintunut saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>earenoamážit sámegiela dáfus, daningo juridihkalaš terminologiija lea amas, iige dat leat ollásit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>men kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stáđásnuvvan sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapu on erityisen tärkeä saamelaisille, koska yksityiset asianajotoimistot eivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekteveahkki lea earenoamáš dehálaš sápmelaččaide, daningo priváhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kuulu saamen kielilain piiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ášševuoddjidoaimmahagat eai gula sámi giellalága ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen viranomaisista oikeusavusta saa parhaiten ja ilman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovllu eiseválddiid olis oažžu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erityisjärjestelyjä saamenkielistä palvelua, mutta vain pohjoissaamen osalta. Oikeusavussa kirjalli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>riekteveahkis buoremusat ja almmá sierraordnemiid haga sámegielalaš bálvalusa, muhto dušše fal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sia dokumentteja ei juuri käännetä saamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>davvisámegiela buohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusavun työssä olisi hyödyllistä käännättää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekteveahkis čálalaš dokumeanttat eai olus jorgaluvvo sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>virallisten asiakirjojen pohjia valmiiksi saamen kielille, kuten kauppakirjat tai testamentit. Tämä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekteveahki barggus livččii ávkkálaš jorgalahttit áššegirjjiid vuođuid sámegielaide, dego</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edistäisi saamen kielen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovddidivččii sámegiela geavahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä palveluja pidetään usein resurssikysymyksenä, vaikka asia ei ole niin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielalaš bálvalusat adnojuvvojit dávja resursagažaldahkan, vaikko ášši ii leatge nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysymys on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lain noudattamisesta, ei resursseista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea lága doahttaleamis, ii resurssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkein edullisimmin viranomaiset selviäisivät saamen kieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot hálbbimusat eiseválddit beasale sámi giellalága dagahan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lain aiheuttamista kustannuksista palkkaamalla saamenkielistä henkilöstöä, tekemällä yhteistyötä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>goasttádusain nu ahte bálkáhivčče sámegielalaš olbmuid, nu ahte dagale ovttasbarggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kuntien ja muiden viranomaisten kanssa ja luomalla saamenkielellä palvelua haluaville ennakoiva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>suohkaniiguin ja eará eiseváldiiguin ja nu ahte ráhkadivčče olbmuide, geat háliidit sámegiel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>palvelujärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusaid ovddalgihtii diehtti bálvalanvuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enää ei voi perustella sitä, että saamenkielellä palvelun vaatiminen olisi yllätys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šat ii sáhte ákkastallat dan, ahte sámegielain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja poikkeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusa gáibideapmi livččii heahkastuvvan ja spiehkastatlaš ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisilla on saamen kielilain mukaa vastuu edistää saamen kielen käyttöä. Se on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseváldiin lea sámi giellalága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>iso vastuu ja koskee kaikkia yhteiskunnan eri aloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mielde ovddasvástádus ovddidit sámegiela geavahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen käytön edistäminen on jäänyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea stuora ovddasvástádus ja guoská</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pääasiassa käännöspalvelujen varaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodaga buot surggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteiskunnan eri muutokset ja palvelujen keskittäminen tuo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vehkii. Servodaga sierra nuppástusat ja bálvalusaid čohkken buktet ođđa uhkiid sámegielalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vat uusia uhkia saamenkielisten palvelujen toteutumiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálvalusaid olláhuvvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhkana on, että käräjäpalveluiden lisäksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhkkin lea, ahte diggebálvalusaid lassin maistráhtabálvalusat sirdásivčče</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>maistraattipalvelut siirtyisivät yhä kauemmas saamelaisten kotiseutualueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ain guhkkelii sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palvelujen keskittämi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid čohkken ja sirdin lea eahpevuoiggalaš earret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nen ja siirtäminen on epäreilua paitsi asiakkaiden, myös muuttotappiosta kärsiviä kuntia kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áššehasaid, muhto maid fárrendáhpagis gillájeddjiid suohkaniid guovdu. Stáhta galggalii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtion tulisi paremminkin tukea muuttotappioalueita luomalla niihin työpaikkoja, ei poistaa niitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buorebutge doarjut fárrendáhpaguovlluid nu ahte ráhkada daidda bargosajiid, ii jávkadit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionhallinnon tuottavuusohjelma estää saamelaisten kotiseutualueella saamenkielisen henkilö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtahálddahusa produktivitehtaprográmma eastá sámiid ruovttuguovllus sámegielalaš bargiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kunnan palkkaamisen ja hankaloittaa saamen kielilain toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálkáheamis ja váttásnuhttá sámi giellalága olláhuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottavuusohjelmaa tulee to</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Produktivitehtaprográmma galgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>teuttaa huomioiden saamen kielilaki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olláhuhttojuvvot nu ahte váldojuvvo vuhtii sámi giellaláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjän terveiset Suomen syyttäjälaitokselle ovat selkeät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dearvvuođagat Suoma sivaheaddjelágádussii leat čielgasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten oikeusturvaa on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kehitettävä ja saamenkielisten oikeudet eivät saa heikentyä. Nykyinen saamenkielisten palvelujen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoigatvuohtadorvvu galgá ovddidit ja sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođat eai oaččo hedjonit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taso ei ole riittävän laajaa, ja uhkana on, että palvelutaso heikkenee entisestään. Suomen oikeusjär</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš sámegielalaš bálvalusaid dássi ii leat dárbahassii viiddis, ja uhkkin lea, ahte bálvalandássi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jestelmän erityisenä vastuuna on noudattaa Suomen lainsäädäntöä kirjaimellisesti ja näyttää esi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hedjona dálážisge. Suoma riektevuogádaga earenoamáš ovddasvástádussan lea doahttalit Suoma lágaid bustávaid mielde ja čájehit ovdamearkka eará eiseváldiide rievttes doaibmavuogis. Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>merkkiä muille viranomaisille oikeasta toimintatavasta. Saamen kielilain noudattaminen on ollut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellalága doahttaleapmi lea leamaš váilevaš ja buoridanvárri livččii vel olunai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeuslaitoksen tulee kaikessa toiminnassaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riektelágádus galgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>noudattaa saamen kielilakia eikä voi tehdä sellaisia ratkaisuja, jotka heikentäisivät saamen kielen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buot doaimmastis doahttalit sámi giellalága, iige dat sáhte dahkat dakkár čovdosiid, mat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asemaa lainvastaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>heajudivčče sámegiela sajádaga lágaheamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintouudistukset voivat olla juuri tällaisia muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusođastusat sáhttet leat jur dákkár nuppástusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me saamelaiskäräjät vaadimme, että saamenkielisiä palveluja on kehitettävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sámedikkis gáibidit, ahte sámegielalaš bálvalusat galget gárggiidahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asioita ei voi hoitaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššiid ii sáhte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vain tulkkien ja kääntäjien kautta, vaan saamen kielen käyttöä on edistettävä aidosti ja taattava saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galgat dušše dulkkaid ja jorgaleddjiid bakte, muhto sámegiela geavahus galgá ovddiduvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>melaisten oikeusturva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duođalaččat ja dáhkiduvvot sápmelaččaid riektedorvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla tulee huolehtia myös siitä, että syyttäjillä ja tuomareilla on riittävä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammas galgá váldit vuhtii maid dan, ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asiantuntemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sivaheddjiin ja duopmáriin lea dárbbašlaš áššedovdamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkamiesten ja käräjäoikeuksien siirtyessä yhä kauemmas saamelaisten kotiseutu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go virgeolbmot ja diggerievttit sirdásit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>alueelta on myös vaarana, että heidän asiantuntemuksensa saamelaisalueen erityiskysymyksistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ain guhkkelii sámiid ruovttuguovllus lea maid várra, ahte sin áššedovdamuš sámiguovllu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>huononee ja tätä kautta myös päätökset huononevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sierragažaldagain hedjona ja dákko bakte maiddái mearrádusat hedjonit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät myös edellyttää, että viran</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maid gáibida,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>omaisten on edistettävä saamen kielen käyttöä ja tiedotettava saamen kielilaista ja sen velvoitteista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte eiseválddit galget ovddidit sámegiela geavahusa ja galget dieđihit sámi giellalágas ja dan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>asiakkaille ja työntekijöille aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geatnegasvuođain áššehasaide ja bargiide aktiivvalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät kuulijat, valitettavasti minulla ei ollut puheessani</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit guldaleaddjit, dađi bahábut mus ii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kovin paljoa myönteistä sanottavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat leamaš ságastan beare olu miehtemielalaččaid dadjanládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eli kehittämisen ja parantamisen varaa on paljon - siirrän pal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat meine dalle dan ahte garggidan-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lon nyt teille, hyvät kuulijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan, ahte min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että sanamme muuttuvat pikaisesti teoiksi ja pystymme yhdes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sánit nuppástuvvet fargga dahkun ja bastit ovttas buoridit sápmelaččaid vuoigatvuohtadorvvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sä parantamaan saamelaisten oikeusturvaa kokonaisvaltaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oppalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitos mielenkiinnosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu beroštumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
