<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaistaidetapahtuman_avajaiset.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat nuoret saamelaistaiteilijat,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvus adnon nuorra sámi dáiddarat !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle on hyvin mieluinen tehtävä olla avaamassa saamelaisnuorten tai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea hui mielamiel bargu leat rahpame sáminuoraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>detapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáiddadáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuutenne ja taiteenne kautta saamelaiset saavat uusia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilálašvuođa ja din dáidaga bakte sápmelaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>näkemyksiä saamelaistaiteesta ja ulkomaailma saa monipuolisen ja mie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ožžot ođđa oainnuid sámi dáidagis ja olgomáilbmi oažžu máŋggabealálaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lenkiintoisen kuvan saamelaisnuorten ajatusmaailmasta ja taiteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja miellagiddevaš gova sáminuoraid jurddamáilmmis ja dáidagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On ilo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea illu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nähdä näin paljon nuoria saamelaistaiteilijoita paikalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaidnit ná olu nuorra sámi dáiddariid dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritän puhua lyhy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan hupmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>esti, koska ohjelmasta päätellen on luvassa niin paljon mielenkiintoisem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oanehaččat, daningo prográmma vuođul mii beassat oaidnit ja gullat mihá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>paa ja taiteellisempaa kuin mitä on minun puheeni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanet miellagiddevaččabu ja dáiddalaččabu go mu sáhkavuoru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teillä nuorilla on hieno tulevaisuus saamelaistaiteen parissa - ja saamelais</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dis nuorain lea fiinna boahtteáigi sámi dáidaga olis – ja sámi dáidaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taiteen tulevaisuus riippuukin teistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boahtteáigi lea hui olu din duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen katsonut tapahtuman ohjelmaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean geahččan dáhpáhusa prográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>läpi, ja teidän esityksienne nimistä ja kuvauksista paistaa ilo ja onni esiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađa ja din ovdanbuktojumiid namain ja govvádusain vuhtto illu ja lihkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loaiddastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säilyttäkää tämä ilo ja onni myös tulevissa töissänne. On hienoa myös</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seailluhehket dán ilu ja lihku maid boahttevaš dáiddalaš dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>havaita, että koko saamelaisalue on edustettuna monipuolisesti.. Katsoes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid suohtas fuobmát, ahte oba Sápmi lea ovddastuvvon dán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sani Bearralat- kirjan kuvia voin selkeästi havaita, että teissä nuorissa on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáhpáhusas máŋggabealálaččat. Go gehččen Bearralat-girjji govaid, de</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulevaisuus ja voimme odottaa, että saamelaiset saavat korkeasti arvostet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhtán hui čielgasit oaidnit, ahte dis nuorain lea boahtteáigi ja sáhttit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuja taiteilijoita uusine ideoineineen ja näkemyksineen saamelaisuudesta ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaidnit, ahte sápmelaččat ožžot allagit árvvus adnon dáiddariid ođđa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taiteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jurdagiiguin ja oainnuiguin sápmelašvuođas ja dáidagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen iloinen olen tämän vuoden taidetapahtuman kirjateemasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš ilus lean dán jagi dáiddadáhpáhusa girjefáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Te</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kirjoituksillanne olette mukana kehittämässä saamen kieltä, takaatte sen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállagiiddisetguin lehpet mielde ovddideame sámegiela, dáhkidehpet dan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>elinvoimaisuuden, vivahteiden ja kielen kehittymisen ja taiteenlajin kehit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ealasin bissuma, nyánssaid ja gielá ovdáneami ja dáiddašlája gárggiideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tymisen. Saamelaiskulttuurissa on ollut aina vahva kertomaperinne, ja olet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrras lea leamaš álohii nanu muitalanárbevierru, ja dii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>te kirjoituksillanne osa saamelaisen kertomaperinteen jatkumoa. Kirjoit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežaideattet čállagiid bakte lehpet sámi muitalanárbevieru joatkiid oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taminen on vaativa taiteenlaji – ja on jo saavutus osallistua kirjoituskilpai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállin lea dáiddašládja, mii gáibida olu – ja lea juo bures dahkkon go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oassálastá čállingilvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannustankin teitä kaikkia kilpailuun osallistuneita ja nuoria taiteili</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun movttiidahttánnai din buohkaid gilvui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>joita jatkamaan kirjoitusharrastusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oassálastiid ja nuorra dáiddariid joatkit čállima viidásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät nuoret,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit nuorat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuri on ollut perinteisesti hyvin taiteellinen kulttuuri – meil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra lea leamaš árbevirolaččat hui dáiddalaš kultuvra – mis lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lä on vahva taidekäsityöperinne ja musiikkimme, joiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nanu dáiddaduodjeárbevierru ja musihkka, luohti, livđe ja leudd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee säi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lyttää keskeisimmät perinteemme, mutta emme saa lukkiutua siihen ja es</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galgat seailluhit iežamet guovddáš árbevieruid, muhto eat oaččo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tää uuden sukupolvemme luovuutta. Olemmekin saaneet taiteemme kir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lássahuvvat daidda ja eastit ođđa buolvamet duddjojeaddjáivuođa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>joon uusia muotoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hutkáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teidän täytyy löytää oma tienne ja tapanne miten ha</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leatge ožžon dáidageamet girjáivuhtii ođđa hámiid. Dii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luatte tuoda saamelaiskulttuuria esille ja edistää sitä taiteessanne ja elä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galgabehtet gávdnat iežaideattet bálgá ja vuogi mot hálidehpet buktit sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mässänne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kultuvrra ovdan ja ovddidit dan iežaideattet dáidagis ja eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näillä sanoin avaan saamelaisnuorten taidetapahtuman ja toivotan kaikille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiguin sániiguin raban sámi nuoraid dáiddadáhpáhusa ja sávan buohkaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kilpailijoilla parhainta onnea ja menestystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gilvvohalliide lihku ja menestumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivotan teille kaikille innos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan didjiide buohkaide movtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tusta jatkaa taiteen parissa myös tämän kilpailun jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkit dáidaga olis maiddái dán gilvvu maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotan suurella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorddán hui stuora</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kiinnostuksella esityksiänne ja tulkintojanne uusista ja perinteisistä saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beroštumiin din ovdanuktojumiid ja dulkomiid ođđa ja árbevirolaš sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laistansseista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dánssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
