<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hallituksen-kokous-inarissa.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen kokous Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čoakkán Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime perjantaina oli uuden hallituksen ensimmäinen kokous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan bearjadat lei ođđa stivrra vuosttaš čoakkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámiradio on ollut valppaana, ja nosti julkisuuteen esille sen, että saamelaiskäräjien edustajaa ei ole kutsutta työ- ja elinkeinoministeriön asettamaan Lappi-työryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámirádio lea leamaš gozuid nalde ja bajidii almmolaččat ovdan dan, ahte sámedikki ovddasteaddji ii lean bovdejuvvon bargo- ja ealáhusministeriija ásahan Lappi-bargojovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uutisoinnin johdosta otimme yhteyttä ministeriöön, ja saimme yhden paikan työryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasráhkadeami geažil válddiimet oktavuođa ministeriijai, ja oaččuimet ovtta báikki bargojovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus nimitti edustajaksi siihen minut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra nammadii dasa mu ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Lappi-työryhmän kokous on 27.2 Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš Lappi-bargojoavkku čoakkán lea 27.2. Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän tavoitteena on selvittää toimia, joilla voitaisiin vauhdittaa Lapin elinkeinopoliittista kehitystä ja kohentaa työllisyys- ja väestötilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ulbmilin lea čielggadit doaimmaid, maiguin sáhtálii bidjat leahtu Sámi leana ealáhuspolitihkalaš gárggiideapmái ja buoridit barggolašvuohta- ja veahkadatdili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keinoiksi ministeriö on nähnyt metsä- ja kaivosteollisuuden, matkailun ja Barentsin alueen yhteistyön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohkin ministeriija lea oaidnán vuovde- ja ruvkedoaimma, turismma ja Barentsa guovllu ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisessä kokouksessa tulen esittämään, että työryhmä tulisi tutustumaan myös saamelaisten kotiseutualueen erityistilanteeseen ja juuri kotikuntaani Enontekiölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuosttaš čoakkámis áiggun evttohit, ahte bargojoavku boađálii oahpásnuvvat maiddái sámiid ruovttuguovllu sierranasdillái ja vaikkobe iežan ruovttuguvlui Eanodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen kokouksessa käsiteltiin lausuntoja ja nimitysasioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čoakkámis gieđahallojuvvoje cealkámušat ja nammadanáššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eräs haasteellisimmista tehtävistä ovat porotalouden ja luontaistalouden rahoituslakiin liittyvät kysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta eanemus hástaleaddji bargguin leat boazodoalu ja luondduealáhusaid ruhtadanlága gažaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka omasta tahdostani en tullutkaan nimitetyksi asioita pohtivaan työryhmään, aion silti panostaa kyseiseen työhön olemalla asian valmistelussa vahvasti mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežan dáhtu mielde in nammaduvvon dáid áššiid guorahalli bargojovkui, muhto liikká áiggun bidjat deattu máinnašuvvon bargui nu ahte lean ášševálmmaštallamis hui nannosit mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti aloittaa tasa-arvo- ja yhdenvertaisuussuunnitelman laatimisen saamelaiskäräjille, josta olen hyvin iloinen, koska linjapuheessani ja poliittisessa ohjelmassa edellytin sen laatimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii álggahit dásseárvo- ja ovttaveardásašvuohtaplána ráhkadeami sámediggái, mas lean hui ilus, daningo iežan linnjasáhkavuorustan ja politihkalaš prográmmastan gáibidin dan ráhkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti myös, että saamelaiskäräjien toimintasuunnitelmaa kaudelle 2008 - 2011 käsitellään laajasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii maid, ahte sámedikki doaibmaplána áigodahkii 2008 – 2011 gieđahallojuvvo viidát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnilta pyydetään lausuntoa ja näkemyksiä toimintasuunnitelmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottiin bivdojuvvojit cealkámušat ja oainnut doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaiskäräjäedustajat pääsevät sanomaan painavan sanansa toimintasuunnitelmaan lautakunta- ja käräjäjäsenten yhteisessä seminaarissa huhtikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámediggeáirasat besset dadjat lossa sániiset doaibmaplánii lávdegodde- ja sámediggeáirasiid oktasaš semináras cuoŋománus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarista järjestetään kaksiosainen, ensimmäisenä päivänä tarkastellaan toimintasuunnitelmaa ja kärkihankkeiden edistämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lágiiduvvo guovtteoasagin, vuosttaš beaivve geahčaduvvo doaibmaplána ja njunušfidnuid ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena päivänä saamelaisten maaoikeuskysymyksiä, pohjoismaista saamelaissopimusta ja ILO 169 - sopimuksen ratifiointia, koska nehän liittyvät toisiinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋit beaivve gieđahallojuvvojit sámiid eananoamastangažaldagat, davviriikkalaš sámi soahpamuš ja ILO 169-soahpamuša ratifiseren, go dathan čatnasit nuppiidasaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen iloinen olen siitä, että hallitus teki kokouksessaan päätöksen siitä, että saamelaiskäräjien elimissä voidaan käyttää myös inarin- ja koltansaamea ja kyseisille kielille järjestetään tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš ilus lean das, ahte stivra dagai čoakkámisttis mearrádusa das, ahte sámedikkiid orgánain sáhttá geavahit maid anáraš- ja nuortalašgiela ja máinnašuvvon gielaide ordnejuvvo dulkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tulee toiminnassaan kohdella tasapuolisesti kaikkia saamen kieliä ja näyttää siinä esimerkkiä, että saamen kieltä voi käyttää viranomaisissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá doaimmastis atnit buot sámegielaid dásseárvosažžan ja čájehit das ovdamearkka, ahte sámegiela sáhttá atnit eiseválddiid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen kokous käsitteli lähetekeskusteluna lausuntoa lehdistötuesta liikenne- ja viestintäministeriölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra čoakkán gieđahalai maid sáttaságastallamin cealkámuša aviisadoarjagis johtalus- ja gulahallanministeriijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asetusehdotuksen mukaan Suomen saamenkieliselle sanomalehdistölle on avautumassa mahdollisuuksia saada valtion tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásahusevttohusa mielde Suoma sámegielalaš aviissaide leat maid rahpaseame vejolašvuođat oažžut stáhta doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se antaa asetuksen tasolla Suomessa puhuttaville saamen kielille uusia mahdollisuuksia kirjoitetun saamen kielen julkaisulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá ásahusa dásis Suomas hubmon sámegielaide ođđa vejolašvuođaid čállojun sámegiela almmustahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous evästi, että saamelaisen lehdistön tuki tulee antaa saamelaiskäräjien kautta myönnettäväksi saamelaisen kulttuuri-itsehallinnon nojalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkán attii dakkár nisttiid, ahte sámi aviissaid doarjja galgá addot sámedikki bakte mieđihuvvot sámi kulturiešstivrema vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla ohjelmassani on Lappi-työryhmän kokouksen lisäksi kaksi seminaaria Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku prográmmastan lea Lappi-bargojoavkku čoakkáma lassin guokte seminára Roavenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingissä tapaan myös pikaisesti vähemmistövaltuutetun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssegis deaivvadan maid hoahpohoahpus veahádatsáttaolbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen seminaari on Lapin liiton järjestämä Regional Innovations-seminaari, jonka yhteydessä pyrin tapaamaan Euroopan Komission aluekomissaari Danuta Hübnerin ja kertomaan saamelaiskäräjien näkemyksiä ja toivomuksia Euroopan Unionille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš seminára lea Lappi lihtu lágiidan Regional Innovations-seminára, man olis vikkan deaivat Eurohpa Komišuvnna guovlokomissára Danuta Hübnera ja muitalit sámedikki oainnuid ja sávaldagaid Eurohpa Uniovdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samana päivänä on arktisen alueen parlamentaarikkojen pysyvän komitean tapaaminen ja seminaari, jossa pidän puheenvuoron ilmastonmuutoksesta saamelaisten ja alkuperäiskansojen näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma beaivve lea Roavenjárggas Árktalaš guovllu parlamentarihkkáriid bissovaš komitea deaivvadeapmi ja seminára, mas doalan ovdasága dálkkadatnuppástusas sámiid ja álgoálbmogiid geahččanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä kommentti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27.2 Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
