<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">iloisia-uutisia.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>torstaina 28. elokuuta 2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgočavčča buorit ođđasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto on saanut budjettiriihen käsiteltyä ja saamelaiskäräjien kannalta valtioneuvosto esittää hyviä uutisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi lea gieđahallan boahtte jagi bušeahttarámma ja sámedikki dáfus stáhtaráđđi ovdasnbuktá buriid ođđasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto esittää saamelaiskäräjien toiminta-avustuksen nostamista 200 000 eurolla vuodelle 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi evttoha sámedikki doaibmaruđa bajideami 200 000 euroin jahkái 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksella katetaan erityisesti saamen kielilain aiheuttamia kuluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiin gokčojuvvojit earenoamážit sámi giellalága dagahan golut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustus tarkoittaa sitä, että voimme parantaa koltan- ja inarinsaamen palvelutasoamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja oaivvilda dan, ahte sáhttit buoridit nuortalaš- ja anárašgiela bálvalandássámet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitystä voidaan pitää myönteisenä ja todella tarpeellisena, mutta avustuksen tasoa ei voi pitää vielä riittävänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárganeami sáhttá atnit buorrin ja duođaid dárbbašlažžan, muhto doarjaga dási ii sáhte velge atnit dárbahassii buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus teki esityksen oikeusuministeriölle saamelaiskäräjien toiminta-avustuksen nostamisesta noin kuukausi sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra dagai evttohusa vuoigatvuohtaministeriijai sámedikki doaibmaruđa bajideamis sulaid mánu dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksessä kiinnitettiin erityistä huomi-ota saamen kielilain aiheuttamiin kuluihin ja kipeään tarpeseen nostaa saamelaiskäräjien toiminta-avustusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusas giddejuvvui earenoamáš fuomášupmi sámi giellalága dagahan goluide ja stuora dárbui loktet sámedikki doaibmadoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnosuojelun kannalta on hyvin myönteistä, että valtioneuvosto on päättä-nyt vapauttaa myyntiverosta maan myynnin valtiolle luonnonsuojelutarkoitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddusuodjaleami dáfus lea hui miehtemielalaš, ahte stáhtaráđđi lea mearridan váldit vuovdinvearu eret eatnama vuovdimis stáhtii luonddusuodjalandárkkuhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus on päättänyt nostaa energia-avustuksiin varattavia määrärahoja nykyisestä, ja tukea kohdennetaan lämmitysjärjestelmien uudistamiseen ympäristöystävällisemmäksi, esimerkiksi öljylämmityksen korvaamista maalämmöllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi lea mearridan maid bajidit energiijadoarjagiidda várrejuvvon mearreruđaid dálážis, ja doarjja biddjojuvvo liggenvuogádagaid ođasteapmái birrasa dáfus buorebun, ovdamearkkadihte nu ahte oljoliggen buhttejuvvo eananliggemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistus on tärkeä erityisesti saamelaisten kotiseutu-alueella, jossa suuri osa lämmityksestä tapahtuu öljyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastus lea dehálaš earenoamážit sámiid ruovttuguovllus, gos stuora oassi liggejuvvo oljjuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston tiedote löytyy kokonaisuudessaan osoitteesta: http://www.vn.fi/ajankohtaista/tiedotteet/tiedote/fi.jsp?oid=236864</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi dieđáhus gávdno ollislažžan čujuhusas: http://www.vn.fi/ajankohtaista/tiedotteet/tiedote/fi.jsp?oid=236864</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän viikon kokouksista on muitakin iloisia uutisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku čoakkámiin leat earáge buorit ođđasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikkona osallistuin Helsingissä Suomen luonnon monimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön kansallisen strategian ja toimintaohjelman 2006-2016 toteutusta ja seurantaa edistävän työryhmän kokoukseen, lyhyesti biodiversiteetti-työryhmän kokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkko oassálasten Helssegis Suoma luonddu máŋggahámatvuođa suodjaleami ja suvdilis anu álbmotlaš strategiija ja doaibmaprog-rámma 2006-2016 olláhuhttima ja bearráigeahččama ovddideaddji bargojoavkku čoakkámii, man sáhtálii gohčodit oanehaččat biodiversiteahtta-bargojoavkku čoakkámin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä käsittelee mm. kansainvälistä biodiversiteetti-sopimusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku gieđahallá ee. riikkaidgaskasaš biodiversiteahttasoahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ liittyy COP9-osapuolikokoukseen, johon minulla oli ilo osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu laktása COP9-oassebeallečoakkámii, masa mus lei stuora illu oassálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohessa linkki blogiini jossa käsittelin asiaa: http://klemetti.blogspot.com/2008_05_25_archive.html.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea liŋka iežan blogii, mas lean gieđahallan ášši: http://klemetti.blogspot.com/2008_05_25_archive.html.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen valtuuskunnan kokousraportti Bonnista löytyy osoitteesta: http://www.ymparisto.fi/download.asp?contentid=9832&amp;lan=FI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sáttagotti čoakkánraporta Bonn-čoakkámis gávdno čujuhusas http://www.ymparisto.fi/download.asp?contentid=9832&amp;lan=FI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biodiversiteettisopimuksessa on alkuperäiskansoille keskeinen pykälä 8 J, joka antaa valtiolle velvollisuuden suojella alkuperäiskansojen biologiseen monimuotoisuuteen liittyviä tietoja ja taitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biodiversiteahttasoahpamušas lea álgoálbmogiidda mávssolaš paragráfa 8 J, mii addá stáhtii geatnegasvuođa suodjalit álgoálbmogiid dieđuid ja máhtuid, mat gullet biologalaš máŋggahámatvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pykälä on hyvin merkittävä, koska se liittää alkuperäiskansat osaksi ympäristösuojelua ja omalta osaltaan laajentaa ympäristönsuojelun ja biodiversiteetin suojelua koskemaan myös luonnon kulttuurista ulottuvuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paragráfa lea hui mearkkašahtti, daningo dat laktá álgoálbmogiid birasgáhttema oassin ja iežas oasis viiddida birassuodjaleami ja biodiversiteahta suodjaleami guoskat maid luonddu kultuvrralaš oli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biodiversiteettityöryhmässä päätettiin ehdotuksestani, että ensi vuoden alusta lähtien kootaan työryhmä pohtimaan pykälän 8 J soveltamista ja toimeenpanoa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biodiversiteahttabargojoavku mearridii mu evttohusa mielde, ahte boahtte jagi álggu rájes álggaha bargojoavku guorahallat paragráfa 8 J heiveheami ja olláhuhttima Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmään tulee kuulumaan edustajia keskeisistä ministeriöistä, saamelaiskäräjiltä ja Metsähallituksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojovkui bohtet mielde ovddasteaddjit ee. guovddáš ministeriijain, sámedikkis ja Meahcceráđđehusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyse on todella merkittävästä asiasta, onhan biodiversiteettisopimus hyväksytty vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat lea duođaid mearkkašahtti dán áššis, go biodiversiteahttasoahpamuš lea dohkkehuvvon juo jagi 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen iloinen olen ympäristöministeriön vahvasta sitoutumisesta työn käynnistämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui ilus lean birasministeriija nanu čatnaseamis barggu álggaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmistelen työryhmälle Bonnin kokousraporttiini pohjautuvaa taustamuistiota 8J-pykälän soveltamista Suomessa, jossa pohdin asiaa laajemmin saamelaisten oikeuksien kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válmmaštalan bargojovkui duogášmuittuhančállaga, mii vuođđuduvvá iežan Bonn-čoakkánraportii 8J-paragráfa heiveheamis Suomas, ja das suokkardan ášši viidáseappot sámiid vuoigatvuođaid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiistaina minulla oli kunnia osallistua ulkoasianministeriön 90-vuotisjuhliin liittyvään suurlähettiläspäivien vastaanottoon, jossa minulla oli ilo tavata useita keskeisiä politiikkoja ja virkamiehiä ja keskustella heidän kanssaan saamelaisasioista ja saamelaisten oikeuksien edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdaga mus lei gudni oassálastit olgoáššiidministeriija 90-jagi ávvudandoaluid ambassadevrabeivviid vuostáiváldimii, gos bessen deaivat máŋggaid guovddáš politihkkáriid ja virgeolbmuid ja ságastallat singuin sámi áššiid birra ja sámiid vuoigatvuođaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanantaina osallistuin Metsähallituksen, ympäristöministeriön, Lapin ympäristökeskuksen, saamelaiskäräjien ja kolttaneuvoston yhteisiin ” luonnonsuojelukäräjiin ” Nellimissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnodaga ledjen Meahcceráđđehusa, birasministeriija, Lappi birasguovddáža, sámedikki ja nuortalašráđi oktasaš “ luonddusuodjalangearregiin ” Njellimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustuimme päivän aikana Inarijärven alueen luontoon ja kolttasaamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuvaimet beaivvi áigge Anárjávrre viidodaga lundui ja nuortalaškultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelimme myös ajankohtaisista asioista ympäristöhallinnossa ja metsähallituksessa ja miten saamelaiskulttuuri ja – elinkeinot olisi huomioitava maankäytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastalaimet maid áigeguovdilis áššiin birashálddahusas ja meahcceráđđehusas ja mot sámi kultuvra ja ealáhusat galggale váldojuvvot vuhtii eanangeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensi viikon maanantaina minulla on Lappi-työryhmän kokous Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte vahku mánnodaga mus lea Lappi-bargojoavkku čoakkán Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiistaina olen aluehallinnon uudistamis- ja kehittämistyöryhmän kuultavana saamelaiskäräjien näkemyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdaga lean guovlohálddahusa ođasnuhttin- ja gárgehanbargojoavkku gullandilálašvuođas ja beasan muitalit sámedikki oainnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiistaina saamelaiskäräjien edustajilla on tapaaminen opetusministeriössä saamelaislasten ja – nuorten osallisuuden kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdaga sámedikki ovddasteddjiin lea deaivvadeapmi oahpahusministeriijas sámi mánáid ja nuoraid oassálastima ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina olen saamelaiskäräjien ja Museoviraston yhteiskokouksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga lean sámedikki ja musealágádusa oktasaščoakkámis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelemme saamelaiskäräjien antamasta lausunnosta valtakunnallisesti merkittävien rakennettujen kulttuuriympäristöjen luettelosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallat sámedikki addin cealkámušas riikaviidosaččat mávssolaš huksejuvvon kulturbirrasiid logahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskustelemme erityisesti saamelaisen kulttuuriympäristön hoidosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ságastallat earenoamážit sámi kulturbirrasa gáhttemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina on saamelaiskäräjien hallituksen syyskauden avajaiskokous Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga lea sámedikki stivrra čakčabaji álggahančoakkán Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14. lokakuuta 2008 16:10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 28.8.2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä kommentti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
