<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klemetti.28.06.10_fin.txt.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen kesälomaa Tämä on viimeinen työviikko ennen kesälomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal geasseluomu Dát lea maŋimus bargovahkku ovdal geasseluomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritän nyt ensimmäisen kerran puheenjohtajuuteni aikana pitää kunnon loman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan dál vuosttaš geardde iežan ságadoalliáigodaga áigge doallat rievttes luomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen lomalla (toivottavasti) 5.7-13.8. ja puheenjohtajan tehtäviä hoitaa lomani aikana I varapuheenjohtaja Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean luomus (doaivvu mielde) 5.7.-13.8. ja ságadoalli bargguid dikšu luomu áigge I várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Blogini päivitys jää vähemmälle loman aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Blogga čállin báhcá unnibun luomu áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loma kuluu väitöskirjaa viimeistellessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luopmu manná nákkošgirjebarggu loahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikolla juuri ennen juhannusta oli saamelaiskäräjien yleiskokous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku ovdalaš mihcamáraid lei sámedikki dievasčoakkán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous ei valitettavasti sujunut leppoisissa lomatunnelmissa ja taas kerran kokoukselta jäi asioita käsittelemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkán ii dađi bahábut mannan ráfálaš luopmodovdamušaid mielde ja vuohon čoakkámis báhce áššit gieđahalakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava saamelaiskäräjien kokous pidettäneen alkusyksystä ja silloin pitää varmaan pitää kokous kaksipäiväisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš sámedikki dievasčoakkán dolloš áračavčča ja dalle čoakkáma galgá várra doallat guovttebeaivásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhannusviikon saamelaiskäräjien kokouksessa saatiin käsiteltyä vain kolme asiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihcamárvahku sámedikki dievasčoakkámis šadde gieđahallojuvvot dušše golbma ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2009 tilinpäätös, raportti viime vuoden oppimateriaalivarojen käytöstä sekä kielineuvoston uuden jäsenen nimeäminen jäljellä olevaksi toimikaudeksi hyväksyttiin ongelmitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2009 rehketdoalloloahpaheapmi, raporta diimmá oahppomateriálaruđaid geavaheamis ja giellaráđi ođđa áirasa nammadeapmi loahppadoaibmaáigodahkii dohkkehuvvoje buncaraggáid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitettavasti vain vuoden 2008 tilinpäätös on edelleen hyväksymättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut fal jagi 2008 rehketdoalloloahpaheapmi lea ain dohkkekeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiaa on käsitelty nyt yli vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea dál gieđahallojuvvon badjelaš jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2008 tilinpäätös kyllä hyväksyttiin saamelaiskäräjien 4/2009 kokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2008 rehketdoalloloahpaheapmi lea gal dohkkehuvvon sámedikki 4/2009 čoakkámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pöytäkirjantarkistajat eivät vain olleet yksimielisiä päätöskirjauksesta, jonka johdosta asia tuotiin tämän kokouksen päätettäväksi saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjedárkkisteaddjeguovttos eaba fal lean ovttamielalaččat beavdegirjehábmemis, man dihte ášši buktojuvvui dán čoakkáma mearrideapmái sámedikki bargoortnega mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseisen pöytäkirjan pykälää ei voitu hyväksyä, koska juuri ennen päätöksentekoa saamelaiskäräjäjäsen Jouni Ilmari Jomppanen lähti kokouksesta ilmoittaen kokouksen jättämisen syyksi, ettei asiassa saisi tehtyä asiasta päätöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namuhuvvon beavdegirjji paragráfa ii sáhttán dohkkehuvvot, daningo aiddo jur ovdalaš mearrádusa dahkama sámediggeáirras Jouni Ilmari Jomppanen vulggii čoakkámis ja ilmmuhii čoakkáma guođđima sivvan dan, ahte čoakkán ii sáhte bargat áššis mearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous ei ollutkaan hänen lähtönsä jälkeen enää päätösvaltainen ja asioita siirtyi seuraavaan kokoukseen, ja palaamme siinä kokouksessa edelleen vuoden 2008 tilinpäätöksen hyväksymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkámis ii leange su vuolgima maŋŋel šat mearridanváldi ja čoakkánáššit sirdáse čuovvovaš čoakkámii, ja máhccat dan čoakkámis vel jagi 2008 rehketdoalloloahpaheami dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien luottamushenkilöt toimivat virkavastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki luohttámušolbmot doibmet virgeovddasvástádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkavastuu merkitsee sitä, että luottamushenkilöön sovelletaan rikoslain 40. luvun virkarikossäännöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeovddasvástádus máksá dan, ahte luohttámušolbmui guoskaduvvojit rihkuslága 40. logu virgerihkusnjuolggadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luottamushenkilö on toimensa hoidosta myös poliittisesti vastuunalainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámusolbmoš lea doaimmas dikšumis maiddái politihkalaš ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien luottamushenkilöillä on myös velvollisuus saamen kansaa kohtaan ja huolehtia siitä, että saamelaiskäräjien edustuksellisuus toteutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki luohttámušolbmot leat maid geatnegahtton sámi álbmoga ektui ja sii galget atnit ávvira das, ahte sámedikki representatiivavuohta olláhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitettavasti kaikki saamelaiskäräjien jäsenet eivät ota virkavastuutaan vakavasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut buot sámedikki áirasat eai váldde duođas iežaset virgeovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnallispolitiikassa Kauko Juhantalo on saanut huomautuksen apulaisoikeuskanslerilta, koska hän oli lähtenyt kokouksesta ilman perusteltua syytä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanpolitihkas Kauko Juhantalo lea ožžon cuigehusa veahkkevuoigatvuohtakánsleris, go son lei guođđán čoakkáma almmá buriid sivaid haga dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina pidetään saamelaiskäräjien hallituksen viimeinen kokous ennen kesälomia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga dollojuvvo sámedikki stivrra maŋimus čoakkán ovdal geasseluomuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asialistalla on kiireelliset nimitykset, joista tärkeimpänä on saamelaiskäräjien edustajien nimeäminen saamen kielenelvytysohjelmaa valmistelevaan ohjausryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššelisttus leat hohpolaš nammadeamit, main dehálepmosiidda gullá sámedikki ovddasteddjiid válljen sámegiela ealáskahttinprográmma válmmaštalli stivrenjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttää siltä, että kielenelvytysohjelma aloitetaan vihdoinkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru leame nu ahte giellaealáskahttinprográmma olláhuvvagoahtá viimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistun torstaina Inarissa järjestettävään kansainväliseen Delos-työpajaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálasttán duorastaga Anáris riikkaidgaskasaš Delos-bargobádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja on osa kansainvälistä yhteistyötä, joka järjestää työpajoja nk. länsimaissa liittyen luonnon pyhien paikkojen tutkimiseen ja suojelemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji lea riikkaidgaskasaš ovttasbarggu oassi, man olis ordnejuvvojit bargobájit ng. oarjeriikkain áššiin, mat gullet luonddu bassi báikkiid dutkamii ja suodjaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuon tilaisuuteen saamelaiskäräjien tervehdyksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttán dilálašvuhtii sámedikki dearvvahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät sai tänään tiedon, että hakemuksemme InterregSápmi-ohjelmaan on hyväksytty ja olemme saaneet rahoituksen pohjoismaisen saamen kieliyhteistyön uudelleen organisoinnin esiselvitykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaččui odne dieđu, ahte min ohcamuš InterregSápmi-prográmmii lea dohkkehuvvon ja leat ožžon ruhtadeami davviriikkalaš sámi giellaovttasbarggu ođđasit organiserema ovdačielggadeami bargama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on saamelaisen parlamentaarisen neuvoston yhteishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta lea sámi parlamentáralaš ráđi oktasašfidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjät on toiminut hakemusvastaavana ja toimii vastuutahona esiselvitysprojektissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámediggi lea doaibman ohcamuša ovddasvátideaddji beallin ja doaibma maid ovddasvástideaddjin ovdačielggadanprošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaista saamen kieliyhteistyötä on yritetty uudelleen organisoida kohta 15 vuotta, ja on hyvä, että organisointi etenee vihdoinkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámi giellaovttasbargu lea geahččaluvvon ođđasit organiserejuvvot fargga 15 jagi, ja lea dieđusge buorre, ahte organiseren viimmat ovdána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke etenee siten, että esiselvitystä laatimaan palkataan projektityöntekijä ja asiaa käsitellään saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallituksen kokouksessa syksyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ovdána nu ahte ovdačielggadeami ráhkadeami várás bálkáhuvvo prošeaktabargi ja ášši gieđahallojuvvo sámi parlamentáralaš ráđi stivrra čoakkámis čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen lomia kerron vielä hallituksen kokouksen tunnelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal luomu muitalan vel ságaid stivrra čoakkámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuontisjärvellä 28.6. Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 28.6.2010 Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
