<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">paasiaisterveisin.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääsiäisterveisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassášdearvvuođagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime viikolla Saamelaiskäräjät oli neuvotteluissa aluehallinnon uudistamishankkeesta Valtiovarainministeriössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan vahku Sámediggi ráđđádalai guovlluhálddašeami ođasnuhttimis (ALKU-fidnus) ruhtaministeriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajina neuvotteluissa olivat mukana minun ja hallintopäällikön lisäksi ALKU-hanken lausuntoa valmistelleet lautakuntien esittelijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteddjiin r áđđádallamiin ledje mu ja hálddahus-hoavdda lassin ALKU-fidnu cealkámuša válmmaštallan lávdegottiid áššegieđahallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelun pohjana oli saamelaiskäräjien yleiskokouksen hyväksymä lausunto ALKU-hankkeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiid vuođđun lei Sámedikki dievasčoakkáma dohkkehan cealkámuš ALKU-fidnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alku-neuvotteluista on uutisoitu lyhyesti Lapin Kansassa sekä lapinradion ja saamelaisradion uutisissa, mutta uutiset ovat jääneet pintapuolisiksi ja osittain virheellisiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ALKU-ráđđádallamat leat leamaš oanehaččat ovdan Lapin Kansas sihke lapinradio ja sámi rádio ođđasiin, muhto ođđasiin eai leat beassan beare čiekŋalassii ja muhtin oassái daidda ledje báhcán maid áššemeattáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tärkeimmät tavoitteet neuvotteluille perustuivat tietenkin saamelaiskäräjien lausuntoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dehálaččamus ulbmilat ráđđádallamiidda vuođđuduvve dieđusge sámedikki cealkámuššii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkein tavoitteemme oli, että saamelaista kulttuuri-itsehallintoa tulisi kehittää myös Alku-hankkeessa ja siirtää tehtäviä myös Saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaččamus ulbmil lei, ahte sámi kulturiešstivrema livččii galgan sáhttit gárgehit maid ALKU-fidnus ja sirdit bargguid maiddái Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriö ei valitettavasti lämmennyt saamelaiskäräjien perustellulle esitykselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaministeriija ii dađi bahábut váldán bealljái Sámedikki vuđolaččat ákkastallan evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen tavoitteemme oli se, että saamelaiskäräjien toimintarahoitusta, saamen kielilain § 31 mukaisia rahoitustehtäviä ja saamelaisopetuksen valtionavustustehtäviä ei tule siirtää aluetasolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin ulbmilin lei dat, ahte sámedikki doaimma ruhtadeapmi, sámi giellalága 31. § ruhtadanbarggut ja sámi oahpahusa stáhtaveahkkedoaimmat eai galgga sirdojuvvot guovllu dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteensä näiden tehtävien siirrolla on 0,4 henkilötyövuoden vaikutus, eli tehtävien siirrolla ei voisi edes palkata yhtä työntekijää lisää Lapin AVI:in.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot dáid bargguid sirdimis lea 0,4 olmmošbargojagi váikkuhus ja dat máksá dan, ahte bargguid sirdimiin ii sáhtále bálkáhit oba ovtta bargige lasi Sámi leana guovlohálddašan-virgedoaimmahahkii, AVI:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä esitykset ovat olleet mukana ALKU-hankkeen alusta lähtien, eikä niitä ole koskaan käsitelty muissa kuin ALKU-hankkeen työryhmissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát evttohusat leat leamaš mielde ALKU-fidnu álggu rájes, eaige dat leat gieđahallojuvvon eará sajes go ALKU-fidnu bargojoavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriökään ei ole sitoutunut näihin siirtoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta-ministeriijage ii leat čatnasan dáidda sirdimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön edustaja toi esille neuvotteluissa, että jos saamelaiskäräjät vastustaa oikeusministeriön hallinnonalan tehtävien siirtoa, niitä ei tulla siirtämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija ovddasteaddji buvttii ráđđádallamiin ovdan, ahte jos Sámediggi vuostálastá vuoigatvuohtaministeriija hálddašansuorggi bargguid sirdima, de dat eai sirdojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriö totesi neuvotteluissa vievänsä asian kuitenkin Alku-työryhmien käsiteltäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiin ruhtaministeriija celkkii liikká doalvut ášši ALKU-bargojoavkkuid gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen valtionaputehtävät tullaan siirtämään AVI:lle saamelaiskäräjien vastustuksesta huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusa stáhtaveahkkebarggut šaddet sirdojuvvot Sámi leana AVI:ii sámedikki vuostálastimis fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmas keskeinen tavoite neuvotteluille oli saamenkielisen palveluyksikön saamisen saamelaisten kotiseutualueelle, mikä tarjoaisi sekä aluehallinto- että elinkeinopalveluita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiid goalmmát guovddáš ulbmil lei sámegiel bálvalanovttadaga oažžun sámiid ruovttuguvlui, mii fálalii sihke guovlluhálddašan- ja ealáhusbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriö totesi, että lakiehdotusta on muutettu lausuntokierroksen jälkeen siten, että voidaan perustaa vähemmistökielten yksiköitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaministeriija ovddasteaddji oaivvildii, ahte láhkaevttohus lea rievdaduvvon cealkingulaskuddama maŋŋel nu ahte sáhttet vuođđuduvvot veahádatgielaid ovttadagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä lain nykyinen muotoilu ei estäisi saamenkielisen palveluyksikön perustamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadis lága dálá hábmen ii easttále sámegiel bálvalanovttadaga vuođđudeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien näkemyksen mukaan lain tulisi olla velvoittavampi - ja saamen kieli alkuperäiskansakielenä, jolla on oma kielilainsäädäntönsä, olisi mainittava erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mielde láhka galggalii leat eambbo geatnegahtti - ja sámegiella álgoálbmotgiellan, mas lea iežas láhka, galggalii namuhuvvot sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistökieliasema on harhaanjohtava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahádatgiellasajádat lea čádjidahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alku-neuvottelut olivat pettymys, koska Alku-hankkeessa ei pyritä saamelaisen kulttuuri-itsehallinnon turvaamiseen Vanhasen hallitusohjelman mukaisesti eikä saamelaista kulttuuri-itsehallintoa kehitetä vaikka tämä tavoite on ollut mukana hallituksen esityksenä jo silloin kun saamelaiset ensimmäisen kerran otettiin mukaan Suomen perustuslakiin 1990-luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ALKU-ráđđádallamat bukte beahttašumi, daningo ALKU-fidnus ii leat oba viggamušge sámi kulturiešstivrema dorvvasteapmái Vanhasa ráđđehusprográmma mielde iige sámi kulturiešstivren gárgehuvvo vaikko dát ulbmil lea leamaš ráđđehusa evttohussan juo dalle go sápmelaččat vuosttaš geardde váldojuvvo Suoma vuođđoláhkii 1990-logu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös surullista, että joudumme torjumaan saamelaisen kulttuuri-itsehallinnon heikennyksiä lausunnoissa ja neuvotteluissa, koska ministeriöissä ei ole riittävästi tietoa saamelaisten alkuperäiskansa-asemasta eikä tietoa saamelaisen kulttuuri-itsehallinon luonteesta eikä halua kunnioittaa saamelaisten asemaa lakiuudistuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid morašlaš, ahte šaddat duostut sámi kulturiešstivrema geahnohuhttimiid iežamet cealkámušain ja ráđđádallamiin, daningo ministeriijain ii leat dárbahassii diehtu sápmelaččaid álgoálbmotsajádagas iige diehtu sámi kulturiešstivrema luonddus iige miella gudnejahttit sámiid álgoálbmosajádaga láhkaođastusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuntien valtionosuusjärjestelmän uudistuksesta olemme saaneet vaihtelevasti tietoa pääosin sanomalehdistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddaid stáhtaossodatvuogádaga ođasnuhttimis diehtu lea boahtán eanas aviissaid bakte ja diehtu lea molsašuddan hui olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistus perustuu hallitusohjelmaan ja sitä on valmisteltu valtiovarainministeriössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastus vuođđuduvvá ráđđehusprográmmii ja dat lea válmmastallojuvvon ruhtaministeriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yrittänyt päästä mukaan valtionosuusjärjestelmän uudistuksesta käytäviin neuvotteluihin ja olemme tehneet asiassa aloitteita ja esityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea viggan beassat mielde stáhtaossodatvuogádaga ođasnuhttinráđđádallamiidda ja leat dahkan áššis álgagiid ja evttohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alku-hanke myös sivuaa valtionosuusjärjestelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ALKU-fidnu maid guoskkaha stáhtaossodatvuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistuksesta olemme saaneet tietoa käytännössä vain sanomalehdistä, ja alkukeväästä koko uudistus oli pantu jäihin taloudellisen taantuman johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastusas leat ožžon geavadis dušše aviisadieđuid ja álgogiđa oba ođastus lei bissehuvvon ekonomalaš heajos áiggi geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alku-hankkeen raporteista olemme saaneet lukea, että valtionosuusjärjestelmän uudistuksessa esitetään saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalveluihin tarkoitetun määräraha siirtämistä suoraan kunnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ALKU-fidnu raporttain leat beassan lohkat, ahte stáhtaossodatvuogádaga ođastusas evttohuvvo sámegiel sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusaide dárkkuhuvvon mearreruđa sirdin njuolga gielddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriö valmistelee rahoituksen siirtämistä kunnille tältä pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministeriija válmmaštallá ruhtadeami sirdima suohkaniidda dán vuođu nalde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitettavasti tämä esitys myös vahvistettiin neuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi bahábut dát evttohus maid váfistuvvui ráđđádallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vastustaa esitystä, olimme varautuneet tähän esitykseen ja yleiskokous lausui 10.3., että saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen valtionavun kohdentaminen tulee säilyä saamelaiskäräjillä, rahoitus on annettava asetuksen nojalla ja tuen tasoa tulee nostaa merkittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuostálastá evttohusa, leimmet ráhkkanan dán evttohussii ja dievasčoakkán celkkii 10.3., ahte sámegiel sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusaid stáhtaveahki čuoziheapmi galgá seailluhuvvot sámedikkis, ruhtadeapmi galgá addojuvvot ásahusa vuođul ja doarjjadássi galgá loktejuvvot mearkkašahtti ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksen siirto kunnille suoraan heikentäisi saamenkielisiä palveluja, vaikeuttaisi niiden kokonaisvaltaista kehittämistä ja valvontaa ja heikentäisi saamelaista kulttuuri-itsehallintoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeami sirdin njuolga suohkaniidda heajudivččii sámegiel bálvalusaid, váttásnuhtálii daid ollislaš gárgeheami ja bearráigeahču ja geahnohuhtálii sámi kulturiešstivrema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimme näkemyksemme esille myös Alku-neuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttiimet oainnumet maid ovdan ALKU-ráđđádallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenties saamelaiskäräjien kriittisen suhtautumisen johdosta Valtiovarainministeriön valtiosihteeri Reina on kutsunut saamelaiskäräjät kuulemaan, että Alku-hankkeella ei ole vaikutuksia saamelaisten asemaan kuten ei myöskään kuntien valtionosuusjärjestelmä uudistuksellakaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kritihkalaš jurddaheami geažil soaitá ruhtaministeriija stáhtačálli Reina bovden Sámedikki gullat, ahte ALKU-fidnus eai leat váikkuhusat sápmelaččaid sajádahkii dego maid gielddaid stáhtaossodatvuogádaga ođastemiinge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lähtökohtana neuvotteluille on saamelaiskäräjien yleiskokouksen hyväksymä lausunto Alku-hankkeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuolggačuokkis ráđđádallamiidda lea sámedikki dievasčoakkáma dohkkehan cealkámuš ALKU-fidnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausunnon esityksiä yritämme edistää kaikin mahdollisin keinoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuša evttohusaid viggat ovddidit buot vejolaš vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelut pidetään huhtikuun loppupuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamat dollojuvvojit cuoŋománu loahpageahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla saamelaiskäräjät tapasi oikeusministeri Tuija Braxin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahku sámediggi deaivvai vuoigatvuohtaministtar Tuija Braxa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerroimme hänelle Alku-hakkeesta ja saamelaiskäräjien esityksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitaleimmet sutnje ALKU-fidnus ja sámedikki evttohusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö lupasi viedä saamenkielisen palveluyksikön perustamisasiaa eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija lohpidii ovddidišgoahtit sámegiel bálvalanovttadatášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen asia josta halusimme keskustella oli saamelaiskäräjien budjetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi ášši ságastallanáššin lei sámedikki bušeahtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän asti saamelaiskäräjät on tehnyt kirjalliset ehdotukset toiminta-avustuksestaan eikä budjetista ole neuvoteltu ministeriön ja saamelaiskäräjien välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái sámediggi lea dahkan čálalaš evttohusaid doaibmadoarjagisttis iige bušeahtas leat ráđđádallojuvvon ministeriija ja sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitimme tällaisten neuvottelujen järjestämistä ja iloksemme oikeusministeri totesi, että neuvottelut voidaan järjestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttoheimmet dákkár ráđđádallamiid lágideami ja mu illun vuoigatvuohtaministtar lohpidii ordnet ráđđádallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olin todella iloisesti yllättynyt kun muutama päivä päästä ministerin tapaamisesta saamelaiskäräjät sai kutsun vuoden 2010 budjettineuvotteluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen duođaid iluin hirpmahuvvan go muhtin beaivve geahčen ministara deaivvadeami maŋŋel sámediggi oaččui bovdehusa jagi 2010 bušeahttaráđđádallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti oikeusministeriön esimerkki leviää myös sosiaali- ja terveysministeriöön ja opetusministeriöön kyseisten ministeriöiden kautta kanavoituvien rahoituksien osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvu mielde vuoigatvuohtaministeriija ovdamearka viidu maid sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriijai ja oahpahusministeriijai vai dáid ministeriijaid bakte kanaliserenvuloš ruhtademiin sáhttá maid ráđđádallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelimme ministeri Braxin kanssa myös muista ajankohtaisista saamelaisia koskevista asioista ja myös saamelaiselinkeinojen kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastalaimet ministtar Braxiin maid eará áigeguovdilis áššiin, mat gusket sápmelaččaide ja maiddái sámi ealáhusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heti pääsiäisen jälkeen ohjelmassa on saamelaiskäräjien hallituksen kokous ja metsäsertifiointityöryhmän kokous Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkaviđe beassážiid maŋŋel áigedávvalis lea sámedikki stivrra čoakkán ja vuovdesertifiserenbargojoavkku čoakkán Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rauhallista pääsiäistä kaikille blogini lukijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfálaš beassážiid buohkaide mu blogga lohkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuontisjärvellä 12.04.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuottesjávrres 12.04.2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä kommentti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juvvá Lemet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
