<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_algu_-_oppimateriaalit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Álgu” – oppimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Álgu” – oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee uusia oppimateriaaleja pohjoissaamenkielisen alkuopetuksen äidinkielen ja kirjallisuuden opetusta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostit uđđâ materiaalijd tavesämikielâg algâmáttááttâs eenikielâ já kirjálâšvuođâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalit sopivat myös etäopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaaleh heivejeh meiddei káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalit on kehittänyt Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalijd lii vuávám já porgâm Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu -materiaaliin ilmestyy vuoden 2023 aikana vähitellen lisää osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-materiaalân vuálá iteh ive 2023 mield taađeest lase uásih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistaan kaksi osaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostiteh vuosmuš kyehti uási:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu-diajonot antavat mahdollisuuden pitää valmiita opetustuokioita äidinkielen eri aiheista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-diarááiđuh adeleh máhđulâšvuođâ orniđ valmâš máttááttâspuudâ tiätu fáádást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisessa muodossa julkaistu materiaali on tarkoitettu peruskoulun ensimmäisen luokan äidinkielen opetukseen, mutta niistä voi olla apua myös esiopetuksessa tai ylemmillä luokkaasteilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallâš häämist almostittum lasemateriaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuu luoka eenikielâ máttááttâsân, mut uásih tast pyehtih leđe ávháliih meiddei ovdâškoovlâ teikkâ paajeeb luokkataasij máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PowerPoint muotoinen oppimateriaali havainnollistaa asioita kuvien kautta, joita voi näyttää oppilaille tietokoneen, projektorin tai älytaulun kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PowerPoint- hámásâš oppâmateriaal puáhtá oovdân aašijd kuvijguin, maid čäittih uáppeid tiätumaašin, projektor teikkâ fiättutaavvâl peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu-tavujonoihin on kerätty tavallisia pohjoissaamenkielisiä tavuja erilaisiiin taulukoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Álgu-staavvâlráiđoid lep čokkim táválâš tavesämikielâ stavâlijd tavlustuvváid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on kehitetty peruskoulun ensimmäisen luokan lukemaan opettelemista ajatellen, mutta se voi olla avuksi myös ylemmillä luokkaasteilla ja erityisopetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuš luoka luuhâm máttááttâsân, mut tot puáhtá leđe ävkkin meiddei eres luokkataasijn já eromâšmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dokumenttiin on koottu esimerkkejä toiminnallisista harjoituksista ja peleistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dokumentist láá ovdâmeerhah toimâlâš hárjuttâsâin já speelâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimiateriaalin mukana on lisäksi pienet digitaaliset tavumuistipelit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaal siskeeld meiddei uccâ digitaallâš staavvâlmuštospeelâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulut Suomessa voivat tilata Álgu -materiaaleja Saamelaiskäräjiltä osoitteesta: unni.lansman@samediggi.fi Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâpele škoovlah pyehtih tiiláđ Algâ -materiaalijd Sämitiggeest: unni.lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aura Pieski Pedagoginen sisältö/projektityöntekijä aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Aikio Oppimateriaalisuunnittelija 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aura Pieski Pedagogisâš sistuálu/ proojeektpargee aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
