<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aani_tyovalineena_-_valmennus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääni työvälineenä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâ pargoniävvun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– valmennus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-škovlim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääninäyttelijä Susa Saukko valmentaa äänen käytön saloihin kulttuurikeskus Sajoksessa 8.–10. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee Susa Saukko škuávlee jienâkevttim syelimâšvuođáid kulttuurkuávdáš Sajosist 8.-10. roovvâdmáánu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viikonloppuvalmennus on tarkoitettu jokaiselle äänityöskentelystä ja oman äänensä mahdollisuuksista kiinnostuneelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oholoopâ kukkosâš škovlim lii uáivildum jienâkevttimist já jieijâs jienâ máhđulâšvuođâin perustum ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennus alkaa perjantaina yhteisellä harjoituksella ja jatkuu lauantaina sekä sunnuntaina pienryhmätyöskentelyllä. Pienryhmissä jokaiselle on varattu oma ohjattu studioaika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim álgá vástuppeeivi ohtsii hárjuttâsâigijn já juátkoo lávurduv já pasepeeivi ucceeb pargojuávhuin, moin juáhážân lii väridum jieijâs stivrejum studioääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Susa on tuttu Muumeista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Susa lii uápis Muumijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääninäyttelijä-mentori Susa Saukko on toiminut yli kaksi vuosikymmentä ääninäyttelijänä sekä äänityön ohjaajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee já mentor Susa Saukko lii toimâm paijeen kyehti ihelovo jienâčaittâleijen já jienâpargo stivrejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on ohjannut kaikki kolme eri kieliversiota saamenkielisistä Muumeista ja auttaa nyt osallistujia innostumaan omista äänenkäytön mahdollisuuksista työvälineenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii stivrim puoh kuulmâ sämikielâlii Muumijd já iššeed tääl uásálisteijeid movtáskiđ jieijâs jienâkevttim máhđulâšvuođâin pargoniävvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tunnista oma persoonallinen ja karismaattinen tapasi ilmaista itseäsi äänelläsi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tuubdâst jieijâs persovnlâš já karismaatlâš tááppád olgospyehtiđ jieijâd tuu jienâin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääni kehossamme resonoi parhaimmillaan mieltä rauhoittavasti ja toisaalta on pitkäjänteistä keskittynyttä työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâ mii rummâšist resonist puoh pyeremusávt mielâ ráávhudmân já nube tááhust lii kuhesáigásii vuáijoo pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääninäyttelijän työ on ihana ammatti, sanoo Susa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâčaittâleijee pargo lii ihana áámmát, iätá Susa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennus on vahvimmillaan väylä äänitöiden pariin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim lii kiäinu jienâpargoid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto tarvitsee eri ikäisiä lukijoita ja ääninäyttelijöitä oppimateriaalien tekemiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh taarbâš eres ahasijd lohheid já jienâčaittâleijeid oppâmateriaalpargon fáárun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennukseen osallistujat voivat ilmoittautua lukijoiksi saamenkielisiin oppimateriaaliprojekteihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovliimân uásálisteijeeh pyehtih almottâttâđ lohhen sämikielâlijd oppâmateriaalprojektijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigitaavvâl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina kello 16–20 yhteinen valmennus kulttuurikeskus Sajoksen auditorio Dollassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi tijme 16-20 ohtâsâš valmim kulttuurkuávdáš Sajos auditorio Dollast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>rento pukeutuminen ja käsipeili mukaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– huolâttemes pivtâstem pajalân já kietâspeeijâl fáárun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina ja sunnuntaina studio-ohjausajat pienryhmille klo 10–14 ja klo 15–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv já pasepeeivi studiostivrimääigih ucc’juávhoid tijme 10-14 já 15-19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen otetaan 15 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmiimân váldoo 15 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen osallistuu perjantaina yhteiseen valmennukseen sekä yhteen pienryhmään viikonlopun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juáháš uásálist vástuppeeivi ohtâsii valmiimân jeđe oovtâ ucc’juávhu pargon oholoopâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienryhmät jaetaan perjantaina paikan päällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucc’juávhuh šaddeh väljejuđ vástuppeeivi pääihi alne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennuksessa on tarjolla juomaa ja välipalaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmiimist lii faallâmnáálá juhâmuš já uccâ peivipittáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronaturvallisuudesta huolehditaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koronatorvolâšvuođâst huolâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennus on suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmim lii suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumiset sähköisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâtmeh šleđgâhäämist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittaudu valmennukseen viimeistään 30.9. tämän linkin kautta: https://link.webropolsurveys.com/S/34A088B721D5D1AC</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottât jieijâd škovliimân majemustáá 30.9. taan liiŋkâ peht: https://link.webropolsurveys.com/S/34A088B721D5D1AC</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pueʹtted tiõrvân!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pueʹtted tiõrvân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiervâpuáttim!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tervetuloa! Valmim orniv ohtsâšpargoost Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh sehe Säämi máttááttâskuávdáá Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ (ESR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmennuksen järjestävät Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto sekä Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Arktista pedagogiikkaa II, saamelaisopetuksen digiverkosto -hanke (ESR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Petra Kuuva Oppâmateriaalčällee 040 677 2275 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva Oppimateriaalisihteeri 040 677 2275 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marita Aikio Oppâmateriaalvuávájeijee 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Aikio Oppimateriaalisuunnittelija 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ (ESR) Säämi máttááttâskuávdáš Unni Länsman 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktista pedagogiikkaa II, saamelaisopetuksen digiverkosto -hanke (ESR) Saamelaisalueen koulutuskeskus Unni Länsman 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arktisâš pedagogiik II, sämimáttááttâs digiviärmáduv -haahâ lii Euroop sosiaalruttâduv ruttâdem haahâ, mon koordinist Säämi máttááttâskuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktista pedagogiikkaa II, saamelaisopetuksen digiverkosto -hanke on Euroopan sosiaalirahaston rahoittama hanke, jota koordinoi Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uási olášutteijen lii Laapi ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osatoteuttajana on Lapin yliopisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdeijen fáárust láá meid Sämitigge, Iänáduv, Aanaar, Suáđikylá já Uccjuuvâ kieldah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana rahoittajina ovat myös Saamelaiskäräjät, Enontekiön, Inarin, Sodankylän ja Utsjoen kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ toimâäigi lii 1.1.2019-31.10.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toteutusaika on 1.1.2019-31.10.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii lasettiđ čuosâttâhjuávhui mättim uđđâ teknologiaid já uđđâ toimâkulttuurân sehe ovdediđ viärmádâttâm digitaallâšvuođâ iššeen kevttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on lisätä kohderyhmien osaamista uusiin teknologioihin ja uuteen toimintakulttuuriin sekä edistää verkostoitumista digitaalisuutta hyödyntäen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lasetiäđuh Säämi máttááttâskuávdáá viermisiijđost www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
