<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alkuperaiskansakielten_kansainvalinen_vuosikymmen_idil_2022-2032.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK on julistanut kymmenvuotiskauden 2022–2032 alkuperäiskansakielten kansainväliseksi vuosikymmeneksi, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OA lii kulluuttâm ihelohepaje 2022–2032 algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsâžžân ihelohheen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman väestöstä 6 prosenttia katsotaan kuuluvan alkuperäiskansoihin, mutta kielten määrä, joita alkuperäiskansat puhuvat on huomattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annoo, ete maailm aalmugist 6 prooseent kulá algâalmugáid, mutâ kielah, maid algâaalmugeh sárnuh, láá merhâšittee ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioidaan, että maailmassa puhuttavista noin 6 700 kielestä yli 4 000 kieltä ovat alkuperäiskansojen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâleh, ete maailm 6 700 sarnum kielâst paijeel 4 000 kielâd láá algâaalmugij kielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosikymmenen tarkoituksena on kiinnittää maailmanlaajuista huomiota monien alkuperäiskansojen kielten kriittiseen asemaan ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihelove ulmen lii kiddiđ maailmvijđosávt huámmášume maaŋgâi algâaalmugij kielâi kriittâlii sajattâhân pirrâ maailm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälisen vuosikymmenen tavoitteena on turvata alkuperäiskansojen oikeudet säilyttää, elvyttää ja edistää kieliään ja samalla valtavirtaistaa kielellinen monimuotoisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelove ulmen lii turviđ algâaalmugij vuoigâdvuođâid siäiluttiđ, iäláskittiđ já ovdediđ jieijâs kielâid já siämmást väldivirdásmittiđ kielâlii maaŋgâhámásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälinen vuosikymmen tarjoaa ainutlaatuisen mahdollisuuden tehdä yhteistyötä ja edistää maailmanlaajuista vuoropuhelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi ihelohe fáálá fáálá áinoošlajâsii máhđulâšvuođâ porgâđ oovtâstpargo já ovdediđ maailmvijđosii vuárusavâstâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten vuosikymmenen tarjoaa mahdollisuuden ryhtyä tarvittaviin toimiin alkuperäiskansojen kielten käytön turvaamiseksi, elvyttämiseksi ja edistämiseksi kaikkialla maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsâš ihelohe fáálá máhđulâšvuođâ riemmâđ tárbulijd toimáid algâaalmugij kielâi kiävtu turviimân, iäláskitmân já oovdedmân jyehi saajeest maailmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielet ovat välttämättömiä ihmisen viestinnälle ja vuorovaikutukselle, ajatusten jakamiselle, itsensä ilmaisemiselle vapaasti ja luovasti sekä yhteisen identiteetin rakentamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielah láá velttidmettumeh ulmuu viestâdmân já vuáruvaikuttâsân, jurdui jyehimân, jieijâs rijjâ já kreatiivlii olgospyehtimân sehe ohtsii identiteet huksiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on keskeinen tekijä myös ihmisoikeuksissa ja perusvapauksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ lii tehálâš tahhee meid olmoošvuoigâdvuođâin já vuáđurijjâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolimatta siitä, että kielillä on erittäin tärkeä merkitys, monet kielet ovat uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kielâin lii eromâš tehálâš merhâšume, te maaŋgah kielah láá uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliyhteisöt – erityisesti alkuperäiskansojen keskuudessa – kohtaavat erilaisia haasteita: geopoliittisia, taloudellisia, sosiokulttuurisia ja teknologisia haasteita, jotka enemmän tai vähemmän pakottavat ihmiset vaihtamaan kieltä ja käyttämään enemmistökieliä, kuten englantia, ruotsia tai espanjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâsiärváduvah – eromâšávt algâaalmugij juávhust – kuáhtájeh sierâlágán hástusijd: geopooliitliih, ekonomâliih, sosiokulttuurliih já teknologâliih hástuseh, moh eenâb tâi ucceeb págutteh ulmuid lonottiđ kielâ já kevttiđ eenâblovokielâid, tego eŋgâlâskielâ, ruotâkielâ tâi espanjakielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin vuosisatojen historia, tieto ja kulttuurinen rikkaus ovat vaarassa kadota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ihečuođij historjá, tiätu já kulttuurlâš rigesvuotâ lii vaarâst lappuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälisen vuosikymmenen IDIL – alkuperäiskansojen kielten kansainvälisen vuosikymmen aikana eri sidosryhmillä on mahdollisuus osallistua kielellisen monimuotoisuuden ja monikielisyyden säilyttämiseen, elvyttämiseen ja tukemiseen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IDIL – algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelove ääigi sierâ čonâsjuávhuin lii máhđulâšvuotâ uásálistiđ kielâlii maaŋgâhámásâšvuođâ já maaŋgâkielâlâšvuođâ siäilutmân, iäláskitmân já tuárjumân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleistä tietoa ja ajankohtaisia tietoja Alkuperäiskansakielten kansainvälisestä vuosikymmenestä löytyy:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almos tiätu já äigikyevdilis tiätu Algâaalmugkielâi aalmugijkoskâsii ihelovveest kávnoo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IDIL-kotisivut https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>IDIL-päikkisiijđoh https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>FB: International Decade of Indigenous Languages</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>FB: International Decade of Indigenous Languages</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Twitter: @ILDecade</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Twitter: @ILDecade</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Instagram: @indigenouslanguages</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Instagram: @indigenouslanguages</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
