<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anni-sofia_niittyvuopio_aloitti_taidetapahtuman_tyontekijana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio aloitti taidetapahtuman työntekijänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio porgâškuođij taaiđâtábáhtus pargen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman järjestelyt pääsivät alkuun, kun Anni-Sofia Niittyvuopio aloitti tapahtuman työntekijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus orniistâlmeh pessii aalgân, ko Anni-Sofia Niittyvuopio porgâškuođij tábáhtus pargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna tapahtuma järjestetään live streamina tiistaina 18. toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive tábáhtus uárnejuvvoo live stream -vuolgâttâssân majebaargâ vyesimáánu 18. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan osallistutaan kuvaamalla omia lyhytvideoita teemana ”Mun lean čeahppi”, ”Moai letne čeahpit” dahje ”Mii leat čeahpit” / ”Mun lam čeppi”, ”Muái láán čeepih” teikâ ”Mij lep čeepih” / “Mon leäm čeäʹpp”, “Muäna leäʹp čieʹpp”, leʹbe “Mij leäʹp čieʹpp”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân puáhtá uásálistiđ tienuuvt, ete kovvee jieijâs uánihisfiilmâid, moi teeman lii ”Mun lam čeppi…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujan tulee jatkaa otsikkoa vähintään yhdellä sanalla, esimerkiksi ´Moai letne čeahpit dánsut…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”, ”Muái láán čeepih…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” teikâ ”Mij lep čeepih…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemaa ei ole rajattu tarkemmin, mutta videoiden tulee olla saamenkielisiä ja kertoa saamelaisnuorten elämästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulut osallistuvat ja seuraavat tapahtumaa striimin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálistee kalga juátkiđ paječalluu ucemustáá ovttáin saanijn, ovdâmerkkân ´Muái láán čeepih tánssáđ…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videot tulee toimittaa taidetapahtumatyöryhmälle 3.5. mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>´.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kouluille tullaan järjestämään mahdollisimman pian koulutusta videoiden teosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teema ij lah räijejum tärhibeht, mutâ videoh kalgeh leđe sämikielâliih já muštâliđ säminuorâi elimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat etänä järjestettävään valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -festivaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlah uásálisteh já čuávuh tábáhtus stream peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi osallistujilla on mahdollisuus saada videonsa osaksi Skábmagovat -festivaalin lasten ja nuorten päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Videoid kalga toimâttiđ taaiđâtábáhtuspargojuávkun 3.5. räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia on osallistunut kouluikäisenä lähes jokaiseen taidetapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ornip škovláid škovlim videoi rähtimist nuuvt jotelávt ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On mukavaa olla järjestämässä tapahtumaa, mikä on ollut yksi kouluvuoden suurimmista tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh väldikodálii Nuori Kulttuuri -festivaalân, mii uárnejuvvoo káidusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumalla on ollut suuri vaikutus myös omaan lapsuuteeni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen uásálistest lii máhđulâšvuotâ finniđ videos uássin Skábmagovat -festivaal párnái já nuorâi peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofiaan voi olla yhteydessä kaikesta taidetapahtumaan liittyvästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia lii uásálistám škovlâahasâžžân masa jyehi taaiđâtábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pyydämme kouluja ilmoittamaan taidetapahtumatyöntekijälle yhteyshenkilön, joka toimii linkkinä taidetapahtumatyöntekijän ja koulun välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii suotâs orniđ tábáhtus, mii lii lamaš ohtâ škovlâive stuárráámus tábáhtusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja aikataulusta, ilmoittautumisesta ja koulutuksista julkaistaan mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii vaiguttâm ennuv meid muu jieččân pärnivuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista myös seurata taidetapahtumaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ánne-Sofen puáhtá leđe ohtâvuođâst puoh aašijn, moh lohtâseh taaiđâtábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisnuortentaidetapahtuma.com instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus , facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma ja tapahtuman hastageja: #dáiddadáhpahus, #taaiđâtábáhtus, #čeaäppvuõđpeeiv ja #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mij táttup, ete škoovlah almotteh taaiđâtábáhtuspargei ohtâvuođâulmuu, kote tuáimá liŋkkân taaiđâtábáhtuspargee já škoovlâ kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almostittep lasetiäđuid äigitaavluin, almottâtmist já škovlimijn nuuvt jotelávt ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri -festivaali: https://nuorikulttuuri.fi/festival/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mušte meid čuávvuđ taaiđâtábáhtus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
