<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dihtosis-hanke_toteuttaa_saamelaisaiheisia_kouluvierailuja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke toteuttaa saamelaisaiheisia kouluvierailuja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ olášut škovlâkolliistâlmijd sämmilâšfáádá mield</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis on Saamelaiskäräjien Nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien lasten ja nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis lii Sämitige Nuorâirääđi já Nuorâi akatemia ohtsâš haahâ, mon ulmen lii lasettiđ válduaalmug párnái já nuorâi tiäđulâšvuođâ sämmilijn já sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tarkoituksena on toteuttaa saamelaisaiheisia kouluvierailuita sekä innostaa kouluja ympäri Suomen käsittelemään aihetta oppitunneillaan esimerkiksi juhlistamalla vuosittain helmikuussa vietettävää saamelaisten kansallispäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii olášuttiđ sämifáádá miäldásijd škovlâkolliistâlmijd sehe movtijdittiđ škoovlâid pirrâ Suomâ kietâdâllâđ fáádá jieijâs oppâtiijmijn ovdâmerkkân juhlomáin ihásávt sämmilij aalmugpeeivi kuovâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen kahden aiemman osan aikana on toteutettu yli 160 kouluvierailua eri puolilla Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ vuossâmuu kyevti uási ääigi láá olášuttum paijeel 160 škovlâkolliistâlmid pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailijoina toimivat yli 18-vuotiaat saamelaisnuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâkyessin toimii paijeel 18-ihásiih säminuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailupaikkakuntia ovat olleet pääkaupunkiseutu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Rovaniemi, Sodankylä sekä näiden lähialueet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâllâmpääihih láá lamaš uáivikaavpugkuávlu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Ruávinjargâ, Suáđigil sehe toi aldakuávluh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen puitteissa on tuotettu menetelmäkorttipakka ja Seppo-pelialustalle kehitetty Sukellus saamelaisuuteen -mobiilipeli, joita opettajat ja ohjaajat voivat hyödyntää käsitellessään saamelaiskulttuuria lasten ja nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ooleest lii pyevtittum vyehikorttâpakkâ já Seppo-spellâvuáđun ovdedum Sukellus saamelaisuuteen -moobiilspellâ, maid máttáátteijeeh já stivrejeijeeh pyehtih anneeđ, ko kieđâvušeh sämikulttuur párnáiguin já nuorâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksuttoman mobiilipelin ja menetelmäpakan voit tilata täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mávsuttes moobiilspeelâ já vyehipaakâ tun puávtáh tiiláđ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkoja on tuotettu suomen- ja ruotsinkielisenä versioina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paakah láá pyevtittum suomâ- já ruotâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke jatkuu jälleen lukuvuonna 2020–2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ juátkoo oppeet luuhâmive 2020–2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten kouluvierailuiden lisäksi toteutetaan kouluvierailuita etäyhteyksin paremman valtakunnallisen kattavuuden saavuttamiseksi sekä suunnitellaan ja toteutetaan kouluvierailuita ja saamelaisaiheinen mobiilipeli myös alakouluikäisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválij škovlâkolliistâlmij lasseen olášuteh škovlâkolliistâlmijd káidusohtâvuođâiguin, vâi jukseh škovláid väldikodálávt pyerebeht, sehe vuávájeh já olášuteh škovlâkolliistâlmijd já sämifáádá miäldásii moobiilspeelâ meid vyeliškovlâahasáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakouluille suunnattu toiminta käynnistyy tammikuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyeliškovláid čuosâttum toimâ vuálgá joton uđđâivemáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –mobiilipeli käännetään pohjoissaameksi, ja pelin pohjoissaamenkielinen versio julkaistaan tammikuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –moobiilspellâ jurgâluvvoo tavesämikielân, speelâ tavesämikielâlâš versio almostittoo uđđâivemáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haavâ ruttâd Máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankeaika: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hahâäigi: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia Ulla Saalasti, projektipäällikkö, puh: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi Akatemia Ulla Saalasti, proojeekthovdâ, puh: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia Maria Aikio, projektikoordinaattori, puh: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi Akatemia Maria Aikio, proojeektkoordinaattor, puh: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
