<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eduskunnan_varapuhemies_vieraili_saamelaiskarajilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan varapuhemies vieraili Saamelaiskäräjillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâskode värisahâolmooš kollij Sämitiggeest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan toinen varapuhemies Tuula Haatainen vieraili Saamelaiskäräjillä perjantaina 5.10. Tapaamisen aikana Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio esitteli Saamelaiskäräjien toimintaa ja erityisesti saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tilaa, toteutumista ja rahoitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ ovdâskode nubbe värisahâolmooš Tuula Haatainen kollij Sämitiggeest vástuppeeivi 5.10. Teivâdem ääigi Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio muštâlij Sämitige tooimâst já eromâšávt sämikielâlij sosiaal- já tiervâsvuotâpalvâlusâi tiileest, olášuumist já ruttâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamiseen Saamelaiskäräjiltä osallistui myös hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâdmân Sämitiggeest uásálistij meid haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Sanila-Aikio esittelee Saamelaiskäräjien tuottamaa saamenkielistä oppimateriaalia varapuhemies Haataiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Sämitige saavâjođetteijee Sanila-Aikio čáittá sämikielâlii oppâmateriaalijd, maid Sämitigge lii pyevtittâm, värisahâalmai Haataisâžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät / Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi Sämitige haldâšemhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
