<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">esitetty_kaivosmineraalivero_on_liian_matalalla_tasolla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitetty kaivosmineraalivero on liian matalalla tasolla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttum kuáivuttâhmineraalviäru lii liijkás vyeligis tääsist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on lausunut luonnoksesta hallituksen esitykseksi kaivosmineraaliveroa koskevasta lainsäädännöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii celkkim hammiittâsâst haldâttâs iävtuttâssân kuáivuttâhmineraalviärun kyeskee lahâaasâtmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeen ehdotetaan uutta kaivosmineraaliveroa, jota tulisi maksaa Suomessa louhituista kaivosmineraaleista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomân iävtutteh uđđâ kuáivuttâhmineraalviäru, mon kolgâččii mäksiđ Suomâst koivum kuáivuttâhmineraalijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veron soveltamisalaan kuuluisivat kaivoslaissa tarkoitetut kaivosmineraalit, mutta soveltamisalan ulkopuolelle rajattaisiin kullanhuuhdonnassa löydetyt kaivosmineraalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viäru heiviittemsuárgán kulâččii kuáivuttâhlaavâst uáivildum kuáivuttâhmineraaleh, mutâ heiviittemsyergi ulguubel raijiiččii kolletoidemist kavnum kuáivuttâhmineraalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksen mukaan kaikkien metallimalmien verotaso olisi kiinteä 0,6 prosentin osuus metallimalmin sisältämän metallin verotusarvosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs mield puoh meetaalmaalmâi viärutääsi ličij fastâ 0,6 prooseent uási meetaalmaalmâ siskeldem meetaal viäruttâsáárvust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muille kaivosmineraaleille verotaso olisi kiinteä 0,20 euroa malmitonnilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres kuáivuttâhmineraaláid viärutääsi ličij fastâ 0,20 euro malmâtoonist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Esitetty kaivosmineraalivero on liian matalalla tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Iävtuttum kuáivuttâhmineraalviäru lii liijkás vyeligis tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmalla metallimalmien arvorojaltit ovat moninkertaiset verrattuna Suomeen esitettyyn verotasoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailmist meetaalmaalmâi árvurojalteh láá maaŋgâkiärdásiih ko verdid Suomân iävtuttum viärutáásán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verotuotolla ei pystytä luomaan puskuria mahdollisten vahinkojen varalle, eikä kattamaan infrastruktuurikuluja, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärupyevtittâssáin iä paste toohâđ väriruttârááju máhđulij vahâgij väärrin, ige luávdiđ infrastruktuurkoloid, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tuo esille lausunnossaan, että kaivostoiminta saamelaisten kotiseutualueella ei ole saamelaisten näkökulmasta hyväksyttävää, eikä kaivosmineraalivero tule lisäämään toiminnan hyväksyttävyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge puáhtá oovdân ciälkkámušâstis, ete kuáivuttâhtoimâ sämmilij päikkikuávlust ij lah sämmilij uáinust tuhhiittettee, ige kuáivuttâhmineraalviäru lasseet tooimâ tuhhiittetteevuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaivostoiminta ei sovi saamelaisten kotiseutualueen arktiseen ja hitaasti uusitutuvaan luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáivuttâhtoimâ ij heivii sämmilij päikkikuávlu arktâsii já hitásávt uđâsmuvvee luándun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjät ei näe perusteita sille, miksi kullankaivun yhteydessä löydetyt kaivosmineraalit tulisi rajata kaivosmineraaliveron ulkopuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitigge ij uáini vuáđustâsâid toos, mane kollekuáivum ooleest kavnum kuáivuttâhmineraalijd kolgâččii raijiđ kuáivuttâhmineraalviäru ulguubel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kullankaivussa löydetyt mineraalit ovat yhtä lailla kerran hyödynnettävissä olevia luonnonvaroja, kuten muutkin mineraalit, jatkaa Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekuáivumist kavnum mineraaleh láá siämmáánáál ohtii kevttimnáál mineraaleh, tego eres-uv mineraaleh, juátká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa koneellista kullankaivua harjoitetaan etupäässä saamelaisten kotiseutualueella, jossa luonto on herkkää ja hitaasti uusiutuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst maašinlii kollekuáivum hárjutteh iänááš sämmilij päikkikuávlust, kost luándu lii herkki já uđâsmuvá hitásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kullankaivusta aiheutuu negatiivisia vaikutuksia luonnolle, vesistölle sekä saamelaisten edellytyksille harjoittaa alueella perinteisiä elinkeinojaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekuáivumist šaddeh negatiivliih vaikuttâsah luándun, čácádâhân sehe sämmilij hinnáid hárjuttiđ kuávlust jieijâs ärbivuáválijd iäláttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pitää kohtuullisena sitä, että niin kutsutulla valtion maalla kultaa kaivavat osallistuvat veronmaksuun ja kantavat osaltaan vastuuta uusiutumattomien luonnonvarojen maasta poistamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ana kuáhtulâžžân tom, ete sij, kiäh kuáivuh kole nuuvt kočodum staatâ enâmist, uásálisteh viärumááksun já kyeddih jieijâs uásild ovdâsvástádâs uđâsmuuhánnáá luánduriggoduvâi enâmist väldimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausunto luonnoksesta hallituksen esitykseksi kaivosmineraaliveroa koskevasta lainsäädännöstä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ciälkkámuš hammiittâsâst haldâttâs iävtuttâssân kuáivuttâhmineraalviärun kyeskee lahâaasâtmist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriön tiedote 27.9.2022 https://valtioneuvosto.fi/-//10623/suomesta-louhituille-kaivosmineraaleille-uusi-vero</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâvarijministeriö tiäđáttâs 27.9.2022 https://valtioneuvosto.fi/-//10623/suomesta-louhituille-kaivosmineraaleille-uusi-vero</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarita Kämäräinen elinkeino- ja ympäristölakimiessihteeri 040 415 5969 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sarita Kämäräinen iäláttâs- já pirâslahâčällee 040 415 5969 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
