<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">giellagaldu-projektin_paatosseminaari_inarissa_4_4_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-projektin päätösseminaari Inarissa 4.4.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâkäldee (Giellagáldu) -proojekt loppâseminaar Anarist 4.4.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>23.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>23.2.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa Giellagáldu-projektin päätösseminaariin, joka järjestetään Inarissa saamelaiskultturikeskus Sajoksessa 4.4.2018 klo 10.00–15.30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâ puáttim Kielâkäldee (Giellagáldu) -proojekt loppâseminarân, mii uárnejuvvoo Anarist Sämikulttuurkuávdáš Sajosist koskoho 4.4.2018 tme 10-15.30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa Sámi Giellagáldun työntekijät kertovat työstään ja Giellagáldu-projektin tuloksista ja myös saamen kielten terminologia- ja normitustarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminarist Säämi Kielâkäldee pargeeh muštâleh pargostis já Kielâkäldee-proojekt puátusijn, já meiddei sämikielâi terminologia- já normâdemtáárbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektissa on viisi saamen kieltä: koltansaame, inarinsaame, pohjoissaame, luulajansaame ja eteläsaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Projektist láá vittâ sämikielâ: nuorttâlâškielâ, anarâškielâ, tavesämikielâ, juulevsämikielâ já maadâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on kaikille avoin ja sitä voi seurata internetin välityksellä osoitteessa http://sogku.fi/live/ Osallistujat maksavat itse matka-, yöpymis- ja ruokailukulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ lii puohháid ávus já tom puáhtá čuávvuđ neeti peht čujottâsâst http://sogku.fi/live/ Uásiväldeeh mäksih jiejah mätki-, orroom- já purâdemkoloidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus tulkataan saamenkielille ja saamenkielistä suomeksi ja ruotsiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ tulkkojuvvoo sämikieláid já sämikielâin suomâ- já ruotâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Internetissä lähetettävää lähetystä ei tulkata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stream ij tulkkojuu. Täärhib ohjelm čuávu lahtosin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâ puáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marko Marjomaa Giellagáldun projektipäällikkö marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marko Marjomaa Kielâkäldee proojekthovdâ marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OHJELM</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solju – Sajos , Inari 4.4.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Solju – Sajos, A anaar 4.4.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.30 Kahvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.30 Käähvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.00 Tervetuloa Marko Marjomaa, (Projektipäällikkö, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.00 Tiervâpuáttim: Marko Marjomaa (Proojekthovdâ, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.15 Aila Duo (Musiikki esitys)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.15 Ailâ-duo (muusik)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.30 Aloitussanat Tiina Sanila-Aikio, Skype (Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Suomi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.30 Algâsäänih: Tiina Sanila-Aikio (Sämitige saavâjođetteijee, Suomâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.45 Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston tervehdys, Aili Keskitalo (Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Norja)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.45 Säämi parlamentaarlii rääđi tiervâttâs: Aili Keskitalo (Sämitige saavâjođetteijee, Taažâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.00 Koltansaamen kielityön tulokset ja tulevaisuus: Terhi Harju (Koltansaamen kielityöntekijä, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>11.00 Nuorttâlâškielâ kielâpargo puátuseh já puátteevuotâ: Terhi Harju (nuorttâlâškielâ kielâpargee, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.30 Sanasto- vai käännösongelma: Käytännölliset kielineuvonnan rajat: Neeta Jääskö (Inarinsaamen kielityöntekijä, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>11.30 Sánádâh- vâi jurgâlemčuolmâ? Keevâtlii kielâravvim rääjih: Neeta Jääskö (anarâškielâ kielâpargee, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.00 Lounas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>12.00 Purâdem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.00 Kultakielemme etenee riekon askelin: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga ja John E Utsi (Pohjoissaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.00 Kollekilâm ovdán riävskálavhijguin: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga já John E Utsi (tavesämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.30 Luulajansaamen kielitilanne: Gun Aira ja Svenn-Egil Duolljá (Luulajansaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.30 Juulevsämikielâ kielâpargo: Gun Aira já Svenn-Egil Duolljá (Juulevsämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.00 Eteläsaamen kielitilanne: Siri Kappfjell Päiviö ja Per-Martin Israelsson (Eteläsaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.00 Maadâsämikielâ kielâtile: Siri Kappfjell Päiviö já Per-Martin Israelsson (maadâsämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.30 Tiedottaminen monikielisessä projektissa: Mika Saijets (Hallintotyöntekijä, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.30 Tieđettem maađgâkielâg projektist: Mika Saijets (terminologiajuáhus jođetteijee, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.00 Giellagáldu-hanke ja sen tavoitteiden toteutuminen: Marko Marjomaa (Projektipäällikkö, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15.00 Giellagáldu-proojekt já ton ulmij olášuttem: Marko Marjomaa (proojekthovdâ, Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.30 Päätös (Kahvi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15.30 Lopâttem (käähvi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
