<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_pohjoismainen_saamen_kielen_kielipalkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ – Tave-eennâmlâš sämikielâ kielâpalhâšume</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella-kielipalkinto 2022 Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ-kielâpalhâšume 2022 Ole Henrik Maggan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintojenjakotilaisuus järjestettiin Tukholmassa 18.1.2023 pidetyssä ministerien ja Saamelaiskäräjien puheenjohtajien kokouksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume jyehimtilálâšvuotâ uárnejui Tukholmast 18.1.2023 tollum ministerij já Sämitige saavâjođetteijei čuákkim ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote: Gollegiella-kielipalkinto Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđáttâs: Kollekielâ-kielâpalhâšume Ole Henrik Maggan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella on perustettu saamen kielen kehittämis- ja elvyttämistoimenpiteiden innostamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ lii vuáđudum sämikielâ ovdedem- já iäláskittemtooimâi movtijdittem tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä on noin 20 000-30 000 puhujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâin Rekinisteh, ete sämikielâin láá suulân 20 000 – 30 000 sárnod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin saamen kielistä on pohjoissaame, jota puhutaan Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráámus sämikielâin lii tavesämikielâ, mon sárnuh Taažâst, Ruotâst já Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa ja Norjassa puhutaan myös eteläsaamea, luulajansaamea, uumajansaamea ja piitimensaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâst já Taažâst sárnuh meid maadâsämikielâ, juulevsämikielâ, umesämikielâ já pittáámsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan pohjoissaamen lisäksi inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnuh tavesämikielâ lasseen anarâškielâ já nuorttâlâškielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjällä suurin osa saamen kielten puhujista puhuu kildininsaamea ja hyvin harvat koltan- ja turjansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruošâst stuárráámus uási sämikielâ sárnoin sárnu kieldâsämikielâ já viehâ häärvih nuorttâlâškielâ já tarjesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamen kielet ovat uhanalaisia kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh sämikielah láá uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämiaašijn västideijee ministereh já tai enâmij sämitigij saavâjođetteijeeh láá vuáđudâm tave-eennâmlâš sämikielâ kielâpalhâšume – Kollekielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se myönnetään joka toinen vuosi. Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume stuárudâh lii 15 000 eurod, mii mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid, juávhoid, siärváduvváid, organisaatioid teikâ lájádâssáid, kiäh láá ánsulávt porgâm toimâmáin merhâšitteht sämikielâ oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voidaan jakaa useiden voittajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juáhhoo jyehi nube ive vyeittei Suomâst, Ruotâst, Ruošâst já/teikâ Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilyttämiseksi Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juohhui vuossâmuu keerdi ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksen palkinnon saajasta voi tehdä yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ-árvuštâllâmkomitea väljee palhâšume uážžoo kiišton almottum iävtukkâsâi juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajan valitsee kilpailuun ilmoitettujen ehdokkaiden joukosta Gollegiella-arviointikomitea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdusah Ovdiist kielâpalhâšume vyeitteeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2020 Kollekielâ-palhâšume ožžuu sämikielâ já kulttuur lehtor Ellen Pautamo já kielâäššitobdee Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmat kielipalkinnon voittajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ellen Pautamo parga Säämi máttááttâskuávdáá virtuaalškoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2020 Gollegiella-palkinnon saivat saamen kielen ja kulttuurin lehtori Ellen Pautamo ja kieliasiantuntija Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvojii suu áánsuin tavesämikielâ máttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ellen Pautamo työskentelee Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa virtuaalikoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jonar Thomasson palhâšui pelestis suu pargostis maadâsämikielâ pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnettiin hänen ansioistaan pohjoissaamen kielen opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2018 Kollekielâ-palhâšume ožžuu Karin Tuolja Ruotâ Juhâmohheest já Jekaterina Mechkina Ruošâ Murmanskist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jonar Thomasson palkittiin puolestaan työstään eteläsaamen kielen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Karin Tuolja lii porgâm juulevsämikielâ pyerrin Ruotâst ubâ suu eellim rävisolmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2018 Gollegiella-palkinnon saivat Karin Tuolja Ruotsin Jokkmokkista ja Jekaterina Mechkina Venäjän Murmanskista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii toimâm máttáátteijen, jurgâleijen, oppâmateriaal ovdedeijen já kielâtärhisteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karin Tuolja on työskennellyt luulajansaamen hyväksi Ruotsissa koko aikuiselämänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuolja lii tehálâš olmooš juulevsämikielâ kielâsiärváduvvâst, já sust lii lamaš kuávdášlâš merhâšume Taažâ já Ruotâ koskâsâš kielâoovtâstpargoost, eromâšávt sänirááju já termâduv oovdedmist já Ráámmát jurgâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut opettajana, kääntäjänä, oppimateriaalin kehittäjänä ja kielentarkastajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jekaterina Mechkina uážui Kollekielâ-kielâpalhâšume suu kuhesáigásâš pargoost kieldâsämikielâ sajattuv naanodmân Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolja on tärkeä henkilö luulajansaamen kieliyhteisössä, ja hänellä on ollut keskeinen merkitys Norjan ja Ruotsin välisessä kieliyhteistyössä, erityisesti sanavaraston ja termistön kehittämisessä ja Raamatun kääntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii uásálistám sänirááju oovdedmân já kieldâsämikielâ sänikirje rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jekaterina Mechkina sai Gollegiella-kielipalkinnon pitkäaikaisesta työstään kiltinänsaamen aseman vahvistamiseksi Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mechkina lii čáállám já jurgâlâm kiirjijd sehe ovdedâm oppâmateriaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on osallistunut sanavaraston kehittämiseen ja kiltinänsaamen sanakirjan laatimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu pargoi peht maaŋgah láá uápásmum Murmansk kuávlu kieldâsämmilij elimân já kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mechkina on kirjoittanut ja kääntänyt kirjoja sekä kehittänyt oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2016 Kollekielâ-palhâšume ožžuu Kirsi Paltto, Jan Skoglund Paltto sehe oobižeh Ingá-Márjá já Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen teostensa kautta monet ovat tutustuneet Murmanskin alueen kiltinänsaamelaisten elämään ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirsi Paltto já Jan Skoglund Paltto palhâšuin sunnuu kuhesáigásâš pargoost tavesämikielâ, maadâsämikielâ já juulevsämikielâ pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2016 Gollegiella-palkinnon saivat Kirsi Paltto, Jan Skoglund Paltto sekä siskokset Ingá-Márja ja Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sij láá iivij mieldi já vala taan peeivi-uv uásálistám merhâšittees vuovijn sehe algâttelleid ete eenikielân sämikielâ sárnoo párnáid já nuoráid já olesulmuid tárguttum kielâmáttááttemvuovij já niävui oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirsi Paltto ja Jan Skoglund Paltto palkittiin heidän pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen, eteläsaamen ja luulajansaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell já Máret Steinfjell palhâšuin eereeb iärrás ucce kielâvääldikomettem tovâttâm maadâsämikielâlâš savâstâllâmohjelmstis Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, kote uánihis ääigist lii pajanâm tehálâš uássin maadâsämikuávlu já ubâ sämikuávlu kielâi iäláskitmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He ovat vuosien saatossa ja vielä tänä päivänäkin osallistuneet merkittävällä tavalla sekä aloittelijoille että äidinkielenään saamea puhuville lapsille, nuorille ja aikuisille tarkoitettujen kielenopetusmenetelmien ja -välineiden kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2014 Kollekielâ mieđettui kuulmâ ulmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell ja Máret Steinfjell palkittiin muun muassa pienimuotoisen kielivallankumouksen aiheuttaneesta eteläsaamenkielisestä keskusteluohjelmastaan Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, joka lyhyessä ajassa on noussut tärkeäksi osaksi eteläsaamelaisalueen ja koko saamelaisalueen kielen elvyttämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume finnejii tavesämikielâ máttáátteijee já totkee Mikael Svonni, čällee Kerttu Vuolab já nuorttâlâškielâ máttáátteijee Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2014 Gollegiella myönnettiin kolmelle henkilölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea palhâšij Mikael Svonni kuhesáigásii pargostis tavesämikielâ pyerrin Ruotâbeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saivat pohjoissaamen kielen opettaja ja tutkija Mikael Svonni, kirjailija Kerttu Vuolab ja koltansaamen opettaja Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kerttu Vuolab ánsášij Kollekielâ-palhâšume pargostis tavesämikielâ čaabâkirjálâšvuođâ ovdedeijen já Seija Sivertsen eellimpargostis nuorttâlâškielâ ja nuorttâlii kulttuur sehe nuorttâlâšsiärváduv pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea palkitsi Mikael Svonnin pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen kielen hyväksi Ruotsin puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2012 Divvun já Giellatekno Tromsa ollâopâttuvvâst sehe Aleksandra Andrejevna Antonova já Nina Jeliseevna Afanasjeva ožžuu ive 2014 kielâpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerttu Vuolab ansaitsiGollegiella-palkinnon työstään pohjoissaamen kaunokirjallisuuden edistäjänä ja Seija Sivertsen elämäntyöstään koltansaamen kielen ja kolttasaamelaisen kulttuurin sekä kolttayhteisön hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Antonova já Afanasjeva uážžoin palhâšume, ko láin kuhháá porgâm kieldâsämikielâ árvuštem paajeedmân čälimáin kiirjijd sehe jurgâlmáin sämikielân já sämikielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2012 Divvun ja Giellatekno Tromsan yliopistosta sekä Aleksandra Andrejevna Antonova ja Nina Jeliseevna Afanasjeva saivat vuoden jagi 2014 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen suái lává porgâm ortografian kyeskee koččâmušâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antonova ja Afanasjeva saivat palkinnon, koska ovat pitkään tehneet työtä kildininsaamen arvostuksen kohottamiseksi kirjoja kirjoittamalla sekä kääntämällä saameksi ja saamesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Divvun já Giellatekno uážžoin palhâšume uđđâáigásâš teknologia ävkkin anemist tienuuvt, ete tot lii toohâm máhđulâžžân sämikielâlijd kevtteid riävtuičäällim- teikâ njuolgâluuhâmohjelmid sehe sänikiirjijd, moh láá neetist finnimnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi he ovat tehneet työtä ortografiakysymysten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2010 Kyehti säminissoon, Máret Sárá Kárášjuuvâst sehe Lajla Mattson Magga Kuovdâkiäinust juohijn ive 2010 kielâpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Divvun ja Giellatekno sai palkinnon uudenaikaisen teknologian hyödyntämisestä siten, että se on mahdollistanut saamenkielisille käyttäjille netissä tarjolla olevat oikeinkirjoitus- tai oikolukuohjelmat sekä sanakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sárá lii ovdedâm sämikielâ máttáátteijen, journalistin já čällen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2010 Kaksi saamelaisnaista, Máret Sárá Karasjoelta sekä Lajla Mattson Magga Koutokienosta jakoivat vuoden 2010 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii čáállám oppâkiirjijd sehe nuurrâm el. sierâid já sänivaaijâsijd kirjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sárá on edistänyt saamen kieltä opettajana, journalistina ja kirjailijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mattson Magga lii pargoidis peht tipšom, máttááttâm já ovdedâm maadâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut oppikirjoja sekä kerännyt mm. leikkejä ja sananlaskuja kirjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii čáállám maadâsämikielâ sänikiirjijd, čaabâ- já áámmátkirjálâšvuođâ sehe ton lasseen ráhtám jurgâlempargoid já čokkim kielâiskosijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mattson Magga on töidensa kautta huoltanut, opettanut ja edistänyt eteläsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2008 Sámi Siida Ucjuuvâst Suomâst já Henrik Barruk Straejmiest Ruotâst juohijn ive 2008 kielâpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut eteläsaamen sanakirjoja, kauno- ja ammattikirjallisuutta sekä sen lisäksi tehnyt käännöstyötä ja koonnut kielitestejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Siida –servi uážui palhâšume sämikielâ sajattuv naanoodmân porgum pargoost Ucjuv kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2008 Sámi Siida Utsjoelta Suomesta ja Henrik Barruk Straejmiestä Ruotsista jakoivat vuoden 2008 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Henrik Barruk lii kuhháá dokumentistâm já iäláskittâm umesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Siida -yhdistys sai palkinnon saamen kielen aseman vahvistamiseksi tehdystä työstä Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuid čälimijd, maid almostittii sämikielân 1600-lovvoost, lijjii čáállám umesämikielân, el. ABC-kirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henrik Barruk on pitkään dokumentoinut ja elvyttänyt uumajansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2006 Harald Gaski já Jouni Moshnikoff uážžoin ive 2006 kielâpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset kirjoitukset, jotka julkaistiin saameksi 1600-luvulla, oli kirjoitettu uumajansaamella, mm. ABC-kirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jouni Moshnikoff (1940-2012) lâi áárvust oonnum kuhes já korrâ pargoost nuorttâlâškielâ pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2006 Harald Gaski ja Jouni Moshnikoff saivat vuoden 2006 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Harald Gaski lii porgân vijđes kielâovdedempargo já jieijâs tutkâmpargoin lamaš merhâšittee tahhee sämikielâlii čaabâkirjálâšvuođâ árvuštem paajeedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jouni Moshnikoffia (1940-2012) kunnioitettiin pitkästä ja kovasta työstä koltansaamen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2004 Ella Holm Bulla já Anarâškielâ servi uážžoin eidu vuáđudum tave-eennâmlâš sämikielâ Kollekielâ-palhâšume ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harald Gaski on tehnyt laajaa kielenedistämistyötä ja omalla tutkimustoiminnallaan ollut merkittävä tekijä saamenkielisen kaunokirjallisuuden arvostuksen nostamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) poorgâi ubâ suu eellim pargo maadâsämikielâ oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2004 Ella Holm Bull ja Anarâkielâ servi (inarinsaamen kielen yhdistys) sai vastaperustetun pohjoismaisen saamen kielen Gollegiella-palkinnon vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu ulmen lâi lasettiđ sehe njálmálii ete kirjálii maadâsämikielâ kevttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) teki koko elämänsä töitä eteläsaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ servi lii ton rääjist ko servi vuáđudui Anarist ive 1986 porgâm korrâsávt pargo anarâškielâ iäláskitmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
