<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">haittaavatko_valtionrajat_yhteistyota_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haittaavatko valtionrajat yhteistyötä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hettejeh-uv staatârääjih oovtâstpargo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko teidän laitoksellanne koettu, että valtionrajat aiheuttavat haasteita ja ongelmia?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Leppeđ-uv tii lájádâsâst feerim, ete staatârääjih tovâtteh hástusijd já čuolmâid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen rajahaittalautakunta haluaisi saada tietoja kokemuksistanne ja pyytää ehdotuksia työhönsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš räjiháittulävdikodde halijdičij finniđ tiäđu tii feerimijn já pivdá iävtuttâsâid pargosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen rajahaittalautakunnan on nimennyt Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (SPN) ja se on kolmen saamelaiskäräjien yhteistyöelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii räjiháittulävdikode lii Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) nomâttâm já tot lii kuulmâ sämitige oovtâstpargo-orgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on identifioida niin sanottuja rajahaittoja, mitkä vaikeuttavat yhteistyötä ja yhteyttä saamelaisten kesken kunkin valtion rajojen kohdalla sekä aiheuttavat haasteita yksittäisille ihmisille, perheille, järjestöille, laitoksille tai elinkeinonharjoittajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikode pargon lii identifisistiđ nuuvt kočodum räjihááituid, moh hettejeh oovtâstpargo já ohtâvuođâ sämmilij kooskâ jieškote-uv staatâ raajij peht sehe tovâtteh hástusijd ovtâskâs ulmuid, perruid, seervijd, lájádâssáid tâi iäláttâshárjutteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko teidän organisaatiossanne kokemuksia, joita lautakunnan tulisi tietää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá-uv tii ornijduumeest feerimeh, maid lävdikodde kolgâččij tiettiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me tarvitsemme teidän apuanne!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tarbâšep tii iše!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä meihin ja kirjoita osoitteeseen samediggi@samediggi.no ja merkitse sähköpostiin “sámi rádjahehttehuslávdegoddi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vääldi ohtâvuođâ mijjân já čääli čujottâsân samediggi@samediggi.no já merkkee šleđgâpoostân “sámi rádjahehttehuslávdegoddi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielellään voit kirjoittaa haasteistasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh čäälliđ tuu hástusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta haluaa saada laajasti ymmärrystä haasteista, joita rajat saamelaisalueella aiheuttavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde haalijd finniđ vijđáht ibárdâs hástusijn, maid rääjih sämikuávlun tovâtteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta haluaa ehdotuksia 15.4.2020 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde haalijd iävtuttâsâid 15.4.2020 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkkejä aiheista, jotka ovat merkityksellisiä lautakunnalle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmeerhah fáádáin, moh láá merhâšitteeh lävdikoodán:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ – rajan yli tapahtuva työssäkäynti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo – pargoost jotteem rääji rasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalaisuus – yksittäisten ihmisten ja perheiden haasteet “asuttaessa kahdessa valtiossa”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâšvuotâ – ovtâskâs ulmui já perrui hástuseh tast, ko “ääsih kyevti staatâst”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulu – peruskouluyhteistyö raja-alueilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâ – vuáđuškovlâoovtâstpargo räjikuávluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylempi koulutus – yhteiset saamelaiset koulutukset ja opiskelijaelämä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aaleeb škovliittâs – ohtsiih sämmiliih škovliittâsah já uáppee-eellim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveys – tarjonta raja-alueilla ja yhteinen tarjonta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâsvuotâ – falâldâh räjikuávluin já ohtsâš falâldâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt, myynti ja kulttuuri – kulttuurityö ja myynti rajan toiselle puolelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejeh, vyebdim já kulttuur – kulttuurpargo já vyebdim rääji nubebel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poroelinkeino raja-alueilla – petopolitiikka, myös korvausasiat, eläinlääkäriasiat jne. (lautakunnalla ei ole tarkoitus arvioida laidunnusasioita).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásui-iäláttâs räjikuávluin – piätupolitiik, meid sajanmáksuääših, elleetuáhtárääših jna. (lävdikoddeest ij lah tárguttâs árvuštâllâđ kuáttumaašijd).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektihallinnointi – tukijärjestelmät ja yhteiset projektit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthaldâšem – toorjâvuáháduvah já ohtsiih projekteh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikode jesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runar Myrnes Balto, lautakunnan puheenjohtaja (Norjan puolelta) Anders Kråik, jäsen (Ruotsin puolelta) Ulla Magga, jäsen (Suomen puolelta)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Runar Myrnes Balto, lävdikode saavâjođetteijee (Taažâbeln) Anders Kråik, jeessân (Ruotâbeln) Ulla Magga, jeessân (Suomâbeln)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
