<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hyvaa_kansainvalista_maailman_alkuperaiskansojen_paivaa_(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvää kansainvälistä maailman alkuperäiskansojen päivää!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyeri almugijkoskâsâš maailm algâaalmugij peivi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään 9.8. vietetään YK:n julistamaa kansainvälistä maailman alkuperäiskansojen päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Onne 9.8 viättoo YK:n julgáštâm aalmugijkoskâsâš maailm algâaalmugij peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat yksi maailman alkuperäiskansoista sekä ainoa Euroopan Unionin alueella ja Suomessa oikeudellisesti tunnustettu alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá ohtâ maailm algâaalmugijn sehe lii áinoo algâaalmug Euroop Union kuávlust já Suomâst vuoigâdvuođâlávt tubdâstum algâaalmug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmassa noin 370 miljoona ihmistä kuuluu alkuperäiskansoihin ja asuu 90 eri valtion alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailmist suullân 370 miljovn olmožid kulloo algâaalmugijd já áásá 90 eres riijkâ kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He edustavat 5000 eri kulttuuria ja puhuvat suurta osaa maailman eri kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sij ovtâstiteh 5000 eres kulttuur já sárnuh stuárráámus uási maailm kielâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaiset asuvat nykyään neljän eri valtion alueilla Norjassa, Suomessa, Ruotsissa ja Venäjällä, ja puhuvat yhdeksää eri saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid sämmiliih ääsih onnáá peeivi neelji eres riijkâ kuávluin Taažâst, Suomâst, Ruotâst já Ruošâst, já sárnuh oovce eres sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta, ja tänä päivänä Saamelaiskäräjät haluaakin nostaa keskiöön maailman alkuperäiskansojen kielten ja erityisesti saamen kielten aseman ja tilanteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 viettip YK:n algâaalmugij kielâi ive, já onne Sämitigge haalijd-uv pajediđ uáinusân maailm algâaalmugij kielâi já eromâšávt sämikielâi sajattuv já tile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuri osa tällä hetkellä uhanalaisista kielistä ovat alkuperäiskansojen kieliä, ja ennusteiden mukaan useat niistä ovat vaarassa sammua (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš uási onnáá peeivi uhkevuálásâš kielâin láá algâaalmugij kielah, já ennustusâi mield maaŋgah tain láá vaarâst časkâđ (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kaikki saamen kielet ovat luokiteltuina UNESCO:n maailman uhanalaisten kielten Atlaksessa joko selvästi tai vakavasti uhanalaisiksi tai lähes sammuneeksi kieliksi, ja akkalansaamen todetaan jo sammuneen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid puoh sämikielah láá pahudum UNESCO maailm uhkevuálásâš kielâi Atlasist jo-uv čielgâsávt teikkâ čuuvtij uhkevuálásâžžân teikkâ masa časkâm kielân, já äkkilsämikielâ lii jo časkâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutuista saamen kielistä inarinsaame ja koltansaame ovat vakavasti uhanalaisia kieliä ja pohjoissaame on luokiteltu selvästi uhanalaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sarnum sämikielâin anarâškielâ já nuorttâlâškielâ láá čuuvtij uhkevuálásâš kielah já tavesämikielâ lii čielgâsávt uhkevuálásâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka esim. kielten elvytystyö inarin- ja koltansaamen osalta on lähtenyt Suomen alueella lupaavasti käyntiin, työtä kaikkien kolmen Suomessa puhuttujen saamen kielten elinvoimaisuuden säilyttämiseksi on vielä paljon jäljellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veik ovdâmerkkân kielâi iäláskittempargo anarâš- já nuorttâlâškielâ uásild lii vuálgám Suomâ kuávlust viehâ pyereest joton, pargo puoh Suomâst sarnum sämikielâi siäilutmân lii val ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
