<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ijahis_idja_-alkuperaiskansojen_musiikkifestivaali_perutaan_koronaviruspandemian_vuoksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkifestivaali perutaan koronaviruspandemian vuoksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ -algâaalmugij muusikfestivaal ij uárnejuu koronaviruspandemia tiet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkifestivaali perutaan koronaviruspandemian vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ -algâaalmugij muusikfestivaal ij uárnejuu koronaviruspandemia tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja oli tarkoitus järjestää 14.–15.8.2020 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ lâi tárguttâs orniđ 14.–15.8.2020 Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -festivaalin järjestäjät pitävät kävijöiden ja henkilökunnan turvallisuuden takaamista kaikissa olosuhteissa tapahtuman järjestämisen kannalta tärkeimpänä asiana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ -festivaal uárnejeijeeh aneh, ete aalmug já pargei torvolâšvuođâ tähidem jyehi tiileest lii ornim tááhust tehálumos äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestäjät ovat seuranneet COVID-19 -tilanteen kehittymistä pitkään, mutta nyt on selvää, että kansainvälisen yleisötapahtuman järjestäminen turvallisesti elokuun puolivälissä on mahdotonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárnejeijeeh láá čuávvum COVID-19 -tile ovdánem kuhháá, mutâ tääl lii čielgâs, ete aalmugijkoskâsii aalmugtilálâšvuođâ ornim torvolávt porgemáánu pelimuddoost lii máhđuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin peruminen on valitettavaa, mutta ainoa oikea ja vastuullinen päätös vallitsevassa tilanteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii vaidâlittee, ete festivaal ij uárnejuu, mutâ tot lii áinoo olmâ já ovdâsvástádâslâš miärádâs tááláá tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja järjestää mahdollisuuksien mukaan muuta toimintaa ja tiedottaa asiasta myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ uárnee máhđulâšvuođâi mield eres tooimâ já tieđeet ääšist maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi ry, Saamelaiskäräjät, Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Inarin kunta ja Yle Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ uárnejeh oovtâstpargoost Anára Sámisearvi ry, Sämitigge, Sämikulttuurkuávdáš Sajos, Säämi máttááttâskuávdáš, Säämimuseo Siida, Aanaar kieldâ já Yle Sápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuottaja Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi +358 40 667 4545</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>pyevtitteijee Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi +358 40 667 4545</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
