<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ijahis_idja-festivaali_kartoittaa_yleison_toiveita_-_vastaa_kyselyyn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja-festivaali kartoittaa yleisön toiveita – vastaa kyselyyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ-festivaal haalijd karttiđ ulmui tuoivuid – västid koijâdâlmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Idja -festivaali saavuttaa tänä vuonna 15 vuoden iän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ-festivaal tiävdá taan čoovčâ 15 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlavuoden kunniaksi järjestäjät haluavat kuulla yleisön ideoita ja ajatuksia liittyen tapahtumaan ja sen kehittämiseen toteuttamalla asiakastyytyväisyyskyselyn verkossa heinäkuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan kunnen mij halijdep kuullâđ, ete mon tehálâš tábáhtume festivaal lii ulmuid já maid sij vyerdih festivaalist puátteevuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely tukee järjestäjien työtä kehitettäessä festivaalista vieläkin laadukkaammaksi kokonaisuudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâm iššeed mii oovtâst aalmugáin ovdediđ tábáhtuumeest vala-uv kvaliteetlub olesvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyn tuottaa yhteistyössä Saamelaiskäräjien musiikkikeskus sekä Humanistinen ammattikorkeakoulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmân västidem pištá mottoom miinut. Västidemäigi lii majebaargâ 31.7. räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn voi ottaa osaa 2.-31.7. välisenä aikana Saamelaiskäräjien tai Ijahis Idjan verkkosivujen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh ohtâvuotâtiäđus vuárbumân kuáđđám ulmui kooskâ mij vuárbup pyevtittâspakkeet, mii ana sistees festivaalpaasâ (vá-lá) sehe ive 2018 t-pääiđi sehe čoovdâpäädi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn voi vastata kaikilla suomessa puhuttavilla saamenkielillä sekä suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâm olášuteh oovtâstpargoost: Sämitige muusikkuávdáš sehe Humanistlâš áámmátollâškovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien yhteystietonsa jättäneiden kesken arvomme tuotepaketin, joka sisältää festivaalipassin (pe-la), vuosien 2017 ja 2018 t-paidat sekä avainnauhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://link.webropolsurveys.com/S/ED7ABCFB92F9FDAB</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn voi vastata myös nimettömänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ 17.–19.8.2018 Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
