<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilmoita_oppilas_saamen_kielten_etaopetukseen_lukuvuodelle_2023-2024_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oppilas saamen kielten etäopetukseen lukuvuodelle 2023–2024!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee sämikielâi káidusmáttááttâsân luuhâmihán 2023-2024!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oppilas Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen lukuvuoden 2023–2024 opetukseen 31.3.2023 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ luuhâmive 2023-2024 máttááttâsân 31.3.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen koskee sekä uusia että hankkeen opetuksessa jatkavia oppilaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm kuáská sehe uđđâ uáppeid já sijjân, kiäh juátkih máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oppilas opetukseen Hellewi-ilmoittautumisjärjestelmässä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee máttááttâsân Hellewi-almottâttâmvuáháduvâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä opetus ja kenelle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii máttááttâsâid já kiäs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetushanke tarjoaa saamen kielen (inarin-, koltan- tai pohjoissaamen) perusopetusta tai lukiokoulutusta täydentävää saamen kielen opetusta 2 vt. Myös esiopetuksen oppilaat voivat osallistua hankkeen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaahâ fáálá sämikielâ (anarâš-, nuorttâlâš- tâi tavesämikielâ) vuáđumáttááttâs tâi luvâttâhmáttááttâs tievâsmittee sämikielâ máttááttâs 2 okkotiijme. Meid ovdâmáttááttâs uáppeeh pyehtih uásálistiđ haavâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus on tarkoitettu saamelaisoppilaille ja -opiskelijoille, jotka asuvat saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella ja joiden perheen tai suvun kieli on joku Suomessa puhutuista saamen kielistä (inarinsaame, koltansaame tai pohjoissaame).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs lii uáivildum sämiuáppeid, kiäh ääsih sämmilij päikkikuávlu kieldâi ulguubeln já kiäi perruu tâi suuvâ kielâ lii miinii Suomâst sarnum sämikielâin (anarâškielâ, nuorttâlâškielâ tâi tavesämikielâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea ei tarvitse osata entuudestaan osallistuakseen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ ij taarbâš jo mättiđ vâi puáhtá uásálistiđ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke ei tarjoa opetusta aikuisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ ij faalâ máttááttâs rävisulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuka voi ilmoittaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii puáhtá almottiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisen voi tehdä opetuksen järjestäjä, rehtori tai huoltaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm puáhtá toohâđ máttááttâs uárnejeijee, rehtor tâi huolâtteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ilmoittautumisen tekee huoltaja, toivomme huoltajan olevan yhteydessä oppilaan kouluun, ja kertovan oppilaan halukkuudesta ja mahdollisuudesta osallistua saamen kielen etäyhteyksiä hyödyntävään opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko huolâtteijee taha almottâttâm, te mij tuáivup, ete sun lii ohtâvuođâst uáppee škoovlân já muštâl uáppee haalust já máhđulâšvuođâst uásálistiđ sämikielâi káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisen jälkeen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm maŋa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittaja saa vahvistusviestin sähköpostiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almotteijee finnee nonnimviestâ šleđgâpoostân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetukseen osallistumisesta sovitaan oppilaan kotikunnan kanssa ilmoittautumisajan päätyttyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsân uásálistmist suáppoo uáppee päikkikieldáin, ko almottâttâmäigi lii nuuhâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän jälkeen alkaa opetusryhmien ja saamen opetuksen lukujärjestyksen laadinta yhteistyössä koulujen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast maŋa mij vuávááškyettip máttááttâsjuávhuid já sämikielâ máttááttâs luuhâmoornig oovtâstpargoost škovlâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusryhmät muodostetaan jokaiseen saamen kieleen erikseen oppilaiden ikä- ja kielitaso, lukujärjestys sekä koulukuljetukset mahdollisimman hyvin huomioiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsjuávhuh hämmejuvvojeh jyehi sämikielân sierâ väldimáin uáppei ahe- já kielâtääsi, luuhâmoornig já škovlâsáátuid huámmášumán nuuvt pyereest ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus järjestetään kielissä ja ryhmissä, joissa on vähintään kaksi oppilasta tai opiskelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs uárnejuvvoo kielâin já juávhuin, main láá ucemustáá kyehti uáppee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioithan, että jotkut kaupungit (mm. Helsinki, Oulu ja Rovaniemi) järjestävät pohjoissaamen kielen opetusta myös lähiopetuksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vääldi huámmášumán, ete motomeh kaavpugeh (ei. Helsig, Oulu já Ruávinjargâ) uárnejeh tavesämikielâ máttááttâs meid aldamáttááttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halutessasi opetukseen, ota yhteys oman koulun rehtoriin tai kaupunkisi kouluvirastoon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun halijdah máttááttâsân, te vääldi ohtâvuođâ jieijâd škoovlâ rehtorân tâi kaavpug škovlâvirgádâhân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oppilas opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot uáppee máttááttâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisohjeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ravvuuh Hellewist almottâtmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten lukuvuosikoulutuksia ja eritasoisia lyhytkoulutuksia järjestää Saamelaisalueen koulutuskeskus , joka tarjoaa ainoana ammatillisena oppilaitoksena saamen kielten ja kulttuurin koulutusta Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi luuhâmive pištee škovliittâsâid já sierâ tääsi uánihis škovliittâsâid uárnee Säämi máttááttâskuávdáš , mii fáálá áinoo áámmátlâš oppâlájádâssân sämikielâi já -kulttuur škovlim Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu oppilaitoksen koulutustarjontaan !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm oppâlájádâs škovlimfalâldâhân !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevia tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáttee tábáhtusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuksen vanhempainilta ja infotilaisuus etäopetuksesta kiinnostuneille vanhemmille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs vaanhimijeehid já infotilálâšvuotâ vaanhimáid, kiäh láá perustum káidusmáttááttâsâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ke 15.3.2023 klo 18.00–19.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ko 15.3.2023 tme 18.00-19.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liittymislinkki: Liity kokoukseen napsauttamalla tästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Servâmliŋkkâ: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa mukaan saamen kielten etäopetukseen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim mieldi sämikielâi káidusmáttááttâsân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hankepäällikkö Utsjoen kunta hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hanna Helander, hahâhovdâ Ucjuv kieldâ hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori Saamelaiskäräjät arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arla Magga, hahâkoordinaattor Sämitigge arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/toiminta/koulutus-ja-oppimateriaali/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.samediggi.fi/toiminta/koulutus-ja-oppimateriaali/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
