<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilmoittautuminen_saamen_kielten_etaopetukseen_lukuvuodelle_2021-2022_avautui.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen saamen kielten etäopetukseen lukuvuodelle 2021–2022 avautui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm sämikielâi káidusmáttááttâsân luuhâmihán 2021–2022 lekkâsij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen opetukseen lukuvuodelle 2021–2022 on avautunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ máttááttâsân luuhâmihán 2021–2022 lii lekkâsâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen opetukseen tehdään sähköisellä Webropol-lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm máttááttâsân tahhoo šleđgâlii Webropol-luámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen koskee uusia oppilaita ja hankkeen opetuksessa jatkavia oppilaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm kuáská uđđâ uáppeid já uáppeid, kiäh juátkih haavâ máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisen voi tehdä opetuksen järjestäjä, rehtori tai huoltaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm puáhtá toohâđ máttááttâs uárnejeijee, rehtor tâi huolâtteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ilmoittautumisen tekee huoltaja, toivomme huoltajan olevan yhteydessä oppilaan kouluun, ja kertovan oppilaan halukkuudesta ja mahdollisuudesta osallistua saamen kielen etäopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ko huolâtteijee taha almottâttâm, te mij tuáivup, ete huolâtteijee lii ohtâvuođâst uáppee škoovlân, já muštâl, ete uáppest lii haalu já máhdulâšvuotâ uásálistiđ sämikielâ káidusmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetukseen ilmoittaudutaan 31.3.2021 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsân kalga almottâttâđ 31.3.2021 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetushanke tarjoaa saamen kielen (inarin-, koltan- tai pohjoissaamen) perusopetusta tai lukiokoulutusta täydentävää saamen kielen opetusta 2 vt saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella oleville saamelaisoppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaahâ fáálá sämikielâ (anarâš-, nuorttâlâš- tâi orjâlâškielâ) vuáđumáttááttâs tâi luvâttâhškovlim tievâsmittee sämikielâ máttááttâs 2 ot sämiuáppeid, kiäh láá sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös esiopetuksen oppilaat voivat osallistua hankkeen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid ovdâmáttááttâs uáppeeh pyehtih uásálistiđ haavâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke ei tarjoa opetusta aikuisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ ij faalâ máttááttâs rävisulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea ei tarvitse osata entuudestaan osallistuakseen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ ij taarbâš mättiđ ovdiist vâi puáhtá uásálistiđ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusryhmät muodostetaan jokaiseen saamen kieleen erikseen oppilaiden luokka- ja kielitaso huomioiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsjuávhuh ráhtojeh jyehi sämikielân sierâ nuuvt, ete uáppei luokka- já kielâtääsi váldoo huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus pyritään järjestämään kielissä ja ryhmissä, joissa on vähintään kaksi oppilasta tai opiskelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs uárnejuvvoo máhđulâšvuođâi mield tienuuvt, ete kielâin já juávhuin lává ucemustáá kyehti uáppee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioithan, että Oulun, Rovaniemen, Jyväskylän ja Helsingin kaupungit järjestävät pohjoissaamen kielen opetusta lähiopetuksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vääldi huámmášumán, ete Oulu, Ruávinjaargâ, Jyväskylä já Helsig kaavpugeh uárnejeh orjâlâškielâ máttááttâs aldamáttááttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halutessasi opetukseen, ota yhteys oman koulun rehtoriin tai kaupunkisi kouluvirastoon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun halijdah máttááttâsân, te vääldi ohtâvuođâ jieijâd škoovlâ rehtorân tái kaavpug škovlâvirgádâhân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeet ovat erikseen uusille ja jatkaville oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuvah láá sierâ uđđâ já juátkoo uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme täyttämään erillisen lomakkeen jokaisen oppilaan kohdalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij táttup, ete tevdivetteđ sierâ luámáttuv jyehi uáppee puotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomake jatkaville oppilaille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttâh juátkoo uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomake uusille oppilaille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâmluámáttuv uđđâ uáppeid Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii haahâ, mon Ucjuv kieldâ joođeet já Sämitigge koordinist, já mii juátkoo 2023 kiđđâluuhâmpaje loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on Utsjoen kunnan johtama ja Saamelaiskäräjien koordinoima hanke, joka jatkuu 2023 kevätlukukauden loppuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton ulmen lii faallâđ sämikielâ káidusmáttááttâs kyehti okkotijme verd vuáđuškoovlâ já nube tääsi uáppeid sämmilij päikkikuávlu ulguubel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteina on tarjota saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävää opetusta peruskoulun oppilaille ja toisen asteen opiskelijoille saamelaisalueen kuntien ulkopuolelle kaksi viikkotuntia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáttee tábáhtusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevia tapahtumia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ uárnee njuhčâmáánu ääigi infotilálâšvuođâ máttááttâs uárnejeijeid já vaanhimijeehid káidusmáttááttâsân uásálistee já ääšist perustum vaanhimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke järjestää maaliskuun aikana infotilaisuuden opetuksen järjestäjille ja vanhempainillan etäopetukseen osallistuville ja asiasta kiinnostuneille vanhemmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munealmottâttâm tilálâšvuođáid ij váttoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennakkoilmoittautumista tilaisuuksiin ei vaadita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs – puátteevuođâ huksim Tieđettemtilálâšvuotâ máttááttâs uárnejeijeid ko 17.3.2021 tme 17.00–17.30 Servâmliŋkkâ: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetus – tulevaisuuden rakentamista Tiedotustilaisuus opetuksen järjestäjille ke 17.3.2021 klo 17.00–17.30 Liittymislinkki: Liity kokoukseen napsauttamalla tätä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs vaanhimijeehid ko 24.3.2021 tme 18.00–18.30 Servâmliŋkkâ: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuksen vanhempainilta ke 24.3.2021 klo 18.00–18.30 Liittymislinkki: Liity kokoukseen napsauttamalla tätä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim mieldi sämikielâi káidusmáttááttâsân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa mukaan saamen kielten etäopetukseen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hanna Helander, proojeekthovdâ hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, projektipäällikkö hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska, hahâkoordinaattor unna.pulska(at)samediggi.fi, 040 6145 949</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska, hankekoordinaattori unna.pulska(at)samediggi.fi, 040 6145 949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arla Magga, hahâkoordinaattor arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
