<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilmoittautuminen_auktorisoidun_kaantajan_tutkintoon_on_alkanut.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen auktorisoidun kääntäjän tutkintoon on alkanut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm auktoristum jurgâleijee totkosân lii álgám</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään 16.11.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos uárnejuvvoo lávurduv 16.11.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen tutkintoon alkaa 1.8. ja päättyy 31.8.2019 klo 16.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm totkosân álgá 1.8. já nohá 31.8.2019 tme 16.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautua voit tämän linkin kautta 1.8. alkaen: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâđ puáhtá taan liiŋkâ peht 1.8. rääjist: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkinnon käännöstehtävien lähdekielet ovat kotimaiset kielet (suomi, ruotsi ja inarin-, koltan-, tai pohjoissaame) ja vieraat kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Totkos jurgâlempargoi vuolgâkielah láá päikkieennâmliih kielah (suomâ, ruotâ já anarâš-, nuorttâlâš-, teikâ orjâlâškielâ) já vieres kielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöstehtävien kohdekielet määräytyvät 31.8.2019 mennessä saapuneiden ilmoittautumisten pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâlempargoi čuosâttâhkielah meriduvvojeh 31.8.2019 räi puáttám almottâtmij vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkintotilaisuudet voidaan järjestää Helsingissä, Inarissa, Joensuussa, Oulussa, Tampereella ja Turussa, mikäli kyseisille paikkakunnille ilmoittautuu vähintään viisi tutkinnon suorittajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tođhostilálâšvuođâid puáhtá orniđ Helsigist, Anarist, Joensuust, Oulust, Tamperest já Turust, jis ucemustáá vittâ totkos čođâldittee almottâteh siämmáá päikkikoodán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa kääntäjiä suorittamaan auktorisoidun kääntäjien tutkinnon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge avžuut jurgâleijeid čođâldittiđ auktorisistum jurgâleijee totkos!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä on vain muutamia auktorisoituja kääntäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielâst láá tuše muáddi auktorisistum jurgâleijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa myös mahdollisuudesta järjestää valmennuspäivä auktorisoidun kääntäjän tutkintoon valmistautumista varten, jos kiinnostusta siihen löytyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot meid máhđulâšvuođâst orniđ hárjuttâspeeivi auktorisistum jurgâleijee totkosân ráhtádâttâm várás, jis ulmuuh láá perustum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto voi olla haastava suorittaa ilman valmistautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos puáhtá leđe vaigâd čođâldittiđ ráhtádâthánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus vastaa auktorisoidun kääntäjän tutkinnon järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm hárjuttâspiäiván já lasetiäđuh kielâtorvočällee Anne Kirste Aikiost: anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen valmennukseen ja lisätietoja: Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikiolta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mob. +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tel. 010 839 3124</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
