<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inarinsaamelaisasiain_neuvottelukunnan_perustamista_suunniteltiin_keskustelutilaisuudessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisasiain neuvottelukunnan perustamista suunniteltiin keskustelutilaisuudessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđudem vuávájui savâstâllâmtilálâšvuođâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäsenille järjestettiin keskustelutilaisuus inarinsaamelaisasiain neuvottelukunnan perustamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jesânáid uárnejui savâstâllâmtilálâšvuotâ anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđđudmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelukunnan tehtävänä on edistää inarinsaamelaisyhteisön edustusta ja osallistaa yhteisöä Saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmkode pargon lii ovdediđ anarâšsiärvus ovdedem já väldiđ siärváduv aktiivlubbooht uássin Sämitige tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on kirjannut yhdeksi tärkeimmäksi toimenpiteeksi vuonna 2018 aloittaa valmistelut inarinsaamelaisasiain neuvottelukunnan perustamiseksi niin, että sen kokoonpano ja toimenkuva olisi päätetty kehysneuvotteluihin mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii asâttâm ohtân tehálumos toimân ive 2018 valmâštâlškyettiđ anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđudem tienuuvt, ete ton čuákánpiejâm já toimâkove liččii meridum raamiráđádâlmij räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tilaisuudessa keskustelimme inarinsaamelaisia koskevista ajankohtaisista asioista ja suunnittelimme neuvottelukunnan toimenkuvaa sekä kokoonpanoa, kertoo keskustelutilaisuuden koolle kutsunut Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tilálâšvuođâst mij savâstâlâim anarâššáid kyeskee äigikyevdilis aašijn já vuáváim ráđádâllâmkode toimâkove sehe čuákánpiejâm, muštâl tilálâšvuođâ čuákán koččom Sämitige I värisaavâjođetteijee Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelukunnan on tarkoitus aloittaa työnsä mahdollisuuksien mukaan jo 2018 tai viimeistään 2019 niin, että se voisi tukea myös totuus- ja sovintoprosessia, pohjoismaisen saamelaissopimuksen käsittelyä sekä muita käynnissä olevia lakihankkeita, jotka koskevat saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tárguttâs, ete ráđádâllâmkodde toimâškuát máhđulâšvuođâi mield jo 2018 teikâ majemustáá 2019 nuuvt, ete tot puávtáččij tuárjuđ meid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees, tave-eennâmlii sämisopâmuš kieđâvuššâm sehe eres joođoost orroo lahâhaavâid, moh kyeskih sämmiláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelukunnan perustaminen etenee seuraavaksi Saamelaiskäräjien hallituksen kokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmkode vuáđudem ovdán čuávuvâžžân Sämitige stiivrâ čuákkimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäsenistä tilaisuuteen osallistui Heikki Paltto, Neeta Jääskö, Kari Kyrö, Kirsti Kustula, Jouni Aikio ja Anu Avaskari (kuvassa vasemmalta oikealle).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jesânijn tilálâšvuotân uásálistii Heikki Paltto, Neeta Jääskö, Kari Kyrö, Kirsti Kustula, Jouni Aikio já Anu Avaskari (kooveest čižetpeln uálgispel).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahtoseh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintasuunnitelma ja talousarvio vuodeksi 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige toimâvuávám já budjet ihán 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja, Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige I värisaavâjođetteijee, Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan avustaja Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee išedeijee Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
