<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inarinsaamen_taivutusoppi_on_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen taivutusoppi on julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ sujâttemoppâ lii almostittum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>INARINSAAMEN TAIVUTUSOPPI kuvaa inarinsaamen taivutusmuotojen muodostamista systemaattisesti, mutta mahdollisimman helppolukuisesti, havainnollisesti ja lähestyttävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ANARÂŠKIELÂ SUJÂTTEMOPPÂ kovvee anarâškielâ sujâttemhaamij hammim systemaatlávt, mut meid nuuvt, et toi addim ličij älkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjassa kuvataan inarinsaamen äänteet ja ääntämisohjeet, säännönmukaiset äänteenmuutokset ja taivutusmuotojen muodostamissäännöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjeest oovdânpuáhtojeh anarâškielâ jienâduvah já jienâdemravvuuh, njuolgâdusâi miäldásiih jienâdemnubástusah já sujâttemhaamij hammimnjuolgâdusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana on paljon esimerkkejä sääntöjen havainnollistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjeest láá ennuv ovdâmeerhah vâi huámášiččii maid njuolgâdusah keevâtlávt uáivildeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kirjassa esitellään taipumattomat sanaluokat ja yleisimmät niihin kuuluvat sanat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kirjeest oovdânpuáhtojeh sujâhánnáá säniluokah já toi táválumoseh säänih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taivutusoppia seuraa lyhyt kappale inarinsaamen lauseopillisista piirteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sujâttemoopâ maŋa kirjeest lii uánihis uási anarâškielâ ceelhâopâlijn jiešvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja sopii inarinsaamen kieliopintojen tueksi ja oppimateriaaliksi sekä lähdemateriaaliksi kaikille kielen parissa työskenteleville, esimerkiksi opettajille, toimittajille ja tutkijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje heivee anarâškielâ kielâuápui toorjân já oppâmaterialin sehe käldeematerialin puohháid, kiäh anarâškieláin pargeh, ovdâmerkkân máttáátteijeid, toimâtteijeid já totkeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on saatavilla Saamelaiskäräjien oppimateriaalin nettikaupasta: https://www.samediggi.fi/tuote/inarinsaamen-taivutusoppi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje lii tääl finniimist Sämitige oppâmaterial nettikäävpist: https://www.samediggi.fi/tuote/inarinsaamen-taivutusoppi/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
