<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inarinsaamen_vieraan_kielen_oppikirjasarja_valmistui.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen vieraan kielen oppikirjasarja valmistui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ vieres kielân oppâkirjeráiđu valmâštui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen vieraan kielen oppikirjasarja Hitruu on nyt valmis tekstikirjojen osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ vieres kielân oppâkirjeráiđu Hitruu lii tääl vaalmâš tekstâkiirjij uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvuoden alkajaisiksi ilmestyi sarjan viimeinen osa Hitruu 4 -Sämieennâm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâive aalgâst almostui rááiđu majemuš uási Hitruu 4 -Sämieennâm .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjasarja on tarkoitettu inarinsaamen vieraan kielen opetukseen perusopetuksen luokilla 3-6. Sarjasta ovat aiemmin ilmestyneet osat Ááhu kuuvl, Pennuuseibi ja Skipáreh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirjeráiđu lii uáivildum anarâškielâ vieres kielân máttááttâsân vuáđumáttááttâsluokain 3-6. Rááiđust láá ovdil almostum uásih Ááhu kuuvl, Pennuuseibi ja Skipáreh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistu uusin kirja on tarkoitettu perusopetuksen kuudesluokkalaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostittum uđđâsumos kirje lii uáivildum vuáđumáttááttâs kuuđâdluokkaláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ánná ja Saammâl seikkailevat oppikirjassa jälleen todellisiin, vanhoihin ja uudempiin tapahtumiin pohjautuvissa tarinoissa, jotka sijoittuvat Nellimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ánná já Saammâl puohajeh oppâkirjeest oppeet tuođâlâš, puáris já uđđâsub tábáhtussáid vuáđuduvvee mainâsijn, moh tábáhtuveh Njellimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarinoiden kautta opitaan inarinsaamen kielen lisäksi myös inarinsaamelaista kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsijn mij oppâp kielâ lasseen meid anarâškulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarinoihin sisältyy monia vuodenkierron tärkeitä tapahtumia syyskesästä seuraavan vuoden kesään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsijn muštâluvvojeh maaŋgah teháliih ihásâšjuurrâm tábáhtusah já tooimah čohčâkeesist čuávuváá ive keesi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjat on käsikirjoittanut Teija Linnanmäki ja kuvittanut Riitta Ahonen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkiirjijd lii čáállám Teija Linnanmäki já kuuvijd lii sárgum Riitta Ahonen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarjassa tullaan myöhemmin julkaisemaan vielä harjoituskirjoja ja digimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rááiđust almostiteh maŋeláá vala hárjuttâskirjeh já digimaterial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiilámeh: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: škovlim já oppâmateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
