<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=272_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma ja filmifestivaali Vuotsossa 26.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus já filmâfestivaalâ Vuáčust 26.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma ja mini-filmifestivaali järjestetään Vuotsossa torstaina maaliskuun 26. päivänä 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus já mini-filmâfestivaalâ uárnejuvvoo Vuáčust tuorâstuv njuhčâmáánu 26. peeivi 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman saamelaisena teemana tänä vuonna on saamenkielinen lyhytelokuva ja valtakunnallisena teemana teatteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus sämiteeman taan ive lii sämikielâlâš uánihisfilmâ já väldikodálâš teeman teatter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustaja Lappeenrannassa toukokuussa järjestettävään valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri-tapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtusâst väljejuvvoo säminuorâi ovdâsteijee väldikodálâš Nuorâ Kulttuur-tábáhtusân, mii uárnejuvvoo Lappeenrantaast vyesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyhytelokuva on taidetapahtuman teemana nyt ensimmäistä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uánihisfilmâ lii taaidâtábáhtus teeman tääl vuossâmuu keerdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mini-filmifestivaalissa esitetään nuorten viimeisten kahden vuoden aikana valmistamia saamenkielisiä lyhytfilmejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mini-filmâfestivaalâst čáittojeh nuorâi sämikielâlâš uánihisfiilmah, moh láá rahtum majemuu kyevti ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useissa kouluissa on järjestetty mediakoulutusta, jonka tuloksena nuoret ovat päässeet valmistamaan elokuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâin škoovlâin lii uárnejum mediaškovlim, mon puátusin nuorah láá peessâm rähtiđ elleekuuvijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutusta ei kuitenkaan ole järjestetty kaikissa saamelaisalueen kouluissa ja sen taso on ollut vaihteleva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim ij lah kuittâg uárnejum puohâin sämikuávlu škoovlâin já tääsi lii lamaš molsâšuddee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä johtuen elokuvia katsellaan Vuotson tapahtumassa mini-festivaalina, eikä kilpailuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam keežild elleekoveh kiäččojeh Vuáču tábáhtusâst mini-festivaalân, ige kišton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen Nuori kulttuuri-tapahtuman teemana on teatteri ja tapahtuma järjestetään Lappeenrannassa 22.-24.5.2009, lisätietoja www.nuorikulttuuri.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš Nuorâ kulttuur-tábáhtus teeman lii teatter já tábáhtus uárnejuvvoo Lappeenrantaast 22.-24.5.2009, lasetiäđuh www.nuorikulttuuri.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulleiden ohjeiden mukaan valtakunnalliseen tapahtumaan on mahdollista lähettää yksi saamelaisnuorten edustaja (esimerkiksi ryhmä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáttám ravvui mield väldikodálâš tábáhtusân lii máhđulâš vuolgâttiđ oovtâ säminuorâi ovdâsteijee (ovdâmerkkân juávhu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on jokavuotinen, vuorovuosin saamelaisten kotiseutualueen kunnissa järjestettävä tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus lii jyehi-ihásâš tábáhtus, mii uárnejuvvoo vuáruiivij sämikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen pääjärjestäjänä toimii saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, jonka lisäksi paikallisilla kouluilla ja saamelaisyhdistyksillä on merkittävä rooli järjestelyissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton váldu-uárnejeijen tuáimá sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh, mon lasseen páihálijn škoovlâin já sämiseervijn lii merhâšittee rooli orniimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää tapahtumaan kuljetukset entiseen tapaan eri puolilta saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee fievrijdmijd tábáhtusân ovdii vyevi mield jieškote-uv kuávlust sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on avoin myös kotiseutualueen ulkopuolelta tuleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii áávus meiddei sämikuávlu ulguubeln puátteid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuljetusten kustantaminen kotiseutualueen ulkopuolelta riippuu opetusministeriöltä saatavan valtionavustuksen määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fievridmij kuástidem sämikuávlu ulguubeln lii kiddâ staatâtorjuu meereest, mii finnejuvvoo máttááttâsministeriöst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa tarjotaan osallistujille kouluateria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst fálloo uásálisteid škovlâpurrâmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman valmistelijana saamelaiskäräjillä toimii Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus valmâštellen sämitiggeest tuáimá Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nakkalajarvi (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nakkalajarvi (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat ohjeet ja tapahtuman säännöt toimitetaan kouluille hyvissä ajoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärhibeh ravvuuh já tábáhtus njuolgâdusah toimâttuvvojeh škovláid puorijn muunijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa myös saamelaiskäräjien kotisivuja www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu meiddei sämitige päikkisiijđoid www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
