<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=798_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivän iltaohjelma Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeeivi ohjelm Sajosist Säämi aalmugpeivi onnuu Anarist, Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist kulttuurist já musikist naavdâšmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa kulttuurin ja musiikin parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi uárnee 6-7.2 Sajosist kyehti peeivi pištee Säminuorâi konferens, mon fáddán lii soováášvuotâ já säminuorâi identiteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto järjestää 6-7.2 Sajoksessa kaksipäiväisen Saamelaisnuorten konferenssin, jonka aiheena on suvaitsevaisuus ja saamelaisnuorten identiteetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensân vyerdip uásálisteid Suomâ lasseen aainâs-uv Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin odotetaan osallistujia Suomen lisäksi ainakin Norjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm konfereensân nohá 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen konferenssiin päättyy 24.1.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi ehidist Saijoos auditoriost uárnejuvvoo puohháid ávus já mávsuttem konsert, kost lávdásteh Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sehe Ima Aikio-Arianaick já Miro Mantere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän iltana Sajoksen auditoriossa järjestetään iltakonsertti, jossa esiintyy Tiina Sanila-Aikio, Lars Heaika Blind, Boŋkkas, Oobižeh sekä Ima Aikio-Arianaick ja Miro Mantere. Konsertti on kaikille avoin ja ilmainen, ja se tullaan striimaamaan suorana nettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konsert puáhtá čuávvuđ meid live-stream peht interneetist. Aalmugpeeivi konsert orniimijn västid Sämitige nuorâirääđi sehe Säämi muusikkuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän konsertin järjestelyistä vastaa Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto sekä Saamelaismusiikkikeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konsert maŋa tme 19.30 rääjist Sajosist uárnejuvvoo Sámi Grand Prix- Suomâ juoigâmuásikišto, mii meid lii kuldâleijeid ávus tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin jälkeen klo: 19.30 alkaen Sajoksessa järjestetään Sámi Grand Prix- Suomen joikuosakilpailu , joka on niinikään kuulijoille avoin tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâmuásikišto ulmen lii kavnâđ ovdâsteijee Kuovdâkiäinu pessijâšmarkkânij Sámi Grand Prix-juoigâmuási loppâkiišton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikuosakilpailun tarkoituksena on löytää edustaja Kautokeinon pääsiaäismarkkinoiden aikaan järjestettävään Sámi Grand Prix-joikuosion finaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâm raađhâkišto laiđiist Niiles-jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikukarsintaa juontaa Niiles-jouni Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Säminuorâi konfereensist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
