<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=634_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja kasvoi jälleen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ stuárui oppeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 17-18.8.2012 järjestetty Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma kasvatti jälleen kävijämääriään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 17–18.8.2012 uárnejum Ijâttes ijjâ -algâaalmugij muusiktábáhtus kolliistelleimeeri lasanij oppeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkitapahtuma järjestettiin yhdeksännen kerran ja festivaalin eri tapahtumiin osallistui kahden päivän aikana yli 2200 kävijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejui tääl oovcád keerdi já festivaal jieškote-uv tábáhtussáid uásálistii ohtsis suullân 2200 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja järjestettiin ensimmäistä kertaa Saamelaiskulttuurikeskus Sajosissa ja sen pihalle rakennetulla festivaalialueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ uárnejui vuossâmuu keerdi säämi kulttuurkuávdáš Sajosist já ton pirrâsân huksejum festivaalkuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaali oli kaikin puolin onnistunut ja Sajos toimi festivaalipaikkana erinomaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Festivaal luhostui jyehináál pyereest já Sajos tooimâi festivaalsaijeen eromâšávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan suosituin tapahtuma oli lauantai-illan konsertti, jonka pääesiintyjinä olivat saamepopin prinsessa, ruotsalainen Sofia Jannok sekä grönlantilainen rock-bändi Nanook.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ pivnohumos tábáhtus lâi Ijâttes ijjâ -konsert, mon váldulávdástelleeh Sofia Jannok ja Nanook láin kuldâleijeid mielâsiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illan aikana kultiin myös Ailu Vallen pohjoissaamenkielistä räppiä sekä eri esiintyjien joikua ja leu´ddia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ -konsert lâi máhđulâš čuávvuđ še YLE Sápmi live stream vuolgâttâssân interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâs lâi tuođâi piivnoh já ulmuuh pirrâ maailm uásálistii Ijâttes iijân vuolgâttâs pehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
