<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=250_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisojärjestö Suoma Sámi Nuorat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat r.o.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat lisää yhteenkuuluvuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat (Suomâ Säämi Nuorah) lasseet ohtâlâsvuođâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat rs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat rs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(ry.) on vuonna 1991 saamelaisnuorille perustettu nuorisojärjestö, jonka tarkoituksena on tukea aktiivisesti saamelaisnuorten toimintaa ja luoda saamelaisnuorille mahdollisuus vaikuttaa heitä koskeviin asioihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>(ry.) vuáđudui 1991 tuárjuđ aktiivlâš säminuorâi tooimâ já lääččiđ säminuoráid máhđulâšvuođâ čokkâniđ vaikuttiđ nuorâi aššijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistys on tarkoitettu 13–30-vuotiaille saamelaisnuorille ja sen toimialueeseen kuuluu koko Suomi pohjoisesta etelään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat lii ubâ enâmist tuáimee nuorâiservi, mii uárnee tábáhtusâid, teeivâdmijd, konserttijd, kuursâid já ennuv eres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistyksen toiminta on monipuolista vaihdellen poliittisesta toiminnasta rennompaan vapaa-ajan toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot váldá poolitlávt pele säminuorâid kyeskee aašijn, lii mieldi miärádâstohâmist sehe viggá vaikuttiđ algâaaalmugijd já eromâšávt toi nuorâid kyeskee aššijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se ottaa kantaa saamelaisnuoria koskeviin asioihin, osallistuu päätöksentekoon ja pyrkii järjestämään erilaisia tapahtumia, tapaamisia, konsertteja ja kursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seervi ulmen vaikuttem lasseen lii nanodiđ säminuorâi identiteet já kulttuurtubdâm sehe viärmádâttâđ eres säminuorâi servijd já eres algâaalmugij nuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi se tahtoo vaikuttaa alkuperäiskansoja ja erityisesti niiden nuoria koskeviin asioihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlâš oovtâstpargo lii-uv uáli ennuv; Ruotâ Sáminuorra-servijn láá jo läjidum stäđis koskâvuođah, já ohtsii neelji eennâm nuorâiservi vuávájuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestön tavoite on vaikuttamisen lisäksi vahvistaa saamelaisnuorten identiteettiä ja kulttuurintuntemusta sekä verkostoitua muihin saamelaisnuorten järjestöihin ja muiden alkuperäiskansojen nuoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat -seervi stiivrâst láá vittâ eidusâš jeessân já vittâ värijeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaista yhteistyötä onkin erittäin paljon: Ruotsin Sáminuorra-järjestön kanssa on jo luotu vakaat suhteet, ja yhteistä neljän maan nuorisojärjestöä suunnitellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stiivrâ saavâjođetteijen väljejui cuáŋuimáánust 2012 jo čiččâd keerdi Tuomas Aslak Juuso, Gáijjot Ánte Issahá Duommá kote lii 28-ihásâš pajeolmooš Kietâruottâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat -yhdistyksen hallitus koostuu viidestä varsinaisesta jäsenestä ja viidestä varajäsenestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SSN tooimân sun šoodâi 2000-lovo aalgâst, ko ”kyehti Aanaar veerdi, Paltto já Länsman, káivádáin suu fáárun Tuáivunjaargâst”, kost Juuso juuđij talle puásuituáluškoovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja, varapuheenjohtaja ja sihteeri kuuluvat varsinaisiin jäseniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak väljejui ive 2008 historjá nuorâmužžân ovdâsteijen Suomâ Sämitiigán, mut iveh láá jođettâm Tuomas Aslak aalmugijkoskâsâš politiikân fáárun já tááláá ääigi sun tuáimá še OA algâaalmugij foorum aalmugijkoskâsii algâaalmugnuorâi juáhus saavâjođetteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Suomen kulttuuri- ja opetusministeri Stefan Wallin avasi Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Suomen saamelaisnuoret ry:n järjestämän tilaisuuden YK:n alkuperäiskansojen pysyvän forumin yhteydessä New Yorkissa vuonna 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värisaavâjođetteijee pargoid tipšo pelestis Anne-Maria Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen puheenjohtajana toimii tällä hetkellä Tuomas Aslak Juuso, Gáijjot Ánte Issahá Duommá, joka valittiin huhtikuussa 2012 toimeen jo seitsemättä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres stiivrâ jesâneh láá Aletta Lakkala, Unna-Maari Pulska já Sara Wesslin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak on 28-vuotias poromies Käsivarresta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesânin tuáimih Mikkel Näkkäläjärvi, Rosa-Máren Magga, Aslak Holmberg, Leena-Maaret Niittyvuopio sehe Ida-Maria Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SSN:n toimintaan hän päätyi 2000-luvun alussa, kun ”kaksi Inarin kaveria, Paltto ja Länsman, nappasivat mukaan Toivoniemestä”, jossa Juuso kävi tuolloin porotalouskoulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Tuomas-Aslak Juuso, Sara Wesslin já Sauli laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak valittiin vuonna 2008 historian nuorimpana edustajana Suomen Saamelaiskäräjille, mutta vuodet ovat kuljettaneet Tuomas Aslakin mukaan kansainväliseen politiikkaan ja nykyisin hän toimii myös YK:n alkuperäiskansojen forumin kansainvälisen alkuperäisnuorten jaoston puheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Ida Helander já Aletta Lakkala .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varapuheenjohtajan tehtäviä hoitaa Anne-Maria Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Aslak Holmberg já Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut hallituksen jäsenet ovat Aletta Lakkala, Unna-Maari Pulska ja Sara Wesslin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest Rosa-Máren Magga, Elli-Marja Hetta, Anni Koivisto já Anne Halonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäseninä toimivat Mikkel Näkkäläjärvi, Rosa-Máren Magga, Aslak Holmberg, Leena-Maaret Niittyvuopio sekä Ida-Maria Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anna-Katariina Feodoroff, Leena Niittyvuopio, Karen-Anni Hetta, Sari Sarre, Laura Niittyvuopio já Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Tuomas-Aslak Juuso, Sara Wesslin ja Sauli Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SSN olášut projektijd já vuolgât&amp;#13; ovdâsteijeidis aalmugijkoskâsáid konferenssáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa SSN:n hallituksen jäsenet Ida Helander ja Aletta Lakkala ovat UNPFII:ssa New Yorkissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat lii ornim maaŋgâlágánijd tooimâid já ennuv láá še puátimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa ovat SSN:n hallituksen jäsenet Aslak Holmberg ja Unna-Maari Pulska Rákkasrodassa saamelaisnuorten yhteisessä tapaamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemui iivij enâmustáá oinum tábáhtussáid kuulâi roovvâdmáánust 2008 TV-uđđâsijn-uv oinum mááccuhmielâčááitus sehe ennuv säminuorâid čuákkejeijee salibandy sämimiäštárvuođâkištoid uásálistem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa on SSN:n tyttöjoukkue voitettuaan kultaa saamenmestaruuskisoissa Umeåssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2007 SSN lâi orniimin stuárráb Kavnâdem-čokkânem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa vasemmalta takana Rosa-Máren Magga, Elli-Marja Hetta, Anni Koivisto ja Anne Halonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ennuv säminuorah Suomâst, Ruotâst, Taažâst já Ruošâst čokkânii savâstâllâđ säminuorâi puátteevuođâst sämipolitiikâst já -oovtâstpargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edessä vasemmalta Anna-Katariina Feodoroff, Leena Niittyvuopio, Karen-Anni Hetta, Sari Sarre, Laura Niittyvuopio ja Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Servi lii uásálistám maŋgáid eres-uv aalmugijkoskâsáid seminaaráid, meid sämisiärváduv ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SSN toteuttaa projekteja ja lähettää edustajiaan kansainvälisiin konferensseihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân ive 2012 SSN ornij oovtâst Sämitige nuorâiraađijn já Suomâ olgoministeriöin New York UNPFII:n (United Nations Permanent Forum for Indigenous Issues) ohtâvuođâst uálgitábáhtus nuorâi vaikuttemmáhđulâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat on järjestänyt monenlaista toimintaa, ja tulevaisuuden näkymät ovat vilkkaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâpaje stuárráámus proojeekt lii kuittâg lamaš seervi peividum nettisiijđoh, moh kolgâččii lekkâsiđ loppâive 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuosien näkyvimpiä tapahtumia ovat olleet lokakuussa 2008 TV-uutisissakin näkynyt pukumielenosoitus (gáktemiellačájahus), sekä salibandyn saamenmestaruuskisat, jotka ovat muodostuneet jo vuosittaiseksi perinteeksi keräten yhteen saamelaisnuoria ympäri saamenmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisiijđoh palvâleh SSN tehálumosijd uulmijd, moid kuleh säminuorâi fattim eennâmvijđáht sehe seervi tooimâst tieđettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2007 SSN oli järjestämässä isompaa Gávnnadeapmi-kokoontumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aldapuátteevuođâst SSN vuáváá eres lasseen tábáhtus Kavnâdem 2 Ruotâ já Taažâpele säminuorâi servijguin sehe algâttiđ rekrytistemkampanja, mon uáivilin lii toohâđ SSN tooimâ uáinojeijen já kiäsutteijen nuorâi čoolmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin paljon saamelaisnuoria Suomesta, Ruotsista, Norjasta ja Venäjältä kokoontui keskustelemaan saamelaisnuorten tulevaisuudesta saamelaispolitiikassa ja -yhteisössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat ry stivrâ tuálá jieijâs blogi, mon pehti tieđettuvvoo seervi projektijn, tábáhtusâin já aašijn mast SSN lii lamaš mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestö on osallistunut moniin muihinkin kansainvälisiin seminaareihin, myös saamelaisyhteisön ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi vuonna 2012 SSN järjesti yhdessä Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Suomen ulkoministeriön kanssa New Yorkin UNPFII:n (United Nations Permanent Forum for Indigenous Issues) yhteydessä sivutapahtuman nuorten vaikuttamismahdollisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat rs blogga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituskauden suurin projekti on ollut kuitenkin yhdistyksen päivitetyt nettisivut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suoma Sámi Nuorat Facebook</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
