<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=345_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskäräjien alainen keskus, joka edistää monin tavoin saamelaismusiikin eri osa-alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš lii Sämitige vuálásâš kuávdáš, mii oovded maaŋgânáál sämimuusik jieškote-uv uásisuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksessa työskentelee määrä-aikaisesti yksi työntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdážist parga ohtâ pargee meriáigásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus tukee perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien (luohti, leuddŠ ja livđe) säilymistä ja edelleen kehittymistä, järjestää elävän ja kehittyvän saamelaismusiikin opetusta, tarjoaa puitteet saamelaisen musiikin tuotantoon, kehittää saamelaista musiikkiosaamista, kohottaa saamelaismusiikin imagoa ja sitä kautta lisää kiinnostusta saamelaiseen musiikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš tuárju ärbivuáválii sämmilij vookaalmuusikstiijlâi (juáigus, leuddŠ já livđe) siäilum já ovdánem, uárnee ellee já ovdáneijee sämimuusik máttááttâs, fáálá raamijd säämi muusik pyevtitmân, oovded säämi muusikmättim, loptee sämimuusik imago já tađemield lasseet mielâkiddiivâšvuođâ säämi musikkân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen keskeisimpiä toimintoja on joikuopetuksen järjestäminen saamelaisalueen kouluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáá kuávdášlumoseh tooimah láá juoigâmmáttááttâs ornim sämikuávlu škovláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajina käytetään perinteenkantajia, jotka taitavat joikuperinteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijen tuáimih ärbivyevikyeddeeh, kiäh mättih juoigâmärbivyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ on ainutlaatuista ja tällä pyritään turvaamaan perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien säilyminen ja edelleen kehittyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo lii áinoošlajâsâš já ton viggâmuš lii turviđ ärbivuáválij sämmilij vookaalmuusikstiijlâi siäilum já ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaismusiikkikeskus tukee myös uuden saamelaismusiikin opetusta ja järjestää opettajain koulutusta saamelaismusiikista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen säämi muusikkuávdáš tuárju meid uđđâ sämimuusik máttááttâs já uárnee máttáátteijei škovlim sämimusikkist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja on Inarissa järjestettävä alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijattes ijjâ lii algâaalmugij muusiktábáhtus, mii uárnejuvvoo Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on keskeisessä roolissa tapahtuman järjestämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš lii kuávdášlâš roolist tábáhtus orniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuvalainen kurkkulaulaja Igor Koshkendei esiintyi saamelaislapsille elokussa 2011 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuvalalâš čuudâlávloo Igor Koshkendei lávdástâlâi sämipárnáid porgemáánust 2011 Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskulttuurikeskus Sajosin aktiivinen toimija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš lii Säämi kulttuurkuávdás Saijoos aktiivlâš tuáimee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos tarjoaa upeat puitteet Saamelaismusiikkikeskuksen toiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos fáálá fiijnâ raamijd Säämi muusikkuávdáá tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus järjestää Sajosissa konsertteja ja muita musiikkiin liittyviä tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi musiikkuávdáš uárnee Sajosist konserttijd já eres musikkân lohtâseijee tábáhtusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen toimintaa rahoittaa Opetusministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáá tooimâ ruttâd Máttááttâsministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja – alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijattes ijjâ – algâaalmugij muusiktábáhtus: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
