<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1085_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile joikaa joka päivä töissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile juáigá jyehi peeivi pargoost</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile-Risten Holmberg on kasvanut Utsjoella ja opiskellut nuoriso- ja vapaa-ajanohjaajaksi Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile-Risten Holmberg lii šoddâm Ucjuuvâst já lii uáppâm nuorâi- já astoäigistivrejeijen Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaa-ajalla Áile urheilee sekä harrastaa musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Astoäigin Áile valastâl sehe puuđââld muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän laulaa ja joikaa joka päivä myös työssään lastenhoitajana saamenkielisessä päiväkodissa Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lávlu já juáigá jyehi peeivi meiddei pargostis párnáitipšon sämikielâlâš peivikiäčust Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkivastaavana hän musisoi lasten kanssa paljon ja opettaa samoja lauluja, jotka ovat jääneet mieleen omasta lapsuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusikvästideijen sun suáittá párnáiguim ennuv já máttát siämmáid lavluid, moh láá pááccâm mielân suu jieijâs pärnivuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Lapset tykkäävät hirveästi laulaa ja ovat niin taitavia, Áile kertoo ylpeänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Párnááh lijkkojeh hirmâdávt lávlumân já láá nuuvt čeepih, Áile rámmoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päiväkotiin voi järjestää kaikkea toimintaa mielikuvitusta käyttäen ja saamelaiskulttuurista ammentaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peivikiäčun puáhtá orniđ jyehilágán tooimâid mielâkuvviitâs já sämikulttuur kevttimáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Galddá z at-ryhmässä on laulamisen ja joikaamisen lisäksi muun muassa tehty saamenkäsitöitä, heitetty suopunkia ja käyty paljon retkillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Galddázat-juávhust lii lávlum já juáigum lasseen rahtum sämituojijd, njuárustum suopânáin já juttum ennuv mokkemaađhijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ovat tehneet myös keppiporot, joilla on leikitty poroerotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnááh láá ráhtâm meiddei suábbipoccuid, mooiguim láá sierâdâm pygálys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaupungissa voi toisinaan olla vaikeaa ylläpitää saamelaiskulttuuria ja kielitaitoa, kun saamen kieltä ei välttämättä kuule missään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kavpugist sáttá motomin leđe vaigâd toollâđ sämikulttuur já kielâtááiđu paijeen, ko sämikielâ ij veltihánnáá kulluu kosten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile-Ristenin työpaikan arjessa pohjoissaamenkieli kuuluu ja saamelaiskulttuuri näkyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile-Risten pargopääihi aargâst orjâlâskielâ kulloo já sämikulttuur uáinoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään saamelaisia asuu paljon kaupungeissa ja Áilen mielestä saamen kielen tilanne voisi olla Rovaniemellä parempikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táál sämmiliih láá ennuv kaavpugijn já Áile mielâst sämikielâ tile puávtáččij leđe Ruávinjaargâst-uv pyereeb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile osallistui The Voice of Finland – kilpailun karsintoihin, mikä oli vähän pelottava kokemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile vaaldij uási The Voice of Finland - raađhâkiišton, mii lâi váhá paldee fiäráán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áile haluaisikin saada enemmän varmuutta esiintymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile halidičij finniđ eenâb visesvuođâ lávdástâllâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokemusta siihen hän sai muun muassa ollessaan artistina mukana legendaarisen Veijo Länsmanin muistokonsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun finnij toos hárjánem, ko lâi artistin legendaarisâš Veijo Länsman muštokonseertist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siellä muisteltiin Veijon elämää ja esitettiin hänen lauluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tobbeen lâi Veijo eellim muštâlem já suu lavlui lávlum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuussa 2015 järjestetty konsertti Nuorgamin Alakönkään törmällä oli Áilen mielestä lämminhenkinen ja erilainen musiikkitapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesimáánust 2015 uárnejum konsert Nuárgám Vyelikiävŋá teermist lâi Áile mielâst liägus já ereslágán muusiktábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudessa Áile-Risten haluaisi laulaa enemmänkin julkisesti ja tilaisuuksia siihen varmasti tulee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áile-Risten artistin Veijo Länsman muštokonsertist kesimáánust 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkih:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teksti ja kuvat: Milla Elmiina Pulska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tekstâ já kove: Milla Elmiina Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
