<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=568_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen vihkiäisiä ja Saamelaiskäräjien vaalikauden avajaisia vietetään huhtikuun alussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos vihkâmjuhle já Sämitige vaaljâpaje lekkâmtuáluh uárnejuvvojeh cuáŋuimáánu aalgâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen vihkiäiset ja Saamelaiskäräjien vaalikauden 2012-2015 juhlalliset avajaiset järjestetään tiistaina 3.4.2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš Sajos vihkâmjuhle já Sämitige vaaljâpaje 2012–2015 juhlelâš lekkâmtuáluh uárnejuvvojeh majebaargâ 3.4.2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistetty juhlatilaisuus alkaa ekumeenisella juhlajumalanpalveluksella Inarin saamelaiskirkossa kello 15.00, jonka jälkeen Sajoksen Dolla-auditoriossa järjestetään vain kutsuvieraille tarkoitettu lyhyt avajais- ja vihkiäistilaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâstittum juhletilálâšvuotâ álgá ekumeenlâš immeelpalvâlussáin Aanaar sämikirhoost tijme 15.00, mon maŋa Sajos Dolla-auditoriost uárnejuvvoo tuše puávdejum kuossijd uáivildum uánihis lekkâm- já vihkâmtilálâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlat jatkuvat Sajoksessa kaikille avoimena kulttuuri-iltana klo 20.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhleh juátkojeh Sajosist puohháid ávus kulttuurehidin tme 20.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikkona 4.4.2012 kello 11-17 järjestetään koko kansan juhla, jolloin saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ovet ovat avoinna ja tapahtumia koko päivän ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koskoho 4.4.2012 tijme 11–17 uárnejuvvoo ubâ aalmug juhle, kuás säämi kulttuurkuávdáš Sajosist uuvsah láá áávus já tábáhtusah ubâ peeivi ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansanjuhlassa on kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugjuhleest lii kähvikuásuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän aikana Sajoksen käyttäjäorganisaatiot esittelevät toimintaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi ääigi Sajos kevtteeorganisaatioh oovdânpyehtih jieijâs tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ohjelmassa on musiikki- ja teatteriesityksiä, opastettuja talokierroksia, lapsille suunnattua ohjelmaa ja kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen ohjelmist láá muusik- já teatterčáittuseh, uápistum tálurieggeeh, párnáid uáivildum ohjelm ja kähvikuásuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiistain 3.4. kulttuuri-illan ja keskiviikon 4.4. kansanjuhlan tarkemmasta ohjelmasta tiedotetaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majebaargâ 3.4. kulttuureehid já koskoho 4.4. aalmugjuhle täärhib ohjelmist tieđettuvvoo maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
