<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen inarinsaamen alkeisoppikirja alakoululaisille ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuosmuš anarâškielâ algâoppâkirje vyeliškovlâlijd lii almostum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>"Tiervâ!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>"Tiervâ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu nommâ lii Ánná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu nommâ lii Ánná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii tuu nommâ lii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii tuu nommâ lii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>" Näin alkaa alakoululaisille tarkoitettu ensimmäinen inarinsaamen oppikirja Hitruu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>" Návt álgá vyeliškovlâliijd uáivildum vuosmuš anarâškielâ oppâkirje Hitruu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áahu kuuvl , joka ilmestyi koulujen kevätlukukauden käynnistyessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ááhu kuuvl, mii almostui kiđđâluuhâmpaje aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja on tarkoitettu perusopetuksen alaluokille ja se johdattaa Ánnán ja Saammâlin mukana matkalle inarinsaamen kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirje lii uáivildum vuáđuškoovlâ vyelimus luokáid já tot uápásmit uáppeid Ááná já Saammâl fáárust anarâškielân já kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isoäiti eli ákku asuu Pakšvuonon rannalla, jossa Ánná käy usein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ákku áásá Pakšvuonâ riddoost, já Ánná iälá távjá tobbeen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isoäidin kertomusten ja Ánnán ja Saammâlin keskustelujen kautta voi oppia inarinsaamea mielenkiintoisella tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ááhu muštâlusâi já Ááná já Saammâl savastâlmij pehti puáhtá máttááttâllâđ mielâkiddiivávt aanaar sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan kertomusten viereen samalle aukeamalle on koottu sivun tekstissä olevat uudet sanat, joten kirjaa ei tarvitse selata edestakaisin kieltä opiskellessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje mainâsij paaldâst siämmáá lehâstuvâst kavnojeh puoh uđđâ säänih já tai sujâttemhämih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjaan on tulossa myös harjoituskirja, jonka avulla opittujen asioiden kertaaminen on helppoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuuvtpâ uáppee ij taarbâš usâškyettiđ saanijd nube sijđoin, veikkâ tieđust-uv kirje loopâst kavnojeh-uv puoh pitái säänih alfabeetlâš ornigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukukappaleiden lopussa on kuhunkin kertomukseen sopivia lauluja, jotka tuovat hauskuutta ja vaihtelua oppitunneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋeluppoost ive 2013 ääigi almostuvá taan kiirján lahtâseijee hárjuttâskirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan on tehnyt Teija Linnanmäki yhteistyössä kuvittaja Riitta Ahosen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâsâi pehti uáppee nanosmit já kiärdud oppum aašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan on kustantanut saamelaiskäräjät ja se on saatavissa Duodji shopista Sajoksesta, Sámi duodjin verkkokaupasta ja saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâmpitái loopâst lii ain pitá fáádán heivejeijee laavlâ, mon ulme lii sehe movtijdiđ uáppeid já išediđ mušteđ saanijd pyerebeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje lii čáállám Teija Linnanmäki já kuuvijd lii sárgum Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
