<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=516_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten elvyttämisohjelma saamelaiskäräjien vaalikauden tärkeimpiä tavoitteita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi iäláskittemohjelm kulá sämitige vaaljâpaje tehálumosáid ulmijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten elvyttämisohjelman laatiminen on saamelaiskäräjien tämän vaalikauden yksi tärkeimmistä tavoitteista, totesi saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi saamen ja maorin kielten elvyttämistä käsitelleessä seminaarissa Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi iäláskittemohjelm rähtim lii sämitige taan vaaljâpaje ohtâ tehálumosijn uulmijn, pahudij sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi sämikielâ já maorikielâ iäláskittem kieđâvuššee seminaarist Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Olen iloinen, että elvyttämisohjelman laatiminen etenee, totesi Näkkäläjärvi ja kiitteli myös sitä, että valtioneuvosto on sitoutunut hallitusohjelmassa saamen kielten elvyttämisohjelman toteuttamiseen ja resursointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Lam iiloost, et iäláskittemohjelm rähtim ovdán, páhudij Näkkäläjärvi já kijttâlij meid tast, et staatârääđi lii čonâsâm haldâttâsohjelmist sämikielâi iäláskittemohjelm olášutmân já resurssistmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelman jälkeen on käynyt selväksi että niin Suomen kuin koko Euroopankin taloustilanne on heikkenemässä entisestään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsohjelm maŋa lii čielgâm et nuuvt Suomâ ko ubâ Euroop-uv ekonomiatile lii hiäjusmuumin ovdiist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talouskriisi ei Näkkäläjärven mielestä saa heikentää kaikkein heikommassa asemassa olevien, Euroopan ainoan alkuperäiskansan eli saamelaisten, asemaa entisestään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjärvi mielâst ekonomiakriisâ ij uážu hiäjusmittiđ puoh hiäjumus sajattuvâst orroo, Euroop áinoo algâaalmug ađai sämmilij, sajattuv vala ovdiist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen tulee täyttää kansainväliset ja hallitusohjelmaan kirjatut velvoitteensa saamen kansaa ja saamen kieltä kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Suomâ kalga tevdiđ aalmugijkoskâsijd já haldâttâsohjelmân kirjejum kenigâsvuođâidis säämi aalmug já sämikielâ kuáttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärven avauspuheenvuoro saamen ja maorin kielten elvyttämisseminaarissa Helsingissä 13.09 kokonaisuudessaan tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi lehâstemsahâvuáru sämikielâ já maorikielâ iäláskittemseminaarist Helsigist 13.09 ollásávt täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
