<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=526_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielipidekirjoitus: Suomen, Ruotsin ja Norjan on turvattava saamelaisten oikeudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivilčaalâ: Suomâ, Ruotâ já Taažâ kalgeh turviđ sämmilij vuoigâdvuođâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilta on evätty vuosisatoja itsemääräämisoikeus sekä oikeus maahan ja veteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn lii ihečuođij äägi kieldum jiešmeridemvuoigâdvuotâ sehe vuoigâdvuotâ enâmân já čáácán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet saamelaiset eivät voi edelleenkään käyttää ihmisoikeuksiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgah sämmiliih iä valagin pyevti kevttiđ olmoošvuoigâdvuođâidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet saamelaiset kohtaavat ennakkoluuloja ja rasismia, ja Pohjoismaiden saamelaisilla on yhteisiä kokemuksia kolonisaatiosta ja syrjinnästä, jotka ovat valtioiden harjoittaman politiikan seurausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgah sämmiliih kuáhtájeh munekááduid já raasism, já Tave-enâmij sämmilijn láá ohtsiih vuáttámušah kolonisaatiost já olgooštmist, moh láá staatâi hárjuttem politiik puáđuseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme nyt tilanteessa, jossa saamelaisten kielet, kulttuurit ja elinkeinot ovat katoamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep tääl tiileest, mast sämmilij kielah, kulttuureh já iäláttâsah láá lappuumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainoikeudellisesti alkuperäiskansoilla on erityiset oikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugvuoigâdvuođâlávt láá algâaalmugijn sierânâs vuoigâdvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin ja Norjan hallitusten vastuulla on turvata saamelaisten oikeudet, jotka johtuvat heidän asemastaan alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ, Ruotâ já Taažâ haldâttâsâi ovdâsvástádâsâst lii turviđ sämmilij vuoigâdvuođâid, moh láá puáttám sii sajattuvâst algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin ja Norjan välisestä pohjoismaisesta saamelaissopimuksesta käydään parhaillaan neuvotteluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ, Ruotâ já Taažâ koskâsii tave-eennâmlâš sämisopâmušâst ráđádeleh eidu tääl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että sopimuksessa määritellään ja sillä turvataan oikeudet, joita saamelaisilla on kansainvälisen oikeuden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivilin lii, et sopâmušâst miärušteleh já toin torvejeh vuoigâdvuođâid, moh sämmilijn láá aalmugijkoskâsii vuoigâdvuođâ mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä tunnustetaan saamelaisten oikeudet alkuperäiskansana, ja sen lähtökohtana on ajatus siitä, että saamelaisten oikeudet menevät näiden kolmen maan kansallisten etujen edelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast tubdâstuvvojeh sämmilij vuoigâdvuođah algâaalmugin, já ton vuolgâsaijeen lii juurdâ tast, että sämmilij vuoigâdvuođah maneh tai kuulmâ eennâm aalmuglij hiäđui lappâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen (oikeuksien) erityisraportoija James Anaya korostaa, miten tärkeää on, että saamelaiskäräjät osallistuvat käynnissä olevaan työhön ja että Suomi, Ruotsi ja Norja ratifioivat sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>OA algâaalmugij (vuoigâdvuođâi) sierânâsraportistee James Anaya tiäddut, mon tehálâš lii, et sämitigeh uásálisteh paargon, mii lii joođoost já et Suomâ, Ruotâ já Taažâ ratifisisteh sopâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaadimme politiikkaa, jonka lähtökohtana ovat saamelaisten oikeudet alkuperäiskansana ja joka poikkeaa nykyisistä syrjivistä rakenteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vaattâp politiik, mon vuolgâsaijeen láá sämmilij vuoigâdvuođah algâaalmugin já mii spiekâst tááláá olgošteijee ráhtusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siten valtio voi turvata saamelaisten kielten, kulttuurien ja elinkeinojen säilymisen ja kehityksen kansainoikeuden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuuvt staatâ puáhtá turviđ sämmilij kielâi, kulttuurij já iäláttâsâi siäilum já ovdánem aalmugvuoigâdvuođâ mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katsomme, että pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifiointi voi edistää uutta järjestystä, jossa saamelaisilla on mahdollisuus osallistua ja vaikuttaa päätöksentekoon heitä koskevissa asioissa kaikilla tasoilla Pohjoismaissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij uáinip, et tave-eennâmlâš sämisopâmuš ratifisistem puáhtá ovdediđ uđđâ oornig, mast sämmilijn lii máhđulâšvuotâ uásálistiđ já vaikuttiđ miärádâstohâmân sii kyeskee aašijn puohâin taasijn Tave-enâmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifiointi on tärkeä askel eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlâš sämisopâmuš ratifisistem lii tehálâš lävkki ovdâskulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korostamme tänään kolmen Pohjoismaan neuvotteluvaltuuskunnille suunnatussa yhteisessä kirjoituksessamme, miten tärkeää on ratifioida sopimusteksti, jolla turvataan saamelaisten ihmisoikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tiäduttep onne kuulmâ Tave-eennâm ráđádâllâmkuddijd čujottum ohtsii čalluustân, mon tehálâš lii ratifisistiđ sopâmušteevstâ, moin sämmilij olmoošvuoigâdvuođah torvejuvvojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korostamme myös, miten tärkeää on viedä neuvotteluja aktiivisesti eteenpäin, jotta ilmoitetusta viiden vuoden aikataulusta voidaan pitää kiinni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tiäduttep meid, mon tehálâš lii tuálvuđ ráđádâlmijd aktiivlávt ovdâskulij, vâi almottum viiđâ ive äigitavlust puáhtá toollâđ kiddâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan saamelaiskäräjien puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ sämitige saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjien puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ sämitige stiivrâ saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanskan ihmisoikeusinstituutin tasa-arvo-osaston johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanska olmoošvuoigâdvuotâinstituut täsiárvu-uásáduv jođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen vähemmistövaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ ucceeblohováldálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen tasa-arvovaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ täsiárvuváldálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasa-arvovaltuutettu Fäärsaaret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täsiárvuváldálâš Färsuolluuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Grönlannin tasa-arvoneuvoston puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruánááeennâm täsiárvurääđi saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Islannin tasa-arvokeskuksen johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Island täsiárvukuávdáá jođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan tasa-arvo- ja vähemmistövaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ täsiárvu- já ucceeblohováldálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin syrjintävaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ olgoštemváldálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahvenanmaan syrjintäasiamies</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Åland olgoštemäššialmai</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
