<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan syksyllä 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhaâšume 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>GOLLEGIELLA – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan neljännen kerran syksyllä 2010 saamelaisasioista vastaavien ministereiden ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien tapaamisessa Tukholmassa marraskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhaâšume juáhhoo neäljád keerdi skammâmáánust 2010 sämmilâšaašijn västideijee ministerij ja sämitigij saavâjođetteijei kuáhtáámist Tukholmast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä saamen kielen edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâ oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume láá vuáđudâm Taažâ, Suomâ ja Ruotâ sämmilâšašijn västidijee ministereh oovtâst tai enâmij sämitigij saavâjođetteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se jaetaan joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume stuárudâh lii 12 500 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 12 500 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume ulme Kielâpalhâšume ulmen lii išediđ sämikielâ ovdedmist tâi siäilutmist Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinnon tavoite Kielipalkinnon tavoitteena on myötävaikuttaa saamen kielen edistämiseen tai säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii puáhtá finniđ pahlhášume?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuka voi saada palkinnon?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid (meid juávkku) tâi siärváduvváid (meid servi, lájádâs) moh láá mávsulávt toimâm merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinto myönnetään yksityishenkilöille (ml. ryhmä) tai yhteisöille (ml yhdistys, laitos), jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilymiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. Kirjálâš, njálmálâš tâi eres áánsuin, moh sajaduveh vijđáhit jieškote-uv toimâsuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto voidaan myöntää esimerkiksi kirjallisista, suullisista tai muista ansioista, jotka sijoittuvat hyvin laajalti eri toimialueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume puáhtá jyehiđ maaŋgâi vyeittei kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto voidaan jakaa useiden voittajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almoot jieijâd iävtukkâs!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oma ehdokkaasi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâskâsolmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá toohâđ jieijâs iävtuttâs ive 2010 palhâšume uážžost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä voi tehda oman ehdotuksensa vuoden 2010 palkinnon saajasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs palhâšume uážžost já enâmustáá 1-2 sijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ majemustáá 1. čohčamáánu 2010 čujottâsân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotus palkinnon saajaksi ja korkeintaan 1-2 sivun kirjallinen perustelu tulee toimittaa viimeistään 1. syyskuuta 2010 osoitteeseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöt Ohjesääntö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollekielâ – árvuštâllâmkomitea čällee Brita Stina Sjaggo Samediggi Box 90 SE-981 22 Giron/Kiruna Sweden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointitoimikunnan kokoonpano</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tel: +46(0)70-33 99 575 Fax: +46(0)980-780 31 e-mail:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella- arviointikomitean sihteeri Brita Stina Sjaggo Sametinget Box 90 SE-981 22 Kiruna Sweden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
