<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=402_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuriprojektit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Projekteh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAISMUSIIKKIKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SÄÄMI MUUSIKKUÁVDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikki on merkittävässä asemassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimuusik lii tehálâš sajattuvvâst uđđâ säämi kulttuurkuávdáš Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus koordinoi ja organisoi saamelaismusiikin opetusta kouluihin ja kehittää saamelaismusiikin opetussuunnitelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš koordinist já uárnee sämimuusik máttááttâs škovláid já oovded sämimuusik máttááttâsvuávámijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus toimi yhteistyössä mm. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáš tuáimá oovtâspargoost el. Säämi máttááttâskuávdáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi muusikkuávdáá jurdân lii lasseen ovdediđ uđđâ kulttuurirâtteijeevuođâ el. falâmáin máhđulâšvuođâid sämimuusik paddiimân já vuorkkiimân, faallâđ sämiartistáid lávdástemmáhđulâšvuođâid, rähtiđ sämimuusik tobdosin já siäiluttiđ já ain ovdediđ ärbivuáválâš muusik sirdemáin tom uđđâ suhâpuolváid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ideana on lisäksi edistää uutta kulttuuriyrittäjyyttä mm. tarjoamalla mahdollisuuksia saamelaismusiikin äänitykselle ja tallentamiselle, tarjoamalla saamelaisille artisteille esiintymismahdollisuuksia, tekemällä saamelaista musiikkia tunnetuksi ja säilyttämällä perinteistä musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuođâolmooš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ALKUPERÄISKANSOJEN ELOKUVAKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ALGÂAALMUGIJ ELLEEKOVEKUÁVDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus, Skábman tarkoituksena on tukea saamen kieltä ja kulttuuria sekä antaa saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen oman äänen ja kuvan näkyä ja kuulua eri puolella maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugij elleekovekuávdáá, Skábma ulmen lii tuárjuđ sämikielâ já kulttuur sehe adeliđ sämmilij já eres algâaalmugij jieijâs jienâ já kove oinuđ já kulluđ maailm eres kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan tavoitteena on nostaa saamelais- ja alkuperäiskansojen oma elokuva- ja televisiotuotanto sellaiselle tasolle, että se pystyy tarjoamaan työtä ja toimeentulo- mahdollisuuksia alueen nuorille ihmisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimâ ulmen lii luptiđ sämi- já algâaalmugij jieijâs elleekove- já televisiopyevtittâs taggaar táásán, ete tot puáhtá faallâđ pargo já áigápuátu-máhđulâšvuođâid kuávlu nuorâ ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen tehtäviä on saamelaisten elokuva-, tv- ja mediayritysten tukeminen, saamelaiselokuvien ja tv-ohjelmien tuottaminen, koulutuksen suunnittelu, saamelaiselokuvien markkinointi, alueen markkinointi, alkuperäiskansojen elokuva-arkisto ja tietopankkina oleminen sekä Skábmagovat -elokuvajuhlien järjestäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdáá pargoh láá sämmilâš elleekove, tv- já mediairâttâsâi tuárjum, sämielleekuuvij já tv-ohjelmij pyevtittem, škovliittâs vuávám, sämielleekuuvij markkânistim, kuávlu markkânistim, algâaalmugij elleekovearkkâdâhhân já tiätupaŋkkin toimâm sehe Skammâkoveh -elleekovejuuhlij ornim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAINEN LASTENKULTTUURIKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuođâolmooš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen (LKK) tavoitteena on luoda ja vahvistaa yksilön ja yhteisön valmiuksia henkisen pääoman ja hyvinvoinnin, taiteellisen toiminnan ja kulttuuriperinnön ylläpitämiseen ja kasvattamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SÄMMILÂŠ PÁRNÁIKULTTUURKUÁVDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkulttuurikeskus toimii yhteistyössä eri hallintokuntien, kulttuurilaitosten, koulutus- ja tutkimusyksiköiden sekä kolmannen sektorin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij párnáikulttuurkuávdáá (PKK) ulmen lii lääččiđ já nanodiđ ovtâskâsulmuu já siärváduv kiärgusvuođâid jiegâlii uáiviomâduv já pyereesvaijeem, taiđâlii tooimâ já kulttuuräärbi paijeentolâmân já šoddâdmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LKK huolehtii lastenkulttuuria koskevasta tiedottamisesta, yhteistyöstä eri organisaatioiden välillä, alueellisesta, valtakunnallisesta ja kansainvälisestä yhteistyöstä sekä lastenkulttuurin hankkeistuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáikulttuurkuávdáš tuáimá oovtâstpargoost eres haldâttâhkieldâiguin, kulttuurlájádâsâiguin, škovlim- já tutkâmohtâduvâiguin sehe kuálmád sektoráin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toiminnan tavoitteena on kehittää saamelaista lastenkulttuuria paikallisesti ja alueellisesti sekä turvata saamelaisille tasavertaiset mahdollisuudet monipuolisiin kulttuuripalveluihin ja -elämyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PKK huolât párnáikulttuur kyeskee tieđeetmist, oovtâstpargoost eres ornijdumijguin, kuávlulâš, väldikodálâš já aalmugijkoskâsâš oovtâstpargoost sehe párnáikulttuur projektistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
