<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=253_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná alkoi vuonna 2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná aalgij ive 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná on YLE Sámi Radion saamenkielinen lapsille suunnattu tv-ohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná lii YLE Sámi Radio sämikielâlâš párnái TV-ohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán taustaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junnáást lii oovtâstpargo meid Ruotâ televisio sämitoimâttâs SVT-Sápmijn já Taažâ almosradiofinnodâh NRK sämikielâlâš párnái TV:in eres lasseen materiaal loonootmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa saamenkieliset lapsille suunnatut televisiolähetykset alkoivat vuonna 1991 ja Ruotsissa saamenkielinen lastenohjelma Meahcce Vulle aloitti vuonna 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil ko sämikielâlâš párnái TV algâttij tooimâs Suomâbeln, kiergânii maaŋgah páárnášsuhâpuolvah rävisulmui ahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Suomessa tehtiin aloitteita saamenkielisistä lastenohjelmista jo 90-luvulla mm. Yleisradion hallintoneuvostolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juurdâ sämikielâlijn párnái TV-ohjelmijn šoodâi jo kuhháá tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradio vastasi kuitenkin tuolloin, ettei saamenkielisille lasten ohjelmille ollut varoja eikä lähetysaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâst sämikielâliih párnái TV-vuolgâttâsah algii ive 1991. Ruotâst sämikielâlâš párnái TV Meahcce Vulle algâttij ive 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajatus saamenkielisistä lastenohjelmista eli silti saamelaisten mielissä vahvana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Suomest tahhojii alguuh sämikielâlijn párnái TV ohjelmijn jo 90-lovvoost eres lasseen Yleisradio haldâttâsrááđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2005 NRK, SVT ja YLE aloittivat neuvottelut yhteisistä lastenohjelmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yleisradio kuittâg västidij talle, et sämikielâlâš párnái ohjelmáid iä lamaš ruuđah ige vuolgâttâsäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradio vetäytyi yhteistyöstä ennen kuin ohjelmista tuli totta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juurdâ sämikielâlijn párnái ohjelmijn lâi kuittâg nanosin sämmilij mielâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2006 alussa NRK ja SVT aloittivat yhteiset saamenkieliset lasten TV:n lähetykset Norjassa ja Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2005 NRK, SVT já YLE algâttii ráđádâlmijd ohtsijn párnáiohjelmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen puolen saamelaislapset jäivät edelleen ilman omakielistä ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yleisradio kiäsádâđâi oovtâstpargoost ovdil ko ohjelmeh šoddii tuottân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen eivät saamelaisvanhemmat ja –lapset voineet tyytyä, vaan alkoivat edistää asiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2006 aalgâst NRK já SVT algâttáin ohtsijd sämikielâlijd párnái TV-vuolgâttâsâid Taažâst já Ruotâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuvuonna 2006 he järjestivät mielenosoituksen Helsingissä, jonne kokoontui monta kymmentä lasta vanhempineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ pele sämmilâšpárnááh paccii ain-uv nuuvtá jieijâskielâlijn ohjelmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla matkalla tavattiin myös Yleisradion hallintoneuvoston jäseniä, kansanedustajia ja Yleisradion johtajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos iä sämmilâšvaanhimeh já –párnááh puáhtám tuuttâđ, pic oovdedškuottii ääši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien ja lasten toiminta tuotti tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Loppuive 2006 sij uárnejii mielâčáittus Helsigist, moos čokkânii maŋgâlov párnážid vaanhimijdiskuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen jälkeen Ylen hallintoneuvosto päätti, että Yleisradio aloittaa saamenkielisen lastenohjelmatuotannon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá määđhist sij teivâdii meid Yleisradio haldâttâsrääđi jesânijd, aalmugovdâsteijeid já Yleisradio hoovdâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Unna Junná näki päivänvalon syyskuun 16. päivänä 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimij já párnái tooimâst lijjii meiddei puátuseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmaa tehtiin vuoden 2010 loppuun saakka yhteistyössä SVT Sápmin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáhtám maŋa haldâttâsrääđi jesâneh čokkânii já meridii, et ääsi kalga tipšođ. Sämipárnááh kolgii peessâđ keččâđ TV-ohjelmijd jieijâs kielân já nuuvt tábáhtui-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen jälkeen Yle Sápmi ja SVT Sápmi ovat tehneet erillistä lastenohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš Unna Junná ooinij peeivičuovâ čohčâmáánu 16. peeivi 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná jäi Yle Sápmin tuottamaksi lastenohjelmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm rahtui ive 2010 loopâ räi oovtâstpargoost SVT Sápmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Irene Länsman, Penu, Niillas Holmberg, Terhi Koivisto, Mihkku Laiti ja Ritva Torikka Unna Junnán kuvauksissa Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Irene Länsman, Penu, Niillas Holmberg, Terhi Koivisto, Mihkku Laiti já Ritva Torikka Unna Juná kuvviimijn Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Yle Sápmi / Onneli Halonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Yle Sámi radio /Onneli Halonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnáa tehdään kolmella kielellä, pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná vuolgâttuvvoo Suomâst TV-2:st pasepeeivij tme 7.45 já uđđâsist FST5-kanavast tme 08.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin puolella tuotetuissa osissa on kuultu myös luulajan- ja eteläsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmeh láá rahtum ihásávt 30;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná tekee yhteistyötä mm. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen ( Sámi Oahpahusguovddáš ) medialinjan kanssa Inarissa sekä Saamelaisalueiden koulujen ja Saamelaiskäräjien Elokuvakeskus Skábman kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>15 kiđđâ- já 15 čohčâpaajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junná lähetetään Suomessa sunnuntaisin klo 7.45 TV 2:ssa ja uusintana YLE FEM -kanavalla klo 08.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2011 aalgâ rääjist YLE Sámi radio já SVT Sápmi lává ráhtám sierânâs párnáiohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmia on tehty 30 vuosittain;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junná paasij YLE Sámi Radio pyevtittem párnáiohjelmân já tom rähtih ivveest 15 ohjelmâd, moh vuogâttuvvojeh kiđđâpaje ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15 kevät- ja 15 syyskaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Juná ohjelmlaiđiisteijen algâttáin čohčuv 2007 Petra Magga já Sofia Jannok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán ohjelmajuontajina aloittivat syksyllä 2007 Petra Magga ja Sofia Jannok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunnuu lasseen Unna Juná láá tavesämikielân laiđiistâm tai iivij ääigi še Simon Issát Marainen, Maret Steinfjell, Per-Josef Idivuoma já Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän lisäkseen Unna Junnáa ovat pohjoissaameksi juontaneet näiden vuosien aikana myös Simon Issát Marainen, Maret Steinfjell, Per-Josef Idivuoma ja Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl Unna Juná laiđiisteh tavesämikielân Irene Länsman, Niillas Holmberg já Anna Näkkäläjärvi, aanaarsämikielân Heli Huovinen já nuorttâsämikielân Anna-Katariina Feodoroff já Leena Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuodesta 2011 lähtien Yle Sápmin tuottamaa Unna Junnaa ovat juontaneet pohjoissaameksi Irene Länsman, Niillas Holmberg, Anna Näkkäläjärvi-Länsman ja Kirsti Länsman, inarinsaameksi Heli Huovinen ja koltansaameksi Anna-Katariina Feodoroff, Leena Fofonoff ja Terhi Kytölä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junnáást uáinip ärbivuáválii tuoijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnássa nähdään perinteisten käsitöiden tekemistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel nuorttâsämikielâ kielâpiervâlist Tiina Sanila-Aikio, Janna Marja Semenoff Iina Tarkiainen já Masi Valtonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon koltankielen kielipesässä Tiina Sanila-Aikio, Janna Marja Semenoff, Iina Tarkiainen ja Masi Valtonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Yle Sámi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Yle Sápmi / Ritva Torikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Junnáást uáinip ärbivuáválii tuoijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna Junnán toimitus on Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel nuorttâsämikielâ kielâpiervâlist Tiina Sanila-Aikio, Janna Marja Semenoff Iina Tarkiainen já Masi Valtonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Yle Sámi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YLE Sámi radio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna Juná toimâttâs Anarist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>NRK Sámi radio/ lasten TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhani Nousuniemi, västideijee pyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maahisweb - Saamelaismuseo Siidan lastensivusto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ritva Torikka, toimâtteijee-pyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cugu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirsti Länsman, toimâtteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
