<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=320_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää konferenssin saamelaisnuorista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee konfereensâ säminuorâin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori - Kuka asioistasi päättää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâ! Kii tuu áášijn meerrid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lokakuuta Saariselällä järjestämä konferenssi saamelaisnuorista kokoaa yhteen nuoria, päättäjiä ja eri alojen toimijoita keskustelemaan saamelaisnuorten tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige 16.–17. roovvâdmáánu Sáuluičielgist ornim konferens säminuorâin čuákkee oohtân nuorâid, merideijeid já jieškote-uv syergi tuáimeid savâstâllâđ säminuorâi tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi konferenssissa keskustellaan saamelaisnuorten kohtaamista haasteista ja mahdollisuuksista saamelaisyhteiskunnassa ja nyky-Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen konfereensâst savâstâlloo säminuorâi kuáhtám hástusijn já máhđulâšvuođâin sämisiärváduvâst já onnáá peeivi Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin aikana kuullaankin ajatuksia herättäviä puheenvuoroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensâ ääigi kuullâp-uv jurduid rävkkee sahâvuáruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin teemana on Nuori! – Kuka asioistasi päättää ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensâ teeman lii Nuorâ! – Kii tuu aašijn meerrid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on herätellä saamelaisnuoria osallistumaan itseään koskevien asioiden edistämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivilin lii hokâttâllâđ säminuorâid uásálistiđ jieijâs kyeskee aašij oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina 16. lokakuuta järjestettävä konferenssi-tapahtuma on kaikille osallistujille avoin ja maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens-tábáhtus, mii uárnejuvvoo vástuppeeivi 16. roovvâdmáánu, lii puohháid uásálisteid rijjâ já nuuvtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on tarkoitettu saamelaisnuorille, päättäjille, Saamelaiskäräjien jäsenille, viranomaisille, järjestöjen edustajille, tutkijoille ja kaikille asiasta kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ lii uáivildum säminuoráid, merideijeid, Sämitige jesânáid, virgeomâháid, seervij ovdâsteijeid, totkeid já puohháid, kiäh tobdeh mielâkiddiivâšvuođâ áášán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa kuullaan puheenvuoroja eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst kuullâp sahâvuáruid jieškote-uv uáinimčievâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin toinen päivä on tarkoitettu saamelaisnuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensâ nubbe peivi lii uáivildum säminuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantain 17. lokakuuta järjestettävään saamelaisnuorten konferenssiin voivat osallistua 20 ensimmäistä ilmoittautunutta saamelaisnuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lavurduv 17. roovvâdmáánu säminuorâi konferenspiäiván pyehtih uásálistiđ 20 ovdemustáá almottâttâm säminuorrâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujien on oltava 18–29-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteeh kalgeh leđe 18–29-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujia toivotaan ympäri Suomea ja heille kustannetaan yöpymiset ja ruokailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivumield uásálisteeh láá pirrâ Suomâ já sijjân kuástiduvvojeh ijâstâlmeh já puurâdmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret osallistuvat perjantaina 16. lokakuuta järjestettävään kaikille avoimeen tilaisuuteen sekä lauantaina 17. lokakuuta järjestettäviin työpajoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorah uásálisteh puohháid rijjâ tilálâšvuotân vástuppeeivi 16. roovvâdmáánu sehe pargopáájáid, moh uárnejuvvojeh lávurduv 17. roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi on osa Saamelaiskäräjien Nuorisolautakunta-hanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens lii uási Sämitige Nuorâilävdikodde-haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on saamelaisnuorten osallistumis- ja vaikutusmahdollisuuksien parantaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii säminuorâi uásálistem- já vaikuttemmáhđulâšvuođâi pyeredem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikutusmahdollisuuksia lisäämällä tuetaan nuorten omaehtoista toimintaa ja vahvistetaan nuorten osallisuutta saamelaisen itsehallinnon toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaikuttemmáhđulâšvuođâid lasseetmáin tuárjoo nuorâi jieštátulâš tooimâ já nanoduvvoo nuorâi uásálâšvuođâ säämi jiešhaldâšem olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on asettaa Saamelaiskäräjille nuorisolautakunta ja nuorisoasiainsihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii asâttiđ Sämitiigán nuorâilävdikode já nuorâiašijčällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näillä toimenpiteillä pyritään luomaan saamelaisnuorille mahdollisuus vaikuttaa ja osallistua päätöksentekoon sekä vahvistaa heidän saamelaista kulttuuritaustaansa ja identiteettiään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai toimâiguin viggoo finniđ áigá säminuoráid máhđulâšvuođâ vaikuttiđ já uásálistiđ miärádâstohâmân sehe nanodiđ sii sämmilâš kulttuurtuáváá já identiteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toteuttamista suunnittelee Saamelaiskäräjien nimeämä 6-henkinen nuorista koostuva työryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ olášuttem vuáváá Sämitige nomâttem 6-jieggâsâš nuorâin čuákkejum pargojuávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi työryhmän toiminnassa on mukana opetusministeriön nimeämä asiantuntijajäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen pargojuávhu tooimâst lii mieldi máttááttâsministeriö nomâttem äššitobdeejeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa toimii lisäksi projektityöntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst tuáimá vala proojeektpargee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä valmistelee Saamelaiskäräjille esityksen nuorisolautakunnan rakenteesta, valinnasta sekä toiminnan sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargojuávkku valmâštâl sämitiigán iävtuttâs muorâilävdikode ráhtusist, valjiimist sehe tooimâ siskáldâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisolautakunnan perustaminen vahvistaa saamelaisnuorten mahdollisuuksia vaikuttaa itseään koskeviin asioihin ja sitä kautta oikeuksien edistämiseen, joilla suojella ja kehittää omaa kulttuuriperintöään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâilävdikode vuáđudem naanood säminuorâi máhđulâšvuođâid vaikuttiđ jieijâs kyeskee aššijd já tađe mield vuoigâdvuođâi oovdedmân, moiguin puáhtá suojâliđ já ovdediđ jieijâs kulttuuräärbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja ja ilmoittautumisohjeet tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh já almottâttâmravvuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Projektityöntekijä Anne Länsman, anne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Proojeektpargee Anne Länsman, anne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lansman(at)samediggi.fi, 010 83 93 134</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lansman(at)samediggi.fi, 010 83 93 134</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
