<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=397_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji Shop</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Duodji Shop</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodjin, Suomen saamelaiskäsityöyhdistyksen omistama käsityömyymälä Duodji Shop sijaitsee Sajoksen ensimmäisessä kerroksessa, pääsisäänkäynnin läheisyydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji, Suomâ sämityejiseervi omâstem Duodji Shop ožžui uđđâ kävppi- já toimâttâhtiilijd sämikulttuurkuávdáá Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji Shopin myymälässä myydään aitoja saamelaiskäsitöitä, kirjoja ja musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji lii kuávdáá vuossâmuu keerdist, váldu-uuvsâ paaldâst, nuuvt et káávpán lii älkkee puáttiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji on 30 vuotta vanha yhdistys ja sillä on noin 300 jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš tyeji lii mudoi-uv áárvust uđđâ kulttuurkuávdáást, tastko Sámi Duodji lii pieijâm ennuv sämituojijd aula lasâskappijd uáinusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji tekee myös valistustyötä nuorten ja lasten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji lii 30 ihheed puáris servi já tast láá suulân 300 jesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistyksen ns. materiaalimyymälä on Inarin vanhan alakoulun tiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji parga meid čuovviittâspargo nuorâiguin já párnáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistyksen myymälässä on myynnissä kankaita, lankoja ja muita käsityötarvikkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji käävpist vuábdojeh puigâ sämityejeh, kirjeh, muusik sehe kietâtyejitarbâšeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi alakoululla on tilat työpajatoimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodjist láá pargoost koskâmiärálávt vittâ ulmuu, main kulmâ parga Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen käsityö on arvossaan kulttuurikeskuksessa muutenkin, sillä Sámi Duodji on sijoittanut aulan näyttäviin lasivitriineihin runsaasti saamelaista käsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Duodji Shop toimâttâsjođetteijen tuáimá Aune Musta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji Shopin toimitusjohtajana toimii Aune Musta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sámi Duodjist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
