<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=400_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin aluehallintovirasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi kuávluhaldâttâhvirgádâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen tiloissa sijaitsevat Lapin aluehallintovirasto AVI:n sivistystoimen ylitarkastaja Kari Torikan toimitilat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš Saijoos tiilijn láá Laapi kuávluhaldâttâhvirgáduv AVI čuovviittâstooimâ pajetärhisteijee toimâtileh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustoimen ylitarkastajan tehtäviä ovat: - Saamen kielen ja saamenkielisen opetuksen kehittäminen - Saamelaisalueen kuntien koulutuksen kehittäminen, ohjaus, seuranta ja arviointi - Oppilaiden oikeusturva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovviittâstooimâ pajetärhisteijee pargoid Laapi kuávluhaldâttuv toimâsyergist kuleh el. sämikielâlâš máttááttâs já sämikuávlu vuáđuškoovlâ já luvâttuv uáppei vuoigâdvuođâtorvoääših.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Opettajien täydennyskoulutus - Kansainvälinen yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâstooimâ pajetärhisteijee pargon lii: - Sämikielâ já sämikielâlii máttááttâs ovdedem - Sämikuávlu kieldâi máttááttâs ovdedem, stivrim, čuávvum já árvuštâllâm - Uáppei vuoigâdvuođâtorvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Saamenkielisen opetuksen valtionosuudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Máttáátteijei tievâsmittemškovliittâs - Aalmugijkoskâsâš oovtâstpargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella saame voi olla opetuskielenä tai pelkästään oppiaineena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Sämikielâlii máttááttâs staatâuásih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea voi opiskella myös vapaaehtoisena oppiaineena, jolloin oppilaan viikoittainen oppimäärä lisääntyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust sämikielâ puáhtá leđe máttááttâskielân teikâ tuše oppâamnâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiossa saamea voi opiskella äidinkielenä ja/tai valinnaisena kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ puáhtá máttááttâllâđ meid rijjâtátulâš oppâamnâsin, kuás uáppee okkosâš oppâmeeri lassaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskoulussa ja lukiossa oppilaan kieliohjelma määräytyy kunnan vahvistaman kieliohjelman mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luvâttuvvâst sämikielâ puáhtá máttááttâllâđ eenikielân já/teikâ valjimiävtulâš kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Lähde: Lapin Avi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđuškoovlâst já luvâttuvvâst uáppee kielâohjelm meriduvvoo kieldâ nanodem kielâohjelm mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustoimen ylitarkastaja Kari Torikka, puh. 0400-188 472.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>(Käldee: Laapi Avi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Lapin aluehallintovirastosta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi kuávluhaldâttâhvirgáduvvâst sämikielâlijd já sämikielâ máttááttâs kyeskee aašijd hoittá máttááttâstooimâ pajetärhisteijee Kari Torikka, puh. &amp;#13; 0400-188 472.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
