<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=586_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Helanderin ja Outi Pieskin Sajokseen tekemät taideteokset julkistetaan kulttuuri-illassa 3.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Helander já Outi Pieski Sajosân rähtim taaidâtyejeh almostittojeh kulttuurehidist 3.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaiteilijoiden Marja Helanderin ja Outi Pieskin Sajokseen tekemät taideteokset julkistetaan ja esitellään tiistai-iltana 3.4. klo 20 alkavassa saamelaisen kulttuurin illassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Helander já Outi Pieski Sajosân rähtim taaidâtyejeh almostittojeh já oovdânpuáhtojeh majebargeehid 3.4. tme 20 älgee säämi kulttuurehidist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taideteokset esittelee valtion taideteostoimikunnan varapuheenjohtaja Veli Granö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtuojijd oovdânpuáhtá staatâ taaidâtyejitoimâkode värisaavâjođetteijee Veli Granö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieski ja Marja Helander ovat läsnä tilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Outi Pieski já Marja Helander lává mieldi tilálâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieskin teokset on sijoitettu Sajoksen parlamenttisali Soljuun ja Helanderin teokset Sajoksen saamelaiskirjastoon ja pääoven yläpuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pieski tyejeh láá stellejum Sajos parlamentsali Sooljon já Helander tyejeh Sajos sämikirjeráájun já váldu-uuvsâ paajaabel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieskin seinäreliefi on sijoitettu parlamenttisali Soljuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Outi Pieski seinireliefi lii stellejum parlamentsali Sooljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos koostuu lukuisista kullatuista ja valkokullatuista teräslautasista, jotka muodostavat monitasoisen sädehtivän virran salin seinälle ja puhujapönttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji čokkân maaŋgâin kolledum já vielgiskolledum stälitaldrikijn, moh hämmejeh maaŋgâtásásii suonjârdeijee virde sali siäinán já sárnumstovlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä teoksen visuaalisena lähtökohtana on naisen saamenpuvussa käytettävä risku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtân tyeje visuaallâš vuolgâsaijeen lii nissoon sämimáccuhist kevttum soljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen osat ovat muodoltaan lautasia ja niistä roikkuvat pisarat lusikoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje uásih láá häämis peeleest še taldrikeh já tain sorjájeijee pastemeh láá kuáškánjâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keraamisten lusikoiden muotokieli tulee perinteisestä saamelaisesta luulusikasta. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keraamisij pastemij hämikielâ puátá ärbivuáválâš säämi čuárvipastemist. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teosta tehdessäni olen pohtinut sukupolvien virtaa ajassa sekä yhteenkuuluvuutta, jossa virta ruokkii jokaista meistä ”, kertoo taiteilija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje tuoijuudijn lam suogârdâllâm suhâpuolvâi virde ääigist sehe oohtânkulluuvâšvuođâ, mast virde piämmá mii juáhháá ”, muštâl taaidâr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Helanderin kaksiosainen teos on sijoitettu Sajoksen saamelaiskirjastoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Helander kyevtiuásásâš tyeji lii stellejum Sajos sämikirjeráájun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen ensimmäinen osa koostuu 30:stä nykypäivän saamelaisia kuvaavasta valokuvasta, jotka on kuvattu eri puolilla Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje Vuossâmuš uási čokkân 30:st onnáápeeivi sämmilijd kovvejeijee čuovâkooveest, moh láá kovvejum jieškote-uv kuávlust Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöt on jaoteltu teoksessa asuinpaikan, ikäryhmän ja äidinkielen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmuuh láá juohum tyejeest aassâmsaje, ahejuávhu já eenikielâ mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen toinen osa on iso valokuva, jossa tunturimaiseman päälle on kuvattu herbaarion kasveja. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje nubbe uási lii stuorrâ čuovâkove, mast tijme-enâduv oolâ láá kovvejum herbaario šadoh. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne muodostavat ornamenttimaisen pinnan kurotetellen kohti taivaita, vapautuen määrittelyn ja luokittelun ikeestä ”, kuten taiteilija itse kuvailee teostaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh hämmejeh ornamentlágán ase mii oŋâttuš oolmij kuávlun, luovvânmáin miäruštâllâm já luokittâllâm čulhoost ”, tegu taaidâr jieš valdâl tyejees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helanderin kolmas teos ŠTunturissaŠ on sijoitettu Sajoksen pääoven yläpuolella olevan ikkunan eteen ja se kuvaa tuulen tuivertamia yksinäisiä tunturikoivuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helander kuálmád tyeji ŠTuoddâristŠ lii stellejum Sajos váldu-uuvsâ paajaapiäláá laasâ oovdân já tot kovvee piegâ sáimám ohtuunis laajišsuávváid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Marja Helanderin teoksia käsittelevä lehdistötiedote tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâr Marja Helander tuojijd kieđâvuššee lostâmediatiäđáttâs täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Outi Pieskin teoksia käsittelevä lehdistötiedote tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâr Outi Pieski tuojijd kieđâvuššee lostâmediatiäđáttâs täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
