<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=709_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja-tapahtumalle valtiontukea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ-tábáhtusân staatâtorjuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja-alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma pääsi valtiontuen piiriin kun kulttuuri- ja urheiluministeri Paavo Arhinmäki myönsi 10-vuotistaivaltaan juhlivalle festivaalille 10 000 euron kulttuuriavustuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ-algâaalmugij muusiktábáhtus peesâi staatâtorjuu pirrâdâhân ko kulttuur- já valastâllâmminister Paavo Arhinmäki mieđettij 10-ivváášpurdos juhloo festivaalân 10 000 eurod kulttuurtorjuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan lisäksi tuen piiriin tuli kymmenen muuta uutta tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuuh mieđettuvvojeh Veikkaus-vuáitturuuđâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harkinnanvaraisen valtionavustuksen keskeinen kriteeri on edistää ja pitää yllä monipuolista taide- ja kulttuuritarjontaa, vahvistaa valtakunnallisesti eri taiteenaloja, edistää kansalaisten tasa-arvoista ja yhdenvertaista osallisuutta ja osallistumista kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ lasseen torjuu pirrâdâhân šoodâi love eres uđđâ tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustukset myönnetään veikkausvoittovaroista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuorâttâllâmmiäldásii staatâtorjuu koskâsâš kriiteer lii ovdediđ já paijeentoollâđ maaŋgâpiälásâš taaiđâ- já kulttuurfalâlduv, nanodiđ väldikodálávt jieškote-uv taaiđâsuorgijd, ovdediđ aalmugjesânij täsiárvusâš já oovtviärdásâš uásálâšvuođâ já uásálistem kulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja on Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 16 -18.8.2013 järjestettävä alkuperäiskansojen musiikkifestivaali, joka esittelee saamelaismusiikin lisäksi myös muiden alkuperäiskansojen musiikkia ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ lii algâaalmugij muusikfestivaal, mii uárnejuvvoo Anarist sämikulttuurkuávdáá Sajosist 16-18.8.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksipäiväinen tapahtuma koostuu lasten- ja nuortenpäivästä työpajoineen ja lastenkonsertteineen, musiikkiseminaarista, erilaisista konserteista sekä saamelaismusiikkiin keskittyvistä klubi-illoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot oovdânpuáhtá sämimuusik lasseen meid eres algâaalmugij muusik já kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2013 Ijahis idjan teema on ”Sukupolvet”, jonka perusajatuksena on tuoda eri sukupolvia edustavat saamelaismusiikin taitajat yhteen sekä toimia eri-ikäisten saamelaisten kulttuurisena kohtaamispaikkana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtipiäivásâš tábáhtus čuággán párnái- ja nuorâipeeivist pargopájáiguin já párnáikonsertijguin, muusikseminaarist, jieškote-uvlágán konsertijn sehe sämimuusikân vuáijum klubi-ehidijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on ainut saamelaismusiikkifestivaali koko Suomessa ja yksi merkittävimmistä Pohjois-Lapin kesätapahtumista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2013 Ijâttes iijâ fáddá lii ”Suhâpuolvah”, mon vuáđujuurdân lii pyehtiđ jieškote-uv suhâpuolvâi ovdâsteijee sämimuusik taidârijd oohtân sehe toimâđ eres ahasij sämmilij kulttuurlâš kuáhtámsaijeen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lisäksi tapahtuman järjestelyihin osallistuvat mm. Anára Sámisearvi ry, Saamelaismuseo Siida, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Inarin kunta, YLE Sápmi ja Giellagas-instituutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii áinoo sämimuusikfestivaal ubâ Suomâst já ohtâ puoh merhâšittee Tave-Laapi kesitábáhtusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Ijahis idja-tapahtumasta: Anu Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige lasseen tábáhtus orniistâlmáid uásálisteh el. Anára Sámisearvi rs, Sämimuseo Siida, Säämi máttááttâskuávdáš, Aanaar kieldâ, YLE Sápmi já Giellagas-instituut. Lasetiäđuh Ijâttes ijjâ-tábáhtusâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi-Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anu Magga anu.magga(at)samediggi.fi p. 050 567 2204</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi-Länsman anna.nakkalajarvi-lansman(at)minedu.fi p. 0295 330 856</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
