<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=485_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 18-vuotias saamelainen nuori, kotoisin Lemmenjoen Äivihjärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam 18-ihásâš säminuorâ, vuálgus Lemmee Äivihjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitini puolelta olen Aikion sukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iännán peln lam Aikio suuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen syntynyt kaksikieliseen perheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam šoddâm kyevtkielâlii perrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieleni on pohjoissaame, jonka olen oppinut rinnakkain suomen kielen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu eenikielâ lii tavesämikielâ, mon lam oppâm siämmáá-áigásávt suomâkieláin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ollut pohjoissaamenkielisessä päiväkodissa Inarissa ja käynyt saamenkielisen peruskoulun ala-asteen Menesjärvellä ja yläasteen Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam lamaš tavesämikielâlii peivikiäjust Anarist já jottáám sämikielâlii vuáđuškoovlâ vyelitääsi Menišjäävrist já pajetääsi Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt opiskelen Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa, Toivoniemessä porotalousyrittäjäksi ja vuorojaksoina Ivalon lukiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl lam luhâmin Säämi máttááttâskuávdáást, Tuáivunjaargâst puásuituáluirâtteijen já vuárupoojijn Avveel luvâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteenani on suorittaa tutkinnot näissä oppilaitoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu ulmen lii čođâldittiđ tutkosijd täin oppâlájádâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen pienestä pojasta saakka ajatellut alkavani poromieheksi ja asuvani pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam uccâ kandii rääjist jurdâččâm riemmâđ puásuialmajin já aassâđ tavveen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus, porot ja Lappi ovat minulle tärkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ, poccuuh já Säämi láá munjin teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä syystä olenkin halunnut jatkaa esi-isieni perintöä, porohoitoa ja opiskella poromiehen ammattiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam keežild lam-uv halijdâm juátkiđ madâräijihijdân äärbi, puásuituálu já oppâđ puásuialmaa ámáttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotöiden lisäksi harrastuksiini on aina kuulunut urheilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuipargoi lasseen puđâlsâssáidân lii kuullâm ovttuu valastâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskouluaikana hiihto ja yleisurheilu olivat mieleisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđuškovlâaaigij čuoigâm já almosvalastâllâm lijjii mielâsiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin harrastan salibandya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá äägi speelâm salibandy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on osa minua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâsvuotâ lii uási muu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on minulle arkipäivää eikä minun tarvitse itse sitä erikseen määritellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii munjin argâpeivi ege must lah tarbu tom sierâ miäruštâllâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun saamelaisuuteeni kuuluvat perhe, suku, kieli, porot ja muut luontaiselinkeinot sekä pukeutuminen saamenpukuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu sämmilâšvuotân kuleh peerâ, suuhâ, kielâ, poccuuh já eres luánduiäláttâsah sehe kárvudâttâm sämimaccuhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapinpuku on minulle lähinnä juhlapuku, jota käytän erityisesti perhe- tai sukujuhlissa, mutta myös muissakin tilaisuuksissa, joissa edustan saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimááccuh lii munjin iänááš juhlepiivtâs, mon kiävtám eromâšávt peerâ- tâi suhâjuuhlijn, mut meid eres-uv tilálâšvuođâin, mast ovdâstâm sämmilijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudestani toivon, että meillä jatkossakin olisi hyvät elämisen edellytykset täällä pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteevuođâst tuáivum, et mist liččii täst oovdâs-uv šiev eellim iävtuh tääbbin tavveen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitäisi olla sellaisia koulutuspaikkoja ammatteihin, joita täällä tarvitaan ja joilla täällä pärjää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolgâččii leđe tagareh škovlimsajeh ámáttáid, moid tääbbin lii tárbu já moiguin tääbbin piergee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä pitäisi löytyä täällä työpaikkoja, jotta opiskelujen perässä lähteneet nuoret voisivat palata opiskelujen jälkeen kotiseudulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mist kolgâččii kavnuđ tääbbin pargosajeh, vâi oopâi maŋŋaal vuálgám nuorah puávtáččii maccâđ oopâi maŋa päikkikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
