<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1155_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliteko - palkinto 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtaho-palhâšume 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto on osoittanut vuoden 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi lii čujottâm ive 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeelle saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeektân sämikielâlij palvâlusâi já sämikielâ sajattuv ovdedem várás rahtum ánsulâš pargoost Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen verkkopalvelu sisältää masennuksen omahoito-ohjelman pohjoissaamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt viermipalvâlusâst lii šlundevuođâ jieštipšomohjelm orjâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliteko – palkinnolla saamen kielineuvosto haluaa kiinnittää huomiota siihen, että Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtaho-palhâšumáin säämi kielâ rääđi lii haalijd kiddiđ huámášume toos, ete Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhanke on toteuttanut saamelaisten kielellisiä palveluja uudenaikaisella tavalla, joka saavuttaa suuren joukon saamenkielisiä henkilöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt lii olášuttám sämmilij kielâlijd palvâlusâid uđđâäigásâš vuovvijn, mii juksá stuorrâ juávhu sämikielâlijd ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen verkkojulkaisu Omahoito-opas ja sen käyttäminen eivät ole aikaan ja paikkaan sidottuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt viermialmostittem Jieštipšoraavâ já ton kevttim iävá lah ááigán tâi pááikán čonnâšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omahoito-opas saavuttaa verkkojulkaisuna saamenkielisen väestön niin saamelaisalueella kuin sen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieštipšoraavâ juksá viermialmostittemin sämikielâlâš aalmug nuuvt sämikuávlust ko ton ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkossa toimiminen ja oppaiden ja esitteiden julkaiseminen verkossa ovat nykyaikaisia palvelumuotoja, joita tulee entisestään lisätä olemassa olevien palvelumuotojen lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viermist toimâm já ravvui já tieđettemčallui almostittem viermist lává táálááh palvâlushäämih, maid kalga ovdiist lasettiđ valmâš palvâlushaamij lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkkojulkaisuna Omahoito-opas tavoittaa paremmin erityisesti saamenkielisen nuoremman väestön, joka on tottunut asioimaan verkossa ja käyttämään sähköisiä palveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viermialmostittemin Jieštipšoraavâ juksá pyerebeht spesifisávt nuorâb sämikielâlâš aalmug, mii lii vuáhádum tipšođ aašijd viermist já kevttiđ šleđgâlijd palvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen Omahoito-opas antaa opastusta oman voinnin tukemiseksi ja oppaseen voi tutustua omaan tahtiin paikasta riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš Jieštipšoraavâ addel uápistem jieijâs cevzim tuárjumân já ravvui puáhtá uápásmiđ jieijâs liähtoin kost peri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto pitää tärkeänä, että se on saatavilla myös saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi ana tehálâžžân, ete tot lii finnimnáál meiddei sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten verkkojulkaisujen tuottamisessa on olennaista, että julkaisu on helposti löydettävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš viermialmostittemij pyevtitmist lii tehálâš, ete almostittem lii älkkeest kavnâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka Omahoito-ohjelmaan ei ole suoraa linkkiä Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ Jieštipšoravvui ij lah njuolgâ liŋkki Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-sivustolta, se löytyy kuitenkin Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-siijđoin, tot kavnoo kuittâg Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-sivuston omahoito-oppaita selaamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-siijđoi jieštipšoravvuid lađâmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omahoito-oppaan toimittaminen verkossa pohjoissaamen kielellä on saamenkielisten palvelujen tarjonnassa sellainen päänavaus, jonka Saamen kielineuvosto toivoo rohkaisevan myös muita tahoja järjestämään saamenkielisiä palveluita verkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieštipšoravvuu toimâttem viermist orjâlâškielân lii sämikielâlij palvâlusâi falâldâhhân taggaar aalgâ, mii Säämi kielârääđi tuáivu mield ruokâsmit meiddei iárásijd orniđ sämikielâlijd palvâlusâid viermist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistu Omahoito-opas on ensimmäinen Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostittum Jieštipšoraavâ lii vuossâmuš Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-yhteistyöhankkeen pohjoissaamenkielinen verkkojulkaisu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt orjâlâškielâlâš viermialmostittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto toivoo Kieliteko-palkinnon innoittavan palkinnonsaajaa laajentamaan pohjoissaamenkielistä tarjontaansa sekä toimittavan verkkomateriaalia mahdollisuuksien mukaan myös inarinsaameksi ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi tuáivu, ete Kielâtaho-palhâšume movtijdit palhâšumefinnejeijee vijđediđ orjâlâškielâlâš falâduv sehe toimâttiđ viermiamnâstuv máhđulâšvuođâi mield meiddei anarâškielân já nuorttâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
