<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=861_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsitöiden työpajoja järjestetään Sajoksessa jo toista kesää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämituojij pargopáájáid uárnejeh Sajosist jo nube keesi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kylällä sijaitsevassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa toteutetaan jo toista kesää perinteisten ja vähän modernienkin saamen käsitöiden työpajoja tänä kesänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar siijdâ säämi kulttuurkuávdáš Sajosist olášutteh jo nube keesi ärbivuáválij já váhá tááláá ääigi-uv sämituojij pargopáájáid taan keesi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoissa perinteistä kiinnostuneet matkailijat pääsevät itse tekemään saamen käsitöitä matkamuistokseen ja samalla oppimaan saa men käsitöiden historiasta ja perinteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájáin ärbivuovijn kiddiistum mađhâšeijeeh peesih jieš rähtiđ sämituojijd mätkimušton já siämmást oppâđ sämituojij historjást já ärvivuovijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajassa asiakkaat saavat valita eri käsityövaihtoehdoista mieleisensä ja tehdä käsityön ohjaajan avustamana itselleen matkamuistoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejipáájást äššigâšah uážžuh valjiđ jieškote-uv kietâtyejimolsoiävtuin sii mielâstuttee já rähtiđ tyeje olssis mätkimušton nuuvt ete stivrejeijee iššeed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöiden teon lomassa käsityöohjaaja kertoo saamen käsitöiden historiasta ja perinteistä sekä omista käsityötavoistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtuojij rähtim paaldâst kietâtyejistivrejeijee maainâst sämituojij historjást já ärbivuovijn sehe jieijâs kietâtyejivuovijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat ovat osa Sajoksen kulttuurillisen sisällöntuotannon kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejipáájáh láá uási Saijoos kulttuurlii siskáldâspyevtittâs ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajojen tarkoitus on lisätä saamen käsitöiden tunnettavuutta ja levittää sitä kautta tietoa saamelaisista alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejipáájái tárguttâs lii l asettiđ sämituojij tubdâm já ton pehti levâttiđ tiäđu sämmilijn algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat toteutetaan yhteistyössä Sajoksessa sijaitsevan saamen käsitöiden kaupan, Duodji Shopin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejipáájáid olášutteh oovtâstpargoost Sajosist leijee Duodji Shop -kavppijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisia käsitöitä erilaiseen tarpeeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uvlágáneh kietâtyejeh jieškote-uvlágán táárbun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsitöillä on pitkät perinteet ja yleisesti saamen käsitöiksi ymmärretään käyttötarvikkeet, kuten vaatteet, työvälineet, taloustavarat, pyyntivälineet ja korut, jotka on tehty käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämituojijn láá kuheh ärbivyevih já almolávt sämityejjin iberdeh anotiiŋgâid, tego pihtâsijd, pargopiergâsijd, tálutuálutävirijd, pivdoniävuid já čiiŋâid, moh láá kieđâiguin rahtum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös nykyaikana käsitöiden perinteet ovat luonnonmateriaaleissa, käsityöt tehdään vanhan perinteen mukaan soveltaen uusiin työmenetelmiin ja uuteen käyttöön alueittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid tááláá ääigi kietâtuojij ärbivyevih láá luánduamnâsijn, kietâtuojijd rähtih puáris ärbivyevi mield heiviitmáin uđđâ pargovuovvijd já uđđâ kiävtun kuávlui mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa asiakas voi tehdä kesän aikana oman aikataulunsa puitteissa tina- tai helmirannerenkaan, tiuhtanauhan, verasta tehdyn kantopussin tai laukun ja poronahkaisen pussukan eli sisnapussin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosist äššigâs puáhtá rähtiđ keesi ääigi jieijâs äigitaavlu raamij siste tane- teikâ cimcâhkietleppriggee, njuškompäädi, leđđest rahtum seehâ teikâ laavhâ já puásuinähkiseehâ ađai šišneseehâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat toteutetaan Sajoksen valoisassa pääaulassa maksua vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyejipáájáid olášutteh Saijoos čuovis válduaulast máávsu vuástá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmien tulee varata oma työpaja-aika, jotta heille voidaan järjestää tarvittaessa lisäohjaajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhuh kalgeh väridiđ jieijâs pargopájáääigi, vâi sijjân puáhtá táárbu mield orniđ lasestivrejeijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen käsityöpajat toteutetaan ajalla 1.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos kietâtyejipáájáid olášutteh 1.7. - 15.8.2014 koskâsii ääigi argâpeeivij tme 11-17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen kesän aukioloajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos keesi ávusorroomääigih:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos info: ma-pe klo 9-17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos info: vu-vá tme 9-17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji shop: ma-pe klo 10-17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Duodji shop: vu-vá tme 10-17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskirjasto: ma-ti klo 13–19, ke-to klo 10–17, pe 10–16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikirjerááju: vu-ma tme 13-19, ko-tu tme 10-17, vá 10-16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, puh 010 839 3109, www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Johanna Alatorvinen, markkânistemhovdâ, Säämi kulttuurkuávdáš Sajos,, puh 010 839 3109, www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aune Musta, toimitusjohtaja, Duodji Shop, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aune Musta, toimâttâsjođetteijee, Duodji Shop,, puh. 0400-637178, www.samiduodji.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
