<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1089_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá elää musiikille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá iälá muusik várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá Länsman on utsjokinen nuori nainen, joka nousi ihmisten tietoisuuteen erityisesti Uuden Musiikin Kilpailun kautta keväällä 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá Länsman lii ucjuvlâš nuorâ nisson, kii pajanij ulmui tiätuvuotân eromâšávt Uđđâ Muusik Kišto peht kiđđuu 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun voittaja edusti Suomea Euroviisuissa ja Solju saavutti UMK:ssa neljännen sijan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vyeittee ovdâstij Suomâ Euroviisuin já Solju ulâttij UMK:st niäljâd sajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá osallistui kilpailuun tunnetun saamelaisartistin äitinsä Ulla Pirttijärvi-Länsmanin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá vaaldij kiišton uási enijnis Ulla Pirttijärvi-Länsmanáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikon kilpailukappaleen nimi oli Hold Your Colours ja siinä kuului myös joikua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sunnuu kištopitá nommâ lâi Hold Your Colors, mast kullui meiddei juáigus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá kuvailee kokemusta tohinantäyteiseksi ja hienoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá valdâl, ete fiäráán lâi huššááš já fiijnes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá on ollut musiikin kanssa tekemisissä pienestä asti ja kasvanut joikuperinteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii iällâm musiikkijn ton rääjist ko lâi pärni já sun lii šoddâm juáigumärbivuohân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiku on Hildálle tärkeä kanava tunteiden, ympäristön ja oman taustan kuvaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juoigâm lii Hiildán tehálâš kiäinu olgospyehtiđ tobdoid, pirrâs já jieijâs tuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisen joikunsa hän teki 3-vuotiaana ja peruskouluaikoina erityisesti musiikinopettaja Niilo Rasmus innosti musiikin pariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuu juáigusis sun rahtii 3-ahasâžžân já vuáđuškovlâäigin suu movtijditij muusik rähtimân muusikmáttáátteijee Niilo Rasmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt Hildá opiskelee Sámi Allaskuvlassa (saamelaisessa korkeakoulussa) Norjan Kautokeinossa luokanopettajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táál Hildá uáppá Säämi Ollâškoovlâst Taažâ Kuovdâkiäinust luokamáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käy myös samaan aikaan Utsjoella vuoden kestävän Saamelaismusiikin aikuiskoulutus – linjan 2015-2016. - Pakko pärjätä, vastaa Hildá, kun hän miettii, kuinka ehtiä harrastusten lisäksi käydä kahta koulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun jotá siämmáá ääigi meiddei ive pištee Sämmilâšmuusik rävisolmoošškovlittâs - linjâš Ucjuuvâst. ¨–Pággu piergiđ, västid Hildá ko sun smiättá, ete maht sun asta puđâldâsâi lasseen jotteeđ kyevti škoovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá haluaa perehtyä enemmän musiikkiin ja alkaa tulevaisuudessa musiikinopettajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá haalijd uápásmuđ pyerebeht muusikân já älgiđ puátteevuođâst muusikmáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá on Soljun lisäksi mukana inarilaisessa Out Of The Woods – yhtyeessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii Solju lasseen mieldi aanaarlâš Out Of The Woods - muusikjuávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Out Of The Woods tekee rock ja blues – vaikutteista musiikkia, kun taas Solju on poppia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Out Of The Woods ráhtá rock já blues - muusik já Solju ráhtá peeleest pop-muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Solju on tekemässä levyä ja kappaleet ovat enimmäkseen saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Solju lii rähtimin skiärru, mon pitáh láá iänááš sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ideat lauluihin ja joikuihin kumpuavat Hildálla vaikka minkälaisissa tilanteissa, kuten vaikkapa luonnossa kulkiessa, autolla ajaessa tai kirjaa lukiessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurduuh lávluid já luáigusijd šaddeh jyehilágán tiilijn, veikkâpâ luándust jođedijn, avdoin vyejedijn tâi kirje luvâdijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hildá on vasta aloittelemassa muusikon uraansa ja on avoin eri mahdollisuuksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hildá lii eskin älgimin muusikrähten já sun lii ávusmielâsâš ereslágán máhđulâšvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joka tapauksessa hän haluaa tehdä tulevaisuudessa levyjä, ja tuoda saamelaismusiikkia näkyviin laajemmalle maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteevuođâst sun kuittag haalijd rähtiđ skiärruid já pyehtiđ sämimuusik uáinusân olgoláá maailmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkih:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teksti ja kuvat: Milla Elmiina Pulska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tekstâ já koveh: Milla Elmiina Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
