<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=261_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minä olen Anni Koivisto, utsjokinen, melkein 17-vuotias saamelaisnuori (2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam Anni Koivisto, ucjuvlâš, masa 17-ihásâš säminuorâ (2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alun perin olen kotoisin Kaamasesta, mutta niiltä ajoilta en muista oikeastaan mitään, kun olin niin pieni vielä silloin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam algâaalgâst vuálgus Kaamâsist, mut tain aaigijn jiem mušte riävtui maiden, ko lijjim nuuvt ucce vala talle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelen ahkerasti toista vuotta Utsjoen saamelaislukiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâm viššâlávt nube ive Ucjuv sämiluvâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieleni on saame, suomea opin sitten katsomalla televisiosta Muumeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu eenikielâ lii sämikielâ, suomâkielâgis oppim keččâmáin televisost Muumijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritän kovasti ehtiä harrastamaan kaikenlaista, tai siis, lähinnä niitä juttuja, mitä Utsjoella on tarjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viigâm korrâsávt kiergâniđ porgâđ maaŋgâlágánijd aašijd, tâi iänááš tagarijd aašijd, moh Ucjuuvâst láá fálusist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tykkään mm. kirjoitella kaikennäköisiä tekstejä ja kutoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lijkkuum eres lasseen čalâččiđ jyehilágánijd teevstâid ja kođđeeđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus näkyy elämässäni lähinnä saamen kielellä käydyissä keskusteluissa ja juhlapukeutumisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ uáinoo muu elimist iänááš sämikielâlijn savâstâlmijn já juhlekárvudâtmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei se muuten kai näykään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij tot vaarâ mudoi oinuuččiigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietysti se merkitsee minulle enemmänkin kuin vain kieltä ja vaatteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđust-uv tot meerhâš munjin eenâb ko tuše kielâ já pihtsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On minulle toki tärkeää myös saamelaisuus itsessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munjin lii tiäđust-uv tehálâš meid sämmilâšvuotâ alnestis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on sellainen oikeus ja velvoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii taggaar vuoigâdvuotâ já kenigâsvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On toisinaan ahdistavaa, kun tietää että ihmiset odottavat minun jäävän Utsjoelle puhumaan saamea, menevän naimisiin jonkun ihastuttavan saamelaismiehen kanssa ja synnyttävän saamelaisia lapsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin kale aatâšt, ko tiätá et ulmuuh vyerdih muu pääcciđ Ucjuuhân sárnuđ sämikielâ, nááijâđ kiäinnii lijkkuustuttee sämialmain já šoddâdiđ sämipárnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitten jos en teekään niin, olen jotenkin huono ihminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tastoo jis jiem poorgâgin nuuvt, te lam mahtnii hyenes olmooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enhän minä itse edes tiedä, mitä elämältä haluan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jiemhân mun jieš ubâ tieđegin, maid elimist halijdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä minä toteutan kylän toiveen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kenski mun olášutám siijdâ tuoivuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voisinhan minä itseni tänne kuvitella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puávtáččimhân mun jieččân teehi jurdâččiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
