<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=286_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja jää kuukauden virkavapaalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee mánuppaje virgerijjâvuotân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi jää kuukauden virkavapaalle 11.5.-10.6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi páácá mánuppaje virgerijjâvuotân 11.5.-10.6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi työskentelee kuukauden ajan tutkijana Oulun yliopistossa viimeistellen kulttuuriantropologian alaan kuuluva väitöskirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjärvi parga mánuppaje ääigi totken Oulu ollâopâttuvâst valmâštâlmin kulttuurantropologia suárgán kullee náguskirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkavapauden myönsi saamelaiskäräjien hallitus kokouksessaan 30.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgerijjâvuođâ mieđettij sämitige stivrâ čuákkimistis 30.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan sijaisena toimii saamelaiskäräjien ensimmäinen varapuheenjohtaja Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee sajasâžžân tuáimá sämitige vuossâmuš värisaavâjođetteijee Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus hyväksyi myös saamelaiskäräjien tilinpäätöksen vuodelta 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ tuhhiittij meiddei sämitige ruttâtuálulopâttem ivveest 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilinpäätös oli lopulta, ankarien säästötoimien ja tehokkaan toiminnan ansiosta noin 12.000 euroa ylijäämäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâtuálulopâttem lâi loopâst, korrâ šeštimtooimâi já pehtilis tooimâ áánsust suullân 12.000 eurod paijeelpäccee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus pani tyytyväisyydellä merkille myös toimintakertomuksesta ilmenevän toiminnan kasvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ kavnâttij tuđâvâžžân meiddei tooimâi lasanem, mii čiälgá toimâmuštâlusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausuntoja, esityksiä ja aloitteita tehtiin noin kolmannes enemmän kuin edellisvuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ciälkkámušah, iävtuttâsah já alguuh tahhojii suullân kuálmádâs eenâb ko ovdebijn iivijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
