<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=271_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanna Guttorm Saamelaiskäräjien esittelijän sijaiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sanna Guttorm Sämitige oovdânpyehtee sajasâžžân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa haettavana olleen esittelijän (Kati Eriksen) sijaiseksi on otettu oikeustieteen kandidaatti Sanna Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almos toimâttuvâst uuccâmnáálá lamaš oovdânpyehtee (Kati Eriksen) sajasâžžân lii valdum riehtitieđâ kandidaat Sanna Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittelijän tehtävänä on hoitaa hallintopäällikölle kuuluvia päivittäisiä hallinnollisia tehtäviä, kuten huolehtia saamelaiskäräjien hallituksen ja yleiskokouksen valmistelusta hallintopäällikön hoitaessa osa-aikaisesti Saamelaiskulttuurikeskuksen projektipäällikön tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtee pargon lii hoittáđ haldâttâshoovdân kullee piäiválâš haaldâtlâš pargoid, tegu huolâttiđ sämitige stiivrâ já almosčuákkim valmâštâlmist, ko haldâttâshovdâ tipšo uásiáigásávt Säämi kulttuurkuávdáá proojeekthoovdâ pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanna Guttorm aloittaa tehtävässään 14. tammikuuta 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sanna Guttorm aalgât pargoost 14. uđđâivemáánu 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen toimipaikkansa on Saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa Inarin Riutulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu toimâsaje lii Sämitige almos toimâttuvâst Aanaar Rivdulist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittelijän sijaisuutta haki Sanna Guttormin lisäksi neljä henkilöä: Raisa Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila ja Nina West.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtee sajasâšvuođâ uccii Sanna Guttormin lasseen nelji ulmuu: Raisa Jär-venpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila já Nina West.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöksen esittelijän ottamisesta teki Saame-laiskäräjien hallintopäällikkö Juha Guttorm Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaisesti 9.1.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâs oovdânpyehtee väldimist toovâi Sämitige haldâttâshovdâ Juha Guttorm Sämitige pargo-oornig mield 9.1.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Juha Guttorm, hallintopäällikkö, p. 010 839 3102 tai sähköpostitse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Juha Guttorm, haldâttâshovdâ, p. 010 839 3102</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
