<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=748_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2014 järjestetään Sodankylässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2014 uárnejuvvoo Suáđigilist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2014 järjestetään Sodankylän kirkonkylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2014 uárnejuvvoo Suáđigil markkânist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumapaikkana tulee olemaan Sodankylän uusi urheiluhalli kirkonkylän keskustassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtussaijeen lii Suáđigil uđđâ lihâdemhallâ markkân kuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman valtakunnallisena teemana on tanssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus väldikodálâš teema lii tanssâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma järjestetään saamelaiskäräjien ja Sodankylän kunnan yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo sämitige já Suáđigil kieldâ oovtâstpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta tutustui uuteen urheiluhalliin ja päätti tapahtuman järjestämisestä Sodankylässä kokouksessaan 23. syyskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaallävdikodde uápásmui uđđâ lihâdemhaalân já meridij tábáhtus orniimist Suáđigilist čuákkimistis 23. čohčâmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma järjestetään joko viikolla 12 tai 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo jo-uv ohhoost 12 teikâ 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päättää tapahtuman päivämäärän seuraavassa kokouksessaan lokakuun lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikodde meerrid táháhtus peivimere čuávvoo čuákkimist roovvâdmáánu loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman valtakunnallisesta teemasta, tanssista, tarkempia tietoja löytyy sivustolta http://sottiisimoves.fi/saannot_sa /.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus välkikodálii teemast, tanssâst, láá tärhibeh tiäđuh siijđoin http://sottiisimoves.fi/saannot_sa /.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan perinteisesti kuuluvasta saamelaiseen kulttuuriin liittyvästä lajista ei ole vielä tehty päätöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân ärbivuáválávt kullee sämikulttuurân lohtâseijee šlaajâst iä lah vala rahtum miärádâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ottaa vastaan ehdotuksia, joita voi tehdä sähköpostitse lokakuun 25. päivään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škvolim- já oppâmateriaaltoimâttâh váldá vuástá iävtuttâsâid, maid puáhtá toohâđ sleđgâpostáin roovvâdmáánu 25. peeivi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja taidetapahtumasta tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh taaiđâtábáhtusâst täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
