<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia oppimateriaaleja inarin- ja koltansaamen opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâmateriaaleh anarâš- já nuorttâlâškielâ máttááttâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja koltansaamen kielten opetuksen tueksi on ilmestynyt kummallakin kielellä yhteensä neljä erilaista julistetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš- já nuorttâlâškielâi máttááttâs toorjân láá almostum kuohtuid kieláid ohtsis nelji sierâlágán poster.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteet sisältävät kuvat ja nimitykset arkivaatteista ja asusteista, henkseleistä saunatakkeihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Posterih aneh sistees kuuvijd já noomâid argâpihtâsijn já káárvuloosijn, heŋkselijn sävnitakkijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteet on tarkoitettu opetuksen tueksi kielipesiin, päivähoitopaikkoihin ja saamenkielisiin luokkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Posterih láá uáivildum máttááttâs toorjân kielâpiervâláid, peivikiäččusoojijd já sämikielâlijd luokkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio ja Pirjo Lotvonen ovat laatineet koltansaamenkielisten julisteiden tekstit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio já Pirjo Lotvonen lává čáállám nuorttâlâškielâlij posterij teevstâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisten julisteiden tekstit ovat Tanja Kyrön käsialaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlij posterij teevstâid lii čáállám Tanja Kyrö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteiden kuvat ovat valokuvia ja ne on ottanut Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Posterij koveh láá čuovâkoveh já taid lii váldám Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteiden lisäksi huhtikuussa ilmestyi myös uudistettu painos Elna Maggan ja Päivikki Nillukka-Rauhalan kirjoittamasta ja Merja Aletta Ranttilan kuvittamasta 2. luokan pohjoissaamen äidinkielen oppikirjasta Giellaleaika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Posterij lasseen cuáŋuimáánust almostui meid uđâsmittum teddilâs Elna Magga já Päivikki Nillukka-Rauhala čáállám já Merja Aletta Ranttila kuvvim 2. luoka tavesämikielâ eenikielâ oppâkirjeest Giellaleaika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka Sammallahden Saamelais-suomalais-saamelaisesta sanakirjasta (Sámi-suoma-sámi sátnegirji) on myös ilmestynyt uusi painos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pekka Sammallahti Säämi-suomâ-säämi sänikirjeest (Sámi-suoma-sámi sátnegirji) lii meid almostum uđđâ teddilâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellinen lisäpainos ilmestyi helmikuussa ja myytiin pian loppuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdebáá laseteddilâs almostui moonnâm kuovâmáánust já ton vuobdii jotelávt loopân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien julkaisema teos on näköispainos Girjegiisá Oy:n alunperin vuonna 1993 julkaisemasta teoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almostittâm kirje lii nálásâšteddilâs Girjegiisá Oy algâaalgâst ive 1993 almostittum kirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjan saame-suomi - osassa on yli 12.000 sanaa, suomi-saame - osassa puolestaan yli 20.000 sanaa. Sanak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirje säämi-suomâ – uásist láá paijeel 12.000 säännid, suomâ-säämi – uásist vuot paijeel 20.000 säännid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi duodji-kaupasta Sajoksesta Inarista ja yhdistyksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje lii tääl finniimist Sámi duodji-käävpist Sajosist Anarist já seervi nettikäävpist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamelaiskäräjien julkaisemat oppimateriaalit ovat saatavissa myös koulutus- ja oppimateriaalitoi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh sämitige almostittem oppâmateriaaleh láá finniimist meid škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvvâst ritva. tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
