<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=831_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma Sodankylässä lähestyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus Suáđigilist aldan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma lähestyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus aldan. Tábáhtus uárnejuvvoo tääl vuossâmuu keerdi Suáđigil markkânist kieldâ uđđâ lihâdemhaalâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma järjestetään nyt ensimmäistä kertaa Sodankylän kirkonkylässä kunnan uudessa liikuntahallissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâtmeh láá suulân 300 vittnubálov sämikuávlu škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuneita on noin 300 viidestätoista saamelaisalueen koulusta ja pääkaupunkiseudulta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil tábáhtusân vyerdip ovdebij iivij náál ohtsis 400 ulmuu. Säminuorâi taaiđâtábáhtus aldan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän tapahtumaan odotetaan edellisvuosien tapaan yhteensä 400 henkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo tääl vuossâmuu keerdi Suáđigil markkânist kieldâ uđđâ lihâdemhaalâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumia on järjestetty 1970-luvun alkuvuosista lähtien ja monet tämän päivän saamelaistaiteilijoista ovat saaneet ensimmäiset esiintymiskokemuksensa taidetapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâtmeh láá suulân 300 vittnubálov sämikuávlu škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on ainoa vuosittain järjestettävä saamenkielinen nuorisotapahtuma Ijahis Idja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil tábáhtusân vyerdip ovdebij iivij náál ohtsis 400 ulmuu. Säminuorâi taaiđâtábáhtusah láá uárnejum 1970-lovo algârääjist já maaŋgah taan peeivi sämitaaiđâreh láá finnim vuossâmuid lávdástemferimijd taaiđâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– musiikkifestivaaliin liittyvän lasten- ja nuortenpäivän lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii áinoo sämikielâlâš nuorâitábáhtus, mii uárnejuvvoo ihásávt, Ijahis Idja – muusikfestivaalân lohtâseijee párnái- já nuorâipeeivi lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös tänä vuonna teemoja on kaksi: tanssi ja eläinkuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid taan ive teemah lává kyehti: tanssâ já kove ellest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssiteema on valtakunnallinen ja Sodankylässä valitaan saamelaisnuorten edustajat Nuori Kulttuuri – säätiön järjestämään SOTTIISIMOVES –tapahtumaan Tampereelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâteema lii väldikodálâš já Suáđigilist väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh Nuorâ Kulttuur – siättus ornim SOTTIISIMOVES –tábáhtusân Tamperen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisena teemana on eläinkuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš teeman lii kove ellest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvakilpailussa on kaksi ikäsarjaa: nuorimmat piirtävät tai maalaavat, vanhemman ikäsarjan nuoret osallistuvat valokuvauskilpailuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovekištoost lává kyehti aherááiđu: nuorâbeh sárguh teikâ máálájeh, puárásub aherááiđu nuorah uásálisteh čuovâkovekiišton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailuun osallistuvat kuvat ovat nähtävissä Sodankylän taidetapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh, moh uásálisteh kiišton láá uánimnáálá Suáđigil taaiđâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikatselmukseen on ilmoittautunut 8 ryhmää, ja kuvia on tullut noin 100. Tänä vuonna taidetapahtumaan tulee lapsia ja nuoria myös pääkaupunkiseudulta, josta City-sámit -seuran jäsenet ovat ilmoittautuneet mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâkejâlmâsân láá almottâttâm 8 juávkkud, já koveh láá puáttám suulân 100. Taan ive taaiđâtábáhtusân puátih päärnih já nuorah meid uáivikaavpugkuávlust, kost City-sámit –seervi jesâneh láá almottâttâm fáárun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman pääjärjestäjä on Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus váldu-uárnejeijee lii Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muina järjestäjinä ovat Sodankylän kunta ja Vuohču Sámiid Searvi (Vuotson saamelaisyhdistys).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres uárnejeijeeh láá Suáđigil kieldâ já Vuohču Sámiid Searvi (Vuáču sämiservi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma pidetään vuorovuosin saamelaisten kotiseutualueen kunnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus uárnejuvvoo vuáruiivij sämikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on järjestetty kerran kotiseutualueen ulkopuolella Rovaniemellä vuonna 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii uárnejum ohtii sämikuávlu ulguubeln Ruávinjaargâst ive 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2015 vuorossa on Utsjoki ja valtakunnallisena teemana musiikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2015 vuárust lii Ucjuuhâ já väldikodálâš teeman muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikilpailun lisäksi Sodankylässä on luvassa myös tanssi-, musiikki- ja elokuvaesityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanssâkišto lasseen Suáđigilist láá meid tanssâ-, muusik- já elleekovečájáttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten oma radioshow Sohkaršohkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi jieijâs radioshow Sohkaršohkka lii mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on mukana kuvioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tekniikâst västid Tuupa Records, kote pyevtit sämmilâš muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tekniikasta vastaa saamelaista musiikkia tuottava Tuupa Records.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus álgá Suáđigil lihâdemhaalâst tuorâstuv 27.3. tme 11.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma alkaa Sodankylän liikuntahallilla torstaina 27.3. klo 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TIERVÂPUÁTTIM ČUÁVVUĐ HITRUUS SÄMINUORÂI JUHLE!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TERVETULOA SEURAAMAAN ILOISTA SAAMELAISNUORTEN JUHLAA!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magreta Sara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magreta Sara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>magreta.sara(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>magreta.sara(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh. 010 839 3188, 050 363 7400</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh. 010 839 3188, 050 363 7400</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Facebookist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Facebookissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.sottiisimoves.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
