<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=178_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille varoja lisäbudjetista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiigán ruttâ lasebudjetist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät saa valtioneuvoston 21.10. sopimasta kolmannesta lisäbudjetista 50.000 euron lisärahoituksen toimintaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge finnee staatârääđi 21.10. sooppâm kuálmád lasebudjetist 50.000 euro laseruttâdem toimâsis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien talous on ollut kireällä jo useamman kuukauden ajan ja menot on jouduttu pienentämään minimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ekonomia lii lamaš čovgâsin jo maaŋgâ mánuppaje ääigi já manoid lii ferttim kepidiđ minimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi (Juvvá Lemet) pitää lisärahoitusta erinomaisena asiana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi (Juvá Leemit) ana laseruttâdem eromâš äššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisärahoitus mahdollistaa toiminnan jatkumisen normaaliin tapaan loppuvuoden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laseruttâdem addel máhđulâšvuođâ tooimâ jotkuumân normaal vuovvijn loppâive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pidän lisärahoitusta ennen kaikkea tunnustuksena saamelaiskäräjille hyvin tehdystä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Anam laseruttâdem nomâlâssâm tubdâstâssân sämitige pyereest porgum pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä antaa hyvät valmiudet kehittää toimintaa ja jatkaa tuloksellista edunvalvontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat addel šiev kiärgusvuođâid ovdediđ tooimâ já juátkiđ puáđuslâš hiäđukocceem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi on erityisen tyytyväinen siihen, että saamelaiskäräjien tekemä lisärahoitushakemus sai tukea yli puoluerajojen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjärvi lii eromâš tuđâvâš toos, et sämitige toohâm laseruttâdemucâmuš finnij torjuu piäládâhraajij paijeel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Erityisesti on kiitettävä oikeusministeriötä ja Lapin kansanedustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eromâšávt kalga kijtteđ riehtiministeriö já Laapi aalmugovdâsteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien valtionavustus sisältyy valtion talousarviossa oikeusministeriön pääluokkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige staatâtoorjâ kulá staatâ budjetist riehtiministeriö válduluokan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
