<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluhankkeen päätösseminaari Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusproojeekt loppâseminaar Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne – hankkeen tuotosten esittely ja päätösseminaari järjestetään Inarissa 20. syyskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus- proojeekt puátusij oovdânpyehtim já loppâseminaar uárnejuvvoo Anarist 20. čohčâmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on kaikille avoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar lii puohháid áávus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa puheenvuoron esittävät mm. saamelaiskäräjien edustaja, europarlamentaarikko Sirpa Pietikäinen Euroopan parlamentista, apulaisosastopäällikkö Olli Kerola Sosiaali- ja terveysministeriöstä, ohjelmapäällikkö Leena Meriläinen Pohjois-Suomen Kaste-hankkeesta, rehtori Liisa Holmberg Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta, sosiaalineuvos, toiminnanjohtaja Ristenrauna Magga Sámi Soster ry:stä ja avopalvelun johtaja Mirja Laiti Inarin kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist sahavuáru tuálih el. Sämitige ovdâsteijee, europarlamiänttár Sirpa Pietikäinen Euroop parlamentist, išeuásádâhhovdâ Olli Kerola Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöst, ohjelmhovdâ Leena Meriläinen Tave-Suomâ Kaste-projektist, rehtor Liisa Holmberg Säämi máttááttâskuávdáást, sosiaalneuvos, tooimâjođetteijee Ristenrauna Magga Sámi Soster rs:st já ávuspalvâlus jođetteijee Mirja Laiti Aanaar kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste on Pohjois-Suomen monialaiset sosiaali- ja terveyspalvelut – kehittämisrakenne ja toimintamallien juurruttaminen Pohjoisen alueen Kaste – PaKaste II – hankkeen osahanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste lii Tave-Suomâ maaŋgâsuárgásiih sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusah – ovdedemrááhtus já toimâmaalij ruotâsmittem Tavekuávlu Kaste – PaKaste II – proojeekt uásiproojeekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa kehitettiin ja juurrutettiin sosiaali- ja terveydenhuollon yhteisiä toimintamalleja, joiden sisältönä olivat saamelainen vanhus- ja varhaiskasvatustyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Projektist ovdeduvvojii já ruotâsmittojii sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâs ohtsiih toimâmaalih, moi siskáldâssân lijjii säämi puárásji- já arâšoddâdempargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittäjäasiantuntijatiimien työskentelyn tuotoksina tehtiin Saamelaisen vanhustyön työkalupakki, www.kuati.fi - saamenkielisen varhaiskasvatushenkilöstön materiaalipankkisivusto ja Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedeijeeäššitobdeetiimij pargo puátusin porgui Säämi puárásijpargo tyejipiergâskassâ, www.kuati.fi - sämikielâlii arâšoddâdem-pargojuávhu materiaapaŋkkisiijđoh já Säämi arâšoddâdem aargâ tooimâi ravvuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sosiaali- ja terveyssihteeri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sosiaal- já tiervâsvuođâčällee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste-hanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste-proojeekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
