<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=886_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja rokkaa, joikaa, laulaa, tanssii ja räppää elokuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ rockáá, juáigá, lávlu, tánssáá já ráppáá porgemáánust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa elokuussa järjestettävän alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma Ijahis idjan koko ohjelma on julkistettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes ijjâ algâaalmugij muusiktábáhtus uárnejuvvoo Anarist porgemáánust. Ton ubâ ohjelm lii almostittum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma on jälleen monipuolinen ja se nostaa esille erityisesti koltta- ja inarinsaamelaista musiikki- ja tanssiperinnettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm lii oppeet maaŋgâpiälásâš já tot puáhtá oovdân eromâšávt nuorttâlâš já anarâš muusik- já tanssâärbivyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääesiintyjä on maailman tunnetuimmaksi saamelaiseksi kutsuttu Mari Boine yhtyeineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus váldulávdástellee lii maailm tobdosumos sämmilâžžân kočodum Mari Boine juávhoinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin alkuperäiskansavieras Veronika Usholik Gubernator yhtyeineen saapuu Inariin Siperiasta, Tsukotkan niemimaalta, jonka lisäksi tapahtumassa päästään nauttimaan suomalais-senegalilaisen Sila Fato- kokoonpanon mukaansatempaavasta esityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Festivaal algâaalmugkyessi Veronika Usholik Gubernator juávhoinis puátá Anarân Siberiast, Tsukotka njaargâst, mon lasseen tábáhtusâst peessâp navdâšiđ syemmilâš-senegalâš Sila Fato- juávhu movtijdittee musikkist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ohjelmassa on saamelaismusiikin konsertteja, lastenohjelmaa, perinteistä joikua, inarinsaamelaista livđeä, kolttasaamelaista leuŠddia, kolttakatrillia, saamelaismusiikkiin keskittyvät klubi-illat sekä koko illan jatkuvat saamelaisen käsityön markkinat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen ohjelmist láá sämimuusik konserteh, párnái ohjelm, ärbivuáválâš juoigâm, anarâš livđe, nuorttâlâš leuŠdd, nuorttâlâškatrill, sämimuusik klubiehideh sehe ubâ eehid pištee sämityeje markkâneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma alkaa perjantaina 15.8 Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa perinteeksi muodostuneella lasten – ja nuortenpäivällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus álgá vástuppeeivi 15.8 Säämi kulttuurkuávdáá Sajosist jo ärbivuáválâžžân šoddâm párnái- já nuorâipeivijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä koostuu saamenopiskelijoille tarkoitetuista musiikkityöpajoista sekä kaikille avoimesta ja ilmaisesta Ijahis ija násttážat-konsertista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peeivi ääigi láá sämiuáppeid uáivildum muusikpargopáájáh sehe puohháid áávus já nuuvtá Ijahis ija násttážat-konsert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkonsertissa kuullaan lasten omien esitysten lisäksi alkuperäiskansavieraiden musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáikonsertist kuullâp párnái jieijâs lávdástemij lasseen algâaalmugkuosij muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain klubi-ilta järjestetään hotelli Kultahovilla, jossa musiikista vastaavat DJ Oula sekä inarinsaameksi räppäävä Amoc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi klubieehid lii hooteel Kollehovist, kost musikkist västidává DJ Oula sehe anarâš ráppájeijee Amoc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina festivaalin ohjelma alkaa Sajoksen auditoriossa Fossekallen- kuoron konsertilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv festivaal ohjelm álgá Saijoos auditoriost Fossekallen- kuoro konsertáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fossekallen kuoro on Neidenistä saapuva acappella kuoro, joka koostuu lähes kolmestäkymmenestä suomalaisesta, norjalaisesta ja venäläisestä innokkaasta kuoroharrastajasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fossekallen acappella kuoro puátá Neidenist já tast láá aldá kulmâlov moovtâ syemmilâš, taazâlâš já ryeššilâš kuorolavlod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjassa kuoro esittää mm. kolttasaamelaista leuŠddia omintakeisella otteellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâst kuoro oovdânpuáhtá el. nuorttâlâš leuŠdd jiešlágán vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuorokonsertin jälkeen tapahtuma jatkuu Sajoksen pihamaalla ulkoilmafestivaalina, jossa Mari Boinen lisäksi esiintyvät mm. karasjokilainen Felgen Orkester soittaen leppoisaa pohjoissaamenkielistä, joiulla höystettyä poprokkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuorokonsert maŋa tábáhtus juátkoo Saijoos šiljoost olgofestivaalin, kost Mari Boine lasseen lávdásteh el. kárášjuvâlâš Felgen Orkester, mii čuojât já juáigá tavesämikielâlâš poprock.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illan monipuolisimmasta konsertista vastaa Tuupa Houseband useine artisteineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eehid maaŋgâpiälásumos konsertist västid Tuupa Houseband maaŋgáin artistijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupan konsertin artisteina lavalla nähdään Ailu Valle, Amoc, Tiina Sanila-Aikio, Ulla Pirttijärvi Länsman, SomBy sekä Niillas Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa konsert artiseh láá Ailu Valle, Amoc, Tiina Sanila-Aikio, Ulla Pirttijärvi Länsman, SomBy sehe Niillas Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteistä joiusta, livđestä ja leuŠddista päässään puolestaan nauttimaan Petra Magga-Varsin, Matti Morottajan, Tiina Sanila-Aikion sekä Johan Anders Baerin esittämänä ” Järvituulet ” - konsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválii juáigusist, livđest já leuŠddist peessâp navdâšiđ Petra Magga-Vars, Matti Morottaja, Tiina Sanila-Aikio sehe Johan Anders Baer ” Jävripiegah ” - konsertist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumassa esiintyy inarilainen Aila-duo, joka voitti vuoden 2014 Sámi Grand Prix-laulukilpailun inarinsaamenkielisellä Naharij kandâ - kappaleellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen tábáhtusâst láávdást aanaarlâš Aila-duo, kote vuoitij ive 2014 Sámi Grand Prix-lávlumkišto anarâškielâlâš Naharij kandâ - pitáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantai-illan klubi-ilta järjestetään perjantai- illan tapaan hotelli Kultahovilla, jossa musiikista vastaa DJ Oula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurdâh-eehid klubieehid uárnejuvvoo oppeet hooteel Kollehovist, kost musikkist västid DJ Oula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaa on mahdollista seurata lauantain osalta Saamelaiskoulutuskeskuksen toteuttaman livestream-nettilähetyksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii máhđulâš čuávvuđ lávurduv uásild Säämi máttááttâskuávdáá olášuttem livestream-nettivuolgâttâs peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis ijdan järjestävät yhteistyössä Ánara Sámisearvi ry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ uárnejeh oovtâstpargoost Anára Sámisearvi ry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Yle Sápmi, Lapin taidetoimikunta, Hotelli Kultahovi sekä Sajoksen ravintola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, Sämitigge, Säämi máttááttâskuávdáš, Yle Sápmi, Laapi taaiđâtoimâkodde, Hooteel Kollehovi sehe Saijoos raavvâdviäsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvamateriaalia osoitteessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovemateriaal čujottâsâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät / saamelaismusiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge / säämi muusikkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apulaistuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išepyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
