<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=906_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan lasten- ja nuortenpäivään ilmoittautunut lähes 250 lasta ja nuorta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ paarnij- já nuorâipiäiván almmottâttâm aldasáid 250 pärnnid já nuorâd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Idja -festivaali alkaa perjantaina 15.8.2014 perinteeksi muodostuneella lasten- ja nuortenpäivällä, johon on ilmoittautunut yli 240 lasta ja nuorta ympäri saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ -festivaal álgá vástuppeeivi 15.8.2014 jo ärbivyehhin šoddâm paarnij- já nuorâipeivijn, kuus láá almottâttâm paijeel 240 pärnnid já nuorâd pirrâ sämieennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän ohjelma alkaa koululaisille tarkoitetuilla musiikkityöpajoilla, joiden ohjaajina toimivat tänä vuonna alkuperäiskansavieraiden lisäksi mm. Karasjoelta saapuva joikaaja Johan Anders Bær, inarinsaamelainen räppääjä Amoc, SomBy-yhtyeesta tutut artistit Juho Kiviniemi ja Oula Guttorm sekä Aila-duosta tutut Jessika Lampi ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ -festivaal álgá vástuppeeivi 15.8.2014 jo ärbivyehhin šoddâm paarnij- já nuorâipeivijn, kuus láá almottâttâm paijeel 240 pärnnid já nuorâd pirrâ sämieennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu puolestaan järjestää perjantaina saamelaisnuorille tarkoitetun ”Staalot kulttuurissamme”-työpajan Saamelaismuseo Siidassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peivi álgá škovlâlijd uáivildum muusikpargopájáiguin, moi stivrejeijen tuáimih taan ive algâaalmugkuosij lasseen el. kárášjuuvâst puáttee jyeigee Johan Anders Bær, anarâš ráppájeijee Amoc, SomBy-juávhust uápis artisteh Juho Kiviniemi já Oula Guttorm sehe Aila-duost uápis Jessika Lampi já Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuorten musiikkityöpajoihin ilmoittautuminen on päättynyt jo keväällä, mutta Mánnun järjestämiin pajoihin ehtii vielä ilmoittautua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu pelestis uárnee vástuppeeivi säminuoráid uáivildum "Stááluh mii kulttuurist"-pargopáájá Sämimuseo Siijdâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Mánnun pajoista saa lastenkulttuurikeskuksen toiminnanjohtajalta Petra-Biret Magga-Varsilta p. 040 7325 503.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paarnij já nuorâi muusikpargopáájáid almottâttâm lii nuuhâm jo kidduv, mutâ Mánnu uárnim páájáid kiergân vala almottâttâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkityöpajojen jälkeen lasten- ja nuortenpäivä jatkuu Sajoksen edustalla järjestettävällä Ijahis Ija násttážat –konsertilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid Mánnu páájáin finnee párnáikulttuurkuávdáá toimâjođetteijest Petra-Biret Magga-Varsist p. 040 7325 503.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsiryhmien esitysten lisäksi konsertissa kuullaan alkuperäiskansavieraiden musiikkiesityksiä sekä työpajoissa aikaansaatuja tuotoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusikpargopáájái maŋa paarnij- já nuorâipeivi juátkoo Ijâttes Iijâ Tásnáážiih -konsertijn, mii uárnejuvvoo Saijoos oovdâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Ija Násttážat –konsertti järjestetään Sajoksen edustalle rakennetulla festivaalialueella klo: 13.00-15.15 ja se on kaikille avoin ilmaiskonsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pärnijuávhui lávdástemij lasseen konsertist kuullâp algâaalugkuosij muusik sehe pargopáájái puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestäjät toivovat paikalle suurta kuulijajoukkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Iijâ Tásnáážiih -konsert uárnejuvvoo Saijoos oovdân rahtum festivaalkuávlust tme: 13.00-15.15 já tot lii puohháid áávus nuuvtá konsert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárnejeijeeh tuáivuh sajan stuorrâ kuldâleijeejuávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anu Magga Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottaja Apulaistuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anu Magga Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh. 050 567 2204 puh. 050 439 8557</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtitteijee Išepyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
