<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=282_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin yläkoulun ŠBeaivvi áhkubatŠ edustaa saamelaisnuoria Lappeenrannassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ŠBeaivvi áhkubatŠ oovdâst säminuorâid riijkâ tääsist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin yläkoulun teatteriryhmä Beaivvi áhkubat lähtee edustamaan saamelaisnuoria valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri – tapahtumaan Lappeenrantaan toukokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar paješkoovlâ teatterjuávkku Beaivvi áhkubat vuálgá ovdâstiđ säminuorâid väldikodálâš Nuorâ Kulttuur - tábáhtusân Lappeenranta-kaavpugân vyesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmän värikäs ja taidokkaasti puvustettu ryhmä koostuu 8.-9. luokkia käyvistä nuorista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ivnáás já čeepiht pivtâstum juávkku šadda 8.-9. luokaid väzzee nuorâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys Beaivvi bártni soagŋomátki käsittelee päivän pojan kosiomatkaa. Esityksen on ohjannut Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáltâs Beaivvi bártni soagŋomátki kieđâvuš Piäiváá alge kuáššummääđhi já tom lii stivrim Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Beaivvi áhkubat – ryhmän esitys (kuvassa) on musiikkiteatteria ja siinä näyttelevät Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Beaivvi áhkubat – juávhu čáitáldâs lii muusikteatter já tast láá mieldi Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm já Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmä valittiin saamelaisnuorten edustajaksi valtakunnalliseen tapahtumaan Vuotsossa 26.3. järjestetyssä saamelaisnuorten taidetapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkku väljejui säminuorâi ovdâsteijen väldikodálâš tábáhtusân Vuáčust 26.3. uárnejum säminuorâi taaidâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tuomareina toimivat näyttelijä-toimittaja Irene Länsman ja ilmaisutaidon opiskelija Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tuámárin toimáin caittâleijee-toimâtteijee Irene Länsman já teatteripargo uáppee Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa palkittiin myös seuraavat teatteriesitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtusâst palhâšuvvojii meid čuávvoo teatterčáitáldâsah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Karigasniemen koulun saamen luokkien (1-6) Áilegas nuorat – ryhmän esitys Bihcabáhcatmeahcis, jossa tärkeäksi teemaksi nousi luonnon saastuttaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Kärigâsnjaargâ škoovlâ sämiluokai (1-6) Áilegas nuorat – juávku čáitáldâs Bihcabáhcatmeahcis, mast tehálâš teeman luptânij luándu nuáskum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasi Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrij Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kaaresuvannon koulun Buoidagat – ryhmän esitys Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Kaaresuvanto škoovlâ Buoidagat – juávku čáitáldâs Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, jossa tärkeitä kysymyksiä olivat ihmisten suhteet, rehellisyys ja anteeksianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, mast tehálâš koččâmâšah lijjii ulmui koskâvuođah, rehálâšvuotâ já addâgâsânadelem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasi Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrij Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Enontekiön yläkoulun Gollegielagat – ryhmän esitys Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Iänuduv paješkoovlâ Gollegielagat – juávku čáitáldâs Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, jossa käsiteltiin saamen kielen asemaa ja käyttöä palveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, mast kieđâvuššui sämikielâ sajattâh já kevttim palvâlusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasivat Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrijn Anne-Mari Kukkonen já Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkittiin myös Sevettijärven koulun filmiryhmä, joka on valmistanut lyhytelokuvan koltansaamenkielisestä Idols-kilpailusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtusâst palhâšui meiddei Čevetjäävri škoovlâ filmâjuávkku, mii lâi valmâštâm uánihiselleekove nuorttâsämikielâlâš Idols-kištodmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielinen 0-1-luokkien oppilaista koostuva ryhmä sai palkinnon taidokkaista inarinsaamenkielisistä animaatioelokuvista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâlâš 0-1-luokai uáppein šaddee juávkku finnij palhâšume čeepiht rahtum aanaarsämikilâlâš animaatioelleekuuvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
