<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia oppimateriaaleja inarin- ja pohjoissaamenkieliseen opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâmateriaaleh anarâš- já tavesämikielâlâš máttááttâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja pohjoissaamenkielistä perusopetusta varten on ilmestynyt uusia oppimateriaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš- já tavesämikielâ vuáđumáttááttâs várás láá almostum uđđâ oppâmateriaaleh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielinen toisen luokan matematiikan kevätkirja Lohosierâ 2, kiđđâ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš nube luoka matematiik kiđđâuási Lohosierâ 2, kiđđâ lii jotkâ ovdil almostittum kuulmâ kiirján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkieliseen opetukseen ilmestyi viisi uutta oheislukemistoa ja yksi uusintapainos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâlâš máttááttâsân almostuvvii vittâ uđđâ miäldusluhâmuš já ohtâ uđđâsisteddilâs Bluppe-rááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohosierâ 2, kiđđâ on käännetty WSOY:n Matikka-sarjasta, joka tullaan julkaisemaan kokonaisuudessaan inarinsaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lohosierâ 2, kiđđâ lii jurgâlum WSOY Matikka-rááiđust, mii almostittoo ubbân anarâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielinen Lohkoleaika -niminen käännös sarjasta on jo koulujen käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâlâš Lohkoleaika –nommâsâš jurgâlus rááiđust lii jo škoovlâi kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohosierâ 2 - kirjan on kääntänyt Iiris Mäenpää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lohosierâ 2 – kirje lii jurgâlâm Iiris Mäenpää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bluppe mállásat, Bluppe ja albbas, Bluppe ja ealga, Bluppe ja guovžžačivggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bluppe-rááiđust almostittum uđđâ tavesämikielâliih kirjeh Bluppe mállásat, Bluppe ja albbas, Bluppe ja ealga, Bluppe ja guovžžačivggat já Bluppe ja goddesáhpánat heivejeh miäldusluhâmužžân sehe sämikielâlii ete eenikielâ já vieres kielâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellisten lisäksi ilmestyi uusintapainos aiemmin loppuunmyydystä Bluppe ja miessi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai lasseen almostui uđđâsisteddilâs ovdil loopân vuobdum Bluppe ja miessi -kirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet kirjat on ruotsin kielestä kääntänyt Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ kirjeh lii ruotâkielâst jurgâlâm Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen tarkastuksen on tehnyt Jovnna Ánde Vest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ tärhistem lii toohâm Jovnna Ánde Vest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bluppe -kirjat on kirjoittanut alunperin Inga Borg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bluppe –kirjeh lii algâalgâlávt čáállám Inga Borg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on julkaissut yhteensä kahdeksan uutta materiaalia vuoden 2014 ensimmäisten viikkojen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst. Sämitigge lii almostittâm ohtsis käävci uđđâ materiaalid ive 2014 vuossâmuu ohoi ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaksi painosta odotetaan näköispainosta Girjegiisá Oy:n alunperin vuonna 1993 julkaisemasta Pekka Sammallahden Saamelais-suomalais-saamelaisesta pohjoissaamen sanakirjasta (Sámi-suoma-sámi sátnegirji).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvâžžân teddilmist vyerdip uđđâsisteddilâs Girjegiisá Oy algâaalgâlávt ive 1993 almostittem Pekka Sammallahti Säämi-suomâ-säämi tavesämikielâ sänikirjeest (Sámi-suoma-sámi sátnegirji).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien julkaisemat oppimateriaalit ovat saatavissa Sámi duodji-kaupasta Sajoksesta Inarista, yhdistyksen verkkokaupasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almostittem oppâmateriaalijd puáhtá uástiđ Sámi duodji-käävpist Sajosist Anarist, seervi nettikäävpist teikâ sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvvâst ritva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tammela(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tammela(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
