<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kaannospalvelut.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöspalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâlempalvâlusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielitoimisto ja käännöstoiminta on kiinni 10.-31.7.2023 välisen ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielâtoimâttâh já jurgâlemtoimâ lii kiddâ 10.-31.7.2023 koskâsii ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palaamme tilauksiin jälleen 1.8.2023 alkaen. Mikäli tarvitsette käännöksiä käännöspalvelun ollessa kiinni, löytyy freelance-kääntäjien yhteystietoja Saamelaiskäräjien kääntäjä- ja tulkkihakupalvelusta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij maccâp tiiláámáid oppeet 1.8.2023 rääjist Jis taarbâšvetteđ jurgâlusâid talle, ko kielâtoimâttuv jurgâlempalvâlus lii kiddâ, te freelance-jurgâleijei ohtâvuođâtiäđuh kávnojeh Sämitige jurgâleijei já tuulhâi uuccâmpalvâlusâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimiston kielenkääntäjät auttavat tarvittaessa viranomaisten kanssa asioinnissa tarvittavien saamenkielisten asiakirjojen kääntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttuv kielâjurgâleijeeh išedeh táárbu mield virgeomâháiguin ášáštâlmist tárbulij sämikielâlij äššikiirjij jurgâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto ei järjestä tulkkauspalveluita, mutta henkilökunta voi auttaa tulkkien löytämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttâh ij ornii tulkkumpalvâlusâid, mutâ pargeeh pyehtih išediđ tuulhâi ucâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen tulkkeja voi etsiä Saamelaiskäräjien ylläpitämästä freelancer kääntäjien ja tulkkien listasta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ tuulhâid puáhtá uuccâđ Sämitige jurgâleijei já tuulhâi listoost .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohje käännösten tilaamiseksi saamen kielen toimistosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâ jurgâlusâi tiiláámân sämikielâ toimâttuvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksen tilaamista varten tulee rekisteröityä/kirjautua Lingsom-palveluun .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâlus tiilám várás kalga registeristuđ/čáládâttâđ siisâ Lingsom-palvâlusân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme toimittamaan palvelun kautta lähtotekstin aina word-tiedostona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij táttup toimâttiđ vuolgâteevstâ ain word-tiätuvuárkkán palvâlus peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjät eivät tee tekstinkäsittelyä tilaajan puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâleijeeh iä toovâ tekstâkieđâvuššâm tiilájeijee peeleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioithan, että Lingsom-järjestelmän automaattisähköpostit voivat ajautua roskapostiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huámmáš, ete Lingsom-palvâlus automaatšleđgâpoostah sättih moonnâđ roskepoostân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit estää tämän merkitsemällä Lingsomin turvalliseksi lähettäjäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh estiđ tom merkkiimáin Lingsom torvolâš vuolgâtteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa käännöstoiminnan koordinoinnista vastaava Tanja Kyrö puh. 040 676 6426, sähköposti: tanja.kyro@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel jurgâlemtooimâ koordinistmist västideijee Tanja Kyrö puh. 040 676 6426, šleđgâpostâ: tanja.kyro@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos Saamelaiskäräjien käännöstoimisto ei voi ottaa vastaa käännöstilausta, voit hakea freelancer-kääntäjiä Saamelaiskäräjien kääntäjien ja tulkkien listasta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis Sämitige jurgâlemtoimâttâh ij paste väldiđ vuástá jurgâlemtiilám, te tun puávtáh uuccâđ freelancer-jurgâleijeid Sämitige jurgâleijei já tuulhâi listoost .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko epävarma saamen kielilain säädöksistä tai velvotteista?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv tun epivises säämi kielâlaavâ njuolgâdusâin tâi kenigâsvuođâin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkista täältä: https://www.finlex.fi/fi/laki/ajantasa/2003/20031086 tai ota yhteyttä Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistoon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täärhist tääbbin: https://www.finlex.fi/fi/laki/ajantasa/2003/20031086 tâi vääldi ohtâvuođâ Sämitige sämikielâ toimâttâhân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliturvasihteeri neuvoo ja ohjeistaa saamen kielilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâtorvočällee rävvee já uápist säämi kielâlaavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hinnat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hadeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien käännöksien hinnat 1.2.2020 alkaen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jurgâlusâi hadeh 1.2.2020 rääjist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimiston antamasta käännöksestä peritään palkkiota kieliparista suomi – saame (pohjoissaame, inarinsaame tai koltansaame) taikka päinvastoin 85 euroa/sivu ja sivulla 1 560 merkkiä välilyönteineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttuv adelem jurgâlusâst piärroo máksu kielâpaarâst suomâkielâ – sämikielâ (tavesämikielâ, anarâškielâ teikkâ nuorttâlâškielâ) teikkâ nubijkejij 85 eurod /sijđo já siijđost 1560 merkkâd koskâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käännettävä teksti on tavanomaista vaikeampi, käännöspalkkiota voidaan periä enintään 50 %:lla korotettuna samoin kuin kiireellisen työn käännöspalkkiota voidaan korottaa enintään 50%:lla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jurgâlum tekstâ lii táváliist vaigâdub, te jurgâlemmáávsu puáhtá luptiđ enâmustáá 50 % siämmáá ko huápulii pargo jurgâlemmáávsu puáhtá luptiđ enâmustáá 50 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käännös sisältää päivittämistä olemassa olevaan käännökseen voidaan vastaavasti hinnasta vähentää 50 % tai käyttää vähimmäisveloitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jurgâlus ana sistees peividem jo orroo jurgâlusân te västideijeenáál haddeest puáhtá kepidiđ 50 % tâi kevttiđ ucemus hade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksien vähimmäisveloitus on 25 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâlusâi ucemus hadde lii 25 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut kielelliset palvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres kielâliih palvâlusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimiston antamista muista kielellisistä palveluista, tekstin tarkistamisesta ja tulkkauspalveluista peritään 70 euroa jokaiselta alkavalta tunnilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttuv adelem eres kielâlijn palvâlusâin, teevstâ tärhistmist já tulkkumpalvâlusâin piärroo 70 eurod jyehi älgee tijmeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tulkkum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto ei järjestä tulkkauspalveluita, mutta henkilökunta voi auttaa tulkkien löytämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttâh ij ornii tulkkumpalvâlusâid, mutâ pargeeh pyehtih išediđ tuulhâi ucâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen tulkkeja voi etsiä Saamelaiskäräjien kääntäjien ja tulkkien listasta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ tuulhâid puáhtá uuccâđ Sämitige jurgâleijei já tuulhâi listoost .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
