<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kaksi_uutta_koltansaamen_kielen_tyokirjaa_on_julkaistu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi uutta koltansaamen kielen työkirjaa on julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyehti uđđâ nuorttâlâškielâ pargokirje láá almostum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut uuden koltansaamenkielisen 1. luokan ja 2. luokan työkirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh lii almostittám uđđâ nuorttâlâškielâlijd 1. luoka já 2. luoka pargokiirjijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj on perusopetuksen ensimmäisen luokan vieraan kielen opetuksen kevätlukukauden työkirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj lii vuáđumáttááttâs vuosmuu luoka viereskielâ máttááttâs kiđđâluuhâmpaje pargokirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj on perusopetuksen toisen luokan vieraan kielen lukijoiden opetuksen syyslukukauden työkirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj lii vuáđumáttááttâs nube luoka viereskielâ lohhei máttááttâs čohčâluuhâmpaje pargokirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työkirjat on koltansaamen kulttuuriin sovellettu ja käännetty pohjoissaamen kielen GEA-sarjan työkirjoista. Kirjojen käsikirjoitukset on tehnyt Oona Länsman ja kuvitukset Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargokirjeh láá nuorttâlâš kulttuurân heiviittum já jurgâlum tavesämikielâ Gea-rááiđu pargokiirjijn Kiirjijd lii kietâčáállám Oona Länsman já kuuvijd sárgum Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielelle 1. kevään työkirjan on kääntänyt Kari Chan ja taiton tehnyt Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielân 1. luoka kiiđâ pargokirje lii jurgâlâm Kari Chan já tuáijám Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. syksyn työkirjan on kääntänyt Raija Lehtola ja taiton tehnyt Ester Berelowitsch.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube luoka čoovčâ pargokirje lii jurgâlâm Raija Lehtola já tuáijám Esther Berelowitsch</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi tilata Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd puáhtá tiiláđ Sämitige viermikäävpist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään työkirja: ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ pargokirje: ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn työkirja: ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čoovčâ pargokirje: ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
