<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kansainvalinen_saamen_kielten_viikko_24_-30_10_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen Saamen kielten viikko 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugijkoskâsâš Kielâokko 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko kiinnittää huomiota saamen kieliin nyt neljättä vuotta peräkkäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko kiddee huámmášume sämikieláid tääl niäljád tove maŋaluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Ruotsissa, Norjassa ja Suomessa kutsuvat kaikkia osallistumaan paikallisella, alueellisella ja kansainvälisellä tasolla tähän yhteiseen panostukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh Ruotâst, Taažâst já Suomâst kočoh puohâid uásálistiđ taan ohtsii tooimân páihálii, kuávlulii já aalmugijkoskâsii tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiveena on, että saamen kielet näkyvät, kuuluvat ja niitä käytetään kaikilla yhteiskunnan osa-alueilla Kieliviikon aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete sämikielah kullojeh, uáinojeh já toh kiävttojeh ohtsâškode puoh suorgijn Kielâoho ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliviikko järjestetään viikolla 43, 24.–30. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko uárnejuvvoo ohhoost 43, 24.–30 roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko käynnistettiin Yhdistyneiden kansakuntien (YK) alkuperäiskansakielten vuoden aikana (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko šoodâi Ovtâstum aalmugij (OA) algâaalmugkielâi ive ääigi (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt YK on nimennyt kymmenvuotiskauden 2022–2032 alkuperäiskansakielten vuosikymmeneksi, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl OA lii nomâttâm love ive paje 2022–2032 algâaalmugkielâi ihelohheen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosikymmenen tulee innostaa panostuksiin säilyttää, suojella ja kehittää maailman kaikkia pieniä kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ihelohe kalga movtijdittiđ toimáid siäiluttiđ, suojâliđ já ovdediđ maailm puoh uccâ kielâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteinen Saamen kielten viikon ja alkuperäiskansakielivuosikymmenen avajaisjuhla pidetään 23. lokakuuta Snåasessa, Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâš Kielâoho já algâaalmugkielâi ihelove lekkâmjuhle tuálloo 23. roovvâdmáánu Snåasest, Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisjuhlallisuuksiin osallistuu Hänen Majesteettinsa Norjan Kuningas Harald V. Lisäksi osallistuvat Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Norjan Saamelaiskäräjien presidentti ja Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja ja Norjan Kunta- ja alueministeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lekkâmjuhlijd uásálist Suu Majesteet Taažâ Kunâgâs Harald V. Lasseen uásálisteh Ruotâ Sämitige stiivrâ saavâjođetteijee, Taažâ Sämitige president já Suomâ Sämitige saavâjođetteijee já Taažâ Kieldâjá kuávluminister.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain eri puolella Saamenmaata pidettävät Saamen kielten viikon avajaiset ovat merkki yhteisen juhlinnan ja saamen kielten näkyväksi tekemisen alkamiselle koko Saamenmaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho lekkâmeh, moh tuállojeh jyehi ive pirrâ Säämi, láá merkkâ ohtsii juhlom já sämikielâi uáinojeijee toohâm aalgâtmân oles Säämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tiedote täältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ tiäđáttâs täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa tapahtumista ympäri Saamenmaata, Saamen kielten viikon aikana käytettävästä designista ja muusta käytettävästä materiaalista löytyy www.giellavahkku.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđuh tábáhtusâin pirrâ Säämi, Kielâoho ääigi kiävtust orroo designist já eres materiaalist, mii kiävttoo, láá www.giellavahkku.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikkoa voi seurata myös sosiaalisissa medioissa hashtagien avulla:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho puáhtá čuávvuđ meid sosiaallijn mediain hashtagij vievâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eteläsaame: #gïelevåhkoe Uumajansaame: #giällavahkkuo Piitimensaame: #giellavahkko Luulajansaame: #giellavahkko Pohjoissaame: #giellavahkku Inarinsaame: #kielâokko Koltansaame: #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maadâsämikielâ: #gïelevåhkoe Umesämikielâ: #giällavahkkuo Pittáámsämikielâ: #giellavahkko Julevsämikielâ: #giellavahkko Tavesämikielâ: #giellavahkku Anarâškielâ: #kielâokko Nuorttâlâškielâ: #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
