<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kesatyota_saamelaiskarajien_koulutus-_ja_oppimateriaalitoimistolla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesätyötä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistolla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesipargo Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät palkkaa kesällä 2019 kahdeksi kuukaudeksi yhden sesonkityöntekijän valmistamaan koltansaamen oppimateriaaleja ja yhden digitaalimateriaalityöntekijän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pálkkáát keessiv 2019 kyevti mánuppajan oovtâ seesoongpargee rähtiđ nuorttâkielâ oppâmateriaalijd já oovtâ digitaalmateriaalpargee .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalimateriaalityöntekijän tehtävänä on siirtä pohjoissaamen- ja inarinsaamenkielisiä materiaaleja Cloubi-alustalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaalmateriaalpargee pargon lii pieijâđ orjâlâškielâ- já anarâškielâ materiaalijd Cloubi vuáđu oolâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn aloittamisaika sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo algâttemäigi soppuu sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et ole aiemmin työskennellyt kesätyöntekijänä Saamelaiskäräjillä, voit hakea kesätyötä myös harjoittelijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jieh lah ovdil porgâm kesipargen Sämitiggeest, puávtáh uuccâđ kesipargo meiddei hárjuttelleen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelijan työn ehtona on, että saa omalta oppilaitokseltaan harjoittelutukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttellee pargo iähtun lii tot, et uážžu jieijâs oppâlájádâsâst hárjuttâllâmtorjuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut edellämainituista kesätöistä, täytä ja lähetä hakemus allaolevasta linkistä Saamelaiskäräjille viimeistään 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis lah perustum paajaapeln mainâšum kesipargoin, te teevdi já vuolgât ucâmuš vuoluupele liiŋkâst Sämitiigán majemustáá 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa tehtävistä saa oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemeltä, hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi, 010 839 3115.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoin finnee oppâmateriaalčällee Hannu Kangasniemist, hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi, puhelin 010 839 3115.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka maksetaan Saamelaiskäräjien työjärjestyksen tason V ja sen II luokan mukaisesti (peruspalkka 2163,83 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki máksoo Sämitige pargo-oornig tääsi V já tom II luoka mield (vuáđupälkki 2163,83 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24% saamelaisalueen lisää ja työkokemusten mukaisesti palvelulisää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield palvâlemlase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelijan palkka määritetään erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttellee pälkki miäruštâlloo sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen oppimateriaalityöntekijäksi voit hakea tästä linkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâkielâ oppâmateriaalpargen puávtáh uuccâđ taan liiŋkâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalimateriaaltyöntekijäksi voit hakea tästä linkistä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digimateriaalpargen puávtáh uuccâđ taan liiŋkâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
