<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">korkeimman_oikeuden_mitali_luovutettiin_saamelaiskarajille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkeimman oikeuden mitali luovutettiin Saamelaiskäräjille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Alemuu rievti miitaal luovâttui Sämitiigán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkeimman oikeuden presidentti Tatu Leppänen luovutti Saamelaiskäräjille Korkeimman oikeuden mitalin kunnianosoituksena sen arvokkaalle työlle saamelaisten alkuperäiskansan kieltä ja kulttuuria koskevassa itsehallinnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Alemuu rievti president Tatu Leppänen luovâttij Sämitiigán Alemuu rievti miitaal kunneečáittun ton mávsulii paargon sämmilij algâaalmug kielân já kulttuurân kyeskee jiešhaaldâšmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitali luovutettiin Saamelaiskäräjien edustajille Rovaniemellä 9.9.2021 Pohjoismaiden korkeimpien oikeuksien presidenttien kokouksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miitaal luovâttui Sämitige ovdâsteijeid Ruávinjaargâst 9.9.2021 Tave-enâmij alemui rievtij presidentij čuákkim ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osana Pohjoismaiden korkeimpien oikeuksien presidenttien kokouksen ohjelmaa järjestettiin tapaaminen Saamelaiskäräjien edustajien sekä korkeimpien oikeuksien presidenttien kanssa 9.9.2021 Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uássin Tave-enâmij alemui rievtij presidentij čuákkim ohjelm uárnejui teivâm Sämitige ovdâsteijeiguin sehe alemui rievtij presidentijguin 9.9.2021 Ruávinjaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa Suomen Korkeimman oikeuden presidentti Tatu Leppänen luovutti Saamelaiskäräjille Korkeimman oikeuden mitalin kunnianosoituksena sen arvokkaalle työlle saamelaisten alkuperäiskansan kieltä ja kulttuuria koskevassa itsehallinnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmist Suomâ Alemuu rievti president Tatu Leppänen luovâttij Sämitiigán Alemuu rievti miitaal kunneečáittun ton mávsulii paargon sämmilij algâaalmug kielân já kulttuurân kyeskee jiešhaaldâšmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Näen tämän erittäin merkittävänä tunnustuksena koko Saamelaiskäräjille arvokkaasta työstä saamelaisen kulttuurin ja kielen sekä alkuperäiskansojen oikeuksien edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun anam taam eromâš merhâšittee tubdâstâssân oles Sämitiigán mávsulâš pargoost sämikulttuur já kielâ, sehe algâaalmugij rievtij ovdedem oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että tämä viestii saamelaisen yhteiskunnan lisäksi myös suomalaiselle yhteiskunnalle tekemämme työn merkityksestä, toteaa puheenjohtaja Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun tuáivum, ete taat viestâd sämisiärváduv lasseen meid syemmilâš ohtsâškoodán mii porgâm pargo merhâšuumeest, paahud saavâjođetteijee Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä mitalin vastaanotti II varapuheenjohtaja Leo Aikio, joka osallistui tapaamiseen Rovaniemellä vs. lakimiessihteeri Kalle Variksen sekä ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräisen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest miitaal vaaldij vuástá II värisaavâjođetteijee Leo Aikio, kote uásálistij teivâmân Ruávinjaargâst vs. lahâčällee Kalle Varisijn sehe má. lahâčällee Sarita Kämäräisijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistui tapaamiseen etäyhteyden välityksellä Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistij teivâmân káidusohtâvuođâ peht Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Haluan kiittää Korkeimman oikeuden presidentti Leppästä tästä tunnustuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun halijdâm kijtteđ Alemuu rievti president Leppäsii taan tubdâstâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi haluan kiittää Saamelaiskäräjien jäseniä sekä henkilöstöämme ammattitaitoisesta sydämellä tehdystä työstä, jatkaa puheenjohtaja Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mun halijdâm kijtteđ Sämitige jesânijd sehe mii pargovievâ áámmáttáiđulii já váimoin porgum pargoost, juátká saavâjođetteijee Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Leo Aikio II värisaavâjođetteijee 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
