<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuri.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigikyevdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurtorjun Sämikielâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikodde juáhá ihásávt staatâ budjetist (válduluokka 29, máttááttâsministeriö) sämikelâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumán čujottum meriruuđâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakaa vuosittain valtion talousarviossa (pääluokka 29, opetusministeriö) saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukemiseen osoitettua määrärahaa sekä pohjoismaiseen yhteistyöhön osoitettua määrärahaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurmeriruuđâst juáhhojeh ihásávt ucâmušâst torjuuh sämitaiđuu já –kulttuur jieškote-uv suorgijd sehe sämiservijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta jaetaan vuosittain hakemuksesta avustuksia saamelaistaiteen ja -kulttuurin eri aloille sekä saamelaisjärjestöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargo-oornig mield torjuuh mieđettuvvojeh eidusâš kulttuurtoorjân tego proojeekttoorjân, pargo- teikâ eres toorjân já almostittemtoorjân sehe sämiseervij toimâ- já proojeekttoorjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan avustuksia myönnetään varsinaisena kulttuuriavustuksena kuten projektiavustus, työskentely- tai muu avustus ja julkaisutuki sekä saamelaisjärjestöjen toiminta- ja projektiavustuksina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai lasseen kulttuurlävdikodde puáhtá mieđettiđ eromâš suujâst, ucâmušâttáá, kulttuurpalhâšume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
