<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuripalkintojen_jakotilaisuudet_25_3__hetassa_ja_31_3__inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkintojen jakotilaisuudet 25.3. Hetassa ja 31.3. Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurpalhâšuumij jyehimtilálâšvuođah 25.3. Hettaast já 31.3. Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakoi vuoden 2023 kulttuuripalkinnon Anja Kaarretille, Marja-Liisa Laitille ja Marja Näkkälälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kulttuurlävdikodde juovij ive 2023 kulttuurpalhâšume Anja Kaarretân, Marja-Liisa Laitin já Marja Näkkälän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkinto myönnetään hakemuksetta ja sen tavoitteena on palkita kulttuurin tekijä tai taiteilija tunnustuksena merkittävästä työstä saamelaisen kulttuurielämän hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurpalhâšume mieđettuvvoo ucâmušttáá já ton ulmen lii palhâšiđ kulttuur tahhee tâi taaiđâr tubdâstâssân merhâšittee pargoost sämmilii kulttuureellim pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälän kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään lauantaina 25. maaliskuuta 2023 klo 13–15 Tunturi-lapin luontokeskus Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Näkkälä kulttuurpalhâšume jyehimtilálâšvuotâ tuálloo lávurduv njuhčâmáánu 25. peeivi 2023 tme 13–15 Tuodâr-Laapi luándukuávdáš Hettaast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) on kotoisin poronpaimentolaisperheestä Näkkälän kylästä, Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) lii meddâl puásuipaimânperrust Näkkäl siijdâst, Iänuduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään hän on eläkkeellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl sun lii iäláttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji eli saamelainen käsityö on Marjan elämäntapa, joka näkyy hänen arvoissaan ja elämänmuodossaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii Marja eellimvyehi, mii uáinoo suu áárvuin já eellimhäämist. Sun kieđâvuš poccust finnejum amnâsijd tuojijnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käsittelee porosta saamiaan materiaaleja käsitöissään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš Marja kiävttá timmâ amnâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääosin Marja käyttää pehmeitä materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja kuáru sehe almai já nisonij gáktijd já sun lii meid eromâš čepis kođđee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja ompelee sekä miesten että naisten saamenpukuja (gákti) ja hän on myös erittäin taitava kutoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu ivnáás säämi ulloliijneh láá muččâdeh já čeepiht tuoijum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen värikkäät saamen villahuivinsa ovat kauniita ja taitavasti tehtyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii meid čeppi vuoddui tuáijár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös taitava paulojen tekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja Kaarret já Marja-Liisa Laiti kulttuurpalhâšume jyehimtilálâšvuotâ tuálloo vástuppeeivi njuhčâmáánu 31. peeivi 2023 tme 17–19 Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarretin ja Marja-Liisa Laitin kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään perjantaina 31. maaliskuuta 2023 klo 17–19 Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja Kaarret (1960) lii meddâl Aanaar Pärttihist já lii porgâm eellimpargos anarâškielâlâš toimâtteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarret (1960) on kotoisin Inarin Partakosta ja on tehnyt elämäntyönsä inarinsaamenkielisenä toimittajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii porgâm toimâtteijen Yle sämikielâlii toimâttuvâst ive 1985 rääjist, ađai paijeel 35 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on työskennellyt toimittajana Ylen saamenkielisessä toimituksessa vuodesta 1985 alkaen, eli yli 35 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anja lii toimâttâm eereeb iärrás Anarâš saavah -peiviohjelm sehe anarâškielâlijd párnáiohjelmijd, tv-uđđâsijd, nettiuđđâsijd já sosiaallii media materiaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja on toimittanut muun muassa Anarâš saavah -päivittäisohjelmaa sekä inarinsaamenkielisiä lastenohjelmia, tv-uutisia, nettiuutisia ja sosiaalisen median materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii toimâtteijee, kote oovded ohtânmaanoost jieijâs siskáldâsâid, ige kuássin eeđâ ij uđđâ ideaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toimittaja, joka kehittää jatkuvasti omia sisältöjään, eikä koskaan sano ei uusille ideoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) lii meddâl tyejiperrust Aanaarjuv Mihkku -pääihist, Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) onkotoisin käsityöläisperheestä Inarijoen Mihkku -paikasta, Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paasij iäláttâhân Säämi máttááttâskuávdáást já lii porgâm eellimpargos tyejimáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän jäi eläkkeelle Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta ja on tehnyt elämäntyönsä duodjin- eli saamenkäsityön parissa opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marja-Liisa oopâi jo pärnin tuoijuđ vanhimij já huolhij mield maaŋgâpiälásávt sierâ amnâsijn tuojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa oppi jo lapsena tekemään vanhempien ja sukulaisten opastuksella monipuolisesti eri materiaaleista käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii meid iäljáris kuálásteijee Aanaarjuuvâst tâi riävtui lâi talle, ko vala uážui kuálástiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös ahkera kalastaja Inarijoella tai oikeastaan silloin, kun sai vielä kalastaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmist ei. muusik, nuuvtá peessâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmassa mm. musiikkia, vapaa pääsy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riitta Orti-Berg Kulttuurčällee puh. 010-839 3103 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
