<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laura_olsen-ljetoff_nimitetty_saamelaiskarajien_puheenjohtajan_tuomas_aslak_juuson_avustajaksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff nimitetty Saamelaiskäräjien puheenjohtajan Tuomas Aslak Juuson avustajaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lii nomâttum Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso išedeijen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen/ Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Johanna Alatorvinen/ Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff on nimitetty puheenjohtajan avustajaksi 10.8.2020 alkaen Rosa-Máren Maggan siirryttyä uuteen työhön elokuun 2020 alussa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff lii nomâttum saavâjođetteijee išedeijen 10.8.2020 rääjist, ko Rosa-Máren Magga lii sirdâšum uđđâ paargon porgemáánu 2020 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olsén-Ljetoff toimii tehtävässä vaalikauden 2020–2023 ajan ja työskentelee Inarissa Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olsén-Ljetoff tuáimá pargoost valjâpaje 2020–2023 ääigi já parga Anarist Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustajan työtehtäviin kuuluu avustaa puheenjohtajaa hänelle tarkoitetuissa tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išedeijee pargoid kulá saavâjođetteijee išedem sunjin uáivildum pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustaja valmistelee ja esittelee tarvittaessa hallituksen, käräjien ja lautakuntien kokouksessa toimialaansa kuuluvia asioita sekä toimeenpanee niiden päätökset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Išedeijee valmâštâl já oovdânpuáhtá táárbu mield stiivrâ, tige já lävdikuudij čuákkimist suu toimâsuárgán kullee aašijd já olášut toi miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö nimesi Olsén-Ljetoffin toimikaudeksi puheenjohtajan avustajaksi puheenjohtajan esityksestä Saamelaiskäräjien työjärjestyksen kohdan 7 b § mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâhhovdâ nomâttij Olsén-Ljetoff toimâpajan saavâjođetteijee išedeijen saavâjođetteijee iävtuttâs vuáđuld Sämitige pargo-oornig saje 7 b § mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olsén-Ljetoff on työskennellyt Saamelaiskäräjillä aikaisemmin kahteen otteeseen ensin vuonna 2016 Nuorisoneuvoston Oahppoofelaš -hankkeessa sekä vuonna 2019 kansainvälisten asioiden sihteerin viransijaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olsén-Ljetoff lii porgâm Sämitiggeest ovdil kuohtii vistig ive 2016 Nuorâirääđi Oahppoofelaš -haavâst já ive 2019 aalmugijkoskâsij aašij čällee virgesajasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen aloittamistaan puheenjohtajan avustajan tehtävissä hän työskenteli Kolttakulttuurisäätiöllä kolttasaamelaisten kalastukseen liittyvää perinnetietoa käsittelevässä hankkeessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil ko algâttij saavâjođetteijee išedeijee pargoost sun poorgâi Nuorttâlâškulttuursiättusist haavâst, mii kieđâvušâi nuorttâlij kuáláástmân lohtâseijee ärbitiäđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on aikaisemmin työskennellyt mm. Lapin yliopiston Arktisessa keskuksessa tutkijana erilaisten saamelaisten oikeuksiin ja yhteiskunnalliseen asemaan liittyvien tutkimushankkeiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen sun lii ovdil porgâm ei. Laapi ollâopâttuv Arktâsii kuávdáást totken sierâlágán sämmilij vuoigâdvuođáid já ohtsâškodálii sajattâhân lohtâseijee tutkâmhaavâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh. 040 617 5113</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh. 040 617 5113</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
