<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">media.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaikki täyskokoukset live striimataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige puoh tievâsčuákkimeh čáittojeh njuolgâ vuolgâttâssân stream peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi myös erinäisiä tapahtumia pystyy seuraamaan striimin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen meid sierâ tábáhtusâid puáhtá čuávvuđ stream peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koveh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä löydät kuvia mm. Saamelaiskäräjien toiminnasta, jäsenistä ja tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Flickr-tilist láá koveh ei. Sämitige tooimâst, jesânijn já tábáhtusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voi käyttää tiedonvälitystä palveleviin tarkoituksiin hyviä tapoja noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijd puáhtá kevttiđ tárguttâssáid, moh palvâleh tiäđusirdem, šiev vuovij mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitsethän kuvan lähteen ja kuvaajan nimen, jos kuvaaja on mainittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Merkkii kove käldee já kovvejeijee noomâ, jis kovvejeijee lii mainâšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvien käyttöehdot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kuuvij kevttimiävtuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia saa käyttää uutisia ja muuta tiedonvälitystä palvelevissa tarkoituksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kuuvijd uážžu kevttiđ tárguttâsâin, moh palvâleh uđđâsijd já eres tiäđusirdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien käyttö on maksutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvij kevttim lii mávsuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää mainontaan ja markkinointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kuuvijd ij uážu kevttiđ máinumân já markkânistmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin kiellettyä on niiden käyttö ansiotarkoituksissa kuten paidoissa tai mukeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáánáál kieldum lii toi kevttim ánsutárguttâsâst tego paaiđijn teikâ koopâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia ei saa arkistoida eikä luovuttaa kolmansille osapuolille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijd ij uážu pieijâđ arkkâdâhân ijge luovâttiđ kuálmád uásipeelijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan lähde on ilmoitettava hyvän tavan mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove käldee kalga almottiđ šiev täävi miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien kaikissa käyttötarkoituksissa on huomioitava kuvassa olevat henkilöt ja tarvittaessa hankittava heidän suostumuksensa kuvan käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvij puoh kevttimtárguttâsâin kalga väldiđ huámmášumán kooveest orroo ulmuid já táárbu mield finniđ sii love kove kevttim várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää hyvän tavan vastaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kuuvijd ij uážu kevttiđ šiev täävi vuástásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tarkoitetaan kuvien käyttöä esimerkiksi sellaisessa yhteydessä, joka on omiaan halventamaan kuvassa olevan henkilön tai valokuvaajan arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain uáivilduvvoo kuuvij kevttim ovdâmerkkân taggaar ohtâvuođâst, mii puáhtá huánnuđ kooveest orroo ulmuu teikâ čuovâkovvejeijee áárvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien sisältöä ei saa muunnella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvij siskáldâs ij uážu mutteđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen lisäselvennyksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kevttimiävtui lasečielgiittâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan käyttäjän ei tarvitse erikseen hankkia kuvaajan lupaa, koska Saamelaiskäräjät on hankkinut kuvia laajoin käyttöoikeuksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove kevttee ij taarbâš sierâ finniđ kovvejeijee love, tastko Sämitigge lii haahâm kuuvijd vijđes kevttimvuoigâdvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan käyttöoikeus ei kata mitään muita lupia, joita kuvan käyttö sisältönsä tai kohteensa perusteella mahdollisesti edellyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton sajan kevttimvuoigâdvuotâ ij luávdi mihheen eres luuvijd, maid kove kevttim ton siskáldâs teikâ čuosâttuv vuáđuld máhđulávt váátá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavia lupia voivat olla kuvissa olevien henkilöiden suostumuksen hankkiminen kuvan käyttöön uudessa käyttöyhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tárbuliih loveh sättih leđe kuuvijn orroo ulmui mietâmâš kove kiävtun uđđâ kevttimohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuvassa on tekijänoikeudellisesti suojattuja teoksia tai tavaramerkkejä, kuvan käyttö voi edellyttää kyseisten oikeuksien haltijoiden lupaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kooveest láá rähteevuoigâdvuođâi vuáđuld syeijejum tyejeh teikâ täävvirmeerhah, kove kevttim sáttá vaattâđ toi vuoigâdvuođâi haldâšeijei love.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käyttäjä laiminlyö edellä olevien tarvittavien lupien hankkimisen ja käyttö loukkaa kolmansien immateriaalioikeuksia (tekijänoikeuksia, tavaramerkkioikeuksia) tai muita oikeuksia (esim. kuvassa olevan henkilön oikeuksia määrätä kuvansa käytöstä), käyttäjä vastaa tällaisen loukkaavan käytön johdosta Saamelaiskäräjille syntyvistä vahingoista ja kustannuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kevttee kuárrid ovdil mainâšum tárbulij luuvij haahâm já kevttim luávkkáá kuálmád uásipeelij immateriaalvuoigâdvuođâid (rähteevuoigâdvuođâid, täävvirmerkkâvuoigâdvuođâid) teikâ eres vuoigâdvuođâid (om. kooveest orroo ulmuu vuoigâdvuođâid meridiđ jieijâs kove kevttimist), kevttee västid vahâgijn já koloin, moh šaddeh Sämitiigán taggaar luávkkájeijee kevttim tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtana on, että käyttäjä vastaa suoraa kolmansille aiheutuvasta vahingosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâsaijeen lii, ete kevttee västid njuolgist kuálmád uásipeelijd šaddee vahâgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen pohjana on käytetty eduskunnan kanslian kuvien käyttöehtoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kevttimiävtui vuáđđun láá kevttum ovdâskode kanslia kuuvij kevttimiävtuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi +358 (0)10 8393140, +358 (0)40 663 4493</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viestâdemčällee Johanna Alatorvinen johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi +358 (0)10 8393140, +358 (0)40 663 4493</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
