<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">menetelmapakka-_oppimateriaali_kouluille_saamelaisuuden_kasittelyyn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka- oppimateriaali kouluille saamelaisuuden käsittelyyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyehikorttâpakkâ- oppâmateriaal škovláid sämmilâšvuođâ kieđâvušmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hankkeessa on tuotettu materiaalia kouluvierailuita varten sekä menetelmäpakka opettajille aiheen itsenäiseen käsittelyyn oppilaiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haavâst lii pyevtittum materiaal škovlâkolliistâlmij várás sehe vyehikorttâpakkâ máttáátteijeid fáádá jiečânâs kieđâvuššâm várás uáppeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka on tarkoitettu opetuksen tueksi esimerkiksi saamelaisten kansallispäivän (6.2.) viettämiseen kouluissa ympäri Suomen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-vyehikorttâpakkâ lii uáivildum máttááttâs toorjân ovdâmerkkân sämmilij aalmugpeeivi (6.2.) áávvudmân škoovlâin pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miltä kuulostaisi levyraati saamelaismusiikista tai tutustuminen saamenkielisiin tervehdyksiin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht ličij skiärrurääđi sämimuusikist tâi uápásmem sämikielâláid tiervâttâssáid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten ja eri mittaisten harjoitusten avulla voit koostaa mieleisesi oppitunnin saamelaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sierâlágánij já sierâkukkosij hárjuttâsâi vievâst tun puávtáh rähtiđ tuu mielâmield oppâtijme sämmilâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka sisältää info-osuudet sekä toiminnallisia tehtäviä, joita yhdistelemällä voit rakentaa erilaisia oppitunteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyehikorttâpakkâ ana sistees info-oosijd sehe toimâlijd hárjuttâsâid já taid ovtâstitmáin tun puávtáh rähtiđ sierâlágán oppâtiijmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitukset sopivat vedettäviksi yläkoulujen lisäksi myös alakoulun ylemmille luokille sekä toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâsah heivejeh paješkoovlâi lasseen meid vyeliškoovlâ alemuu luokkaid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka on jaettu kolmeen teemaan: Saamelaiset, Alkuperäiskansa ja Kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pakkâ lii juohhum kuulmâ teeman: Sämmiliih, Algâaalmug já Kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukin teema sisältää 2 tietokorttia sekä 6 tehtäväkorttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uv teema ana sistees 2 tiätukoortâ sehe 6 hárjuttâskoortâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korteista voi koostaa laajan kokonaisuuden, tai niitä voi käsitellä yksittäin tiettyyn teemaan perehtyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koortâin puáhtá rähtiđ vijđes ubâlâšvuođâ, teikâ taid puáhtá kieđâvuššâđ sierâ já vuáijuđ tiätuteeman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kortteihin on merkitty harjoituksen minimiosallistujamäärä, tarvittavat välineet ja arvio tekemiseen tarvittavasta ajasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koortáid láá merkkejum hárjuttâs uásálistei ucemusmeeri, tárbuliih piergâseh já äigi, mii suulân kolá hárjuttâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki harjoitukset toimivat sellaisenaan, mutta osaan on saatavissa lisämateriaalia Nuorten Akatemian nettisivuilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh hárjuttâsah tuáimih tagarin, mutâ uásán lii finnimnáál lasemateriaal Nuorâi Akatemia nettisiijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoituksia voi soveltaa ryhmän ja käsiteltävien asioiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâsâid puáhtá heiviittiđ juávhu já kieđâvuššâm vuálásij aašij mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyehikorttâpakkâ lii nuuvtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkaa voi tilata osoitteesta: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/ tai hankkeen projektityöntekijältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paakâ puáhtá tiiláđ čujottâsâst: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/ tâi haavâ proojeektpargest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit ennen tilaamista tutustua pakan sisältöön ja lisämateriaaleihin täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh ovdil tiilám uápásmuđ paakâ siskáldâsân já lasemateriaaláid tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ lii Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtsâšhaahâ, mon ulmen lii lasettiđ válduaalmugân kullee nuorâi tiäđuid sämmilijn já sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä, Saamelaiskäräjät, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee, Sämitigge, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektkoordinaattor, Nuorâi Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
