<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mii_maaccuh_mij_saa_mpihttaz_min_gavttit_meidan_saamenpukumme_-_virtuaaliset_oppitunnit_saamelaisten_kansallispaivan_kunniaksi_8_-10_2_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii mááccuh, mij sääʹmpihttâz, min gávttit, meidän saamenpukumme – virtuaaliset oppitunnit saamelaisten kansallispäivän kunniaksi 8.–10.2.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii mááccuh, mij sääʹmpihttâz, min gávttit – virtuaalliih oppâtiijmeh sämmilij aalmugpeeivi kunnen 8.–10.2.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke juhlistaa 6.2. vietettävää saamelaisten kansallispäivää ja järjestää virtuaaliset oppitunnit saamenpuvuista 8.–10.2.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ áávvud sämmilij aalmugpeeivi 6.2. já uárnee virtuaallijd oppâtiijmijd sämimááccuhijn 8.–10.2.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunteja on yhteensä kolme, ja niiden aiheina ovat inarinsaamelainen mááccuh , kolttasaamelainen sääʹmpihttâz ja pohjoissaamelainen gákti .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâtiijmeh láá ohtsis kulmâ, já tai fáddán láá mááccuh , sääʹmpihttâz já gákti . Oppâtiijmij ulmen lii lasettiđ tiäđu sämmilijn jieškote-uv kuávlu sämipihtâsij peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppituntien tarkoituksena on kasvattaa tietoutta saamelaisista tutustumalla eri alueiden saamenpukuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijmij ääigi selvân ovdâmerkkân, ete moh oosijd kuleh pivtâsolesvuotân, moh iivnijd jieškote-uv sämipihtâsis táválávt láá já maid aašijd puáhtá uáiniđ sämipiivtâs kevttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla esimerkiksi selviää, mitä osia pukukokonaisuuksiin kuuluu, mitä värejä kussakin puvussa tavallisesti käytetään ja mitä asioita puvun kantajasta voi päätellä pukua lukemalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijmijd puáhtá čuávvuđ njuolgâ vuolgâttâssân uásálistemliiŋkâi peht tâi nuuvt, ete kiäččá paddiimijd tiijmij maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteja pääsee seuraamaan suorana liittymislinkkejä klikkaamalla tai vaihtoehtoisesti katsomalla oppituntien tallenteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paadijd puáhtá keččâđ 10.–24.2. čujottâsâst https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tallenteiden katseluaika on 10.–24.2. osoitteessa https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijmijd puáhtá čuávvuđ nuuvtá ige taarbâš almottâttâđ muuneeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien seuraaminen on maksutonta eikä vaadi ennakkoilmoittautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijmij ääigi lii meid máhđulâš koijâdiđ já savâstâllâđ chatist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla on myös mahdollisuus kysyä ja keskustella chatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigitavlu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>majebargâ 8.2. tme 10–11 Gákti Máttáátteijen Teija Kaartokallio Servâmliŋkkâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistai 8.2. klo 10–11 Gákti – pohjoissaamelainen puku Opettajana Teija Kaartokallio Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>koskokko 9.2. tme 10–11 Mááccuh Máttáátteijen Essi Morottaja Servâmliŋkkâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskiviikko 9.2. klo 10–11 Mááccuh – inarinsaamelainen puku Opettajana Essi Morottaja Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tuorâstâh 10.2. tme 15–16 Sääʹmpihttâz Máttáátteijen Heini Wesslin Servâmliŋkkâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>torstai 10.2. klo 15–16 Sääʹmpihttâz – kolttasaamelainen puku Opettajana Heini Wesslin Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâtijmijd láá tiervâpuáttim puohah, kiäid sämmilij aalmugpihtâseh kiäsutteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunneille ovat tervetulleita kaikki saamelaisesta kansanpuvusta kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tijmijd puáhtá uásálistiđ jieškote-uv uáppee jiečânávt tâi oles luokka puáhtá uásálistiđ siämmáá puudân oovtâst ohtsii piergâsijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneille voi osallistua kukin oppija itsenäisesti tai koko luokka voi osallistua yhdessä samaan tuokioon yhteiseltä laitteelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijmeh láá suomâkielân, mutâ tiijmij ääigi uápásmep meid pihtâsij sämikielâláid nomâttâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnit ovat suomeksi, mutta tunneilla tutustutaan myös saamenkielisiin puvunnimityksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärhibeh ravvuuh tijmijd uásálistmân láá tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat ohjeet tunneille osallistumiseksi täällä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyeri puáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyeri puáttim!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiõrv pueʹttem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiõrv pueʹttem!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hahâhovdâ anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hankepäällikkö anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arla Magga, hahâkoordinaattor arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij aalmugpeeivi viettip jyehi ive kuovâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávutuáluh uárnejuvvojeh talle ärbivuáválávt pirrâ Sämieennâm já onnáá peeivi meid Sämieennâm ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh uásálistiđ sämmilij aalmugpiäiván meid návt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua saamelaisten kansallispäivään myös seuraavin tavoin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu Aalmuglâšmuseo virtuaaltábáhtus vástuppeeivi 4.2. tme 9.15 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Kansallismuseon virtuaalitapahtumaa perjantaina 4.2. klo 9.15 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu sämmilij aalmugpeeivi njuolgâ nettivuolgâttâs Sajosist pasepeeivi 6.2. tme 16 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa saamelaisten kansallispäivän suoraa verkkolähetystä Sajoksesta sunnuntaina 6.2. klo 16 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -sijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -sivustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin láá jieškote-uv škovlâ- já luokkatáásán vuávájum fáddáuásih já pargopitáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolta löytyy eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiiláá video-oppâtiijmijd sämifáádái kieđâvušmân škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa video-oppitunteja saamelaisaiheiden käsittelyyn koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm sämikulttuur kieđâvuššee moobiilspelláid já hárjuttâspaakân Nuorâi Akatemia siijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu saamelaista kulttuuria käsitteleviin mobiilipeleihin ja harjoituksia sisältävään menetelmäpakkaan Nuorten Akatemian sivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm Sano se saameksi -eđâldâhsänikiirján orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Sano se saameksi -puhekieliseen fraasisanakirjaan pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin láá meid vittâ uánihisdokument, almoliih tiäđuh sämikulttuurist, soundboard sehe kyehti artikkâl kielâfáádást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla myös viisi lyhytdokumenttia, pikaopas saamelaiskulttuuriin, soundboard sekä kaksi kieliaiheista artikkelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâl orjâlâškielâ Sämirääđi IndyLan-kielâoppâmheiviittâssáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjoissaamea Saamelaisneuvoston IndyLan-kielenoppimissovelluksen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heiviittâs puáhtá luođiđ Apple Storest já Google Playst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovellus ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâl orjâlâš-, anarâš- tâi nuorttâlâškielâ párnáid čuosâttum Kaavpugfiäráán-spelláin, moos láá ovtâstittâm lävdi- já korttâspeelâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjois-, inarin- tai koltansaamea lapsille suunnatulla Kaupunkiseikkailu-pelillä, joka on yhdistelmä lauta- ja korttipeliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Speelâ puáhtá luođiđ Apple Storest já Google Playst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ haaldâš Ucjuv kieldâ já koordinist Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on Utsjoen kunnan hallinnoima ja Saamelaiskäräjien koordinoima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Piiloothaavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilottihanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Piiloothaavâ ulmen lii pyerediđ sämimáttááttâs finnim sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilottihankkeen tarkoituksena on parantaa saamelaisopetuksen saavutettavuutta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ addel kyehti oppâtiijme vuáđumáttááttâs/luvâttâhškovlim tievâsmittee sämikielâ máttááttâs káidusohtâvuođâ peht pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke antaa kaksi viikkotuntia perusopetusta/lukiokoulutusta täydentävää saamen kielen opetusta etäyhteyksin ympäri Suomen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl haavâ peht sämikielâ máttááttâs finnejeh 109 uápped.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä hankkeen kautta saamen kielten opetusta saa 109 oppilasta ja opiskelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ lii finnim jotkâruttâdem 31.8.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on saanut jatkorahoituksen 31.8.2023 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm luuhâmihán 2022–2023 lekkâs oppeet kuovâmáánust 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuodelle 2022–2023 ilmoittautuminen avataan jälleen helmikuussa 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.oktavuohta.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
