<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mii_ovttas_-verkosto_jatkaa_tyotaan_marraskuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii ovttas -verkosto jatkaa työtään marraskuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij oovtâst -viärmádâh juátká pargos skammâmáánust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja Kelan yhteistyössä käynnistämä viranomaisverkosto Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä , jatkaa saamenkielisten viranomaispalveluiden kehittämistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige já Kela oovtâstpargoin algâttum virgeomâhâšviärmádâh Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä , juátká sämikielâlij virgeomâhâšpalvâlusâi ovdedempargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston seuraava tapaaminen järjestetään verkkotapaamisena Teamsin kautta 30.11.2022 klo 12–14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv čuávuvâš teivâm uárnejuvvoo nettiteivâdmin Teams peht 30.11.2022 tme 12–14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkosto on avoin kaikille viranomaistahoille, jotka työskentelevät saamenkielisten palveluiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmádâh lii ávus puoh virgeomâhâšpeelijd, kiäh pargeh sämikielâlij palvâlusâi ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellisiin verkoston tapaamisiin on osallistunut yli 20 eri viranomaistahoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdebáid viärmáduv teivâdmáid láá uásálistám paijeel 20 sierâ virgeomâhâšpeellid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten palveluiden kehittäminen eri viranomaisissa tuntuu olevan myötätuulessa, kertoo saamen kielilain toimeenpanoa työkseen seuraava kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlij palvâlusâi ovdedem sierâ virgeomâháin oro monâmin mietipiegâ mield, muštâl säämi kielâlaavâ olášuttem pargos peeleest čuávvoo kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On vielä paljon työtä tehtävä saamenkielisten viranomaispalveluiden kehittämiseksi ja, että edes jonkunlaisia palveluita olisi tarjolla, niin olen kuitenkin iloinen muuttuneesta asenneilmapiiristä ja siitä, että monilla viranomaisilla on herännyt halu kehittää saamenkielisiä palveluitaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii vala ennuv pargo porgâmnáál sämikielâlij virgeomâhâšpalvâlusâi ovdedem oovdân já, ete ubâ láá mottoomlágáneh palvâlusah fáállun, te mun lam kuittâg ilolâš muttum jurdâččemvuovijn já tast, ete maaŋgâin virgeomâháin lii šoddâm haalu ovdediđ jieijâs sämikielâlijd palvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston tarkoituksena on jakaa hyviä käytänteitä, antaa vertaistukea ja kannustaa pitkäjänteiseen työhön saamenkielisten palveluiden kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv ulmen lii jyehiđ šiev vuáháduvâid, adeliđ viärdásâštorjuu já movtijdittiđ meritiätulii paargon sämikielâlij palvâlusâi ovdedem pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marraskuun tapaamisessa kuullaan Mii ovttas -verkoston yhteyteen perustetun uuden nopean asiantuntijaryhmän työn tuloksia ja kokemuksia työtavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skammâmáánu teivâdmist mij kuullâp Mij oovtâst -viärmáduv ohtâvuotân vuáđudum jotelis äššitobdeejuávhu pargo puátusijd já feeriimijd pargovyevist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmä on selvittänyt saamenkielisten verkkopalveluiden haasteita ja tarjoaa ratkaisuna ”keittokirjaa” verkkopalveluiden kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkku lii selvâttâm sämikielâlij nettipalvâlusâi hástusijd já fáálá čuávdusin ”reeseeptkirje” nettipalvâlusâi oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi pääsemme kuulemaan Kelan kirnu-työstä, joka on Kelan kehittämä sisäinen saamenkielisten palveluiden verkosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mij peessâp vala kuldâliđ Kela kirno-pargoost, mon ulmen lii eereeb iärrás nanodiđ ibárdâs sämmilij palvâlemtáárbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaan verkoston tapaamiseen voi ilmoittautua täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv čuávuváá teivâdmân puáhtá almottâttâđ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivoo kaikki asiasta kiinnostuneet mukaan toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivu, ete puohah, kiäh láá perustum ääšist, puátih fáárun tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja verkostosta löytyy Saamelaiskäräjien sivuilta :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh viärmáduvâst kávnojeh Sämitige siijđoin (suomâkielân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielelliset oikeudet – Samediggi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah – Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kieliturvasihteeri anne-kirste.aikio@samediggi.fi +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kielâtorvočällee anne-kirste.aikio@samediggi.fi +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
