<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ministerit_ja_saamelaiskarajien_puheenjohtajat:_vihapuhetta_vastaan_on_kamppailtava.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministerit ja Saamelaiskäräjien puheenjohtajat: vihapuhetta vastaan on kamppailtava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ministereh já Sämitige saavâjođetteijeeh: vajesaavâ vuástá kalga kámppádâllâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaisasioista vastaavat ministerit ja saamelaiskäräjien puheenjohtajat korostavat yhteisessä julkilausumassaan, että on tärkeää kamppailla saamelaisiin kohdistuvaa uhkailua ja vihaa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämiaašijn västideijee ministereh já Sämitiigij saavâjođetteijeeh tiädutteh ohtsii julgáštâsâstis, ete lii tehálâš kámppádâllâđ sämmiláid čyeccee aštâččem já vaje vuástá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin korkeimman oikeuden 23.1.2020 julistaman Girjasin saamelaisyhteisöä koskeneen tuomion jälkeen koko Saamenmaan alueella on esiintynyt uhkailua, vihaa ja jopa väkivaltaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ alemuu rievti 23.1.2020 julgáštem Girjas siijdân kyeskee tuámu maŋa oles Sämieennâm kuávlust lii lamaš aštâččâm, vaje já joba viehâväldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Norjassa on ollut useita tapauksia, joissa on vakavasti kiihotettu saamelaisia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-Taažâst láá lamaš maaŋgah tábáhtusah, main láá tuođâlávt kihtem sämmilij vuástá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa vihapuhetta saamelaisia vastaan esiintyy erityisesti sosiaalisessa mediassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst vajesaahâ sämmilij vuástá tiättoo eromâšávt sosiaallii mediast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Demokraattisissa yhteiskunnissamme on oltava tilaa keskustelulle ja erilaisille mielipiteille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mii demokraatlijn ohtsâškuudijn kalga leđe tile savâstâlmân já sierâlágán uáiviláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sananvapaus on demokraattisen oikeusvaltion kivijalka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänirijjâvuotâ lii demokraatlii riehtistaatâ vuáđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta sananvapaus ei tarkoita vapautta harjoittaa vihapuhetta eikä vapautta kiihottaa eri kansanryhmiä vastaan, julkilausumassa todetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mutâ sänirijjâvuotâ ij uáivild rijjâvuođâ hárjuttiđ vajesaavâ ige rijjâvuođâ kihteđ sierâ aalmugjuávhui vuástá, pahudeh julgáštâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuman ovat laatineet alue- ja digitalisaatioministeri Linda Hofstad Helleland Norjasta, kulttuuri- ja demokratiaministeri Amanda Lind Ruotsista, oikeusministeri Anna-Maja Henriksson Suomesta, Norjan Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Aili Keskitalo , Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Per-Olof Nutti ja Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Julgáštâs tahheeh láá kuávlu- já digitalisistemminister Linda Hofstad Helleland Taažâst, kulttuur- já demokratiaminister Amanda Lind Ruotâst, riehtiminister Anna-Maja Henriksson Suomâst, Taažâ Sämitige saavâjođetteijee Aili Keskitalo , Ruotâ Sämitige saavâjođetteijee Per-Olof Nutti já Suomâ Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuma PDF 692kB (pdf) Lisätietoja : Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso p. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ciälkkámuš PDF 692kB (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ministeri Henrikssonin erityisavustaja Niklas Mannfolk, p. 050 306 3990, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso p. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
