<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minun_kulttuuriymparistoni_ja_-perintoni_-oppimateriaali_on_ilmestynyt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun kulttuuriympäristöni ja -perintöni -oppimateriaali on ilmestynyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi -oppâmaterial lii almostum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä nimet kertovat lähiympäristöstä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid noomah muštâleh aldapirrâsist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko paikka käyttämätön, vaikka siinä ei näy käytön jälkiä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv päikki kiävtust, veik tast iä oinuu kevttim luodah?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Millaisia ääniä lähiympäristöstä löytyy?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magareh jienah aldapirrâsist kullojeh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun kulttuuriympäristöni ja -perintöni on opetusmateriaali, jonka tavoitteena on tuoda oppilaille näkyväksi saamelainen kulttuuriperintö ja erilaiset kulttuuriympäristöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mu u kult tuur piirâs j á – ärbi lii máttááttâsmaterial, mon ulmen lii laiđiđ uáppeid sämmilii kulttuuráárbán já jieškote-uvlágán kulttuurpirrâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaali sisältää kuusi eri laajuista harjoitusta saamelaisen kulttuuriperinnön ja kulttuuriympäristön ymmärtämiseen ja oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material siskeeld kuttâ (6) sierâ vijđosii hárjuttâs sämmilii kulttuuräärbi já kulttuurpirrâs ibbeerdmân ja oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisun tavoitteena on innostaa opettajia sekä kasvattajia ottamaan kulttuuriperintö- ja kulttuuriympäristökasvatus osaksi opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almostittem ulmen lii movtijdittiđ máttáátteijeid sehe šoddâdeijeid väldiđ kulttuurärbi- já kulttuurpirâsšoddâdem máttááttâs uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusmateriaalia voidaan hyödyntää erilaisten opetusryhmien kanssa ja soveltaa helposti myös osaksi varhaiskasvatusta tai kielipesätoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsmateriaaláin puáhtá ávhástâllâđ sierâlágán máttááttâsjuávhuiguin já heiviittiđ älkkeht meiddei arâšoddâdem tâi kielâpiervâltooimâ uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on koottu yhteistyössä Suomen Kulttuuriperintökasvatus seuran, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimiston, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Arktista pedagogiikkaa II hankkeen ja Saamelaismuseo Siidan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lii rahtum ohtsâšpargoost Suomâ Kulttuutärbipajaskeessim servijn, Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttuváin, Säämi máttááttâskuávdáá Arktisâš pedagogiik II -hahhuin já Sämimuseo Siidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalin ovat toimittaneet Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen ja Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material láá toimâttâm Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen já Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on koltan- inarin- ja pohjoissaamen kielellä Kulttuurin vuosikello -sivuilla !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lii nuorttâlâš-, anarâš- já tavesämikielân Kulttuurin vuosikello -siijđoin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivuilta löytyy myös materiaalin suomenkielinen käsikirjoitus pdf-muodossa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoin lii meid material suomâkielâlâš kietâčaalâ pdf-häämist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomenkielinen käsikirjoitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâkielâlâš kietâčaalâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
