<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">neropatin_paivakirjaa_voi_lukea_nyt_myos_saameksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neropatin päiväkirjaa voi lukea nyt myös saameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Neropatin päiväkirja – Čuovâuáivi peivikirje lii tääl almostittum sämikielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmankuulun kirjailijan Jeff Kinneyn ensimmäinen sarjakuvaromaani Diary of Wimpy Kid (Neropatin päiväkirja) on nyt julkaistu pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pegâlmâs kirječällee Jeff Kinney vuosmuš ráiđukoveroomaan Diary of Wimpy Kid (Neropatin päiväkirja) lii tääl almostittum orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neropatin päiväkirja on ollut usean vuoden ajan bestseller-kirjana Yhdysvalloissa, myös Suomessa Neropatti -kirjat ovat kirjalistojen kärkisijoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat kirje lii lamaš maaŋgâid iivijd bestseller -kirje Amerikast, meid Suomâst Neropatti -kirjeh láá lamaš távjá pivnohumos kiirjij juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaameksi kirjan on kääntänyt Áilu Valle, inarinsaameksi Mikkâl Morottaja ja koltansaameksi Raija Lehtola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl taam kirje piäsá luuhâđ meid sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Elämä yläkoulussa ei ole helppoa. Greg Heffley sen tietää jos kuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielân kirje lii jurgâlâm Mikkâl Morottaja, orjâlâškielan Áilu Valle já nuorttâlâškielân Raija Lehtola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Paješkovlâ lii maailm jiermittemes utkos – jis kiinii tom tiätá, te Greg Heffley.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Gregin sanat ja teot eivät aina kohtaa, ja hyvistä aikomuksista tulee usein jotain aivan muuta…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Greg säänih já tavoh iä ain kuáhtáá, nuuvt et suu pyeri áigumušah távjá šaddeh ereslágánin ko maid sun lâi jurdâččâm…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat on tilattavissa Saamelaiskäräjien nettikaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jierpmástalli beaivegirji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd puáhtá tiiláđ Sämitige nettikäävpist: Čuovâuáivi peivikirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Čuovâuáivi peivikirje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jierpmástalli beaivegirji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeäʹrmmpääʹǩǩ peiʹvvǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jeäʹrmmpääʹǩǩ peiʹvvǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaa voi ostaa myös Sami duodji -kaupasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd puáhtá uástiđ meid Sámi duodji -käävpist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
