<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">norjan_ruotsin_ja_suomen_saamelaiskarajat_jarjestavat_yhteisen_kieliseminaarin_tulkeille_kaantajille_ja_muille_kielityontekijoille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät järjestävät yhteisen kieliseminaarin tulkeille, kääntäjille ja muille kielityöntekijöille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigeh uárnejeh ohtsii kielâseminaar tulháid, jurgâleijeid já eres kielâpargeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestävät yhdessä 9.-10.10.2019 kieliseminaarin Inarissa erityisesti heille, jotka työskentelevät saamen kielten parissa: kääntäjät, tulkit tai muut kielityöntekijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh uárnejeh oovtâst 9.-10.10.2019 kielâseminaar Anarist eromâšávt toid, kiäh pargeh sämikielâiguin: jurgâleijen, tulkkân tâi eres kielâpargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari järjestetään Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien ja Sámi Giellagáldun yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar uárnejuvvoo Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitiigij já Säämi Kielâkäldee oovtâstpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari kuuluu YK:n alkuperäiskansojen kielten huomioimiseen Saamelaiskäräjien osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar kulá OA algâaalmugkielâi ive huámmášumán väldimân Sämitiigij uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmen Saamelaiskäräjien järjestämän yhteisen tapahtuman tarkoituksena on tukea kielityöntekijöitten ammattitaitoa, tarjota mahdollisuus keskustella laajemmin kieliasioista ja perehtyä tulkkien, kääntäjien ja kielityöntekijöiden työhön liittyviin kysymyksiin, mahdollisuuksiin ja haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan kuulmâ Sämitige ohtsii ornim juurdân lii tuárjuđ kielâpargei áámmáttááiđu, adeliđ máhđulâšvuođâ savâstâllâđ jieŋâlubbooht kielâaašijn já vuáijuđ tuulhâi, jurgâleijei já kielâpargei pargoid kyeskee koččâmuššáid, máhđulâšvuođáid já hástusáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari antaa myös mahdollisuuden verkostoitua ja luoda yhteistyömahdollisuuksia kielityöntekijöille ja näin vahvistaa rajat ylittävää kieliyhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat tilálâšvuotâ fáálá meid máhđulâšvuođâ viärmádâttâđ já liäkká oovtâstpargomáhđulâšvuođâid kielâpargei kooskân já návt nanosmit raajijd rastaldittee oovtâstpargo sämikielâi oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivottavat tervetulleeksi kaikki kielityöntekijät kieliseminaariin 9.-10.10.2019 Inariin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh puávdejeh iloin puoh kielâst kiäsuttum ulmuid kielâseminaarân 9.-10.10.2019 Anarân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin ohjelma ja muut tiedot julkaistaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar ohjelm já eres tiäđuh almottuvvojeh maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaariin ilmoittautumisesta tiedotetaan alkusyksystä 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarân almottâttâm uásálisteid lekkâp čohčâkeesi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , puhelin : +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , mätkipuhelin. +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , puhelin: +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , mätkipuhelin: +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , puhelin : +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , mätkipuhelin +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
