<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuorisoneuvosto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi Nuorâirááđán väljejeh ain kyevti ihán saavâjođetteijee, värisaavâjođetteijee já vittâ eres jeessân sehe juáhážân persovnlijd värijesânijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan puheenjohtaja, varapuheenjohtaja ja viisi muuta jäsentä sekä jokaiselle henkilökohtaiset varajäsenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taah eidusiih jesâneh já värijesâneh kalgeh leđe valjiidijn 18–28-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden varsinaisten jäsenten ja varajäsenten tulee olla valituksi tullessaan 18-28-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen nuorâirááđán väljejeh ain kyevti ihán enâmustáá vittâ pissoo äššitobdeejeessân, kiäh kalgeh leđe valjiidijn 15–17-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan enintään viisi pysyvää asiantuntijajäsentä, joiden tulee olla valituksi tullessaan 15-17-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi saavâjođetteijee já värisaavâjođetteijee iävá taarbâš leđe sämitige jesâneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan ei tarvitse olla saamelaiskäräjien jäseniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi valmâštâl taid sämitige ciälkkámušâid, alguid já eres peleväldimijd, moh kyeskih säminuoráid tâi säminuorâi eellimtiilijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto valmistelee ne saamelaiskäräjien lausunnot, aloitteet ja muut kannanotot jotka koskevat saamelaisnuoria tai saamelaisnuorten elinoloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres nuorâirääđi váldupargoh láá säminuorâi kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi ovdedem pirrâ Suomâ sehe säminuorâi sämikulttuuridentiteet nanodem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita nuorisoneuvoston päätehtäviä on edistää saamelaisnuorten kielellisiä ja kulttuurisia oikeuksia ympäri Suomen sekä vahvistaa saamelaisnuorten kuuluvuutta saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi 2020-2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto 2022-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varsinaiset jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Hansa Ravna-Pieski Maria Mäkinen Jon-Erik Näkkäläjärvi Anni-Sofia Löf Anette Kosonen Janita Känsälä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Hansa Ravna-Pieski Maria Mäkinen Jon-Erik Näkkäläjärvi Anni-Sofia Löf Anette Kosonen Janita Känsälä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijessâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ánte Tenoranta Juuso Valle Jasmin Semenoff Helmi Ljetoff Sunna Siilasjoki Eetu Magga Harri-Aslak Jomppanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ánte Tenoranta Juuso Valle Jasmin Semenoff Helmi Ljetoff Sunna Siilasjoki Eetu Magga Harri-Aslak Jomppanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äššitobdeejesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi väljee juávhustis rááđán kyevti ihán häävild saavâjođetteijee já värisaavâjođetteijee. Nuorâirääđi puáhtá valjiđ rááđán kyevti ihán häävild enâmustáá vittâ pisovii äššitobdee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto järjestäytyy alkuvuodesta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi äššitobdeeh kalgeh leđe väljejuudijn 15-17 -ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
