<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuorisoneuvostolle_rahoitus_kouluvierailuihin_seka_saamenkielisen_nuorisokulttuurin_kartoittamiseen_ja_kehittamiseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvostolle rahoitus kouluvierailuihin sekä saamenkielisen nuorisokulttuurin kartoittamiseen ja kehittämiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirááđán ruttâdem škovlâkollimij várás sehe sämikielâlii nuorâikulttuur karttiimân já oovdedmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto on saanut rahoituksen kahdelle hankkeelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi lii finnim ruttâdem kyehti haavâ várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittamalla Dihtosis- saamelaiskouluvierailut hankkeella tehdään saamelaiskulttuuria tutuksi kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâdem Dihtosis- sämmilâš škovlâkollimeh havváin taheh sämikulttuur uápisin škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoisimman Lapin Leaderin rahoittamassa De!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pohjoisimman Lapin Leader ruttâdem De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-hankkeessa kartoitetaan saamenkielisen vapaa-ajan toimien tarve ja toteuttajat sekä innostetaan tuottamaan saamenkielistä nuorisokulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-haavâst kärttejeh sämikielâlij astoäigitooimâi táárbu já olášutteid sehe movtijditeh pyevtittiđ sämikielâlii nuorâikulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeisiin palkataan työntekijät ja haku paikkoihin alkaa pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâi várás pálkkáátteh pargeid já soojijd uuccâm álgá forgâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Iloitsen, että olemme saaneet rahoituksen sekä saamelaisnuorille että valtaväestön nuorille kohdistettuun toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun ilodâm, ete mij lep finnim ruttâdem sehe säminuoráid já väldiaalmug nuoráid čuosâttum tooimâ várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliselle nuorten vapaa-ajan toiminnalle on kysyntää, samoin kuin valtaväestön tietotason lisäämiselle, nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi sämikielâlii astoäigitooimân lii tárbu já väldiaalmug tiäđui lasseetmân še, iätá nuorâirääđi saavâjođetteijee Risten Mustonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö on myöntänyt Dihtosis- saamelaiskouluvierailut hankkeen ensimmäiselle vuodelle rahoitusta 56 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii mieđettâm Dihtosis- sämmilâš škovlâkollimeh haavâ vuossâmuu ihán ruttâdem 56 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeella tehdään saamelaiskulttuuria tutuksi kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Havváin taheh sämikulttuur uápisin škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa luodaan kouluvierailuja varten materiaalit, tehdään kouluvierailuja sekä lanseerataan saamelaisten kansallispäivä valtakunnallisena teemapäivänä Suomen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst rähtih škovlâkollimij várás materiaalijd, kuállejeh škoovlâin sehe taheh sämmilij aalmugpeeivi uápisin aalmuglâš teemapeivin Suomâ škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen kohderyhmänä ovat ensimmäisenä vuonna oppilaat ja toisena vuonna opettajat, rehtorit ja opot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ čuosâttâhjuávkkun láá vuossâmuu ive ääigi uáppeeh já nubbe ive máttáátteijeeh, rehtoreh já uáppeestivrejeijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on lisätä tietämystä saamelaisista valtaväestön lasten ja nuorten parissa ja tätä kautta ehkäistä erityisesti saamelaislapsiin ja -nuoriin kohdistuvaa syrjintää ja kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii lasettiđ väldiaalmug párnái já nuorâi tiäđu sämmilijn já tienuuvt estiđ eromâšávt sämipárnáid já -nuoráid čyeccee olgoštem já kivsedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppanina hankkeessa toimii Nuorten Akatemia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargokyeimin haavâst lii Nuorten Akatemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoisimman Lapin Leader on myöntänyt rahoituksen De!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pohjoisimman Lapin Leader lii mieđettâm ruttâdem De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Saamenkielisen nuorisokulttuurin kartoitus ja kehittäminen hankkeelle, jonka kokonaiskustannukset ovat 80 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Sämikielâlii nuorâikulttuur karttim já ovdedem haahân, mon oleskoloh láá 80 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tarkoituksena on kartoittaa saamelaisalueen kotiseutualueella sekä muualla Suomessa saamenkielisten vapaa-ajan toimien tarve ja toteuttajat sekä innostaa eri toimijoita tuottamaan saamenkielistä nuorisokulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii karttiđ sämikielâlij astoäigitooimâi táárbu já olášutteid sämmilij päikkikuávlust sehe eres Suomâ kuávluin já movtijdittiđ sierâ tuáimeid pyevtittiđ sämikielâlii nuorâikulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa mallinnetaan erilaisia vapaa-ajantoimintoja saamelaisten kotiseutualueella alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst myensteristeh sierâlágán astoäigitooimâid sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on kartoituksen tuloksien pohjalta saada Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston toiminta-avustukseen pysyvä rahoitus saamenkieliselle nuorisokulttuurille, jotta saamenkieliset vapaa-ajantoiminta olisi pysyvää ja systemaattista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ tárguttâs lii karttim puátusij vuáđuld finniđ Sämitige nuorâirääđi toimâtoorjân pisováá ruttâdem sämikielâlii nuorâikulttuurân, vâi sämikielâlâš astoäigitoimâ ličij pisovâš já systemaatlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri Kaisa Tapiola-Länsman puh. 050 382 51 79, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâičällee Kaisa Tapiola-Länsman puh. 050 382 51 79, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen 040 529 6093, risten.mustonen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi saavâjođetteijee Risten Mustonen 040 529 6093, risten.mustonen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
