<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oikeusministeri_henriksson_ja_saamelaiskarajat_tapasivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeri Henriksson ja Saamelaiskäräjät tapasivat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiminister Henriksson já Sämitigge teivii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeri Anna-Maja Henriksson tapasi tänään Saamelaiskäräjien puheenjohtajiston ja muita edustajia Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiminister Anna-Maja Henriksson teeivâi onne Sämitige saavâjođetteijeid já eres ovdâsteijeid Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamiseen osallistui oikeusministerin lisäksi valtiosihteeri Raimo Luoma valtioneuvoston kansliasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmân uásálistij riehtiminister lasseen staatâčällee Raimo Luoma staatârääđi kansliast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaaminen järjestettiin Saamelaiskäräjien aloitteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâm uárnejii Sämitige alguu keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa tehtiin katsaus tuleviin saamelaisten oikeuksia koskeviin hankkeisiin ja kuultiin Saamelaiskäräjien näkemyksiä näiden hankkeiden käynnistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst tohhui kejâstâh sämmilij vuoigâdvuođáid kyeskee puáttee havváid já kullojii Sämitige uáinuh tai haavâi jotonpiejâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskusteltiin muuan muassa saamelaiskäräjälain valmistelun jatkamisesta tähänastista valmisteluaineistoa hyödyntäen sekä saamen kielen, kulttuurin ja perinteisten elinkeinojen edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Savâstâllii eereeb iärásijn sämitiggelaavâ valmâštâllâm juátkimist nuuvt,ete kevttih tááláá valmâštâllâmamnâstuv sehe sämikielâ, -kulttuur já ärbivuáválij iäláttâsâi oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osapuolet sopivat että hyvää keskusteluyhteyttä ja dialogia pidetään yllä jatkossakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásipeleh soppii ete paijeentuálih ain šiev savâstâllâmohtâvuođâ já dialog.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiosihteeri Malin Brännkärr, p. 040 534 7727, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâčällee Malin Brännkärr, p. 040 534 7727, ovdânommâ. suhânommâ(at)om.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puh. 010 839 3192, etunimi.sukunimi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 010 839 3192, ovdânommâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
