<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_tyoskentelemaan_saamelaiskarajilla_laheta_avoin_hakemus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut työskentelemään Saamelaiskäräjillä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiäsut-uv Sämitiggeest porgâm tuu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä avoin hakemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgât ávus ucâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yksi saamelaisten kotiseutualueen merkittävistä työnantajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ohtâ merhâšittee pargoadeleijee sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintakenttämme on laaja ja asiantuntijoita tarvitaan eri osa-alueille ja erilaisiin tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii toimâkieddi lii viijđes já äššitobdeeh annojeh sierâ suorgijd já sierâlágán pargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voit tutustua osoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân tun puávtáh uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut työskentelemään Saamelaiskäräjillä, lähetä meille avoin hakemus, jossa kerrot itsestäsi, osaamisestasi sekä mistä tehtävistä olisit kiinnostunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis porgâm Sämitiggeest kiäsut tuu, te vuolgât mijjân ávus ucâmuš, mast tun muštâlah alnestâd, mättiimistâd sehe tast, ete magareh pargoh kiäsutteh tuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitä hakemukseen myös ansioluettelosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahte ucâmušân meid jieijâd ánsuluvâttâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit lähettää meille avoimen hakemuksen tämän linkin kautta: https://www.vismasignforms.com/form/6ee9b36f-a843-4b23-8dbb-d26335afbde8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh vuolgâttiđ mijjân ávus ucâmuš taan liiŋkâ peht: https://www.vismasignforms.com/form/9c0628cf-0e09-42b8-bcc4-bbc011d90842</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähettämällä avoimen hakemuksen ilmaiset kiinnostuksesi työskennellä Saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâtmáin ávus ucâmuš tun čááitáh, ete Sämitiggeest porgâm kiäsut tuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähettämääsi avointa hakemusta ei automaattisesti lueta mukaan myöhemmin haettavaksi tulevien tehtävien rekrytoinnissa, vaan niitä on haettava tehtäväkohtaisilla hakemuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuu vuolgâttem ávus ucâmuš ij automaatlávt luhhuu mieldi maŋeláá uuccâmnáál puáttee pargoi rekrytistmist, peic taid kalga uuccâđ pargokuáhtásij ucâmušâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käymme aktiivisesti meille lähetettyjä hakemuksia läpi ja otamme yhteyttä mikäli meillä olisi sinulle sopiva tehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij eellip aktiivlávt čoođâ mijjân vuolgâttum ucâmušâid já väldip ohtâvuođâ, jis mist lii tunjin hiäivulâš pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetämme myös tiedon haettavaksi tulevista tehtävistä avoimen hakemuksen lähettäneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij vuolgâttep meid tiäđu uuccâmnáál šaddee pargoin sijjân, kiäh láá vuolgâttâm ávus ucâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimen hakemuksen kautta lähetettyjä tietoja käsitellään luottamuksellisesti ja niitä säilytetään Saamelaiskäräjillä 6 kuukautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávus ucâmuš peht vuolgâttum tiäđuh kieđâvuššojeh luáttámušlávt já toh siäiluttuvvojeh Sämitiggeest 6 mánuppaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: ma. henkilöstöpäällikkö Ida Pirttijärvi ida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: má. pargoviehâhovdâ Ida Pirttijärvi ida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pirttijarvi(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>pirttijarvi(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
