<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_edistamaan_saamenkielista_nuorisotyota_tule_walkers-vapaaehtoiseksi_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut edistämään saamenkielistä nuorisotyötä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv kiddiistum ovdediđ sämikielâlii nuorâipargo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule Walkers-vapaaehtoiseksi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi Walkers-rijjâtátulâžžân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto on saanut Aseman Lapset ry:n Walkers-toiminnan liikkuvan nuorisotyön auton ( Walkers auto, eli wauto ) käyttöönsä syyskuusta joulukuuhun 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi lii finnim Aseman Lapset ry Walkers-tooimâ jottee nuorâipargo auto ( Walkers auto, ađai wauto ) kiävttusis čohčâmáánust juovlâmáánu räi 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on kokeilla, miten liikkuva nuorisotyö sopisi saamelaisalueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii keččâliđ, ete maht jottee nuorâipargo sovâččij sämikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auto liikkuu tuon neljän kuukauden aikana saamelaisten kotiseutualueella, eli Utsjoen, Inarin, Enontekiön ja Sodankylän Lapin paliskunnan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auto jotá toi neelji mánuppaje ääigi sämikuávlust ađai Ucjuv, Aanaar, Iänuduv já Suáđigil Laapi palgâs kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Walkersien toiminta perustuu turvallisten vapaaehtoisten aikuisten nuorille antamaan aikaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Walkersij toimâ vuáđuduvá ááigán, maid torvoliih rijjâtátuliih rävisulmuuh adeleh nuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella kulkiessaan Wauto on monikielinen ja -kulttuurinen tila, jossa kaikilla on oikeus puhua omaa äidinkieltään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust jođedijn Wauto lii maaŋgâkielâlâš já -kulttuurlâš tile, kost juáhháást lii vuoigâdvuotâ sárnuđ jieijâs eenikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autossa matkaa aina vähintään yksi saamen kielen taitoinen aikuinen, joka luo mahdollisuuden käyttää saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Autost lii ain ucemustáá ohtâ rävisolmooš, kote máttá sämikielâ, mii addel máhđulâšvuođâ kevttiđ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autolla työskentelevät kuntien ja seurakuntien nuorisotyöntekijät yhdessä vapaaehtoisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Autost pargeh kieldâi já servikuudij nuorâipargeeh oovtâst rijjâtátulij ulmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auton yhtenä tarkoituksena onkin vastata suureen tarpeeseen saada saamenkielistä nuorisotyötä saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auto ohtâ ulmen lii-uv västidiđ stuorrâ táárbun finniđ sämikielâlii nuorâipargo sämikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto etsiikin nyt saamenkielisiä vapaaehtoisia Walkers-toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi ocá-uv tääl sämikielâlijd rijjâtátulijd Walkers-tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseman Lapset ry kouluttaa vapaaehtoiset Walkers-toimintaperiaatteisiin ja vapaaehtoiseksi voivat hakeutua kaikki yli 18-vuotiaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aseman Lapset ry škuávlee rijjâtátulijd Walkers-toimâprinsiipáid já rijjâtátulâžžân pyehtih ucâluđ puoh paijeel 18-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on saada mukaan pohjois-, inarin- ja koltansaamea puhuvia vapaaehtoisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii finniđ fáárun orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielâ sárnoo rijjâtátulijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauto liikkuisi lähinnä alueella, jossa ei ole nuorisotiloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto jođáččij iänááš kuávlust, kost iä lah nuorâitileh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton konsepti on yksinkertainen: mennään sinne, missä nuoret ovat ja tuodaan turvallisia aikuisia heidän ajanviettoonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto konsept lii oovtkiärdán: moonnâp toho, kost nuorah láá já pyehtip torvolijd rävisulmuid mieldi sii astoááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjolla on kahvia, korttipelejä ja aikuisten juttuseuraa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fáállun láá käähvi, korttâspeelah já rävisulmuuh savâstâllâmskipárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarpeen mukaan nuori saa myös syvällisempää ohjausta elämäntilanteeseensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táárbu mield nuorâ finnee meid vuáđulub stivrim eellimtilásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton omistaa ja sen toimintaa koordinoi Aseman Lapset ry. Pohjoiseen saapuva auto on järjestön kolmas, ja se on hankittu Suomen Lions-liiton lahjoitusvaroilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aseman Lapset ry. oomâst Wauto já koordinist ton tooimâ. Auto, mii puátá tavas, lii seervi kuálmád, já tot lii hahhum Suomâ Lions-lito skeŋkkâruđâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä nuorisotyötä ei ole juurikaan järjestetty Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš nuorâipargo ij lah ennuv uárnejum Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnassa toimi saamenkielinen nuorisotyöntekijä opetus- ja kulttuuriministeriön myöntämällä projektirahoituksella reilun vuoden verran, toiminta loppui syksyllä 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâst tooimâi sämikielâlâš nuorâipargee máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđettem proojeektruttâdem vievâst pajeláhháá ive, toimâ nuuvâi čohčuv 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret kokivat saamenkielisen nuorisotyöntekijän hyvänä asiana, koska ensimmäistä kertaa nuorilla oli mahdollisuus käyttää omaa äidinkieltään nuorisotyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi mielâst sämikielâlâš nuorâipargee lâi šiev äšši, ko vuossâmuu keerdi nuorâin lâi máhđulâšvuotâ kevttiđ jieijâs eenikielâ nuorâipargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton toimintaan voi tutustua Saamelaisnuorten taidetapahtumassa Inarissa 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Wauto tooimân puáhtá uápásmuđ Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst Anarist 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tammikuusta kesäkuuhun Wauto toimii Kittilän ja Sodankylän alueella, missä sen toiminnasta vastaavat kuntien nuorisopalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâivemáánust kesimáánu räi Wauto tuáimá Kittâl já Suáđigil kuávlust, kost ton tooimâst västideh kieldâi nuorâipalvâlusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Sämitige nuorâičällee kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niilo Karjalainen Wauto-toimintavastaava, Aseman Lapset ry niilo.karjalainen(at)asemanlapset.fi 040 575 9364</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niilo Karjalainen Wauto-toimâvästideijee, Aseman Lapset ry niilo.karjalainen@asemanlapset.fi 040 575 9364</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
