<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_kesatyosta_saamelaiskarajien_koulutus-_ja_oppimateriaalitoimistossa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut kesätyöstä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv perustum kesipargoin Sämitiggeest škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät palkkaa kesäksi 2018 sesonkityöntekijöitä inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkieliseen oppimateriaalityöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pálkkáát keessiv 2018 seesoongpargeid aanaar-, nuortâ- já orjâlâškielâ materiaalpargoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesätyöhön voi hakea myös harjoittelijaksi mikäli ei ole aiemmin työskennellyt Saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jieh lah ovdil porgâm kesipargen Sämitiggeest, puávtáh uuccâđ kesipargo meiddei hárjuttelleen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelun ehtona on, että opiskelija saa omasta oppilaitoksestaan harjoittelutuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttellee pargo iähtun lii tot, et uážžu jieijâs oppâlájádâsâst hárjuttâllâmtorjuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut kesätyöstä Saamelaiskäräjillä, lähetä vapaamuotoinen hakemus 15.2.2018 mennessä osoitteeseen info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis lah perustum porgâđ kesipargoin Sämitiggeest, te vuolgât riijjâ uuccâm 15.2.2018 räi čujottâssân info@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuksen voi lähettää myös postitse osoitteeseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâm puáhtá vuolgâttiđ meiddei poostâ mield čujottâssân:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh Sajos 99870 Aanaar</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
