<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opas_saamenkielisten_verkkopalveluiden_kehittajille_julkaistaan_14_3_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille julkaistaan 14.3.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje sämikielâlij nettipalvâlusâi ovdedeijeid almostuvá 14.3.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä -verkoston työryhmä julkaisee 14.3.2023 opaskirjan ’Siula – kohti laadukkaita saamenkielisten palveluita’.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä -viärmáduv pargojuávkku almostit 14.3.2023 raavâkirje ’Siula – kohti laadukkaita saamenkielisten palveluita’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on vapaasti luettavissa Saamelaiskäräjien sivustolla Siula – opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje puáhtá luuhâđ rijjâ Sämitige siijđoin suomâkielân Siula – opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja tarjoaa vastauksia siihen, mitä saamenkielisten verkkopalveluiden kehittämisen aloittavan organisaation ja asiantuntijan olisi hyvä ja tärkeää tietää .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje fáálá vástádâsâid toos, maid ličij pyeri já tehálâš tiettiđ, ko ornijdume teikâ äššitobdee oovdedškuát sämikielâlijd nettipalvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on kannustaa ja madaltaa kynnystä saamenkielisten verkkopalveluiden luomiseksi ja kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii movtijdittiđ já vyelediđ kozzii sämikielâlij nettipalvâlusâi rähtimân já oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaa kirjoitettaessa ajatuksena on ollut ’mitä olisit itse halunnut tietää, kun aloitit työskentelyn saamenkielisten palveluiden parissa ’ Työryhmän jäsenet ovat hyödyntäneet omia kokemuksiaan kirjassa, ja se sisältääkin käytännöllistä tietoa saamenkielisten sivustojen tekemiseksi ja kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje čälidijn juurdân lii lamaš ’maid tun jieš liččih halijdâm tiettiđ, ko tun algâttih porgâm sämikielâlij palvâlusâi ooleest’. Pargojuávhu jesâneh láá annaam kirjeest ävkkin jieijâs vuáttámušâid, já kirje ana-uv sistees keevâtlii tiäđu sämikielâlij siijđoi rähtim já ovdedem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opaskirjaa tullaan päivittämään ja työryhmä toivoo lukijoilta palautetta oppaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirje peividuvvoo já pargojuávkku tuáivu-uv lohhein macâttâs raavâkirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä saamen kieliturvasihteerinä työskentelevä Anne Kirste Aikio on toiminut Mii ovttas -verkoston käynnistäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kote parga Sämitiggeest säämi kielâtorvočällen, lii toimâm Mij oovtâst -viärmáduv algâtteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikio on ollut mukana myös kirjatyöryhmässä alusta saakka ja hän toteaa, että saamenkielisten verkkopalveluiden kehittämistyölle on suuri tarve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aikio lii lamaš mieldi meid kirjepargojuávhust aalgâ rääjist já sun paahud, ete sämikielâlij nettipalvâlusâi ovdedempaargon lii stuorrâ tárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamenkielisiä verkkoasiointimahdollisuuksia on vähän ja toivon, että tämä opas kannustaa useita viranomaisia kehittämään palveluitaan saamen kielilain mukaisesti ja oppaan tukemana, sanoo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih nettiášástâllâmmáhđulâšvuođah láá uccáá já mun tuáivum, ete taat raavâkirje movtijdit maaŋgâid virgeomâháid ovdediđ jieijâs palvâlusâid säämi kielâlaavâ miäldásávt já raavâkirje torjuu vievâst, iätá Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalliskirjaston Saamelaiskielten tuki digitaalisissa palveluissa -hankkeen projektipäällikkö Niko Partanen kokee, että Mii ovttas -verkostossa on muodostunut uudenlainen ja tärkeä joukko, jossa olemme voineet yhdessä oppia enemmän siitä, millaista työtä itse kussakin organisaatioissa tehdään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâškirjerááju Saamelaiskielten tuki digitaalisissa palveluissa -haavâ proojeekthovdâ Niko Partanen ana, ete Mij oovtâst -viärmáduvâst lii šoddâm uđđâlágán já tehálâš juávkku, mast mij lep puáhtám oovtâst oppâđ eenâb tast, maggaar pargo jieškođe-uv ornijduumeest pargeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelassa saavutettavuusasiantuntijana työskentelevä Raila Äijö puolestaan korostaa, että on tärkeää, että on verkosto, jossa voidaan jakaa kokemuksia työstä sekä saada tukea työhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raija Äijö, kote parga Kelast juksâmvuotâäššitobden, vuod tiäddut, ete lii tehálâš, ete lii viärmádâh, mast pyehtip jyehiđ vuáttámušâid pargoost sehe finniđ torjuu paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän toivoo, että nyt julkaistava opas rohkaisee muita organisaatioita työhön sekä myös osallistumaan Mii Ovttas –verkoston toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tuáivu, ete tääl almostittemnáál raavâkirje ruokâsmit eres ornijduumijd paargon sehe meid servâđ Mij oovtâst -viärmáduv tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii ovttas -verkosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij oovtâst -viärmádâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on käynnistänyt vuonna 2022 Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä viranomaisverkoston, minkä tarkoituksena on kehittää viranomaisten tarjoamia saamenkielisiä palveluita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii algâttâm ive 2022 Mii ovttas – Mij oovtâst – Mij õõutâst – Me yhdessä virgeomâhâšviärmáduv, mon ulmen lii ovdediđ virgeomâhái faallâm sämikielâlijd palvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston taustalla on Kelan järjestämä sarja verkkotyöpajoja saamenkielisten palvelujen kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv tyehin lii Kela ornim nettipargopájáráiđu sämikielâlij palvâlusâi orniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston tarkoituksena on tarjota vertaistukea ja keskustelualusta saamenkielisten palveluiden ajankohtaisiin aiheisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viärmáduv tárguttâssân lii faallâđ viärdásâštorjuu já savâstâllâmvuáđu sämikielâlij palvâlusâi äigikyevdilis fáddáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisverkosto on suunnattu ja avoin kaikille valtionhallinnon, hyvinvointialueiden ja kuntien asiantuntijoille ja työntekijöille sekä kolmannen sektorin toimijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virgeomâhâšviärmádâh lii vuávájum já ávus staatâhaldâttuv, pyereestvaijeemkuávlui já kieldâi puoh äššitobdeid já pargeid sehe kuálmád sektor tuáimeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja : https://www.samediggi.fi/mii-ovttas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh : https://www.samediggi.fi/mii-ovttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio Saamen kieliturvasihteeri, Saamelaiskäräjät anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio Säämi kielâtorvočällee, Sämitigge anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marko Marjomaa Saamen kieliasiainsihteeri, Saamelaiskäräjät marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marko Marjomaa Säämi kielâašijčällee, Sämitigge marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
