<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opetushallituksen_cygnaeus-palkinto_saamen_kielten_etaopetushankkeelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksen Cygnaeus-palkinto saamen kielten etäopetushankkeelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs Cygnaeus-palhâšume sämikielâi káidusmáttááttâshaahân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus palkitsi Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteisen saamen kielten etäopetushankkeen vuoden 2020 Cygnaeus-palkinnolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs palhâšij Ucjuv kieldâ já Sämitige ohtsii sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ ive 2020 Cygnaeus-palhâšuumáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saaja julkistettiin 23.11.2020 verkossa järjestetyssä juhlatilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume uážžoo almostittii 23.11.2020 viermist uárnejum juhletilálâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon luovutti Opetushallituksen pääjohtaja Olli-Pekka Heinonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume keigij Máttááttâshaldâttâs uáivihovdâ Olli-Pekka Heinonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cygnaeus-palkinto myönnetään yksilölle, hankkeelle tai yhteisölle, joka on edistänyt tasa-arvoisia ja yhdenvertaisia oppimismahdollisuuksia Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Cygnaeus-palhâšume ovtâskâs ulmui, haahân tâi siärvádâhân, kote lii ovdedâm täsiárvusijd já oovtviärdásijd oppâmmáhđulâšvuođâid Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintokriteereissä painotettiin tänä vuonna osallisuutta, saavutettavuutta ja inkluusiota edistäviä toimintatapoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumekriterijn tiäduttii taan ive toimâvuovijd, moh ovdedeh kuáskulâšvuođâ, juksâmvuođâ já inkluusio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tämä on merkittävä tunnustus hankkeelle, joka on ehtinyt olla käynnissä ja kehittää toimintaansa vasta pari vuotta, sanoo hanketta johtava Hanna Helander Utsjoen kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taat lii merhâšittee tubdâstâs haahân, mii lii lamaš joođoost já ovdedâm tooimâs eskân muáddi ive, iätá haavâ jođetteijee Hanna Helander Ucjuv kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on järjestänyt syksystä 2018 alkaen inarin-, koltan ja pohjoissaamen kielten opetusta saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ lii ornim čoovčâ 2018 rääjist anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ máttááttâs sämmilij päikkikuávlu ulguubel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilasmäärä on noussut vuosittain parilla kymmenellä, ollen nyt noin 90 oppilasta ja opiskelijaa yhteensä 67 koulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppeemeeri lii lasanâm jyehi ive muáddilov uáppeiguin já tääl tot lii suulân 90 uápped ohtsis 67 škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyössä on mukana 36 opetuksen järjestäjää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargoost láá mieldi 36 máttááttâs uárnejeijed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen opettajina kuluvana lukuvuonna toimivat Henna Aikio, Satu-Marjut Nieminen, Joni Saijets, Sirkka Sanila ja Sonja Moshnikoff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttáátteijen pargeh taan luuhâmive Henna Aikio, Satu-Marjut Nieminen, Joni Saijets, Sirkka Sanila já Sonja Moshnikoff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on ottanut käyttöön tarinankerrontaa ja leikillisiä oppimisen tapoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttááttâsâst láá mieldi mainâstâllâm já sierâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Myös luontopedagogiikkaa voidaan hyödyntää opetuksessa, kertoo Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Meid luándupedagogiik puáhtá anneeđ máttááttâsâst, muštâl Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke mahdollistaa kaikkien Suomen saamen kielten ja saamelaisen kulttuurin opetuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ taha máhđulâžžân puoh Suomâ sämikielâi já sämmilii kulttuur máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla se kehittää juuri tähän opetukseen soveltuvaa etäopetuspedagogiikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmást tot oovded eidu taan máttááttâsân hiäivulii káidusmáttááttâspedagogiik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Perimmäisenä tavoitteena on saamen kielten ja saamenkielisen opetuksen saaminen pysyvälle perustalle koko maassa, sanoo Saamelaiskäräjien koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lopâlii ulmen lii sämikielâi já sämikielâlii máttááttâs fastâdem oles enâmist, iätá Sämitige škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen kehittämishanke on ensimmäinen konkreettinen askel tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Káidusmáttááttâs ovdedemhaahâ lâi vuossâmuš konkreetlâš lävkki täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke jatkuu vuoden 2021 loppuun saakka, jonka jälkeen toiminnan odotetaan jatkuvan pysyvästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahâ juátkoo ive 2021 loopâ räi, mon maŋa vyerdip, ete toimâ juátkoo fastâtoimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivomme, että tieto saamen kielten oppimismahdollisuudesta koko maassa saa palkinnon myötä enemmän näkyvyyttä, iloitsee hankkeen koordinaattori Arla Magga Saamelaiskäräjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij tuáivup, ete tiätu sämikielâi oppâmmáhđulâšvuođâin oles staatâst finnee palhâšume mield eenâb huámmášume, illood haavâ koordinaattor Arla Magga Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen oppilaita on nyt yhteensä 45, inarinsaamen 27 ja koltansaamen 18. – Paljon on vielä tehtävää, että voimme varmistaa saamelaislapsille ja -nuorille yhdenvertaisen oikeuden oman kielensä opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ uáppeeh láá tääl ohtsis 45, anarâškielâ 27 já nuorttâlâškielâ 18. – Ennuv kalga vala porgâđ, vâi mij pastep visásmittiđ sämipárnáid já -nuoráid oovtviärdásii vuoigâdvuođâ jieijâs kielâ máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitämme nyt opetusta etäyhteyksin ja pyrimme saamaan aikaan mahdollisimman tasokkaan ja pedagogisesti hyvin suunnitellun kokonaisuuden, sanoo hankkeessa sen alusta asti työskennellyt Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij ovdedep tääl máttááttâs káidusin já viggâp finniđ ááigán nuuvt pyeri tääsi já pedagogisávt pyereest vuávájum olesvuođâ, ko máhđulâš, iätá haavâst ton algârääjist porgâm Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cygnaeus-palkintoa on jaettu vuodesta 1981.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Cygnaeus-palhâšume lii juohhum ive 1981 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluhallitus perusti palkinnon kunnioittamaan Suomen oppivelvollisuusisän Uno Cygnaeuksen (1810–1888) muistoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâhaldâttâs vuáđudij palhâšume kunnijâttiđ Suomâ oppâkenigâsvuođâ eeji Uuno Cygnaeus (1810–1888) mušto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluhallitus lakkautettiin vuonna 1991, ja tilalle perustettu Opetushallitus jatkoi palkinnon jakamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâhaldâttâs lopâttii ive 1991, já sajan vuáđudum Máttááttâshaldâttâs joođhij palhâšume jyehim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon myöntämisperusteet uudistettiin vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume mieđettemvuáđđusijd uđâsmittii ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cygnaeus-palkinnolla huomioidaan nyt tasa-arvoa ja yhdenvertaisuutta edistävää toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Cygnaeus-palhâšuumijn tiädutteh tääl tooimâ, mii oovded täsiáárvu já oovtviärdásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksessa toimiva Cygnaeus-palkintotoimikunta valitsi saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen yhteensä 29:n ehdotuksen ja kuuden finalistin joukosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs Cygnaeus-palhâšumetoimâkodde valjij sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ ohtsis 29 iävtuttâs já kuuđâ finalist juávhust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon valitsijoina toimivat tänä vuonna projektiasiantuntija Michaela Moua oikeusministeriöstä ja professori Markku Jahnukainen Helsingin yliopistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume väljejeijen tooimáin taan ive proojeektäššitobdee Michaela Moua riehtiministeriöst já professor Markku Jahnukainen Helsig ollâopâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Cygnaeus-palkintohaun 2020 kuuteen finalistiin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm Cygnaeus-palhâšume 2020 kuuđâ finalistân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OPH:n uutinen 13.10.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs uuđâs 13.10.2020 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Hanna Helander, etunimi.sukunimi@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ Hanna Helander, ovdânommâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koordinaattori Arla Magga, etunimi.sukunimi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>suhânommâ@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, etunimi.sukunimi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koordinaattor Arla Magga, ovdânommâ. suhânommâ@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
