<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">osallistu_saamen_kielten_viikkoon_25_-31_10_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu Saamen kielten viikkoon 25.-31.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seervâ Sämikielâi ookon 25.-31.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>GIELLAVAHKKU – KIELÂOKKO – ǨIÕLLNEÄʹTTEL – KIELIVIIKKO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KIELÂOKKO – ǨIÕLLNEÄʹTTEL – GIELLAVAHKKU – KIELIVIIKKO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin: 25.–31.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuás: 25.–31.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Missä: Koko Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kost: Ubâ Suomâst, Ruotâst já Taažâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle: Aivan kaikki ovat tervetulleita mukaan ja osallistumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiäs: Puohah láá tiervâpuáttám mieldi uásálistiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tausta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuávááš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietettiin YK:n kansainvälistä alkuperäiskansojen kielten vuotta – International Year of Indigenous Language (iyil2019.org).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 viettejii YK aalmugijkoskâsâš algâaalmugij kielâi ive. – International Year of Indigenous Language (iyil2019.org).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuonna järjestettiin useita tapahtumia, jotka tekivät näkyväksi alkuperäiskansakieliä ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaive uárnejii maaŋgâid tábáhtusâid, moh puohtii uáinusân algâaalmugkielâid miätá maailm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko järjestettiin ensimmäisen kerran vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi okko uárnejii vuosmuš tove ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 onnistuneen Saamen kielten viikon jälkeen toivoivat Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjät saamen kieliviikosta tulevan jokavuotinen tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 luhostum sämikielâi kielâoho maŋa Suomâ, Ruotâ já Taažâ sämitigeh tuoivuu, ete kielâohhoost šadda tábáhtus mii ličij jyehi ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan Unionin ainoa alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih láá Euroop Union kuávlu áinoo algâaalmug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien perustana on perustuslaki, jonka mukaan saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sämmilij kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi vuáđđun lii vuáđulaahâ, mon mieldi sämmilijn lii algâaalmugin vuoigâdvuotâ paijeentoollâđ já ovdediđ jieijâs kielâ já kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ovat Euroopan alkuperäiskieliä ja itämerensuomalaisten kielten (kuten suomi ja viro) lähimpiä etäsukukieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah láá Euroop algâkielah já nuorttâmeerâsyemmilâš kielâi (tegu suomâkielâ já eestikielâ) aldemuuh hyelkkikielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliä puhutaan Suomessa, Ruotsissa, Norjassa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah sárnuh Suomâst, Ruotâst já Taažâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea saamen kieltä: pohjoissaamea, inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnuh kulmâ sämikielâ: tavesämikielâ, aanaarsämikielâ já nuorttâsämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain mukaan saamelaisilla on saamelaisten kotiseutualueella (Inari, Enontekiö, Utsjoki ja Sodankylän kunnan pohjoisosa) kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto siten, kun lailla säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulaavâ mield sämmilijn lii sämmilij päikkikuávlust (Aanaar, Iänudâh, Ucjuuhâ já Suáđigil kieldâ taveuási) jieijâs kielân já kulttuurân kyeskee jiešhaldâšem tienuuvt ko laavâst asâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannustamme kaikkia Suomen peruskouluja pitämään teemapäiviä saamen kielistä ja saamelaiskulttuurista viikolla 43 (25–31.10.2021).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Movtijdittep Suomâ vuáđuškoovlâid toollâđ teemapeeivijd sämikielâin já sämikulttuurist ohhoost 43 (25–31.10.2021).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme, että kaikki koulut tuovat esille saamen kieliä saamen kielten viikolla erilaisilla aktiviteeteilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete puoh škoovlah pyehtih uáinusân sämikielâid kielâohhoost jieškote-uvlágán tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on saamen kielten viikko giellavahkku – ǩiõllneäʹttel – kielâokko?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii sämikielâi okko? giellavahkku – ǩiõllneäʹttel – kielâokko?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko on yhteinen ponnistus saada huomiota saamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi oho ääigi viggâp oovtâst finniđ huámmášume sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikon tavoitteena on saada saamen kielille näkyvyyttä ja kuuluvuutta kaikilla yhteiskunnan osa-alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi oho ulmen lii uážžuđ sämikielâ oinuđ já kulluđ ohtsâškoddeest jyehi saajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme, että mahdollisimman monet osallistuvat tähän yhteiseen pyrkimykseen saada saamen kielten viikolla näkyvyyttä saamen kielille erilaisilla toimilla paikallisella, alueellisella ja kansallisella tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete puoh uásálisteh taan ohtâsâš viggâmušân uážžuđ sämikielâi ohhoost sämikielâid uáinusân jieškote-uvlágán tooimâin páihálâš, kuávlulâš- já aalmuglâš tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi saamen kielten viikko on tärkeä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâi okko lii tehálâš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ovat tärkeitä yksitäiselle kielenkäyttäjälle, saamen kansalle ja myös suomalaiselle yhteiskunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah láá teháliih ovtâskâs kielâkevttei, sämiaalmugân já meid syemmilâš ohtsâškoodán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet eivät ole tärkeitä ainoastaan viestinnän välineenä, mutta myös ihmisten identiteetille, kulttuuriperinnölle ja yhteenkuuluvaisuudelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah iä lah teháliih tuše viestâdmist, mutâ meid ulmui identiteetân, kulttuuráárbán já oohtânkulluuvâšvuotân toh láá teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen näkyväksi tekeminen jokapäiväisessä elämässä onkin tärkeää kielen asemalle, yhteenkuuluvuuden tunteelle ja hyväksynnälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ uáinusân pyehtim piäiválâš elimist lii-uv tehálâš kielâ sajattâhân, oohtânkulâmân já kielâ tuhhiittem keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun kieli näkyy päivittäin, luo se tunteen, että meidän kielemme on hyväksytty, sillä on arvoa ja se kuuluu yhteiskuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko kielâ uáinoo piäiválávt tot šoddâd tobdo, ete mii kielâ lii tohálâš, kielâst lii árvu já tot kulá ohtsâškoodán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koemme suurta iloa, kun kielemme näkyvät yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tubdâp stuorrâ ilo, ko mii kielah uáinojeh ohtsâškoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme, että suomalainen yhteiskunta oppisi enemmän ja paremmin ymmärtämään saamen kieliä, saamelaista kulttuuria ja saamelaista yhteiskuntaelämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdep, ete syemmilâš ohtsâškodde opâččij eenâb já pyerebeht iberdiđ sämikielâid, sämikulttuur já säämi ohtsâškodde-eellim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielestämme on tärkeää, että lapset päiväkodeissa ja koulussa tutustuvat saamen kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii mielâst lii tehálâš, ete párnááh peivikiäjuin já škoovlâst uápásmuveh sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kaikki lapset oppisivat muutaman saamenkielisen sanan, niin nostaisi se osaltaan kielen arvoa ja samalla lisäisi ymmärrystä erilaisia kieliä kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis puoh párnááh opâččii muáddi sämikielâ sääni, te tot luptiiččij kielâ áárvu já siämmást tot lasettičij iberdem jieškote-uvlágán kielâid háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksia kieliviikon toimiksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsah kielâoho tooimâi várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttäkää saamenkielisiä opastekylttejä, esim. kirjasto, ruokasali, WC, luokka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kevttiđ sämikielâlijd uápistemkoolbâid, ovd. kirjerááju, purâdemsali, hiivsig, luokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmiita opastekylttejä löytyy osoitteesta Opastekylttejä pohjois-, inarin- ja koltansaameksi sekä suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmâš uápistemkoolbah kávnojeh čujottâsâst Opastekylttejä pohjois-, inarin- ja koltansaameksi sekä suomeksi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laatikaa fraasisanakirja esim. Hyvää huomenta, Mitä kuuluu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rähtiđ fraasisänikirje, ovdâmerkkân Pyeri iiđeed, Maht mana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä perussanastoa ja fraaseja löytyy Pieni sanakirja ensitapaamiseen, arkipäivään ja juhlaan -kirjasesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ vuáđusánádâh já fraasih kávnojeh Pieni sanakirja ensitapaamiseen, arkipäivään ja juhlaan -kirjáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuáti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi on Saamelaiskäräjien ylläpitämä saamelaisen varhaiskasvatuksen materiaalipankki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi lii Sämitige paijeentoollâm säämi arâšoddâdem materiaalpaŋkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolta löytyy mm. pelejä lapsille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđostuvvâst kávnojeh ei. speelah párnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa saamelaisista opetukseen löytyy sivustolta https://www.oktavuohta.com pohjoissaameksi, koltansaameksi, inarinsaameksi ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđuid sämmilijn kávnoo sijđostuvvâst https://www.oktavuohta.com Povdiđ sämiartistijd škoovlân máttááttiđ lavluid sämikielân teikkâ juoigâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsukaa saamelaisia artisteja kouluun opettamaan lauluja saameksi tai joikaamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táttuđ kolliistâllâđ ulmuid, kiäh láá čeepih mainâstiđ säämi ärbimainâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyytäkää vierailemaan henkilöitä, jotka ovat taitavia kertomaan saamelaisia perinnekertomuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâđ teevstâid sämikielân já kieđâvuššâđ teevstâ ovdâmerkkân sárgumáin já mááláámáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukekaa tekstejä saameksi ja käsitelkää sitten tekstiä maalaamalla ja piirtämällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuurrâđ aldapirrâs sämikiel päikkinoomâid, moin puáhtá tastoo čäälliđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerätkää lähiympäristön saamenkielisiä paikannimiä, joista sitten kirjoitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyehtivetteđ kevttiđ ävkkin meid informantijd/äššitobdeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voitte käyttää apuna myös informantteja/asiantuntijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čalâččâttâđ nubij škovlâiguin kielâohhoost, lonottiđ tiäđuid já jurduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käykää kirjeenvaihtoa toisten koulujen kanssa kieliviikosta, vaihtakaa tietoja ja ajatuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâllâđ tyeji (sämikietâtyeji). Čyeldiđ ovdâmerkkân čoovdâheervâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetelkaa duodjia (saamelaista käsityötä), tehkää esim. avaimenperä kutomalla paula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâllâđ pargoi peht jieškote-uv aašij tuáváduvâid, tego puásuituálusánáduvvâst láávu, ergi jna.. Teikkâ kuálástemsánáduvvâst viermij suáppum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetelkaa käytännön töiden kautta eri asioiden ja aihepiirien käsitteitä, kuten laavu, poronhoitoon liittyvää sanastoa, ajohärkä, heinitys, kalojen verkkopyynti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táttuđ škoovlân kolliistâllâđ natiiv sämikielâ sárnoid já äššitobdeid, kiäiguin uáppeeh pyehtih sámástiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsukaa vanhempia äidinkieleltään saamenkielisiä informantteja/asiantuntijoita kouluihin, joiden kanssa oppilaat voivat puhua saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivup, ete uásálistvetteđ taan kiäldulâš haahân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme, että haluatte osallistua tähän jännittävään hankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâst mij pyehtip uáinusân sämikielâid já lasettep sämikielâi tubdâm sämikielâi ohhoost roovvâdmáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdessä voimme tehdä näkyväksi ja lisätä tuntemusta saamen kielistä saamen kieliviikolla lokakuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. säämi kielâašijčällee Marko Marjomaa, 010 839 3183 / 050 438 2484, marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. saamen kieliasiainsihteeri Marko Marjomaa, puh. 050 438 2484 / 010 839 3183 marko.marjomaa(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, 010 839 3124 / 040 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, puh. 010 839 3124 / 040 707 5626 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teikkâ uápásmuu kielâoho nettisijđoid www.giellavahkku.org (sijđostâh lekkâs ohhoost 37, 13.9.–19.9.2021)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai vieraile Kieliviikon kotisivulla www.giellavahkku.org (Sivusto avataan viikolla 37, 13.9.–19.9.2021)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervuođâiguin – Tiõrvʼvuõđin – Dearvvuođaiguin – Terveisin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dearvvuođaiguin – Tiervuođâiguin – Tiõrvʼvuõđin – Terveisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
