<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">osallistu_saamelaisten_kansallispaivaan_paikasta_riippumatta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu Saamelaisten kansallispäivään paikasta riippumatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálist Sämmilij aalmugpiäiván kost peri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virtuaalitapahtuma lähetetään Sajoksesta sunnuntaina 6.2. klo 16 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virtuaaltábáhtus vuolgâttuvvoo Sajosist pasepeeivi 6.2. tme 16 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso kutsuu kaikkia viettämään Saamelaisten kansallispäivää yhdessä suoran lähetyksen välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puávdee puohâid viettiđ Sämmilij aalmugpeeivi oovtâst njuolgâ vuolgâttâs peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaisten kansallispäivää vietetään nyt toista vuotta virtuaalisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij viettip sämmilij aalmugpeeivi tääl nube ive virtuaallávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme tuoda Saamen kansan yhdessä juhlimaan tätä tärkeää päivää ja samalla vierailemaan virtuaalisesti mm. meillä Saamelaiskäräjillä sekä eri puolella Saamelaisten kotiseutualuetta, sanoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapahtumasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdep čokkiđ Sämiaalmug juhlođ oovtâst taam tehálii peeivi já siämmást kolliđ virtuaallávt ei. mii kulen Sämitiggeest sehe Sämmilij päikkikuávlu jieškote-uv kuávluin, iätá saavâjođetteijee tábáhtusâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman aikana kuullaan puheenjohtajan kansallispäivän tervehdys, saamelaislasten terveiset ja päästään nauttimaan musiikkiesityksistä sekä lyhytelokuvista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus ääigi mij kuullâp saavâjođetteijee aalmugpeeivi tiervâttâs, sämipárnái tiervuođâid já peessâp navdâšiđ muusikist sehe uánihisfiilmâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuri maailman ensimmäisen livđe-levyn julkaissut Anna Morottaja esittää perinteistä inarinsaamelaista musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eidu maailm vuossâmuu livđeskiäru almostittâm Anna Morottaja oovdânpuáhtá ärbivuáválii anarâš muusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda -yhtyeen Kahdeksan vuodenaikaa -konsertti tuo esiin pohjoiseen luontoon liittyviä teemoja Ulla Pirttijärven henkilökohtaisten muistojen kautta ja käy musiikillista vuoropuhelua perinteisen saamelaiskulttuurin ja nykyisen maailman välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda -juávhu Käävci iveäigid -konsert puáhtá uáinusân tave luándun kullee teemaid Ulla Pirttijärvi persovnlij muštoi peht já tuálá muusiklii vuárusavâstâllâm ärbivuáválii sämikulttuur já tááláá maailm kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nähdään mm. Sevettijärven koululaisten rap-video.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen mij uáinip ei. Čevetjäävri škovlâlij ráp-video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän tapahtumaa pääset seuraamaan osoitteessa www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivi tábáhtus tun peesah čuávvuđ čujottâsâst www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua tapahtumaan lähettämällä kansallispäivän terveisesi numeroon +358 40 663 4493 tekstiviestillä tai Whatsappin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh uásálistiđ tábáhtusân já vuolgâttiđ jieijâd aalmugpeeivi tiervâttâs numerân +358 40 663 4493 tekstâviestáin tâi Whatsapp peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit myös jättää terveisesi Twitterissä tunnisteella #SaamelaistenKansallispäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh meid kyeđđiđ jieijâd tiervâttâs Twitterist tubdâldâssáin #SäämiAalmugpeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjolla kouluille ja oppilaitoksille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fálusist škovláid já oppâlájádâssáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke välittää saamelaistietoa ja tarjoaa toiminnallisia työpajoja oppilaitoksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haahâ juáhá tiäđu sämmilijn já fáálá toimâlijd pargopáájáid oppâlájádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja voi tilata ala- ja yläkouluun sekä toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájáid puáhtá tiiláđ vyeli- já paješkoovlân sehe nube tääsi oppâlájádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke tarjoaa uutuutena video-oppitunteja saamelaisaiheen käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Dihtosis-haahâ fáálá uđđâ äššin video-oppâtiijmijd sämmilâšfáádá kieđâvušmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Video-oppitunneilla saamelaisnuoret toimivat opettajina johdattaen oppilaat saamelaiskulttuuriin eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Video-oppâtiijmijn säminuorah tuáimih máttáátteijen já jođetteh uáppeid sämikulttuurân sierâ uáinui peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi sivuilta voi tilata pedagogisia pelejä saamelaiskulttuurista tai ladata Dihtosis-menetelmäoppaan tai aamunavauksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen siijđoin puáhtá tiiláđ pedagogisijd speelâid sämikulttuurist tâi luođiđ Dihtosis-hárjuttâspaakâ tâi iiđeedlekkâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa täältä video-oppitunnit, pelit ja kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiiláá tääbbin video-oppâtiijmijd, speelâid já škovlâkollimijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lataa tästä menetelmäopas ja aamunavaus kansallispäiväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luođii täst hárjuttâspaakâ já iiđeedlekkâm aalmugpiäiván</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaamalla maksuttomat Dihtosis-materiaalit ajoissa ehdit saada innostavaa, saamelaisten itsensä tuottamaa oppimateriaalia luokallesi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko tiilááh nuuvtá Dihtosis-materiaalijd ääigild, te kiergânah finniđ movtijdittee, sämmilij pyevtittem oppâmateriaal tuu jieijâd luokan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oktavuohta.com -sivusto tarjoaa aineistoa saamelaistiedon opetukseen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oktavuohta.com -siijđoh fäälih materiaal sämmilâštiäđu máttááttâsân škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on toimitettu eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid láá toimâttâm fáádái mield uárnejum oosijd já hárjuttâsâid, moh láá vuávájum jieškote-uv škovlâ- já luokkatassijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi Säämi aalmugpeivi ávuduvvoo jyehi ive kuovâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávutuáluh uárnejuvvojeh talle ärbivuáválávt Sämieennâm jieškote-uv kuávluin já tááláá ääigi meid Sämieennâm ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi lii ohtâ sämmilij liputtempeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä on yksi saamelaisten liputuspäivistä, mutta lisäksi niin Suomen, Ruotsin kuin Norjankin viranomaiset suosittavat yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhlepeivin aalmugpeivi lii vala nuorâ, tastko syemmilii almenáákán tot merkkejui eskân ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä on vielä nuori juhlapäivä. Suomalaiseen almanakkaan se merkittiin vasta vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivist meridui kuittâg jo ive 1992, já juhlepeeivi historjá uulât paijeel čyeđe ive keččin, ihán 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivästä päätettiin kuitenkin jo vuonna 1992, ja juhlapäivän juuret juontavat yli sadan vuoden taakse, vuoteen 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle Taažâ Ruándimist uárnejui vuossâmuš tave-eennâmlâš sämičuákkim, mon ulmen lâi suogârdâllâđ sämmilij eellimmáhđulâšvuođâid já väldiđ pele sämmiláid kyeskee koččâmuššáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin Norjan Trondheimissä järjestettiin ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, jonka tarkoitus oli pohtia saamelaisten elinmahdollisuuksia ja ottaa kantaa saamelaisia koskeviin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitellyistä aiheista tärkeimpiä olivat liikkumiseen, maiden käyttöön, poronhoitoon ja koulunkäyntiin liittyvät kysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viestâdemčällee Johanna Alatorvinen puh. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
