<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">osallistujien_ja_tanssiryhmien_ilmoittauduttava_mukaan_taidetapahtumaan_viimeistaan_7_4__ja_kasityot_toimitettava_13_4__mennessa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujien ja tanssiryhmien ilmoittauduttava mukaan taidetapahtumaan viimeistään 7.4. ja käsityöt toimitettava 13.4. mennessä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Okko ääigi almottiđ uásálisteid já tanssâjuávhuid taaiđâtábáhtusân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viikko aikaa ilmoittaa osallistujat ja tanssiryhmät mukaan taidetapahtumaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Okko ääigi almottiđ uásálisteid já tanssâjuávhuid taaiđâtábáhtusân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidepahtumaan osallistuvat tanssiryhmät ja osallistujat pitää ilmoittaa viimeistään perjantaina 7.4. Ilmoituksia otetaan vastaan vain Webropol-nettipalvelun kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân uásálisteid, tanssâjuávhuid já eres uásálisteid, kalga almottiđ majemustáá vástuppeeivi 7.4. Almottâsah váldojeh vuástá tuše Webropol-nettipalvâlem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Webropoliin pääset tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Webropolin peesah täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityökilpailun käsityöt tulee toimittaa ennen pääsiästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejikišto tyejeh kalgeh leđe toimâttum ovdil pessijáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsityökilpailuun osallistuvat työt pitää toimittaa 13.4. mennessä saamelaiskulttuurikeskus Sajokseeen Inariin tai Hetan koulukeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejikišto tuojijd kalga toimâttiđ 13.4. räi sämikulttuurkuávdáš Sajosân Anarân teikkâ Hetta škovlâkuávdážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ottaa vastaan Sajoksessa Xia Torikka ja Hetan koululla Maarit Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuojijd váldá vuástá Sajosist Xia Torikka já Hetta škoovlâst Maarit Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityön mukaan pitää liittää taustatiedot itse käsityöstä sekä sen tekijästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje fáárun kalga pieijâđ tuávááštiäđuid tyejeest sehe rähteest/rähtein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pitää olla myös kuva (selfie) käsityön tekijästä yhdessä valmiin käsityön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kalga leđe meid kove (jiešie) tyeje rähteest/rähtein valmâš pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuten käsityökilpailu on täysin vapaa ja siihen voi osallistua myös ryhmänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mudoi tyejikišto lii rijjâ já toos puáhtá uásálistiđ meid juávkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme hyvää valmistautumisaikaa sekä hyvää pääsiästä kaikille!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivuttep pyere valmâštâllâm ääigi sehe puorijd pessijáid puohháid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Xia Torikka Tuottaja xia.torikka(at)samediggi.fi 0406411533 facebook</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Xia Torikka Pyevtitteijee xia.torikka(at)samediggi.fi 0406411533 facebook</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
