<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">poikkeuksellisen_talven_poronhoidolle_aiheuttamat_vahingot_korvattava_oikeudenmukaisesti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikkeuksellisen talven poronhoidolle aiheuttamat vahingot korvattava oikeudenmukaisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Spiekâstâhlii täälvi puásuituálun tovâttem vahâgijd kalga sajanmäksiđ vuoigâlávt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa eduskuntapuolueisiin syksyn 2019 ja talven 2019-2020 poikkeuksellisten sää-, lumi- ja luonnonolosuhteiden aiheuttamien porotuhojen oikeudenmukaiseksi korvaamiseksi ja poroelinkeinon jatkuvuuden turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäsá ovdâskoddepiäláduvváid čoovčâ 2019 já täälvi 2019-2020 spiekâstâhlii šoŋŋâ-, muotâ- já luándutiilij tovâttem puásuijämimij vuoigâlii sajanmäksimân já puásui-iäláttuv juátkim turviimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn 2019 ja talven 2019-2020 sää- ja lumiolosuhteet olivat Luonnonvarakeskuksen selvityksen mukaan täysin poikkeukselliset ja poronhoidolle erityisen vaikeat .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čoovčâ 2019 já täälvi 2019-2020 šoŋŋâ- já muotâtileh lijjii Luánduriggodâhkuávdáá čielgiittâs mield tuođâi spiekâstâhliih já puásuituálun eromâš vaigâdeh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskuntain yhdistyksen tekemän laskelman mukaan poronhoidolle aiheutuneet tappiovat ovat 23 miljoonaa euroa ja vahinkojen vaikutus jaksottuu noin neljän vuoden ajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâsij ovtâstus toohâm árvustâllâm mield puásuituálun šoddâm táápuh láá 23 miljovn eurod já vahâgij vaikuttâs juáhás suulân neelji ive áigádâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Asian käsittely on kestänyt valtion tasolla kohtuuttoman kauan ja poronhoitajat odottavat edelleen tietoa vahingonkorvausten määrästä ja siitä, tullaanko aiheutuneita vahinkoja ylipäätään korvaamaan, sanoo Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Ääši kieđâvuššâm lii pištám staatâ tääsist merettes kuhháá já puásuiulmuuh vyerdih ain tiäđu vaahâgruuđâ meereest já tast, ete ááiguh-uv sajanmäksiđ šoddâm vahâgijd ubânâsân, iätá Sämitige II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On selvää, että poronhoidolle on aiheutunut porovahinkolaissa tarkoitettu vahinko ja se on luotettavasti todennettavissa Luonnonvarakeskuksen selvityksestä, paliskuntien kirjanpidosta sekä kuolleiden porojen määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii čielgâs, ete puásuituálun lii šoddâm puásuivaahâglaavâst uáivildum vaahâg já tom puáhtá lyetittettee naalijn tuođâštiđ Luánduriggodâhkuávdáá čielgiittâsâst, palgâsij ruttâtuálust sehe jáámmám poccui meereest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös selvää, että poronhoidolle tulee aiheutumaan lisää vahinkoa kuluvan vuoden lisäksi ainakin kahtena seuraavana vuotena vasa- ja teurastuoton romahduksen muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii meid čielgâs, ete taan ive lasseen puásuituálun puátih ain lase vahâgeh aainâs kyevti čuávuváá ive ääigi, ko vyesi- já njuovvâmpuáhtuseh vuáláneh čielgâsávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen erittäin huolissani mahdollisiin korvauksiin kohdennettavasta rahamäärästä sekä korvauksiin liittyvistä omavastuuosuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam uáli huolâstum ruttâmeereest, mon čuosâtteh máhđulijd sajanmávssoid, sehe jiešvástádâsoosijn, moh lohtâseh sajanmávssoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolle aiheutuneiden vahinkojen korvaamineen tulee kohdentaa oikeudenmukaisesti kaikille poronomistajille, jotka ovat kärsineet porovahinkolain mukaista vahinkoa, jatkaa Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálun šoddâm vahâgij sajanmáávsu kalga čujottiđ vuoigâlávt puoh puásuiomâsteijeid, kiäh láá killám puásuivaahâglaavâ miäruštâllâm vaahâg, juátká Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien mukaan poronhoidolle aiheutuneisiin vahinkoihin tulisi soveltuvin osin soveltaa yleisiä vahingonkorvausoikeudellisia periaatteita, joihin kuuluu muun muassa se, että aiheutunut vahinko korvataan täysimääräisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige mield puásuituálun šoddâm vahâgijd kolgâččij hiävulijn oosijn heiviittiđ almolâš vaahâgruttâriävtálijd prinsiipijd, moid kulá eereeb iärrán tot, ete šoddâm vaahâg sajanmáksoo ollásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on esittänyt maa- ja metsätalousministeriölle, että vahinkojen korvaamiseksi pyrittäisiin sekä kuluvalle poronhoitovuodelle 2020-2021 että seuraavalle poronhoitovuodelle 2021-2022 varmistamaan EU:n salliman ylärajan mukaisesti 10 miljoonaa euroa (yht. 20 milj. €).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii iävtuttâm eennâm- já meccituáluministeriön, ete vahâgij sajanmäksim várás keččâleh sehe taan puásuituáluihán 2020-2021 ete čuávuváá puásuituáluihán 2021-2022 visásmittiđ EU mieđettem pajerääji mield 10 miljovn eurod (ohtsis 20 milj. €).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porovahinkolain 1 §:n mukaan lain tarkoituksena on auttaa poronhoidon toimijoita selviytymään laajoista ja odottamattomista poronhoitoon kohdistuneista vahingoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuivaahâglaavâ 1 § mield laavâ tárguttâssân lii išediđ puásuituálu tuáimeid cevziđ vijđes já vyerdimettum puásuituálun čuáccám vahâgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porovahinkolain esitöiden mukaan lailla on tarkoitus mahdollistaa menettely, jolla voitaisiin nopeasti ottaa katastrofin tapahduttua käyttöön korvausjärjestelmä, jolla turvataan elinkeinon jatkuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuivaahâglaavâ ovdâpargoi mield lavváin lii tárguttâs toohâđ máhđulâžžân monâttâllâm, moin puávtáččij jotelávt katastrof maŋa väldiđ anon sajanmäksimsysteem, moin puávtáččij turviđ iäláttuv jotkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja maa- ja metsätalousministeriö kävivät 30.3.2021 saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisia neuvotteluita poronhoidolle aiheutuneista vahingoista ja niiden korvaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge já eennâm- já meccituáluministeriö olášuttii 30.3.2021 sämitiggelaavâ 9 § miäldásij ráđádâlmijd puásuituálun šoddâm vahâgijn já toi sajanmäksimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vetoomus lain porotaloutta kohdanneiden vahinkojen korvaamisesta (987/2011)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige áánnum laavâ puásuituálu teeivâm vahâgij sajanmäksimist (987/2011) suomâkielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien esitys porovahinkojen oikeudenmukaiseksi korvaamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige iävtuttâs puásuivahâgij vuoigâlii sajanmäksim várás suomâkielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. lahâčällee Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
