<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">poronhoitajien_sijaisapulaki_heikentaa_naisten_asemaa_poronhoidossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitajien sijaisapulaki heikentää naisten asemaa poronhoidossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituállei sajasâšišelaahâ hiäjusmit nisonij sajattuv puásuituálust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyytää lausuntoa yhdenvertaisuusvaltuutetulta ja tasa-arvovaltuutetulta poronhoitajien syrjinnästä sekä naisten ja miesten välisestä epätasa-arvosta sijaisapujärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge táttu ciälkkámuš oovtviärdásâšvuođâváldáliist já täsiárvuváldáliist puásuituállei olgooštmist sehe nisonij já almai koskâsii epitäsiáárvust sajasâšiševuáháduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimassa oleva poronhoitajien sijaisapulaki edistää raskaus- ja perhevapaasyrjintää ja näin heikentää naisten asemaa poronhoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaahâ oovded äpittesvuotâ- já peerârijjâolgoštem já návt hiäjusmit nisonij sajattuv puásuituálust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjintäilmenee siten, että poronhoitajilla ei ole mahdollisuutta saada sijaisapua synnytystä tai lapsen taikka adoptiolapsen hoitoa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olgoštem itá tienuuvt, ete puásuituállest ij lah máhđulâšvuotâ finniđ sajasâšiše šoddâdem tâi párnáá teikâ adoptiopárnáá tipšo várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjät on huolissaan saamelaisten poronhoitajanaisten moniperusteisesta syrjinnästä, jota voimassa oleva poronhoitajien sijaisapulaki on omiaan vahvistamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämitigge lii huolâstum sämmilij puásuituálleenisonij maaŋgâ sierâ vuáđust šaddee olgooštmist, maid vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaahâ naanood.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kestämätöntä, että lainsäädännössä on seikka, joka heikentää naisten poronhoidon harjoittamisen edellytyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii killáámettum, ete lahâaasâtmist lii äšši, mii hiäjusmit nisonij hinnáid hárjuttiđ puásuituálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisia pitäisi enemmänkin kaikin keinoin kannustaa poronhoidon pariin, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nisonijd kolgâččii eenâb-uv puoh vuovijguin movtijdittiđ puásuituálun, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen järjestelmä aiheuttaa poronhoitajanaisten heikomman aseman lisäksi myös sen, etteivät poronhoitajamiehet, tai poronhoitajat ylipäätään, voi samalla tavalla osallistua lasten hoitamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláš vuáhádâh toovât puásuituálleenisonij hiäjub sajattuv lasseen meid tom, ete puásuituálleealmaah, tâi puásuituálleeh ubânâsân, iä pyevti siämmáánáál uásálistiđ párnái tipšomân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitoperheissä vastuu perheestä kasaantuu usein sille perheenjäsenelle, jonka päätyö on jossain muualla kuin poronhoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituáluperruin ovdâsvástádâs perrust lii távjá ton perruujesânist, kiän váldupargo lii monnii eres saajeest ko puásuituálust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä tämä tilanne koskee käytännössä naisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt taat tile kuáská keevâtlávt nisonáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tehnyt sosiaali- ja terveysministeriölle esityksen poronhoitajien sijaisapulain päivittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii toohâm sosiaal- já tiervâsvuođâministeriön iävtuttâs puásuituállei sajasâšišelaavâ peividmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esitti ministeriölle, että poronhoitajalle turvattaisiin päivityksen myötä oikeus sijaisapuun vuosilomatilanteessa, kuntoutusta ja työkykyä ylläpitävää toimintaa varten, sairaan lapsen hoitoa varten, raskautta, synnytystä sekä lapsen ja adoptiolapsen hoitoa varten, alle kolmevuotiaan lapsen hoitoa varten sekä varusmiespalveluksen tai siviilipalveluksen suorittamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtuttij ministeriön, ete puásuituállei turviiččii peividem mield vuoigâdvuođâ sajasâšišán iheluámutiileest, vajoidittem já pargonaavcâ paijeentuállee tooimâ várás, pyeccee párnáá tipšo várás, äpittesvuođâ, šoddâdem sehe párnáá já adoptiopárnáá tipšo várás, vuálá kuulmâihásii párnáá tipšo várás sehe viärjupalvâlus tâi siiviilpalvâlus čođâldittem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät neuvotteli sosiaali- ja terveysministeriön kanssa saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisesti poronhoitajien sijaisapulain päivittämisestä Saamelaiskäräjien esityksen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ráđádâlâi sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin sämitiggelaavâ 9 § miäldásávt puásuituállei sajasâšišelaavâ peividmist Sämitige iävtuttâs vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sosiaali- ja terveysministeriö on haluton edistämään ja päivittämään lakia esityksemme pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö lii haluttem ovdediđ já peividiđ laavâ mii iävtuttâs vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi olemme pyytäneet tasa-arvovaltuutetulta sekä yhdenvertaisuusvaltuutetulta lausuntoa voimassa olevan poronhoitajien sijaisapulain tasa-arvo- ja yhdenvertaisuusnäkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tondiet mij lep táttum täsiárvuváldáliist sehe oovtviärdásâšvuođâváldáliist ciälkkámuš vyeimist orroo puásuituállei sajasâšišelaavâ täsiárvu- já oovtviärdásâšvuođâuáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti pystymme tätä kautta edistämään naisten asemaa poronhoidossa, jatkaa II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivu mield mij pastep taan peht ovdediđ nisonij sajattuv puásuituálust, juátká II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausuntopyyntö yhdenvertaisuusvaltuutetulle ja tasa-arvovaltuutetulle poronhoitajien syrjinnästä sekä naisten ja miesten välisestä epätasa-arvosta sijaisapujärjestelmässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ciälkkámuštáttum oovtviärdásâšvuođâváldálâžân já täsiárvuváldálâžân puásuituállei olgooštmist sehe nisonij já almai koskâsii epitäsiáárvust sajasâšiševuáháduvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. lahâčällee Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
