<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">porojen_laidunrauha_turvattava_poikkeuksellisissa_olosuhteissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porojen laidunrauha turvattava poikkeuksellisissa olosuhteissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccui kuáttumráávhu kalga turviđ spiekâstâhlijn tiilijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porojen laidunrauha ja poronhoidon yleiset toimintaedellytykset on turvattava poikkeuksellisissa olosuhteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccui kuáttumráávhu já puásuituálu almolijd toimâhinnáid kalga turviđ spiekâstâhlijn tiilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa Metsähallitukseen, että se pidättäytyisi kuluvan kevään ja kesäkauden osalta pyynti- ja kulkulupien myöntämisestä saamelaisten kotiseutualueella ja tehostaisi valvontaa luvattoman liikkumisen estämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäsá Meccihaldâttâsân, ete tot kiäsádâđâččij taan kiiđâ já kesipaje uásild pivdo- já jotteemluuvij mieđeetmist sämmilij päikkikuávlust já pehtilittáččij kocceem lovettes jotteem estimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluva talvi on ollut Pohjois-Suomessa poikkeuksellisen runsasluminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan täälvi lii Tave-Suomâst lamaš muotâ ennuv eenâb ko táválávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lumitilanne ja jääkerrokset lumipeitteen keskellä ovat vaikeuttaneet ja estäneet porojen luonnollista ravinnon saantia erityisesti lupottomilla talvilaidunalueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muotâtile já jieŋâkeerdih muottuu siste láá hettim já iästám poccui luándulii purrâmuš finnim eromâšávt tälvikuáttumkuávluin, main iä lah jievjâmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vallitsevan tilanteen takia porot ovat ajankohtaan nähden heikommassa kunnossa ja näissä olosuhteissa porot ovat myös hyvin herkkiä ulkopuolisille häiriöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan tile tiet poccuuh láá hiäjub oornigist ko táválávt taan ääigi já tágárijn tiilijn poccuuh láá meid uáli heerkih ulguubeln puáttee hemâdâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Tämä talvi on erityisen vaikea poronhoitajille ja kaikesta ylimääräisestä häiriöstä aiheutuu merkittävää lisätyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Taat tälvi lii eromâš vaigâd puásuituálleid já puoh paijeelmiärálâš hemâdâs toovât merhâšittee lasepargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi metsästäjät tai moottorikelkkailijat voivat aiheuttaa poroelon hajoamisen ja tarpeeton liikkuminen heikentää jo ennestään heikossa kunnossa olevia poroja edistäen porokuolemia ja nostaen lisäravinnon tarvetta”, sanoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso haastavasta tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân pivdoulmuuh tâi moottorkiälháin vyeijeeh sättih tovâttiđ tom, ete iälu pieđgân já taarbâšmettum jotteem hiäjusmit jo ovdiist hiäjus oornigist orroo poccuid já návt lasseet poccui jäämmim já lasepiemmâm táárbu”, iätá saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso hästee tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen hallitus on kehottanut viruspandemian vuoksi välttämään kaikkea tarpeetonta liikkumista viruksen leviämisen estämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ haldâttâs lii avžuuttâm, ete viruspandemia tiet kalga velttiđ puoh taarbâšmettum jotteem amas virus levâniđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaakin Metsähallitukseen, että se lopettaisi vallitsevissa poikkeusolosuhteissa ulkopaikkakuntalaisille suunnatun lupamyynnin saamelaisten kotiseutualueella sekä harkitsisi jo myytyjen lupien peruuttamista kuluvan kevään ja kesän osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäsá-uv Meccihaldâttâsân, ete tot jaska tääl orroo spiekâstâhtiileest olgopäikkikode ulmuid čujottum lopevyebdim sämmilij päikkikuávlust sehe smietâččij jo vuobdum luuvij keessim maasâd taan kiiđâ já keesi uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät ystävällisesti kannustaa Metsähallitusta tehostamaan luvattoman ja vahinkoa aiheuttavan liikkumisen valvontaa ja ohjeistamaan paikkakuntalaisia maastossa liikkuessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitigge ustevlávt avžuut Meccihaldâttâs pehtilittiđ lovettes já vaahâg tovâtteijee jotteem kocceem já stivriđ päikkikode ässeid meecist jotemist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Olisi myös tärkeää, että paikkakuntalaiset ottaisivat tilanteen huomioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Ličij meid tehálâš, ete päikkikode ulmuuh váldáččii tile huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maastossa liikkuessa tulisi kiinnittää huomiota erityiseen varovaisuuteen ja huolellisuuteen, jotta ylimääräisten vahinkojen aiheuttamiselta poroelinkeinolle voitaisiin välttyä, jatkaa II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko jotá meecist, te kolgâččij kiddiđ huámmášume eromâš várugâsvuotân já huolâlâšvuotân, vâi puávtáččijm velttiđ paijeelmiärálij vahâgij tovâttem puásui-iäláttâsân, juátká II värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on huolissaan ulkopaikkakuntalaisten metsästäjien ja huvikelkkailijoiden tarpeettomasta liikkumisesta saamelaisten kotiseutualueella myös vallitsevan koronavirustilanteen takia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii huolâstum olgopäikkikodálij pivdoulmui já astoääigi moottorkiälháin vyeijee ulmui taarbâšmettum jotemist sämmilij päikkikuávlust meid tááláá koronavirustile tiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli koronavirus tarttuisi esimerkiksi yksittäisen tokkakunnan pieneen poronhoitajayhteisöön, voisi tämä olla kohtalokasta koko kyseisen tokkakunnan poronhoidolle vallitsevissa erityisolosuhteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis koronavirus njuámuččij ovdâmerkkân ovtâskâs siijdâ uccâ puásuituálusiärvádâhân, te tot sátáččij leđe varâlâš ton oles siijdâ puásuituálun tááláá spiekâstâhtiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito on tärkeä osa saamelaiskulttuuria sekä niin Lapin kuin saamelaisten ruokaturvaa, ravintoautonomiaa ja toisaalta kriisioloissa Suomen kansallista huoltovarmuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu lii tehálâš uási sämikulttuur sehe meid Laapi já sämmilij purrâmuštorvo, purrâmušautonomia já meid kriisâtiileest Suomâ aalmuglii huolâttâsvisesvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vetoomus Metsähallitukselle 1.4.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige áánnum Meccihaldâttâsân 1.4.2020 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuos(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tarja Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Tarja Länsman</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
