<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso_iloitsee_saamelaiskokoelman_kotiinpaluusta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso iloitsee saamelaiskokoelman kotiinpaluusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso illood sämmilâšnurâlduv pááikán puátimist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistui 9.9.2021 Saamelaismuseo Siidan järjestämään juhlatilaisuuteen, jossa juhlistettiin Kansallismuseolta tulevan Saamelaiskokoelman kotiinpaluuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistij 9.9.2021 Säämimuseo Siida ornim juhletilálâšvuotân, mast juhluu Aalmuglâšmuseo Sämmilâšnurâlduv pááikán puáttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso iloitsee puheessaan saamelaiskokoelman kotiinpaluusta Saamelaismuseo Siidan uudistettuihin tiloihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso illood saavâstis sämmilâšnurâlduv pááikán puáttim Säämimuseo Siida uđâsmittum tiilijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt palautettavat esineet eivät ole vain esineitä, vaan ne yhdistävät meitä esivanhempiimme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tääl macâttemnáál tiiŋgah iä lah tuš tiiŋgah, peic toh ovtâstiteh mii jieččân madârvaanhimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoelma käsittää pitkän siivun historiaamme ja kertoo tarinoita saamelaisyhteisön jokapäiväisestä elämästä vuosien takaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nurâldâh siskeeld kuhes paje mii historjást já tot muštâl mainâsijd sämisiärváduv jyehipiäiválii elimist iivijd maŋaskulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöihin valitut materiaalit, niissä käytetyt tekniikat ja erilaiset tavat koristella esineitä – se kaikki lisää ja syventää ymmärrystä oman kansamme menneisyydestä, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuojij várás väljejum materiaaleh, tain kevttum tekniikeh já sierâlágán vyevih hervâttiđ tiiŋgâid – tot puoh lasseet já jieŋâlmit ibárdâs jieččân aalmug moonnâmääigist, iätá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tällä vaalikaudella käynyt muinaismuistolain uudistuksen yhteydessä lähetekeskustelun, jossa on ollut vahva viesti itsemääräämisoikeuden ja itsehallinnon edistämisestä kulttuuriperinnön osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest lii taan valjâpaje ääigi lamaš toovlášmuštolaavâ uđâsmittem ooleest vuolgâttâssavâstâllâm, mast lii lamaš noonâ viestâ jiešmeridemvuoigâdvuođâ já jiešhaldâšem oovdedmist kulttuuräärbi uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaisessa parlamentaarisessa neuvostossa on päätetty aloittaa yhteisten linjauksien laatiminen saamelaisen kulttuuriperinnön osalta yhteistyössä Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien sekä Saamelaisneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Säämi parlamentaarlii rääđist láá meridâm algâttiđ ohtsij linjimij rähtim sämmilii kulttuuräärbi uásild oovtâstpargoost Suomâ, Ruotâ já Taažâ Sämitigijguin sehe Sämirađđijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on muodostaa yhtenäinen saamelaisten näkemys kulttuuriperintömme ja perinteisen tiedon itsehallinnosta, suojelusta ja hyödyntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii hammiđ ohtâlâs sämmilij uáinu mii kulttuuräärbi já ärbivuáválii tiäđu jiešhaaldâšmist, suoijâlmist já kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Meillä saamelaisilla on yhteiskuntamme sisällä vahvaa osaamista ja asiantuntijuutta omaan kulttuuriperintöömme, sen säilyttämiseen ja sen hyödyntämiseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mist sämmilijn lii jieččân siärváduv siste noonâ máttu já äššitubdâmuš jieččân kulttuuräärbist, ton siäilutmist já ton kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näen tärkeänä, että seuraavaksi varmistetaan, että saamen kansa pääsee tutustumaan kokoelmaan meille luontaisilla tavoilla ja ottamaan takaisin tätä osaa kulttuuriperinnöstämme, jatkaa Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun anam tehálâžžân, ete čuávuvâžžân visásmittep, ete sämiaalmug piäsá uápásmuđ nurâldâhân mijjân luándulij vuovijguin já väldiđ maasâd taan uási mii jieččân kulttuuräärbist, juátká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue puhe täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ saavâ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskokoelma käsittää runsaat 2000 esinettä, jotka on kerätty saamelaisalueelta vuosina 1830-1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšnurâldâh ana sistees pajeláhháá 2000 tiŋgâd, moh láá nurrum sämikuávlust iivij 1830-1998 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismuseo vastaanottaa kokoelman uuteen, keväällä 2021 valmistuneeseen kokoelmayksikköön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämimuseo váldá nurâlduv vuástá uđđâ nurâldâhohtâdâhân, mii lii valmâštum kiđđuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaismuseo Siidan tiedote .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Säämimuseo Siida tiäđáttâs .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
