<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso_tapasi_presidentti_niiniston_lemmenjoella.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso tapasi presidentti Niinistön Lemmenjoella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Juuso teeivâi president Niinistö Lemmest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapasi Suomen tasavallan presidentin Sauli Niinistön Lemmenjoella tänään 6. maaliskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso teeivâi Suomâ täsivääldi president Sauli Niinistöin Lemmest onne njuhčâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Presidentti tutustui vierailullaan saamelaiskulttuuriin ja poronhoitoon Palton tilalla ja maastossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>President uápásmui kolliistâllâm ääigi sämikulttuurân já puásuituálun Paltto táálust já meecist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa puheenjohtaja Juuso toi esille ajankohtaisina asioina ilmastonmuutoksen ja sen mukanaan tuomat haasteet saamelaisten perinteisten elinkeinojen näkökulmasta, saamelaisten totuus- ja sovintokomission työn, saamelaisiin kohdistuvan vihapuheen sekä kansainvälisten ihmisoikeusvelvoitteiden toteutumisen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâdmist saavâjođetteijee Juuso puovtij oovdân äigikyevdilis aašijn šoŋŋâdâhnubástus já ton mieldi puáttám háástuid sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi uáinimčievâst, sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo, sämmiláid čuáccám vajesaavâ sehe almugijkoskâsii olmoošvuoigâdvuotâkenigâsvuođâi olášume Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palton perhe toivotti presidentin tervetulleeksi Lemmenjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paltto peerâ tuáivuttij president tiervâpuáttim Lemmei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palton perhe toivotti presidentin tervetulleeksi Lemmenjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paltto peerâ tuáivuttij president tiervâpuáttim Lemmei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät lahjoitti presidentille hänen nimikirjaimillaan koristellun luhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge skeŋkkij presidentân suu nommâpustavijguin hervejum luuhâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Presidentti vieraili 6. maaliskuuta Lemmenjoella Inarissa, jossa hän tapasi Saamelaiskäräjien edustajien lisäksi kolttien luottamusmiehen Veikko Feodoroffin ja Inarin kunnan kunnanjohtajan Toni K. Laineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>President kollij njuhčâmáánu 6. peeivi Lemmest Anarist, kost sun teeivâi Sämitige ovdâsteijei lasseen nuorttâlij ovdâolmooš Veikko Feodoroffin já Aanaar kielâ kieldâhovdâ Toni K. Lainein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien muistio presidentti Niinistölle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige muštottemčáálus president Niinistön (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
