<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_tuomas_aslak_juuso_tapasi_hallituksen_muodostaja_petteri_orpon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapasi hallituksen muodostaja Petteri Orpon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso teeivâi haldâttâs čuákkejeijee Petteri Orpo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso vieraili tiistaina 23.5.2023 hallitusneuvotteluissa Helsingissä ja tapasi hallituksen muodostajana toimivan puheenjohtaja Petteri Orpon (kok.).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso kollij majebaargâ 23.5.2023 haldâttâsráđádâlmijn Helsigist já teeivâi saavâjođetteijee Petteri Orpo (kok. ), kote tuáimá haldâttâs čuákkejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät oli kutsuttu asiantuntijavieraaksi oikeuspolitiikka ja tasa-arvo -jaostoon, mutta hallitusneuvottelijoiden keskeyttäessä suurimman osan neuvottelupöytien toiminnasta myös vierailu peruuntui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lâi puávdejum äššitobdeekyessin riehtipolitiik já täsiárvu -juáhusân, mutâ ko haldâttâsráđádâlleeh koskâldittii iänááš uási ráđádâllâmpeevdij tooimâst, te meid kollim kessui maasâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Orpon johtamissa hallitusneuvotteluissa on toukokuun ajan neuvoteltu tulevasta hallitusohjelmasta kokoomuksen, perussuomalaisten, ruotsalaisen kansanpuolueen ja kristillisdemokraattien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orpo jođettem haldâttâsráđádâlmijn láá vyesimáánu ääigi ráđádâllâm puáttee haldâttâsohjelmist kokoomus, vuáđusyemmilij, ruotâlii aalmugpiäláduv já ristâlâšdemokraatij kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Oli hieno ele puheenjohtaja Orpolta, että tapaaminen hänen kanssaan järjestyi nopeasta aikataulusta huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Lii šiev taho Orpost, ete teivâm suin uárnejui huápulii äigitaavlust peerusthánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääsimme käymään aitoa keskustelua asioistamme, eikä pitkä matka mennyt hukkaan toisen vierailun peruuntuessa, toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muái peesáin tuođâi savâstâllâđ ašijguin, ige kuhes mätki moonnâm tušás, ko nubbe kollim ij olášum, paahud Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on toimittanut neuvottelijoiden käyttöön omat tavoitteensa hallitusohjelmakirjauksiksi saamelaisten oikeuksien turvaamiseksi ja edistämiseksi, ja niistä keskusteltiin luonnollisesti myös tapaamisessa Orpon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii toimâttâm ráđádâllei kiävtun jieijâs uulmijd haldâttâsohjelmân sämmilij vuoigâdvuođâi turvim já ovdedem várás, já tain savâstâláin luándulávt meid teivâdmist Orpoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Keskustelimme tavoitteidemme lisäksi hyvässä hengessä myös erityisesti saamelaiskäräjälain uudistuksesta ja saamelaisasioiden koordinoinnista valtionhallinnossa, ja toivottavasti pääsemme jatkamaan keskustelua myöhemmin suunnitellusti myös oikeuspolitiikan hallitusneuvottelijoiden kanssa, Juuso kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Muái savâstâláim mii uulmij lasseen pyeri vuoiŋâst meid eromâšávt sämitiggelaavâ uđâsmitmist já sämiaašij koordinistmist staatâhaldâttuvâst, já tuáivu mield mij peessâp juátkiđ savâstâllâm maŋeláá vuáváámij mield meid riehtipolitiik haldâttâsráđádâlleiguin, Juuso muštâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteet hallitusohjelmaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ulmeh haldâttâsohjelmân Sämitiggeest láá čuávuvááh toimâulmeh haldâttâsohjelmân 2023 – 2027 sämmilij vuoigâdvuođâi ovdedem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tavoittelee seuraavaan hallitusohjelmaan 2023–2027 toimenpiteitä saamelaisten oikeuksien edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige válduteemah láá: 1) kielâ puáhtá eellimvyeimi– máttááttâs puáhtá puátteevuođâ, 2) parlamentaarlâš toimâkodde ovdediđ sämmilijd iäláttâsâid, já 3) ohjelm OA algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštus olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien pääteemat ovat: 1) kieli luo elinvoimaa – opetus luo tulevaisuutta, 2) parlamentaarinen toimikunta edistämään saamelaisia elinkeinoja, ja 3) ohjelma YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistuksen toteuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitigge lii pajedâm oovdân äigikyevdilis äššin sämitiggelaavâ uđâsmittem, sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees, sämmilij huámmášumán väldim sosiaaltorvouđâsmitmist, tave-eennâmlii sämisopâmuš sehe sämmilij vuoigâdvuođâi turvim luándu kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on nostanut ajankohtaisina asioina saamelaiskäräjälain uudistamisen, saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin, saamelaisten huomioimisen sosiaaliturvauudistuksessa, pohjoismaisen saamelaissopimuksen sekä saamelaisten oikeuksien turvaamisen luonnon käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ: Sämitige ulmeh haldâttâsohjelmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue: Saamelaiskäräjien tavoitteet hallitusohjelmaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
