<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_sanila-aikio_osallistuu_venetsian_58__kansainvaliseen_taidebiennaalliin_la_biennale_di_venezia_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Sanila-Aikio osallistuu Venetsian 58. kansainväliseen taidebiennaalliin (La Biennale di Venezia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Sanila-Aikio uásálist Venetsia 58. aalmugijkoskâsii taaiđâbiennaalân (La Biennale di Venezia)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio osallistuu Venetsian 58. kansainväliseen taidebiennaalliin (La Biennale di Venezia) 7.-9. toukokuuta 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio uásálist Venetsia 58. aalmugijkoskâsii taaiđâbiennaalân (La Biennale di Venezia) 7.-9. vyesimáánu 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanila-Aikio osallistuu tapahtumaan yhdessä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtajien Aili Keskitalon ja Per-Olof Nuttin sekä Norjan Saamelaiskäräjien hallituksen jäsenen Henrik Olsenin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee uásálist tábáhtusân oovtâst Taažâ já Ruotâ Sämitiigij saavâjođetteijei Aili Keskitaloin já Per-Olof Nuttijn sehe Taažâ Sämitige stiivrâ jeessân Henrik Olsenáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Sanila-Aikio osallistuu mm. Nykytaiteen museo Kiasman tuottaman Pohjoismaisen paviljongin näyttelyn sekä Suomen Alvar Aalto -paviljongissa nähtävän A Greater Miracle of Perception -näyttelyn avajaisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Sanila-Aikio uásálist ei. Nykytaiteen museo Kiasma pyevtittem Tave-eennâmlii paviljoŋg čáitálduv sehe Suomâ Alvar Aalto -paviljooŋgist uáinimnáál orroo A Greater Miracle of Perception -čáitálduv lekkâmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Odotan innolla näkeväni saamelaistaiteilijoiden teoksia osana taidebiennaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun vuárdám moovtâ ete uáinám sämmilij taiđârij taiđuu uássin taaiđâbiennaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaiteen monipuolisuus ja -tasoisuus kiehtoo kansainvälisesti, ja on todella hienoa, että Pieski ja West osallistuvat biennaaliin, iloitsee puheenjohtaja Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâštaiđuu maaŋgâpiälásâšvuotâ já -tásásâšvuotâ kiäsut aalmugijkoskâsávt, já lii hirmâd šiev, ete Pieski já West uásálistev biennaalân, illood saavâjođetteijee Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Alvar Aalto -paviljongissa nähtävässä Miracle Workers -kollektiivin ensimmäisessä yhteisnäyttelyssä A Greater Miracle of Perception ovat mukana taiteilija Outi Pieski ja tarinankertoja ja elokuvantekijä Suvi West .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Alvar Aalto -paviljooŋgist uáinimnáál orroo Miracle Workers -kollektiv vuossâmuu ohtsii čáitálduvâst A Greater Miracle of Perception lává mieldi taaiđâr Outi Pieski já mainâstâllee já elleekoverähtee Suvi West .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieskin paikkasidonnainen teos Ovdavázzit – Forewalkers (2019) nostaa esiin saamelaisten kansallisvaltioiden rajojen yli käymää kamppailua itsemääräämisoikeudesta elinalueensa maihin ja vesiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Outi Pieski pááikánčonnum tyeji Ovdavázzit – Forewalkers (2019) paajeed oovdân sämmilij aalmuglâšstaatâi raajij rasta jottáám kámppádâllâm jiešmeridemvuoigâdvuođâst aassâmkuávlus enâmáid já čassijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos painottaa, että elämän ja liikkuvuuden tulee perustua kestävään rinnakkaiseloon alueen luonnontarpeiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji tiäddut, ete eellim já jotteem kalga vuáđuduđ kilelis paldâlâselimân kuávlu luándutárbuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi näyttelyssä on esillä viidestä lyhytelokuvasta koostuva teos The Killing of Čáhcerávga (2019), jossa Miracle Workers kollektiivin jäsenet tutkivat tottelemattomuuden potentiaalia vanhoissa ajatusmalleissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen čáitálduvâst lii viiđâ uánihisfiilmâst šaddee tyeji The Killing of Čáhcerávga (2019), mast Miracle Workers kollektiv jesâneh totkeh tottâlmettumvuođâ potentiaal puáris jurdâččemmaalijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvassa kerrotaan hajanaisia yhteisöllisiä tarinoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekooveest muštâleh siärvuslijd pođoimainâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää näyttelystä Frame Finland -sivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase čáitálduvâst Frame Finland -siijđoin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venetsian taidebiennaali on joka toinen vuosi järjestettävä nykytaiteen kansainvälinen suurkatselmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Venetsia taaiđâbiennaal lii moodeern taiđuu aalmugijkoskâsâš stuorrâ kejâstâh, mii uárnejuvvoo jyehi nubbe ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biennaali koostuu pääosin näyttelyistä valtioiden vuosien saatossa rakennuttamissa paviljongeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Biennaal šadda iänááš čáitálduvâin, moh láá paviljoŋgijn, maid staatah láá iivij mield huksiittâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Venetsian taidebiennaali järjestettiin vuonna 1895.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš Venetsia taaiđâbiennaal uárnejui ive 1895.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
