<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtajiston_katsaus_saamelaiskarajien_kokouksessa_22_6_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajiston katsaus Saamelaiskäräjien kokouksessa 22.6.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijei kejâstâh Sämitige čuákkimist 22.6.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>22.6.2021 pidetyssä Saamelaiskäräjien kokouksessa päätettiin, että puheenjohtajiston katsaus saamelaisasioiden etenemisestä Saamelaiskäräjien kokouksen 2/2021 jälkeen julkaistaan Saamelaiskäräjien verkkosivuilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>22.6.2021 tollum Sämitige čuákkimist meridii, ete saavâjođetteijei kejâstâh sämiaašij ovdánmist Sämitige čuákkim 2/2021 maŋa almostittoo Sämitige nettisiijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevättä 2021 värittivät edelleen useat lakiuudistushankkeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ 2021 ivnii ain maaŋgah lahâuđâsmittemhaavah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on osallistunut muun muassa saamelaiskäräjälain muutoksen valmisteluun, ilmastolain muutosta koskeviin saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisiin neuvotteluihin sekä muinaismuistolain ja luonnonsuojelulain uudistustöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám eereeb iärrás sämitiggelaavâ nubástus valmâštâlmân, šoŋŋâdâhlaavâ nubástusân kyeskee sämitiggelaavâ 9 § miäldásáid ráđádâlmáid sehe toovlášmuštolaavâ já luándusuojâlemlaavâ uđâsmittempaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain uudistaminen on yksi Saamelaiskäräjien vaalikauden 2020–2023 päätavoitteista, ja siihen on osoitettu paljon aika- ja henkilöresursseja keväällä 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem lii ohtâ Sämitige valjâpaje 2020–2023 váldu-uulmijn, já toos láá čujottum ennuv äigi- já olmoošresurseh kiđđuv 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään aikana saamelaiskäräjälain muutosta valmisteleva toimikunta kokoontui viikoittain ja keskustelua toimikunnassa käytiin hyvässä hengessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiiđâ ääigi sämitiggelaavâ nubástus valmâštâllee toimâkodde čokkânij jyehi oho já toimâkode savâstâlmijn lâi šiev vuoiŋâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan muistioon jätettiin yksi eriävä mielipide, jonka jätti Keskusta-puoletta toimikunnassa edustanut Juha Joona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode muštottemčáállusân kuođđui ohtâ sierâuáivil, já tom kuođij Kuávdáš-piäláduv toimâkoddeest ovdâstâm Juha Joona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta esitteli mietintönsä myös Saamelaiskäräjien jäsenille ennen sen julkaisemista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkodde oovdânpuovtij smiettâmuš Sämitige jesânáid ovdil ko almostitij tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan mietintö julkaistiin 11.5.2021 , minkä jälkeen se lähti lausuntokierrokselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode smiettâmuš almostui 11.5.2021 , já ton maŋa tot vuolgij ciälkkámušrieggei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajana olen erittäin tyytyväinen toimikunnan työssään saavuttamaan lopputulokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijen mun lam eromâš tuđâvâš toimâkode pargo loppâpuáđusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjesti saamelaiskäräjälain muutoksesta kaikille avoimen verkkolähetyksen 8.6.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ornij sämitiggelaavâ nubásmitmis puohháid ávus nettivuolgâttâs 8.6.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetykseen oli mahdollista lähettää kysymyksiä ennakkoon, ja saamelaiskäräjälakitoimikunnan jäsenet vastasivat lähetyksessä kysymyksiin koskien saamelaiskäräjälain muutosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâsân lâi máhđulâš vuolgâttiđ koččâmušâid muuneeld, já sämitiggelahâtoimâkode jesâneh västidii vuolgâttâsâst koččâmuššáid, moh kuoskii sämitiggelaavâ nubástusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastolain uudistukseen liittyen Saamelaiskäräjät kävi saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaiset neuvottelut ympäristöministeriön edustajien kanssa 22.4.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmittem ooleest Sämitigge toolâi sämitiggelaavâ 9 § miäldásijd ráđádâlmijd pirâsministeriö ovdâsteijeiguin 22.4.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän jälkeen Saamelaiskäräjät on lähestynyt ympäristöministeri Mikkosta sekä Suomen eduskuntapuolueiden johtoa vetoomuksella pysyvän saamelaisen ilmastoneuvoston perustamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tast maŋa Sämitigge lii aldanâm pirâsminister Mikkosii sehe Suomâ ovdâskoddepiäláduvâi njunošijd ánumuššáin pisováá sämmilii šoŋŋâdâhrääđi vuáđđudmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjien puheenjohtaja ja II varapuheenjohtaja tapasivat ministeri Mikkosta aiheen tiimoilta Helsingin vierailullaan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitige saavâjođetteijee já II värisaavâjođetteijee teeiváin minister Mikkosii fáádá ooleest kesimáánust ko kollijn Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muinaismuistolain uudistustyöhön Saamelaiskäräjät on osallistunut aktiivisesti muun muassa uudistusta valmistelevan työryhmän kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovlášmuštolaavâ uđâsmittempaargon Sämitigge lii uásálistám aktiivlávt ei. uđâsmittem valmâštâllee pargojuávhu peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjien hallitus on käynyt aiheesta lähetekeskustelun 10.5.2021 pidetyssä kokouksessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitige stivrâ lii toollâm fáádást vuolgâttâssavâstâllâm čuákkimistis 10.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetekeskustelussa hallitus totesi muun muassa saamelaisen kulttuuriperinnön ja oikeuden sen hallinnointiin kuuluvan saamelaisille itselleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâssavâstâlmist stivrâ pahudij ei. ete sämmilâš kulttuurärbi já vuoigâdvuotâ ton haaldâšmân kulá sämmiláid olssis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muinaismuistolain uudistustyön yhteydessä Opetus- ja kulttuuriministeriö on antanut OTT Leena Heinämäelle toimeksiannon laatia selvitys saamelaisten oikeuksista muinaismuistojen suojelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovlášmuštolaavâ uđâsmittempargo ooleest Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii adelâm OTT Leena Heinämäkin toimânadelem rähtiđ čielgiittâs sämmilij vuoigâdvuođâin toovlášmuštoi suojâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys julkaistiin kesäkuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâs almostui kesimáánust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on huhtikuussa käynyt saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaiset neuvottelut myös luonnonsuojelulain uudistukseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii cuáŋuimáánust toollâm sämitiggelaavâ 9 § miäldásijd ráđádâlmijd meid luándusuojâlemlaavâ uđâsmittem ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on osallistunut lainsäädäntöhankkeen valmisteluun liittyvien työryhmien työskentelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitigge lii uásálistám lahâasâttemhaavâ valmâštâlmân lohtâseijee pargojuávhui porgâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelut luonnonsuojelulain uudistamisen osalta ovat sujuneet hyvässä hengessä ja uudistuksen yhteydessä ehdotetaan laajennuksia saamelaisten oikeuksiin liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmeh luándusuojâlemlaavâ uđâsmittem uásild láá ovdánâm šiev mieláin já uđâsmittem ooleest iävtutteh viijđedmijd sämmilij vuoigâdvuođâi háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen luonnonvarasuunnitelman laatiminen on yksi isoista meneillään olevista prosesseista, johon Saamelaiskäräjät on osallistunut muun muassa yhteistyöryhmän kokousten kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlu luánduriggodâhvuávám rähtim lii ohtâ tain stuorrâ joođoost orroo prosesijn, moos Sämitigge lii uásálistám eereeb iärrás ohtsâšpargojuávhu čuákkimij peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonvarasuunnitelman laatimisen yhteyteen on asetettu myös Akwé:kon -työryhmä, joka on aloittanut työnsä alkuvuodesta 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luánduriggodâhvuávám rähtim olán lii asâttum meid Akwé:kon -pargojuávkku, mii lii algâttâm pargos algâivveest 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseinen Akwé:kon-työryhmä on asetettu ensimmäistä kertaa Saamelaiskäräjien, Kolttien kyläkokouksen ja Metsähallituksen sopiman uuden Akwé:kon toimintamallin pohjalta, ja työryhmä on tehnyt aktiivisesti töitä alkuperäiskansa saamelaisten kulttuurin ja perinteisen tiedon huomioimiseksi luonnonvarasuunnitelmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst orroo Akwé:kon -pargojuávkku lii asâttum vuossâmuu tove Sämitige, Nuorttâlij sijdâčuákkim já Meccihaldâttâs sooppâm uđđâ Akwé:kon toimâmaali vuáđuld, já pargojuávkku lii porgâm aktiivlávt algâaalmug sämmilij kulttuur já ärbitiäđu huámmášumán väldim oovdân luánduriggodâhvuáváámist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuussa Saamelaiskäräjien hallitus tapasi kahteen otteeseen saamelaisia koskevan tutkimuksen eettisiä ohjeita laativan työryhmän jäseniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimáánust Sämitige čuákkim teeivâi kyevti muddoost sämmiláid kyeskee tutkâmuš eettisijd ravvuid tahhee pargojuávhu jesânijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisissa työryhmän jäsenet esittelivät Saamelaiskäräjien hallituksen jäsenille sen hetkistä työversiota ohjeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmijn pargojuávhu jesâneh oovdânpuohtii Sämitige stiivrâ jesânáid ton tove pargoversio ravvuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on keskustellut aiheesta kokouksessaan 20.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii savâstâllâm fáádást čuákkimistis 20.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeistuksen laatiminen nähdään Saamelaiskäräjillä tärkeänä, ja Saamelaiskäräjät tukee saamelaisia koskevan tutkimuksen eettisiä ohjeita laativan työryhmän työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ravvui toohâm aneh Sämitiggeest tehálâžžân, já Sämitigge tuárju sämmiláid kyeskee tutkâmuš eettisijd ravvuid tahhee pargojuávhu pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokouksen niin katsoessa, valmisteilla olevia eettisiä ohjeita voitaisiin tulevaisuudessa mahdollisesti hyödyntää myös Saamelaiskäräjien työskentelyn apuna tilanteissa, joissa Saamelaiskäräjät saa tiedusteluja saamelaisia koskevien tutkimusten tekoon liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis Sämitige čuákkim nuuvt uáiná, te toohâmnáál orroo eettisijd ravvuid puávtáččii puátteevuođâst anneeđ meid Sämitige pargo iššeen tiilijn, main Sämitigge finnee tiäđuštâlmijd, moh lohtâseh sämmiláid kyeskee tutkâmušâi rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Arktisen politiikan strategia julkaistiin 21.6.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Arktâsii politiik strategia almostitij 21.6.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö valtioneuvoston kanslian kanssa strategian valmistelun yhteydessä on toiminut hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargo staatârääđi kansliain strategia valmâštâllâm ooleest lii toimâm pyereest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on painottanut neuvotteluissa muun muassa alkuperäiskansojen osallistumisoikeuksien vahvistamista sekä vapaan, tietoon perustuvan ennakkosuostumuksen periaatteen (free, prior and informed consent, FPIC) tärkeyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii tiäduttâm ráđádâlmijn ei. algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâi nanodem sehe rijjâ, tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš prinsiip (free, prior and informed consent, FPIC) tehálâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Strategiassa on huomioitu useita saamelaisten kannalta merkittäviä kirjauksia eri sektoreilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Strategiast láá váldám huámmášumán maaŋgâi sämmilij tááhust merhâšittee kirjiimijd sierâ sektorijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä esimerkkinä esille voisi nostaa saamelaisen ilmastoneuvoston perustamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtân ovdâmerkkân oovdân puávtáččii pajediđ sämmilii šoŋŋâdâhrääđi vuáđudem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentely Saamelaisessa Parlamentaarisessa neuvostossa on jatkunut Norjan puolen Saamelaiskäräjien johdolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Porgâm Säämi Parlamentaarlii rääđist lii jotkum Taažâbeln Sämitige jođettâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksissa on keskustelu muun muassa Interreg Nord –ohjelman korvaavan Interreg Auroran tuomista muutoksista sekä yhteisen strategian luomisesta covid19-pandemiaa ja mahdollisia muita pandemioita varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimijn láá savâstâllâm eereeb iärrás Interreg Nord –ohjelm sajan puáttee Interreg Aurora pyehtim nubástusâin sehe ohtsii strategia tohâmist covid19-pandemia já máhđulij eres pandemiai várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuussa Saamelaiskäräjät kutsuivat koolle Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien sekä Saamelaisneuvoston edustajat koskien Virtual Runners:n järjestämää virtuaalista Sámi Finland Run -juoksutapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kesimáánust Sämitigge povdij čuákán Taažâ já Ruotâ Sämitige sehe Sämirääđi ovdâsteijeid Virtual Runners ornim virtuaallii Sámi Finland Run -kaččâmtábáhtus ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juoksutapahtumassa hyödynnettiin saamelaisten kulttuurisia symboleita ja elementtejä ilman saamelaisyhteisön hyväksyntää tai konsultoimatta asiasta Saamelaiskäräjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaččâmtábáhtusâst ávhástâllii sämmilij kulttuurlij symbolijguin já elementijguin sämisiärváduv tuhhithánnáá tâi konsultisthánnáá Sämitige. Toos lasseen tábáhtusâst ovdedii stereotijpâlii kove sämikulttuurist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumassa edistettiin stereotyyppistä kuvaa saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Juuso táátust huolâhánnáá uárnejeijee ij kiäsám kaččâmtábáhtus maasâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Juuson pyynnöstä huolimatta järjestäjä ei perunut juoksutapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Parlamentaarlâš rääđi já Sämirääđi meridii adeliđ ääšist ohtsii julgáštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen Parlamentaarinen neuvosto ja Saamelaisneuvosto päättivät antaa asiasta yhteisen julkilausuman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugij pisováá foorum 20. čuákkim uárnejui 19.-30.4.2021 já ton teeman lâi taan ive Ráávhu, vuoigâlâšvuotâ já noonâ instituutioh: algâaalmugij rooli kilelis ovdánem ulme nr. 16 olášutmist (engl. Peace, justice and strong institutions: the role of indigenous peoples in implementing Sustainable Development Goal 16).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen pysyvän foorumin 20. istunto järjestettiin 19.-30.4.2021 ja sen teemana oli tänä vuonna Rauha, oikeudenmukaisuus ja vahvat instituutiot: alkuperäiskansojen roolin kestävän kehityksen tavoitteen nro. 16 toimeenpanossa (engl. Peace, justice and strong institutions: the role of indigenous peoples in implementing Sustainable Development Goal 16).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge toolâi sahâvuáru kuávlulii (ađai arktâsii) dialog ohtâvuođâst fáddán kulttuurlâš ohtâlâsvuotâ já čapovuotâ, mast mainâšui sämmilij raajijd rastaldittee oovtâstpargoost sehe algâaalmugjulgáštus aalmuglii olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät piti puheenvuoron alueellisen (eli arktisen) dialogin yhteydessä aiheenaan kulttuurinen yhtenäisyys ja eheys, jossa mainittiin saamelaisten rajat ylittävästä yhteistyöstä sekä alkuperäiskansajulistuksen kansallisesta toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge toolâi lasseen sahâvuáru algâaalmugij maailmkonferens loppâäššikirje olášutmist já algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâ pyeredem-prosesist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät piti lisäksi puheenvuoron alkuperäiskansojen maailmankonferenssin loppuasiakirjan toimeenpanosta ja alkuperäiskansojen osallistumisoikeuden parantaminen-prosessista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Interreg-ohjelmân lohtâseijee ráđádâlmeh juátkojii čoođâ kiiđâ já algâkeesi, já sämmilij tááhust tain pessii luhostum loppâpuátusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Interreg-ohjelmaan liittyvät neuvottelut jatkuivat intensiivisesti läpi kevään ja alkukesän, ja saamelaisten kannalta niissä päästiin onnistuneeseen lopputulokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmijd sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ovdâskulij tuálvumist jotkii Sämitige, Nuorttâlij sijd��čuákkim já Staatârääđi kanslia kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluita saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin eteenpäin viemiseksi jatkettiin Saamelaiskäräjien, Kolttien kyläkokouksen ja Valtioneuvoston kanslian kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmijn savâstâllii ei. komissio paargon väridemnáál ekonomâlijn já olmoošresursijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluissa keskusteltiin muun muassa komission työlle varattavista taloudellisista ja henkilöresursseista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ráđádâlmijn savâstâllii meid proosees ääigi ornimnáál psykososiaallii torjuu vuávám detaljijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi neuvotteluissa keskusteltiin myös prosessin aikaisen psykososiaalisen tuen järjestämisen suunnitelman yksityiskohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi pyecceetipšopirrâduv porgâttem čielgiittâs psykososiaallii torjuu orniimist tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ääigi valmâštui 15.3.2021, já tot lii toimâm torjuu orniimân kyeskee tärkkilub vuáváámij olášuttem vuáđđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin sairaanhoitopiirin teettämä selvitys psykososiaalisen tuen järjestämisestä totuus- ja sovintoprosessin aikana valmistui 15.3.2021, ja se on toiminut pohjana yksityiskohtaisempien tuen järjestämisen suunnitelmien toteuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto uásálistij lasseen panelistin Algâaalmugij pisováá foorum 20. čuákkim ohtâvuođâst tollum miäldustábáhtusân, mii kuoskâi tuotâvuotâ- já sovâdâttâmprosesijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistui lisäksi panelistina Alkuperäiskansojen pysyvän foorumin 20. istunnon yhteydessä pidettyyn sivutapahtumaan koskien totuus- ja sovintoprosesseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv uárnejui kyehti Sämitige já ovdâskoddepiäláduvâi ohtsâšpargojuávhu čuákkim, main maŋŋeeb čuákkimist sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštâllâm toimâkodde oovdânpuovtij ohtsâšpargojuávkun smiettâmušâs váldusoojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keväällä järjestettiin kaksi Saamelaiskäräjien ja eduskuntapuolueiden yhteistyöryhmän kokousta, joista jälkimmäisessä saamelaiskäräjälain muutosta valmistellut toimikunta esitteli yhteistyöryhmälle mietintönsä pääkohtia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuotâsektorist Sämitigge lii aktiivlávt uásálistám soti-uđâsmittem valmâštâlmân uásálistmáin eereeb iärrás Laapi soti-haavâi stivrimjuávhu čuákkimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyssektorilla Saamelaiskäräjät on aktiivisesti osallistunut sote-uudistuksen valmisteluun osallistumalla muun muassa Lapin sote-hankkeiden ohjausryhmän kokouksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii porgâm oovtâstpargo Ráhtusuđâsmittem Laapist- havváin já Puátteevuođâ soti-kuávdáš- havváin, sehe uásálistám Laapi pyecceetipšopirrâduv (LSHP) ornimvuávám valmâštâlmân oovtâst eres puáttee pyereestvaijeemkuávlu uásipelijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tehnyt yhteistyötä Rakenneuudistus Lapissa-Hankkeen ja Tulevaisuuden sote-keskus- hankkeen kanssa, sekä osallistunut Lapin sairaanhoitopiirin (LSHP) järjestämissuunnitelman valmisteluun yhdessä muiden tulevan hyvinvointialueen osapuolten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ráđádâllâm sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin sämikielâlij soti-palvâlusâi finnim pyereedmân uáivildum sierâ lasemeriruuđâ kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on neuvotellut sosiaali- ja terveysministeriön kanssa saamenkielisten sote-palvelujen saatavuuden parantamiseen tarkoitetut erillisen lisämäärärahan käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám aktiivlávt meid ei. sierâlágán soti-palvâlusâi tááláá tilán kyeskee čielgiittâsâi vuáváámân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on osallistunut aktiivisesti myös muun muassa erilaisten sote-palvelujen nykytilaa koskevien selvitysten suunnitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđuv 2021 Sämitigge lii uásálistám sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöin já Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâssáin Tave-eennâmlii webinaar valmâštâlmân, mii kuáská algâaalmugáid kullee vádulij já muštopyeccei ulmui vuoigâdvuođáid já kulttuursensitiivláid palvâlussáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keväällä 2021 Saamelaiskäräjät on osallistunut sosiaali- ja terveysministeriön ja Terveyden ja hyvinvoinnin laitoksen kanssa Pohjoismaisen webinaarin valmisteluun koskien alkuperäiskansoihin kuuluvien vammaisten ja muistisairaiden henkilöiden oikeuksia ja kulttuurisensitiivisiä palveluita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálistij kiđđuv aktiivlávt meid Laapi lito stiivrâ čuákkimáid, main láá savâstâllâm ovdâmerkkân Tave-Laapi eennâmkoddekaava 2040 valmâštâlmist sehe Lappi sopâmušâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistui keväällä aktiivisesti myös Lapin liiton hallituksen kokouksiin, joissa on käyty keskustelua esimerkiksi Pohjois-Lapin maakuntakaavan 2040 valmistelusta sekä Lappi sopimuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>17.5.2021 tollum Laapi lito váldustiivrâ čuákkimist valmâštâllâmnáál orroom Tave-Laapi eennâmkoddekaava meridii macâttiđ valmâštâlmân, já iävtuttii, ete Jieŋâmeerâ rađe väridemmerkkim sikkuu kaavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17.5.2021 pidetyssä Lapin liiton valtuuston kokouksessa valmisteilla ollut Pohjois-Lapin maakuntakaava päätettiin palauttaa takaisin valmisteluun, ja Jäämeren radan varausmerkintää ehdotetaan poistettavaksi kaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii maaŋgâin sierâ ohtâvuođâin puáhtám oovdân jieijâs uáinu tast, ete Jieŋâmeerâ rađan kyeskee merkkim kalga sikkođ Tave-Laapi eennâmkoddekaavast 2040.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on useissa eri yhteyksissä tuonut esille näkemyksensä siitä, että Jäämeren rataa koskeva merkintä tulee poistaa Pohjois-Lapin maakuntakaavasta 2040.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi lito váldustiivrâ miärádâs macâttiđ kaava valmâštâlmân aneh-uv Sämitiggeest eromâš positiivlâš äššin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton valtuuston päätös palauttaa kaava valmisteluun nähdäänkin Saamelaiskäräjillä erittäin positiivisena asiana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge aalgij vuáváđ tave-eennâmlii sämimáttááttâs foorum ornim oovtâst máttááttâs- já kulttuurministeriöin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät alkoi suunnitella pohjoismaisen saamelaisopetuksen foorumin järjestämistä yhdessä opetus- ja kulttuuriministeriön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ lii uási máttááttâs- já kulttuurministeriö sämimáttááttâs ovdedempargojuávhu raapoort iävtuttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimenpide on osa opetus- ja kulttuuriministeriön saamelaisopetuksen kehittämistyöryhmän raportin ehdotuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii kiiđâ ääigi tuárjum páihálávt oovdân pajanâm škovliimân kyeskee hástusij čuávdim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on kevään aikana tukenut paikallisesti esiin nousseiden koulutusta koskevien haasteiden ratkaisemista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii uásálistám aalmuglâškielâstrategia stivrimjuávhu já kielâpooliitlii ohjelm valmâštâllâmjuávhu paargon tiädutmáin sämikielâi sajattuv uássin väldikodálii kielâpolitiik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on osallistunut kansalliskielistrategian ohjausryhmän ja kielipoliittisen ohjelman valmisteluryhmän työskentelyyn painottaen saamen kielten asemaa osana valtakunnallista kielipolitiikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge teeivâi oovtâst Sämitige nuorâirađđijn eennâm- já meccituáluminister Jari Leppä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi yhdessä Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston kanssa maa- ja metsätalousministeri Jari Lepän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen oovtâst nuorâirađđijn teivii máttááttâs- já kulttuurministeriö sierânâstorjuin porgâmnáál nuorâipargo ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi yhdessä nuorisoneuvoston kanssa tavattiin opetus- ja kulttuuriministeriötä koskien erityisavustuksella tehtävää nuorisotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii cuáŋui-vyesimáánust juátkám savâstâllâm eennâm- já meccituáluministeriö ovdâsteijeiguin laavâ puásuituálu teivâm vahâgij heiviitmist (987/2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on huhti-toukokuussa jatkanut keskustelua maa- ja metsätalousministeriön edustajien kanssa lain porotaloutta kohdanneiden vahinkojen soveltamisesta (987/2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuhčâmáánust Sämitigge keesij ovdâskoddepiäláduvváid laavâ puásuituálu teivâm vahâgij sajanmäksimist miäldásij vahâgij vuoigâlii sajanmäksimân sehe puásui-iäláttâs jotkuuvâšvuođâ turviimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maaliskuussa Saamelaiskäräjät vetosi eduskuntapuolueisiin lain porotaloutta kohdanneiden vahinkojen korvaamisesta mukaisten vahinkojen oikeudenmukaiseksi korvaamiseksi sekä poroelinkeinon jatkuvuuden turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Sämitigge lii teivâm haldâttâspiäláduvâi ovdâskoddejuávhui ovdâsteijeid ääši ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on tavannut hallituspuolueiden eduskuntaryhmien edustajia asian tiimoilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>25.5.2021 Sämitigge vuolgâttij meid staatârááđán áánnum vâi spiekâstâhive tiilij tovâttem vahâgijd puásuituálun sajanmávsáččii vuoigâlávt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>25.5.2021 Saamelaiskäräjät lähetti vetoomuksen poronhoidolle poikkeusvuoden olosuhteista aiheutuneiden vahinkojen oikeudenmukaiseksi korvaamiseksi myös valtioneuvostolle .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>27.5.2021 staatârääđi meridij oovdânpyehtiđ puásuituálu teivâm vahâgij sajanmäksimân väridemnáál kuttâ miljovn eurod ive 2021 kuálmád lasebudjetân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>27.5.2021 valtioneuvosto päätti esittää porotaloutta kohdanneiden vahinkojen korvaamiseen varattavaksi kuusi miljoonaa euroa vuoden 2021 kolmanteen lisätalousarvioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ana, ete väridum summe ij kuittâg lah tuárvi luávdiđ puásuituálu teivâm vahâgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät näkee, että varattu summa ei kuitenkaan ole riittävä porotaloutta kohdanneiden vahinkojen kattamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv puásuitáálui ohtsâšmecci já Mudusjäävri paalgâs láá pivdám, ete Sämitigge tuárju já oovded máhđulâšvuođâi mield Ucjuv puásuitáálui ohtsâšmeecij suojâlem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen porotilojen yhteismetsä ja Muddusjärven paliskunta ovat pyytäneet Saamelaiskäräjiä tukemaan ja edistämään mahdollisuuksien mukaan Utsjoen porotilojen yhteismetsien suojelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii-uv aktiivlávt ovdedâm ääši pirâsministeriö peht já meid mudoi tuárjum haavâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät onkin aktiivisesti edistänyt asiaa ympäristöministeriön kautta ja myös muutoin tukenut hanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâs suojâliđ 700 hehtaarid puáris puigâmeeci tohhui kesimáánust, já Sämitigge lii eromâš tuđâvâš miärádâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätös suojella 700 hehtaaria vanhaa ikimetsää tehtiin kesäkuussa, ja Saamelaiskäräjät on erittäin tyytyväinen päätökseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio leo.aikio(at)samediggi.fi 040 621 6505 / 010 839 3180</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
