<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalain_muutosta_valmisteleva_toimikunta_tiedottaa_seuraavan_kerran_18_5_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmisteleva toimikunta tiedottaa seuraavan kerran 18.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem valmâštâllâm toimâkodde tieđeet čuávuváá keerdi 18.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmisteleva toimikunta piti kokouksen keskiviikkona 9.5., jossa sovittiin, että toimikunnan työstä tiedotetaan seuraavan kerran 18.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest adelum laavâ uđâsmittem valmâštâllâm toimâkodde toolâi čuákkim koskoho 9.5. Čuákkimist meridui, ete laavâ uđâsmittem pargoost toimâkodde tieđeet čuávuváá keerdi 18.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto on asettanut päätöksellään 23.10.2017 kuusi henkisen toimikunnan valmistelemaan esitystä saamelaiskäräjälain uudistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Skammâmáánust 2017 asâttij staatârääđi toimâkode, mon toimân lii valmâštâllâđ sämitiggeest adelum laavâ uđâsmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan on määrä saattaa työnsä valmiiksi 30.4.2018 mennessä ja luovuttaa mietintönsä ehdotukseksi valtioneuvostolle saamelaiskäräjälain uudistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode tárguttâs lii, ete pargo valmâštuvá ovdil 30.4.2018 já ete tot luovât miärádâs staatârááđán iävtuttâssân uđâsmittum sämitiggelaahân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta antaa ehdotuksensa hallituksen esityksen muodossa, ja sen tulisi päästä yksimielisyyteen esityksen sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkodde addel iävtuttâs haldâttâs iävtuttâs häämist, iävtuttâs ferttee leđe oovtâmielâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta on tähän mennessä kokoontunut vuoden 2017 loppuun mennessä kahdesti ja vuoden 2018 aikana kymmenen kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkodde lii teivâm ive 2017 ääigi kuohtii já ive 2018 ääigi love kerdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työn seurantaa varten valtioneuvosto nimesi lisäksi parlamentaarisen seurantaryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode lasseen lii asâttum parlamentaarlâš čuávvumjuávkku tuárjuđ laavâ nubástusâi valmâštâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta ja parlamentaarinen seurantaryhmä ovat pitäneet kaksi yhteistä kokousta vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkodde já parlamentaarlâš čuávvumjuávkku lává toollâm kyehti ohtsâš čuákkim ive 2018 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevasta hankkeesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh sämitiggelaavâ uđâsmittem valmâštâllâm projektist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
