<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_oppilasmaarat_kasvoivat_paattyneena_kouluvuonna.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten oppilasmäärät kasvoivat päättyneenä kouluvuonna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi uáppeemereh lasanii moonnâm ive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten oppilasmäärät kasvoivat lukuvuonna 2015-2016 yhteensä 55 oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi uáppeemereh lasanii moonnâm luuhâmive 2015-2016 ohtsis 55 uáppee verd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen oppilasmäärä kasvoi 11, koltansaamen seitsemän ja pohjoissaamen 39. Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa oppilasmäärä kasvoi yhteensä 34 ja muualla maassa 21. Oppilasmäärä kasvoi perusopetuksessa yhteensä 65 oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâst uáppeemeeri lasanij 11, nuorttâlâškielâst 7 já orjâlâškielâst 39. Sämmilij päikkikuávlu kieldâin uáppeemeeri lasanij ohtsis 34 já päikkikuávlu ulguubeln 21. Uáppeemeeri lasanij vuáđumáttááttâsâst ohtsis 65 uáppee verd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiossa saamen kieliä oppivien määrä sen sijaan laski kymmenellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luvâttuvâst sämikielâi uáppeemeeri kiäppánij luvvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta annettiin saamelaisten kotiseutualueella yhteensä 199 perusopetuksen oppilaalle, joista 170 sai opetusta pohjoissaamen ja 29 inarinsaamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs finnejii sämmilij päikkikuávlust ohtsis 199 vuáđumáttááttâs uápped, sist 170 orjâlâškielân já 29 anarâškielân. Orjâlâškielân lâi máttááttâs jyehi neelji sämmilij päikkikuávlu kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielistä opetusta annettiin kaikissa neljässä saamelaisten kotiseutualueeseen kuuluvassa kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš máttááttâs uáppeeh lijjii puohah Aanaar kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisen opetuksen oppilaat olivat kaikki Inarin kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš máttááttâs uáppeemeeri lasanij 14 uáppee verd oovdeb ivveest. Säämi ubâlâš uáppeemeeri lasanij Iänuduv kieldâst kuovttijn, Aanaar kieldâst kuuđáin, Suáđikylá kieldâst 20 já Ucjuv kieldâst kuuđáin uáppein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen opetuksen oppilasmäärä nousi edellisestä vuodesta 14. Saamen kokonaisoppilasmäärä kasvoi Enontekiön kunnassa kahdella, Inarin kunnassa kuudella, Sodankylän kunnassa 20 ja Utsjoen kunnassa kuudella oppilaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi aamnâsmáttááttâs finnejii ohtsis 459 uápped, sist 368 finnejii máttááttâs sämmilij päikkikuávlu kieldâin já 93 päikkikuávlu kieldâi ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten aineopetusta annettiin yhteensä 461 oppilaalle, joista 368 sai opetusta saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja 93 kotiseutualueen kuntien ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsis 61 vuáđumáttááttâs já luvâttuv uápped finnejii päikkikuávlu kieldâi ulguubeln sämikielâ aldâmáttááttâs já 32 káidusmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteensä 61 perusopetuksen ja lukion oppilasta sai kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saamen kielen lähiopetusta ja 32 etäopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkikuávlu kieldâi ulguubeln lii máhđulâš finniđ kyehti tiijme ohhoost vuáđumáttááttâs tievâsmittee kielâmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueen kuntien ulkopuolella on mahdollista saada kaksi viikkotuntia perusopetusta täydentävää kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppein, kiäh finnejii máttááttâs päikkikuávlu kieldâi ulguupiälásijn luvâttuvâin, lâi máhđulâš čođâldittiđ táválijd sämikielâlâš kuursâid eenikielâ já kirjálâšvuotâ sehe vieres kielâ oppâamnâsijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueen kuntien ulkopuolisissa lukioissa opetusta saaneilla sen sijaan oli mahdollisuus normaalien saamen kielen kurssien suorittamiseen äidinkielen ja kirjallisuuden sekä vieraan kielen oppiaineissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkikuávlu kieldâi ulguubeln sämikielâ uáppeeh lijjii Espoost, Kiemâst, Helsigist, Janakkalast, Joensuust, Jyväskyläst, Oulust já Oulu kuávlust, Ruávinjaargâst, Sallast, Sievist, Tamperest, Tuárnusist já Vantaast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saamen kielen oppilaita oli Espoossa, Kemissä, Helsingissä, Janakkalassa, Joensuussa, Jyväskylässä, Oulussa ja Oulun seudulla, Rovaniemellä, Sallassa, Sievissä, Tampereella, Torniossa ja Vantaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ säämi oles máttááttâsstatistik 2015-2016 täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
