<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_henkilostopaallikon_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi henkilöstöpäällikön määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál pargoviehâhoovdâ meriáigásii pargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaisi 3.10.2022 ja kestäisi 31.3.2023 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgáččij 3.10.2022 já pištáččij 31.3.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tulee tämän määräaikaisen virkasuhteen aikana julistamaan henkilöstöpäällikön vakinaisen viran haettavaksi maaliskuussa 2023, joten tehtävästä kiinnostuneelle määräaikaisuus olisi hyvä mahdollisuus hakeutua vakituiseen virkasuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot taan meriáigásii virgekoskâvuođâ ääigi pargoviehâhoovdâ fastâ virge uuccâmnáál njuhčâmáánust 2023, te pargoost perustum ulmuid meriáigásâš pargo ličij pyeri máhđulâšvuotâ ucâluđ fastâ viirgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on noin 75 työntekijän organisaatio, jonka työntekijät toimivat monipuolisesti erilaisissa tehtävissä ja eri vastuualueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii suulân 75 pargee ornijdume, mon pargeeh tuáimih maaŋgâpiälálávt sierâlágán pargoin já jieškote-uv ovdâsvástádâssuorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yksi saamelaisalueen merkittävistä työnantajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ohtâ merhâšittee pargoadeleijee sämikuávlust. Sämitige pargei váldutoimâpäikki lii Säämi kulttuurkuávdáš Sajos, Anarist, mutâ pargeeh pargeh vijđáht pirrâ Suomâ já sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työntekijöiden päätoimipaikkana on Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inarissa, mutta työntekijät työskentelevät laajasti eri puolilla Suomea ja saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâhoovdâ pargon lii västidiđ Sämitige puoh pargoviehâhaldâttuv prosesijn palvâlemkoskâvuođâ ääigi ain rekrytistmist kidâ pargokoskâvuođâ nuuhâm räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön tehtävänä on vastata Saamelaiskäräjillä kaikista palvelussuhteen aikaisista henkilöstöhallinnon prosesseista rekrytoinnista aina työsuhteen päättymiseen saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâhovdâ tuárju oles pargovievâ puoh aašijn, moh kyeskih palvâlemkoskâvuotân já pyereestvajemân, sun västid pargoviehâstrategia já -ravvui sehe miärádâsâi tohâmist já olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö tukee koko henkilöstöä kaikissa palvelussuhteeseen ja työhyvinvointiin liittyvissä asioissa, vastaa henkilöstöstrategian ja -ohjeiden sekä päätösten laatimisesta ja toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâhovdâ tuáimá ovdâulmui pargopaarrân já suu ovdâsvástádâsâst láá eromâšávt pargoviehâhaldâttâhân, pargopyereestvajemân já pargoadeleijeepolitiikân lohtâseijee ääših.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii esihenkilöiden työparina, erityisesti vastuullaan henkilöstöhallintoon, työhyvinvointiin ja työnantajapolitiikkaan liittyvät asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen pargoviehâhovdâ tuáimá pälkkihaldâttuv já pargotiervâsvuođâhuolâttâs ohtâvuotâolmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi henkilöstöpäällikkö toimii palkkahallinnon ja työterveyshuollon yhteyshenkilönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâhovdâ tuáimá almos toimâttuvâst haldâttâhhoovdâ vuálásâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii yleisessä toimistossa hallintopäällikön alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tohálâšvuotâiähtun lii pargo vaattâm hiäivulâš aaleeb ollâškovlâtođhos já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä soveltuva ylempi korkeakoulututkinto ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittáámist iššeed vijđes sämikulttuur tubdâm, pargohárjánem pargoviehâhaldâttuv já pargopyereestvaijeem oovdedmist, tiätu keevâtlijn palvâluskoskâvuotâaašijn, eromâšávt virgeolmoošlaavâ já staatâ virgeiähtusopâmuš heiviitmist sehe šiev ráđádâllâm-, tiimipargo- já viestâdemtááiđuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa laaja saamelaiskulttuurin tuntemus, työkokemus henkilöstöhallinnon ja työhyvinvoinnin kehittämisestä, tietämys käytännön palvelussuhdeasioista, erityisestä virkamieslain ja valtion virkaehtosopimuksen soveltamisesta sekä hyvät neuvottelu-, tiimityöskentely- ja viestintätaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen hiättun annoo ovdedeijee já čuávdusáid viggee pargovyehi sehe naavcah kieđâvuššâđ maaŋgâid sierâlágán pargoid ovdâsvástádâslávt korrâ-uv streesi vyelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi eduksi katsotaan yhteistyötä rakentava ja ratkaisukeskeinen työskentelytapa sekä kyky käsitellä useita erilaisia tehtäviä vastuullisesti kovassakin paineessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâhoovdâ pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/I mield (vuáđupälkki 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/I mukaisesti (peruspalkka 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksojeh 24 % sämikuávlu lase sämikuávlust porgâdijn sehe pargohárjánem mield meridum hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä saamelaisalueella työskenneltäessä sekä työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii kuulmâ mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kolmen kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 28.9.2022 räi https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.9.2022 mennessä https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040-7262688 tâi pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688 tai pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 7.9.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
