<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisparlamentaarikot_kokoontuivat_keskustelemaan_vihrean_siirtyman_vaikutuksista_saamelaiselinkeinoihin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikot kokoontuivat keskustelemaan vihreän siirtymän vaikutuksista saamelaiselinkeinoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamentarijkkáreh čokkânii savâstâllâđ ruánáá nubástus vaikuttâsâin sämi-iäláttâssáid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seitsemäs saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestettiin Ruotsin Arvidsjaurissa 30. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čiččâd sämiparlamentarijkkárij konferens uárnejui Ruotâ Arvidsjaurist 30. – 31.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin osallistui saamelaisparlamentaarikkoja Norjasta, Ruotsista ja Suomesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensân uásálistii sämiparlamentarijkkáreh Suomâst, Ruotâst já Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden teemoina olivat vihreä siirtymä ja ruokaomavaraisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive teeman lijjii ruánáá nubástus já purrâmušsorjoomettumvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa kuultiin mm. asiantuntijaluentoja tuulivoiman, metsäteollisuuden sekä kaivostoiminnan vaikutuksista saamelaisiin elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist kullojii ei. äššitobdeeluvâldâlmeh pieggâvyeimi, mecciráhtálâšvuođâ sehe kuáivuttâhtooimâ vaikuttâsâin sämi-iäláttâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso on tyytyväinen, että saamelaisparlamentaarikot pääsivät jälleen kokoontumaan ja keskustelemaan yhteisistä asioista sekä haasteista vihreään siirtymään liittyen, sillä se ei ole ongelmaton saamelaisalueen luonnonvarojen käytön näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso lii tuđâvâš, ete sämiparlamentarijkkáreh pessii vuot čokkâniđ já savâstâllâđ ohtsâš aašijn sehe hástusijn ruánáá nubástusâst, tastko tast láá čuuvtij háástuh sämikuávlu luánduriggoduvâi kevttim uáinimčievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vihreää siirtymää ja siihen liittyviä toimia tulee valmistella vuorovaikutuksessa Saamelaiskäräjien kanssa, jotta haitallisia vaikutuksia saamelaisyhteiskuntaan voidaan huomioida ja ennaltaehkäistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Ruánáá nubástus já toos lohtâseijee tooimâid kalga valmâštâllâđ vuáruvaiguttâsâst Sämitigijguin, vâi háitulâš vaiguttâsâid sämiohtsâškoodán puáhtá väldiđ huámmášumán já estiđ muuneeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla tulee alkuperäiskansana olla tosiasiallinen mahdollisuus vaikuttaa päätöksentekoon, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn kalga leđe algâaalmugin tuođânálásâš máhđulâšvuotâ vaiguttiđ miärádâstohâmân, iätá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvidsjaurin konferenssi hyväksyi lisäksi saamelaisten perinteisten asuinalueiden luonnonvarojen hyväksikäyttöä sekä ruokaomavaraisuutta käsittelevän julistuksen, jonka mukaan saamelaisalueen luonnonvaroja ei saa hyödyntää ilman saamelaisten asianmukaista suostumusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arvidsjaur konferens tuhhiittij lasseen sämmilij ärbivuáválâš aassâmkuávlui luánduriggoduvâi ávhástâllâm sehe purrâmušsorjoomettumvuođâ kietâdâllee julgáštus, mon mield sämikuávlu luánduriggoduvâid ij uážu ávhástâllâđ sämmilij mieđâttáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksessa vaaditaan kaikkia saamelaisalueella toimivia tahoja luomaan ihmisoikeusstandardit ja –politiikka, jotta saamelaisten alkuperäiskansaoikeuksia suojellaan ja kunnioitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Julgáštusâst lii vátámuššân ete sämikuávlust tuáimee uásipeleh rähtih olmoošvuoigâdvuođâstandardijd já –politiik, vâi sämmilij algâaalmugvuoigâdvuođâid puáhtá suojâliđ já kunnijâttiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi julistus vaatii Pohjoismaita laatimaan laillisen ja toteutetun oikeudellisen suojan saamelaisten sosiaaliselle hyvinvoinnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen julgáštus váátá Tave-enâmijd rähtiđ lavâlâš já olášuttum riehtisyeje sämmilij sosiaallâš pyereestvajemân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toimintasuunnitelman mukaan saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään̈ joka kolmas vuosi, ja siihen osallistuvat Suomen, Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien jäsenet sekä Venäjän puolelta saamelaisten edustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi toimâvuávám mield sämiparlamentarijkkárij konferens uárnejuvvoo jyehi kuálmád ive, já toos uásálisteh Suomâ, Taažâ já Ruotâ Sämitiigij jesâneh sehe Ruošâ peln sämmilij ovdâsteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 konferenssi pidettiin Inarissa pandemian vuoksi vasta vuonna 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 konferens tollui Anarist pandemia tiet esken ive 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava konferenssi on tarkoitus järjestää vuonna 2026.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvâš konferens lii tárguttâs orniđ ive 2026.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto vastaa saamelaisparlamentaarikkojen konferenssin käytännön järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi västid sämiparlamentarijkkárij konferens keevâtlâš orniimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Kansainvälisten asioiden sihteeri 050 574 7629 Inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Aalmugijkoskâsâš aašij čällee 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
