<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_julkaisee_oman_nettisivuston_totuus-_ja_sovintoprosessin_tiimoilta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee oman nettisivuston totuus- ja sovintoprosessin tiimoilta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostit jieijâs nettisiijđoid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ooleest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee 8.10.2020 oman nettisivustonsa totuus- ja sovintoprosessiin liittyen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostit 8.10.2020 jieijâs nettisiijđoid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees ooleest .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on koottu tärkeimmät tiedot prosessista ja sen etenemisestä, sekä esittelyt Saamelaiskäräjille esitetyistä totuus- ja sovintokomissaariehdokkaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid láá nurrum tehálumoseh tiäđuh prosesist já ton ovdánmist, sehe oovdânpyehtimeh Sämitiigán iävtuttum tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaariävtukkâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nettisivuilla tiedotetaan totuus- ja sovintoprosessin aikataulusta sekä nyt syksyllä järjestettävistä totuus- ja sovintokomissaarien valintaan liittyvistä kuulemistilaisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nettisiijđoin tieđetteh tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees äigitaavlust sehe tääl čohčuv ornimnáál tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimân lohtâseijee kuullâmtilálâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Nettisivujen avulla halutaan varmistaa, että saamen kansalla on faktoihin pohjautuvaa ja ajantasaista tietoa saatavilla Saamelaiskäräjien toimista totuus- ja sovintokomissioon ja sen perustamiseen liittyen,” toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Nettisiijđoi vievâst mij halijdep visásmittiđ, ete sämiaalmugist lii tuotâ aššijd vuáđuduvvee já äigi tääsist orroo tiätu finnimnáál Sämitige tooimâin tuotâvuotâkomissio já ton vuáđudem háárán,” paahud Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lisäksi Valtioneuvoston kanslia on perustanut omat nettisivut totuus- ja sovintokomission työhön liittyen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige lasseen Staatârääđi kanslia lii vuáđudâm jieijâs nettisiijđoid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo ooleest .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nettisivuilla julkaistaan komissaariehdokkaiden esittelyvideot, jotka näytetään myös Saamelaiskäräjien loka-marraskuun vaihteessa järjestämissä kuulemistilaisuuksissa komissaarien valintaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nettisiijđoin almostiteh komissaariävtukkâsâi oovdânpyehtimvideoid, moh čáittojeh meid Sämitige roovvâd-skammâmáánu jorgálduvâst ornim kuullâmtilálâšvuođâin, moh lohtâseh komissaarij valjiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komissaariehdokkaat eivät itse ole paikalla kuulemistilaisuuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Komissaariävtukkâsah iä jieš lah pääihi alne kuullâmtilálâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuksissa ihmisillä on mahdollisuus esittää näkemyksensä komissaareilta vaadittavista ominaisuuksista ja osaamisesta sekä ilmaista tukensa ehdolla oleville henkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâin ulmuin lii máhđulâšvuotâ oovdânpyehtiđ uáinus jiešvuođâin já máátust, maid väätih komissaarijn sehe olgospyehtiđ torjuus iävtuttum ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuulemistilaisuudet järjestetään kaikissa Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuullâmtilálâšvuođah uárnejuvvojeh puoh Sämmilij päikkikuávlu kieldâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi järjestetään verkkokuuleminen erityisesti saamelaisalueen ulkopuolella asuville henkilöille sekä nuorten kuuleminen yhdessä nuorisoneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen uárnejuvvoo viermikuullâm eromâšávt sämikuávlu ulguubeln ässee ulmuin sehe nuorâi kuullâm oovtâst nuorâirađđijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen lisäksi jokaisella on mahdollisuus ilmaista mielipiteensä postitse tai sähköpostitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil mainâšum lasseen juáhháást lii máhđulâšvuotâ olgospyehtiđ uáivilis poostâ tâi šleđgâpoostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuulemisten tarkemmista ajankohdista tiedotetaan myöhemmin Saamelaiskäräjien nettisivuilla sekä paikallislehdissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulâmij täärhib ääigist tieđettuvvoo maŋeláá Sämitige nettisiijđoin sehe páihálijn aavisijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/saamelaisten-totuus-ja-sovintokomissio/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.samediggi.fi/sammilij-tuotavuota-ja-sovadattamkomissio/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtajan avustaja Laura Olsén-Ljetoff puh. 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>saavâjođetteijee išedeijee Laura Olsén-Ljetoff puh. 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
