<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisasioiden_neuvottelupaivilla_esilla_mm__alkuperaiskansojen_oikeuksien_toimeenpano_suomessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivillä esillä mm. alkuperäiskansojen oikeuksien toimeenpano Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiašij ráđádâllâmpeeivijn oovdân ei. algâalmugij vuoigâdvuođâi tooimânpieijâm Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivät järjestetään 16.–17. marraskuuta 2020 etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiašij ráđádâllâmpeeivih uárnejuvvojeh skammâmáánu 16.-17. peeivi 2020 káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain järjestettävien neuvottelupäivien tarkoituksena on käydä läpi ajankohtaisia saamelaisasioita ministeriöiden virkamiesten ja Saamelaiskäräjien edustajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivih uárnejuvvojeh jyehi ive já peeivij ulmen lii moonnâđ čoođâ äigikyevdilis sämiaašijd ministeriöi virgeulmui já Sämitige ovdâsteijei kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna neuvottelupäivillä esillä olevat teemat ovat alkuperäiskansojen oikeuksien toimeenpano Suomessa sekä tilannekatsaus saamelaisten kieltä ja kulttuuria koskevista määrärahoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive ráđádâllâmpeeivijn oovdân láá čuávuvááh teemah: algâalmugij vuoigâđvuođâi tooimânpieijâm Suomâst sehe kejâstâh sämmilij kielâ já kulttuur kyeskee meriruuđâi tilán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivien ensimmäisenä päivänä on kaikille ministeriöille tarkoitettu yhteinen osuus, jossa käsitellään alkuperäiskansojen oikeuksien täytäntöönpanoa Suomen kansainvälisten ihmisoikeusvelvoitteiden ja -sitoumusten osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivij vuossâmuu peeivi uárnejuvvoo puoh ministeriöid uáivildum ohtâsâš uási, kost kieđâvušeh algâalmugij vuoigâdvuođâi tooimânpieijâm Suomâ almugijkoskâsii olmoošvuoigâdvuotâkenigâsvuođâi já -čonnâsem uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena päivänä kootaan tilannetietoa saamelaisten kieltä ja kulttuuria erityisesti koskevista määrärahoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube peeivi čuákkejeh tiäđuid sämmilij kielâ já kulttuur eromâšávt kyeskee meriruuđâi tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Odotan neuvottelupäiviltä hyvää keskustelua saamelaisia koskevista ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Mun vuárdám ráđádâllâmpeeivijn pyeri savâstâllâm sämmilijd kyeskee äigikyevdilijn aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti on tärkeää käsitellä alkuperäiskansojen oikeuksien toimeenpanoa Suomessa, sillä Suomessa ei tähän mennessä ole valmisteltu kansallista strategiaa eikä alkuperäiskansojen oikeuksien julistuksen toimeenpano tapahdu koordinoidusti”, sanoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâšávt lii tergâd kieđâvuššâđ algâaalmugij vuoigâdvuođâi tooimânpieijâm Suomâst, tastko Suomâst ij taan räi lah valmâštâllum aalmuglâš strategia ijge algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštâs tooimânpieijâm lah koordinistum”, iätá saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteluiden toisena päivänä käydään lisäksi keskustelua Saamelaiskäräjien ehdottamista ajankohtaisista aiheista niistä vastaavien virkamiesten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmij nube peeivi savâstâleh lasseen Sämitige iävtuttâm äigikyevdilijn fáádáin jieškote-uv syergi västideijee virgeulmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheina ovat kulttuuripalvelut ja keskusten rahoitus, saamelaisten elinkeinonharjoittajien sosiaaliturvan kehittäminen sekä saamenkieliset ja kulttuurinmukaiset mielenterveyspalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Fáddán láá kulttuurpalvâlusah já kuávdái ruttâdem, sämi-iäláttâsâi hárjutteijei sosiaaltorvo ovdedem sehe sämikielâliih já kulttuurmiäldásiih mielâtiervâsvuotâpalvâlusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä neuvottelupäiviin osallistuvat puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, I varapuheenjohtaja Anni Koivisto, II varapuheenjohtaja Leo Aikio, hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi sekä Saamelaiskäräjien virkamiehiä eri sektoreilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest ráđádâllâmpeivijd uásálisteh saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto, II värisaavâjođetteijee Leo Aikio, haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi sehe Sämitige virgeulmuuh jieškote-uv syergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivät ovat oikeusministeriön ja Saamelaiskäräjien koordinoimat ja järjestetään nyt kuudennen kerran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivih láá riehtiministeriö já Sämitige koordinistem já toh uárnejuvvojeh tääl kuuđâd keerdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto puh. 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto puh. 040 415 5969 , anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Leo Aikio puh. 040 621 6505 / 010 839 3180, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688 / 010 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688 / 010 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
