<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaoppilaiden_maara_kasvaa_-_anni-sofia_niittyvuopio_aloitti_hankekoordinaattorina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäoppilaiden määrä kasvaa – Anni-Sofia Niittyvuopio aloitti hankekoordinaattorina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusuáppei meeri lassaan – Anni-Sofia Niittyvuopio algâttij hahâkoordinaattorin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuspilotin neljäs lukuvuosi käynnistyy maanantaina 16.8. Lukuvuonna 2021–2022 hankkeessa opiskelee 104 oppilasta 30 kunnasta eri puolelta Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ niäljád luuhâmihe vuálgá joton vuossaargâ 16.8. Luuhâmive 2021–2022 haavâst uáppih 104 uápped 30 kieldâst pirrâ Suomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen oppilaita on 34, koltansaamen 19 ja pohjoissaamen 52. Yhteyksiä kouluihin hoitavana koordinaattorina on aloittanut Saamelaiskäräjillä työskentelevä Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ uáppeeh láá 34, nuorttâlâškielâ 19 já tavesämikielâ 52. Koordinaattorin, kote hoittáá ohtâvuođâid škovláid, lii algâttâm Sämitige pargee Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen opettajina työskentelevät Sirkka Sanila (koltansaame), Henna Aikio (inarinsaame), Joni Saijets (pohjoissaame äidinkielenä) ja Satu Pieski (pohjoissaame toisena kielenä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttáátteijen pargeh Sirkka Sanila (nuorttâlâškielâ), Henna Aikio (anarâškielâ), Joni Saijets (tavesämikielâ eenikiellân) já Satu Pieski (tavesämikielâ nubben kiellân).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu Pieski siirtyy syyskuussa neljäksi kuukaudeksi projektipäällikön tehtävään Hanna Helanderin virkavapauden ajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu Pieski sirdâšuvá neelji mánuppajan proojeekthoovdâ paargon, ko Hanna Helanderist lii virgerijjâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirkka Sanila opettaa Tukholmasta, Joni Saijets jutaavaan saamelaiseen tapaan joko kotoa tai sieltä, mihin on kulkiessaan päätynyt, Henna Aikio ja Satu Pieski Oulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Haavâst lii suotâs porgâđ, tastko tast lii šoddâm šiev pargosiärvus tast peerusthánnáá, ete mij aassâp kukken nubijnân, máttáátteijeeh eteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajien ja hanketyöntekijöiden uusi lukuvuosi käynnistyi yhteisillä suunnittelupäivillä Oulussa elokuun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Máttááttâs adeluvvoo Teams-pirrâsist, te mij pyehtip jieččân ´máttáátteijeevisteest´ jyehiđ sehe huolâid já mättim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyössä Lapin yliopiston ADVOST -hankkeen kanssa valmistellaan etäopetuksen käsikirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sirkka Sanila máttát Tukholmast, Joni Saijets jottee sämmilâš täävi mield jo-uv pääihist teikkâ tobbeen, kost lii jotemin, Henna Aikio já Satu Pieski Oulust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanuleagis sámástit -hankkeen kanssa valmistellaan kalastusaiheisia opetusvideoita ja hankkeelta saadaan myös oppilaiden huoltajille ja viranomaisille suunnattua kielineuvontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijei já hahâpargei uđđâ luuhâmihe vuolgij joton ohtsijn vuávámpeeivijn Oulust porgemáánu aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajat odottavat jo oppilaiden kohtaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargoost Laapi ollâopâttuv ADVOST-havváin valmâštâlloo káidusmáttááttâs kietâkirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Oppilaiden motivaatio ja into välittyvät myös ruudun läpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -havváin valmâštâllojeh kyelipiivdon lohtâseijee máttááttâsvideoh já haavâst finnee meid uáppei huolâtteijeid já virgeomâháid čuosâttum kielâravvim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tosi ihanaa nähdä, miten oppilaat ympäri Suomen eri kouluista toimivat yhdessä omissa etäryhmissään ja sitoutuvat kielen oppimiseen, opettaja Henna Aikio sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijeeh jo vyerdih uáppei teivâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Uáppei motivaatio já moovtâ puáhtá aiccâđ meid ruuvdu čoođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tuođâi suotâs uáiniđ, maht uáppeeh pirrâ Suomâ sierâ škoovlâin tuáimih oovtâst jieijâs káidusjuávhuin já čonâdâteh kielâ oppâmân, máttáátteijee Henna Aikio iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/toiminta/koulutus-ja-oppimateriaali/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
