<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ei_nimea_edustajaa_lapin_tuulivoimaselvityksen_2023-2024_ohjausryhmaan_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei nimeä edustajaa Lapin tuulivoimaselvityksen 2023-2024 ohjausryhmään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ij noomât ovdâsteijee Laapi pieggâvyeimičielgiittâs 2023-2024 stivrimjuávkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti kokouksessa 16.5.2023, että Saamelaiskäräjät ei nimeä edustajaa Lapin tuulivoimaselvityksen 2023-2024 ohjausryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ meridij čuákkimist 16.5.2023, ete Sämitigge ij noomât ovdâsteijee Laapi pieggâvyeimičielgiittâs 2023-2024 stivrimjuávkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei osallistu hankkeisiin, joiden tarkoituksena on edistää tuulivoimaa saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ij uásálist havváid, moi ulmen lii ovdediđ pieggâvyeimi sämmilij päikkikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liitto on saanut ympäristöministeriöltä rahoituksen tuulivoimaselvityksen laatimiseen Lappiin vihreän siirtymän avustuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi litto lii finnim pirâsministeriöst ruttâdem pieggâvyeimičielgiittâs rähtimân Laapin ruánáá sirdâšum torjuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys on jatkoa vuoden 2022 tuulivoimaselvitykseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâs lii jotkâ ive 2022 pieggâvyeimičielgiittâsân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen keskeisenä tavoitteena oli löytää tuulivoimatuotantoon potentiaalisia alueita maakuntakaavoituksen taustaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâs kuávdášlâš ulmen lâi kavnâđ pieggâvyeimipyevtitmân potentiaallijd kuávluid eennâmkoddekaavam vuáđđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksessä tunnistettiin yhteensä 46 potentiaalista tuulivoima-aluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâsâst kavnii ohtsis 46 potentiaallâš pieggâvyeimikuávlud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vihreä siirtymä on saamelaisille hyvin tärkeä, mutta sitä ei voida tehdä keinolla millä hyvänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Ruánáá sirdâšum lii sämmiláid uáli tehálâš, mutâ tom ij pyevti toohâđ moi peri vuovijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät suhtautuu kielteisesti tuulivoiman edistämiseen saamelaisten kotiseutualueella tutkimuksissa ja poronhoidossa todettujen haittavaikutusten vuoksi, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ana negatiivlâžžân pieggâvyeimi ovdedem sämmilij päikkikuávlust tutkâmušâin já puásuituálust pahudum háittuvaikuttâsâi tiet, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liitto selvittää tuulivoimatuotannon potentiaalisia alueita saamelaisten kotiseutualueella, vaikka jatkovalmistelussa olevassa Pohjois-Lapin maakuntakaavassa tai Metsähallituksen Saamelaisten kotiseutualueen luonnonvarasuunnitelmassa vuosille 2022-2027 ei edistetä tuulivoimaa saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi litto seelvât pieggâvyeimi potentiaallijd kuávluid sämmilij päikkikuávlust, veikâ jotkâvalmâštâlmist orroo Tave-Laapi eennâmkoddekaavast tâi Meccihaldâttâs Sämmilij päikkikuávlu luánduriggodâhvuáváámist ivvijd 2022-2027 iä oovded pieggâvyeimi sämmilij päikkikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja ympäristöministeriö neuvottelivat 27.3.2023 rahoituspäätöksen valmistelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge já pirâsministeriö ráđádâllii 27.3.2023 ruttâdemmiärádâs valmâštâlmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa sovittiin uuden kokouksen järjestämisestä syyskuussa 2023, kun selvityshanke on käynnistynyt ja edennyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmist soppii uđđâ čuákkim orniimist čohčâmáánust 2023, ko čielgiittâshaahâ lii vuálgám joton já ovdánâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulivoimalla on monia vaikutuksia ympäristöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pieggâvyeimist láá maaŋgah vaikuttâsah pirrâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulivoimarakentamisen oppaan mukaan tuulivoimarakentamisen vaikutukset porotaloudelle voivat ilmetä vaikutuksina porolaitumiin, porojen käyttäytymiseen, poronhoitoon esimerkiksi kuljetusreittien muuttumisen myötä sekä porovahinkojen määrään ja kaikkiaan elinkeinon kannattavuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pieggâvyeimihuksim raavâkirje mield pieggâvyeimihuksim vaikuttâsah puásuituálun pyehtih tiettuđ vaikuttâssân kuátumáid, poccui lattiimân, puásuituálun ovdâmerkkân jođettemkiäinui muttum mield sehe puásuivahâgij miärán já ubânâssân iäláttâs kannatteijeevuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tuulivoiman vaikutukset poronhoitoon ovat nykyisen tietämyksen mukaan laaja-alaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Pieggâvyeimi vaikuttâsah puásuituálun láá tááláá tiäđu mield vijđáht vaigutteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpaileva maankäyttö haastaa poronhoidon mahdollisuuksia ylläpitää ilmastonmuutoksen vaatimaa joustonvaraa, kuten erilaisiin talviolosuhteisiin vastaavia laitumia, toteaa vs. ympäristösihteeri Tiina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kištottellee eennâmkevttim hástá puásuituálu máhđulâšvuođâid paijeentoollâđ šoŋŋâdâhnubástus vaattâm njyebžimvääri, tego kuátumijd sierâlágán tälvitiilij várás, paahud vs. pirâsčällee Tiina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskuntain yhdistys jätti eriävän mielipiteen joulukuussa 2022 Lapin liiton vuoden 2022 tuulivoimaselvitykseen, sillä selvityksessä ei ollut otettu huomioon poronhoidon kannalta kriittisiä alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâsij ovtâstus kuođij spiekâsteijee uáivil juovlâmáánust 2022 Laapi lito ive 2022 pieggâvyeimičielgiittâsân, tastko čielgiittâsâst iä lamaš valdum huámmášumán puásuituálu tááhust kriittâliih kuávluh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitetystä 46 alueesta 12 on todettu selvityksessä poronhoidon kannalta huomattavan tai kohtuuttoman haitan alueiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttum 46 kuávlust 12 láá pahudum čielgiittâsâst puásuituálu tááhust merhâšittee tâi merettes hááitu kuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Lovisa Solbär vs. ympäristösihteeri 050 5999 725 tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Lovisa Solbär vs. pirâsčällee 050 5999 725 tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
