<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalain_uudistaminen_kaynnistyy.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain uudistaminen käynnistyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem vuálgá joton</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on asettanut toimikunnan, jonka tehtävänä on valmistella saamelaiskäräjistä annetun lain uudistamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö lii asâttâm toimâkode, mon toimân lii valmâštâllâđ sämitiggeest adelum laavâ uđâsmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työ perustuu perusoikeuksiin, muihin perustuslain asettamiin velvoitteisiin ja Suomen kansainvälisiin ihmisoikeusvelvoitteisiin sekä YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode pargo vuáđuduvá vuáđuvuoigâdvuođáid, eres vuáđulaavâ asâttem kenigâsvuođáid já Suomâ aalmugijkoskâsáid olmoošvuoigâdvuotâkenigâsvuođáid sehe OA algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan puheenjohtajana toimii korkeimman hallinto-oikeuden presidenttinä vuosina 1993–2012 toiminut oikeustieteen tohtori Pekka Hallberg .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode saavâjođetteijen tuáimá alemuu haldâttâhrievti presidenttin iivij 1993–2012 toimâm riehtitiettuu tuáhtár Pekka Hallberg .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain muutosten valmistelua tukemaan asetetaan lisäksi parlamentaarinen seurantaryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen asâttuvvoo parlamentaarlâš čuávvumjuávkku tuárjuđ laavâ nubástusâi valmâštâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurantaryhmän tehtävänä on välittää eduskuntaryhmille tietoa lain valmistelusta, edistää keskustelua sekä seurata ja arvioida toimikunnan työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávhu toimân lii sirdeđ ovdâskodejuávhoid tiäđu laavâ valmâštâlmist, ovdediđ savâstâllâm sehe čuávvuđ já árvuštâllâđ toimâkode pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan on määrä saada yksimielisen ehdotuksensa valmiiksi huhtikuun 2018 loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkode ulmen lii finniđ oovtâmielâlii iävtuttâsis valmâšin cuáŋuimáánu 2018 loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että lakimuutokset tulevat voimaan hyvissä ajoin ennen vuonna 2019 pidettäviä seuraavia saamelaiskäräjävaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tárguttâs lii, ete lahânubástusah šaddeh vuáimán tuárvi ääigild ovdil čuávuvijd, ive 2019 sämitiggevaaljâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Johtaja Johanna Suurpää, Oikeusministeriö, puh. 02951 5053, johanna.suurpaa@om.fi Neuvotteleva virkamies Satu Kaskinen, Oikeusministeriö, puh. 02951 50322, satu.kaskinen@om.fi Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila Aikio, puh. puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Hovdâ Johanna Suurpää, Riehtiministeriö, puh. 02951 5053, ovdânommâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa hankkeesta: http://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM077:00/2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>suhânommâ@om.fi Ráđádâllee virgeolmooš Yrsa Nyman, Riehtiministeriö, puh. 02951 50293, ovdânommâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
