<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vuoden_2023_vaaliluetteloon_hakeutuminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2023 vaaliluetteloon hakeutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ive 2023 valjâluvâttâlmân ucâlum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien seuraavat vaalit toimitetaan syyskuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuávvoo vaaljah toimâttuvvojeh čohčâmáánust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja vaaleissa ovat kaikki ne saamelaiset, jotka on merkitty saamelaiskäräjien vaaliluetteloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâliih vaaljâin láá puoh toh sämmiliih, kiäh láá merkkejum sämitige valjâluvâttâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta merkitsee vuoden 2023 vaaliluetteloon ne saamelaiset, jotka olivat äänioikeutettuja saamelaiskäräjien vaaleissa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikodde merkkee ive 2023 valjâluvâttâlmân taid sämmilijd, kiäh lijjii jienâvuoigâdvuođâliih sämitige vaaljâin 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien muiden tulee hakeutua vaaliluetteloon viimeistään kuluvan vuoden loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohah iäráseh kalgeh ucâluđ valjaluvâttâlmân taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon voi hakeutua saamelaiskäräjälain 3 §:n 1 momentin 1, 2 ja 3 ja 21 §:n perusteella (kielen perusteella, isän tai äidin oikeuden perusteella, lappalaisen jälkeläisenä ja saamelaisena, joka ulkomaan kansalaisena asuu Suomessa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâluvâttâlmân puáhtá ucâluđ sämitiggelaavâ 3 § 1 moomeent 1, 2 já 3 já 21 § vuáđuld (kielâ vuáđuld, eeji tâi eeni vuoigâdvuođâ vuáđuld, lappalii maajeeldpuátten ja sämmilâžžân, kote olgoeennâm aalmugjesânin áásá Suomâst).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyyntö vaaliluetteloon merkitsemiseksi tai siitä poistamiseksi tulee tehdä kirjallisesti viimeistään 31.12.2022 ennen kello 16.00 vaalilautakunnan vahvistamalla lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem valjâluvâttâlmân merkkiimân teikâ tast meddâlistmân kalga toohâđ kirjálávt majemustáá 31.12.2022 ovdil tme 16.00 valjâlävdikode nanodem ucâmušluámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuslomakkeen voi lähettää sähköisesti tai tulostaa www.samediggi.fi/vaalit-2023/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuv puáhtá vuolgâttiđ šleđgâlâžžân tâi printtiđ https://www.samediggi.fi/vaaljah-2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja ja paperisen lomakkeen saa vaalilautakunnan toimistosta os. Saamelaiskäräjien vaalilautakunta, Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puhelin 010 839 3155, sähköposti: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid já pááppárluámáttuv finnee valjâlävdikode toimâttuvâst, čuj. Sämitige valjâlävdikodde, Säämi kulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanaar, puh. 010 839 3155, šleđgâpostâ: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalle voi lähettää suojatun sähköpostin osoitteesta: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikoodán puáhtá vuolgâttiđ syeijejum šleđgâpoostâ čujottâsâst: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 12.10.2022 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 12.10.2022 Valjâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
