<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajavaalien_tulos.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalien tulos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggevaljâi puáđus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta on kokouksessaan 2.10.2019 vahvistanut saamelaiskäräjävaalien tuloksen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljâlävdikodde lii čuákkimistis 2.10.2019 nanodâm sämitiggevaljâi puáttus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalin äänestysprosentti oli 48,58.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggevaaljâ jienâstemprooseent lâi 48,58.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutta vaaleissa käytti yhteensä 2853 äänioikeutettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâtvuođâ vaaljâin kevttii ohtsis 2853 jienâstemvuoigâtvuođâlâššâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta jätti äänestyksessä 290 ääntä huomioon ottamatta saamelaiskäräjistä annetun lain 35 §:n mukaisesti ja hylkäsi 7 mitätöntä äänestyslippua lain 37 §:n mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâlävdikodde kuođij jienâstemist 290 jienâd vuotân väldihánnáá sämitiggeest adelum laavâ 35 § mield já hilkoi 7 tuhhiimettum jienâstemlippud laavâ 37 § mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäseniksi tulevat valituiksi 21 eniten ääniä saanutta ehdokasta, edellyttäen, että heidän joukossaan on vähintään kolme ehdokasta kustakin saamelaisten kotiseutualueen kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jesânin šaddeh väljejuđ 21 enâmustáá jienâid finnim iävtukkâssâd, toin iävttoin, ete sii juávhust láá ucemustáá kulmâ iävtukkâs jieškote-uv sämmilij päikkikuávlu kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jostakin näistä kunnista ei ole tässä joukossa kolmea ehdokasta, tulevat tästä kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi eniten ääniä saaneet kolme ehdokasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis monnii tain kieldâin iä lah kulmâ iävtukkâs taan juávhust, te taan kieldâst orroo iävtukkâsâin šaddeh väljejuđ enâmustáá jienâid finnim kulmâ iävtukkâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäseneksi tulee valituksi kustakin saamelaisalueen kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi tulleiden jälkeen seuraavaksi eniten ääniä saanut ehdokas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesânin šadda väljejuđ jieškote-uv sämikuávlu kieldâst orroo iävtukkâsâin väljejum šoddâm iävtukkâsâi maŋa čuávuvážžân enâmustáá jienâid finnim iävtukkâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äänimäärät ovat yhtä suuret, ratkaistaan niiden keskinäinen järjestys arpomalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jienâmereh láá siämmáá stuárráh, te toi koskâsâš oornig čuávdoo vuárbumáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää: Saamelaiskäräjien vaalien tuloksen määräytyminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase: Sämitige vaaljâi puátusij meridum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 INARI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâlävdikodde Sämikulttuurkuávdáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 AANAAR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 10 839 3120 | +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>+358 10 839 3120 | +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi/vaalit-2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi/vaaljah-2019/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
