<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_inarin-_koltan-_ja_pohjoissaamenkielisten_oppimateriaalien_projektityontekijoita_maaraaikaisiin_tehtaviin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkielisten oppimateriaalien projektityöntekijöitä määräaikaisiin tehtäviin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâlij oppâmateriaalij proojeektpargeid meriáigásáid pargoid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi kuusi saamenkielisten oppimateriaalien projektityöntekijän määräaikaista tehtävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál kuttâ sämikielâlij oppâmateriaalij proojeektpargee meriáigásii pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektit liittyvät saamen äidinkielten, maantiedon, biologian ja saame vieraana kielenä oppiaineiden oppimateriaaleihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Projekteh lahtojeh sämikielâ eenikielâ, eennâmtiäđu, biologia já sämikielâ vieres kiellân oppâamnâsij oppâmateriaaláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävät täytetään kuudeksi kuukaudeksi (6 kk) vuoden 2022 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimah tiävdojeh kuuđâ mánuppajan (6 mp) ive 2022 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn ajankohdasta sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo äigimuddoost suáppoo sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityö edellyttää hyvää saamen kielen taitoa, pedagogista osaamista, opetussuunnitelman tuntemusta sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalpargo váátá šiev sämikielâ máátu, pedagooglii máátu, máttááttâsvuávám tubdâm sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V-I mukaan (peruspalkka ilman lisiä 2492,97 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi V-I mield (vuáđupälkki losijttáá 2492,97 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät sekä 24 % saamelaisalueen lisä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh hárjánemlaseh pargohárjánem mield sehe 24 % sämikuávlu lase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 4.2.2022 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?662d5181</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 4.2.2022 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?662d5181</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antavat oppimateriaalisihteeri Petra Kuuva, puh. 010 839 3119 ja oppimateriaalisuunnittelija Marita Aikio, puh. 010 839 3111.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid adelává oppâmateriaalčällee Petra Kuuva, puh. 010 839 3119 já oppâmateriaalvuávájeijee Marita Aikio, puh. 010 839 3111.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 18.1.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 18.1.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
