<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisasioiden_neuvottelupaivilla_esilla_mm__kulttuuripalvelut_ja_sote-_ja_maakuntauudistus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivillä esillä mm. kulttuuripalvelut ja sote- ja maakuntauudistus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiaašij ráđádâllâmpeeivijn savâstâllâmnáál ee. kulttuurpalvâlusah já soti- já eennâmkoddeuđâsmittem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivät järjestetään jälleen 7.-8.11.2019 Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiaašij ráđádâllâmpeeivih uárnejuvvojeh oppeet 7.-8.11.2019 Helsigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain järjestettävien neuvottelupäivien tarkoituksena on käydä läpi ajankohtaisia saamelaisasioita ministeriöiden virkamiesten ja Saamelaiskäräjien edustajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivih uárnejuvvojeh jyehi ive já peeivij ulmen lii moonnâđ čoođâ äigikyevdilis sämiaašijd ministeriöi virgeulmui já Sämitige ovdâsteijei kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisenä päivänä on kaikille ministeriöille tarkoitettu yhteinen osuus hallitusohjelman kirjauksista ja niiden toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuu peeivi ääigi lii puoh ministeriöid uáivildum ohtâsâš uási haldâttâ sohjelm kirjiimijn já tai tooimânpieijâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivien aikana keskustellaan Saamelaiskäräjien ehdottamista aiheista niistä vastaavien virkamiesten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivij ääigi savâstâlloo Sämitige iävtuttâm fáádáin jieškote-uv syergi västideijee virgeulmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden neuvottelupäivillä Saamelaiskäräjien esille tuomat ajankohtaiset teemat ovat kulttuuripalvelut, sote- ja maakuntauudistus sekä matkailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive ráđádâllâmpeeivijn Sämitige oovdânpuáhtám fáádáh láá kulttuurpalvâlusah, soti- já eennâmkoddeuđâsmittem já mađhâšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalveluissa erityisesti esillä ovat keskusten toiminta ja rahoitus ja Veikkaukseen kohdistuvien leikkausten vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurpalvâlusâin váldojeh oovdân kuávdái tooimâ já ruttâdem sehe Veikkaus -ruttâdem kepidemvaikuttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sote-uudistuksessa esillä ovat saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen perusoikeuksien ja yhdenvertaisuuden vahvempi toteuttaminen sekä saamelaisten vaikutusmahdollisuuksien ja kulttuuri-itsehallinnon parantaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Soti -uđâsmitmist oovdân láá sämmilij kielâlij já kulttuurlij vuáđuvuoigâdvuođâi já ovtviärdásâšvuođâ kievrâb olášuttem sehe sämmilij vaikuttemmáhđulâšvuođâi já kulttuur-jiešhaldâšem pyeredem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailussa esillä liikamatkailu arktisissa olosuhteissa, turvallisuus- ja resurssikysymykset ja paikallisten äänten kuunteleminen ja huomioiminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maađhâšmist oovdân láá lijgemađhâšem arktâlii kuávlust, torvolâšvuotâ- já reesuurskoččâmâšah já páihálij ulmui kuullâm já huámmášumán väldim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä neuvottelupäivään osallistuvat I varapuheenjohtaja Heikki Paltto, II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, hallituksen jäsen Nilla Tapiola, hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, kulttuurisihteeri Riitta Orti-Berg, elinkeinosihteeri Sarita Kämäräinen ja etäyhteyksien kautta Saamelaiskäräjien virkamiehiä eri sektoreilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeivijd uásálisteh Sämitiggeest I värisaavâjođetteijee Heikki Paltto, II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, stiivrâ jeessân Nilla Tapiola, haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi, kulttuurčällee já káidusohtâvuođâi peht Sämitige virgeulmuuh jieškote-uv syergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivät ovat oikeusministeriön ja Saamelaiskäräjien koordinoimat ja järjestetään nyt viidennen kerran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâmpeeivih láá riehtiministeriö já Sämitige koordinistem já toh uárnejuvvojeh tääl viiđâd keerdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
