<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_kielilahettilaat_innostavat_puhumaan_saamea(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten esilletuomiseksi Saamelaiskäräjät on nimittänyt neljä kielilähettilästä , jotka toimivat esikuvina ja haastavat käyttämään rohkeasti saamen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee . Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kielilähettiläistä on kuvannut pienen videon , joissa he kertovat omasta yhteydestään saamen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video . Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tässä yhteydessä onkin hyvä muistaa, että kaikki saamen kielet ovat myös uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taan ohtâvuođâst lii pyeri mušteđ, ete puoh sämikielah láá meid uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi olemmekin täällä Saamelaiskäräjillä halunneet aloittaa toimia, joilla innostamme erityisesti lapsia ja nuoria puhumaan saamea, kertoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanen mij lep tääbbin Sämitiggeest halijdâm algâttiđ tooimâid, moiguin mij movtijdittep eromâšávt párnáid já nuorâid sárnuđ sämikielâ, muštâl Sämitige kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mene kampanjasivulle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase: Ive 2019 ávuduvvoo OA algâaalmugkielâi ihe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaive tárguttâssân lii pajediđ oovdân maailm algâaalmugkielâi tile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuoden tarkoituksena on nostaa esille maailman alkuperäiskansojen kielten tilanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii teemaive peht eereeb iärásij lasettiđ tiäđulâšvuođâ algâaalmugkielâin já toi uhkevuálásâšvuođâst já ovdediđ já standardistiđ kielâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on teemavuoden kautta mm. lisätä tietoisuutta alkuperäiskansojen kielistä ja niiden uhanalaisuudesta ja kehittää ja standardisoida kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailm suulân 6700 kielâst paijeel 40 % láá uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman noin 6700 kielestä yli 40 % on uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain iänááš uási láá algâaalmugkielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä suurin osa on alkuperäiskansojen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi/iyil2019/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
