<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetuspilotin_toimintamallin_arviointi_valmistunut_-_tulosten_julkistamistilaisuus_jarjestetaan_utsjoella_18_1_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuspilotin toimintamallin arviointi valmistunut – tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjoella 18.1.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ toimâmmaali árvuštâllâm lii valmâštum – puátusij almostittemtilálâšvuotâ uárnejuvvoo Ucjuuvâst 18.1.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteisen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen toimintamallin arviointi on valmistunut, ja tulosten julkistamistilaisuus järjestetään 18.1.2023 Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv kieldâ já Sämitige ohtsii Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ toimâmaali árvuštâllâm lii valmâštum, já puátusij almostittemtilálâšvuotâ uárnejuvvoo 18.1.2023 Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen koulutuksen arviointikeskus, Karvi, on toteuttanut saamen kielten (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame) opetusta järjestävän etäopetuspilotin arvioinnin vuonna 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmuglâš škovlim árvuštâllâmkuávdáš, Karvi, lii olášuttâm sämikielâi (tavesämi-, anarâš- já nuorttâlâškielâ) máttááttâs káidusmáttááttâspiiloot árvuštâllâm ive 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnissa on selvitetty elokuussa 2018 alkaneen etäopetuspilotin toimivuutta opetuksen järjestäjän, koulujen, opettajien ja oppilaiden näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâlmist láá selvâttâm porgemáánust 2018 álgám káidusmáttááttâspiiloot toimâm máttááttâs uárnejeijee, škoovlâi, máttáátteijei já uáppei uáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerätyn aineiston pohjalta Karvi on laatinut yhteenvetoraportin toimintamallin jatkamisen pohtimiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nurrum amnâstuv vuáđuld Karvi lii ráhtám čuákánkiäsuraapoort toimâmmaali juátkim suogârdâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjokisuun koululla keskiviikkona 18.1.2023 klo 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátusij almostittemtilálâšvuotâ uárnejuvvoo Ucjuvnjäälmi škoovlâst koskoho 18.1.2023 tme 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuteen ilmoittaudutaan 10.1.2023 mennessä: https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotân almottâttâm majemustáá 10.1.2023 https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuutta voi seurata myös etäyhteyksin Teamsin välityksellä: Liity kokoukseen napsauttamalla tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátusij almostittemtilálâšvuođâ puáhtá čuávvuđ meid káidusohtâvuođáin Teams peht: Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisutilaisuuden ohjelma .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almostittemtilálâšvuođâ ohjelm suomâkielân .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointia varten järjestettiin haastatteluita ja kuulemistilaisuuksia alkuvuodesta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâm várás uárnejii sahhiittâlmijd já kuullâmtilálâšvuođâid algâivveest 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tietoa kerättiin opetuksen järjestäjille, opettajille ja oppilaille suunnatuilla kyselyillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen tiäđuid nurrii máttááttâs uárnejeijeid, máttáátteijeid já uáppeid čuosâttum koijâdâlmijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karvin arviointisuunnitelmassa etäopetushanke liittyy yhdenvertaisuuden edistämisen, oppimisen ja osaamisen kehittämisen sekä koulutusjärjestelmän toimivuuden lisäämisen painopisteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Karvi árvuštâllâmvuávám mield káidusmáttááttâshaahân kuleh oovtviärdásâšvuođâ ovdedem, oppâm já mättim lasettem sehe škovlimvuáháduv tooimâ pyeredem fáádáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Härmälä Johtava arviointiasiantuntija, Karvi +358 29 533 5560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marita Härmälä Njunoš árvuštâllâmäššitobdee, Karvi +358 29 533 5560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander Projektipäällikkö, saamen kielten etäopetushanke +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hanna Helander Proojeekthovdâ, sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamen kielten etäopetushankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on Utsjoen kunnan johtama ja Saamelaiskäräjien koordinoima hanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaahâ lii Ucjuv kieldâ jođettem já Sämitige koordinistem haahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteina on tarjota saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävää opetusta peruskoulun oppilaille ja toisen asteen opiskelijoille saamelaisalueen kuntien ulkopuolelle kaksi viikkotuntia ja kehittää saamen kielten etäopetuksen pedagogiikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ulmen lii faallâđ sämikielâ káidusmáttááttâs vuáđuškoovlâ já nube tääsi uáppeid sämikuávlu kieldâi ulguubel kyehti okkotiijme verd já ovdediđ sämikielâi káidusmáttááttâs pedagogiik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetushankkeen opetus on reaaliaikaista (synkronista) opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâshaavâ máttááttâs lii reaaláigásâš (synkroonlâš) máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin opettaja ja etäopetukseen osallistuvat oppilaat ja opiskelijat osallistuvat samaan aikaan oppitunneille omilla päätelaitteillaan, mutta fyysisesti eri paikoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle máttáátteijee já uáppeeh uásálisteh siämmáá ääigi oppâtijmijd jieijâs piergâsijguin, mutâ fyysilávt sierâ paaihijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
