<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_saamenkielisen_lastenmateriaalin_kehittamishankkeen_maaraaikaisen_suunnittelijan_tehtavan(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi saamenkielisen lastenmateriaalin kehittämishankkeen määräaikaisen suunnittelijan tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál sämikielâlii párnáimateriaal ovdedemhaavâ meriáigásii vuávájeijee pargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan mahdollisimman pian ja kestää 30.12.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 30.12.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalityöntekijän tehtävänä on suunnitella ja koordinoida saamelaisen varhaiskasvatuksen materiaalin tuottamista kolmella saamen kielellä sekä tuottaa ja päivittää sisältöjä Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalpargee pargon lii vuáváđ já koordinistiđ sämmilii arâšoddâdem materiaal pyevtittem kuulmâ sämikielân sehe pyevtittiđ já peividiđ siskáldâsâid Kuáti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi- materiaalipankkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi- materiaalpaaŋkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tehtävään kuuluu pedagogisen materiaalin suunnittelua, koordinointia ja tuottamista yhteistyössä kielipesäohjaajan ja toisen materiaalisuunnittelijan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen paargon kulá pedagooglii materiaal vuávám, koordinistem já pyevtittem oovtâstpargoost kielâpiervâlstivrejeijein já nubbijd materiaalvuávájeijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan tehtäviin kuuluu myös saamenkielisen kieltä elvyttävän toiminnan suunnittelu ja toteuttaminen Helsingin alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pargoid kulá meid sämikielâlii kielâ iäláskittee tooimâ vuávám já olášuttem Helsig kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelija vastaa hankkeen suunnittelusta, toteuttamisesta ja raportoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee västid haavâ vuáváámist, olášutmist já raportistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeesta vastaa saamen kielen toimisto ja esimiehenä toimii kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst västid sämikielâ toimâttâh já hovdân tuáimá kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vááttám hiäivulâš škovlim já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksekästä hoitamista edesauttaa saamelaiskulttuurin tuntemus, saamelaisen varhaiskasvatuksen ja pedagogiikan tuntemus, materiaalityön ja digitaalisen toimintaympäristön tuntemus ja kyky itsenäiseen suunnittelutyöhön ja toteutukseen yhteistyössä eri toimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittáámist išedeh šiev sämmilâškulttuur tubdâm, sämmilii arâšoddâdem já pedagogiik tubdâm, materiaalpargo já digitaallii toimâpirrâs tubdâm sehe naavcah jiečânâs vuávámpaargon já olášutmân oovtâstpargoost eres tuáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävä voi sisältää matkustamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo puáhtá anneeđ sistees mađhâšem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost nuávditteh kyevti mánuppaje keččâlemääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/III-IV mukaan (peruspalkka 2698,37–2649,02 e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/III-IV mield (vuáđupälkki 2698,37–2649,02 e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueen lisä 24 % ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, ja työn hoitaminen osittain etätyönä on sopimuksen mukaan mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee pargosaje lii Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, já pargo hoittám uásild káiduspargon lii sopâmuš mield máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoiset työhakemukset liitteineen tulee toimittaa 1.7.2022 klo 12.00 mennessä osoitteeseen https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?c3adffa7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rijjâhámásijd pargoucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ 30.36.2022 tme 16.00 räi čujottâssân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?c3adffa7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio@samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 17.6.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 15.6.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
