<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_maaraaikaista_toimistosihteeria_yleiseen_toimistoon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee määräaikaista toimistosihteeriä yleiseen toimistoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá meriáigásii toimâttâhčällee almos toimâttâhân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan mahdollisimman pian ja kestää 30.12.2022 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 30.12.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteerin tehtäviin kuuluvat muun muassa talous- ja yleishallinnon avustavat tehtävät kuten osto- ja myyntilaskutus, diariointi, matkajärjestelyjen hoito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee pargoid kuleh iärásij juávhust ekonomia- já almoshaldâttuv išedeijee pargoh tego uástu- já vyebdimrekigeh, diaari toollâm, mätkiornimij hoittám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (saamelaiskäräjistä annettu asetus 1727/1995).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdussáid vuáđuduvvee tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (sämitiggeest adelum asâttâs 1727/1995).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttavat monipuolinen kokemus toimistotehtävistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám iššeed maaŋgâpiälásâš hárjánem toimâttâhpargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ vaatii hyviä ATK-taitoja, omatoimisuutta, järjestelmällisyyttä, tarkkuutta, kykyä hoitaa useita eri tehtäviä samanaikaisesti, sekä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo váátá šiev ATK-tááiđuid, jiešráđálâšvuođâ, systemaatlâšvuođâ, tärkkivuođâ, naavcâid hoittáđ maaŋgâid sierâ pargoid siämmáá ääigi, sehe oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteerin palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien vaativuustason VI ja ryhmän I mukaan: peruspalkka 2077,20 e/kk. Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâttâhčällee pälkki meriduvvoo Sämitige vátávâšvuotâtääsi VI já juávhu I mield: vuáđupälkki 2077,20 e/mp. Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlulase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimipaikka sijaitsee Saamelaiskäräjien sihteeristössä Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâpäikki lii Sämitige čäällimkoddeest Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etätyötä voi tehdä erikseen sovittavalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káiduspargo puáhtá porgâđ sierâ soppum vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii kyevti mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 3.6.2022 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e53135f9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 3.6.2022 räi čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e53135f9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. +358 (0) 10 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. +358 (0) 10 839 3106, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 25.5.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 25.5.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
