<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismatkailuhanke_edistaa_eettisesti_kestavaa_matkailua.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvitus: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sáárgus: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailuhanke edistää eettisesti kestävää matkailua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimađhâšemhaahâ oovded eettisávt killeel mađhâšem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeen tavoitteena on saamelaisuutta hyväksikäyttävän matkailun sekä saamelaisia koskevan matkailun kautta leviävän väärän tiedon poistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâ ulmen lii meddâlistiđ puástutiäđu, mii leevvân sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee mađhâšem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen aikana valmistuva eettinen ohjeistus koskee ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisten toimijoiden toteuttamaa saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista , esittämistä sekä viestintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh, moh valmâštuveh haavâ ääigi, kyeskih vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiälái tuáimei hárjuttem sämikulttuur puovtân rähtimân, oovdânpyehtimân já viestâdmân mađhâšemsyergist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun voimakas kasvu niin globaalisti kuin Suomen Lapissa on lisännyt haasteita matkailun eettiselle kestävyydelle, erityisesti saamelaiskulttuurin kontekstissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađhâšem korrâ lasanem nuuvt maailmvijđosávt ko Suomâ Laapist-uv lii lasettâm hástusijd mađhâšem eettisii killeelvuotân, eromâšávt sämikulttuur ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin symboleita on Suomessa tuotteistettu matkailussa jo vuosikymmeniä, ja tuotteistaminen on pitkään ollut ulkopuolisten määrittelemää sekä toteuttamaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur symboleh láá Suomâst rahtum puovtân maađhâšmist jo iheluuvij ääigi, já puovtân rähtim láá kuhháá miäruštâllâm já olášuttám ulguupiälááh tuáimeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt ensimmäistä kertaa sekä Saamelaiskäräjien , että Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toimintasuunnitelmaan on nostettu matkailu yhdeksi merkittävimmistä kehittämiskohteista, kertoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio matkailuhankkeen ajankohtaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tääl vuossâmuu keerdi sehe Sämitige , ete Säämi parlamentaarlii rääđi toimâvuáváámân lii pajedum mađhâšem ohtân puoh merhâšitteemus ovdedemčuosâttâhhân, muštâl Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio mađhâšemhaavâ äigikyevdilvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkopuolisten toimesta tuotteistetulla saamelaiskuvalla on vähän tekemistä aidon saamelaisuuden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulguupiälái tooimâst puovtân rahtum sämmilâškove lii kukken olmâ sämmilâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailussa esiintyvä virheellinen ja primitivisoitu saamelaiskuva on pahimmillaan saamelaisyhteisöä loukkaavaa ja esineellistettävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puástulágán já primitivisistum sämmilâškove, mii tiättoo maađhâšmist, viärráámuu tááhust luávkká já tiŋgâstit sämisiärváduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tämä julkisesti ja toistuvasti esitetty virheellinen kuva vaikuttaa haitallisesti saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Taat almolávt já ain uđđâsist oovdânpuohtum puástukove vaaikut háitulávt sämikulttuur eellimvuáimálâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joudumme jatkuvasti korjaamaan matkailijoiden saamaa mielikuvaa saamelaiskulttuurista, jatkaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kolgâp ohtânmaanoost tivvoođ mađhâšeijei finnim mielâkove sämikulttuurist, juátká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet tähtäävät saamelaisuutta hyväksikäyttävän matkailun poistamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh viggeh sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem meddâlistmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisten ohjeiden päätavoitteena on poistaa saamelaisuutta hyväksikäyttävä matkailu sekä matkailun kautta leviävä saamelaisia koskeva väärä tieto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisij ravvui váldu-ulmen lii meddâlistiđ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee puástutiäđu, mii leevvân mađhâšem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena painopisteenä on turvata matkailun ulkopuolisen väestön kulttuurikäytännöt ja perinteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben tiäddučuogâstâhhân lii turviđ mađhâšem ulguupiäláá aalmug kulttuurtaavijd já ärbivuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Eettiset ohjeet on tarkoitettu ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisille toimijoille, jotka toteuttavat saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista, esittämistä ja viestintää, painottaa hankkeen suunnittelija Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eettisiih ravvuuh láá uáivildum vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiáláid tuáimeid, kiäh hárjutteh sämikulttuur puovtân rähtim, oovdânpyehtim já viestâdem mađhâšemsyergist, tiäddut haavâ vuávájeijee Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtana on, että saamelaiskulttuurin tuotteistaminen ja esittäminen matkailussa tulee tapahtua vastuullisesti ja eettisesti kestävästi saamelaisyhteisön sisältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâsaijeen lii, ete sämikulttuur puovtân rähtim já oovdânpyehtim mađhâšemsyergist kalga tábáhtuđ ovdâsvástádâslávt já eettisávt killeel vuovvijn sämisiärváduv siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailupalvelujen tulisi perustua aitouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mađhâšempalvâlusah kolgâččii vuáđuduđ puigâvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siten jos tarjottavaan tuotteeseen kuuluu jokin saamelaisuuteen tai saamelaiskulttuuriin perustuva osuus, tulee se toteuttaa yhteistyössä saamelaisen toimijan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Te jis faallâmnáál puohtui kulá miinii sämmilâšvuotân teikâ sämikulttuurân vuáđuduvvee oosijd, tom kalga olášuttiđ oovtâstpargoost sämmilâš tuáimein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Koko matkailualan tulee lähtökohtaisesti tähdätä siihen, että kaikki saamelaismatkailuun liittyvät toiminnot tukevat saamelaiskulttuurin säilymistä ja kehitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Oles mađhâšemsyergi kalga prinsiiplávt viggâđ toos, ete puoh sämimaađhâšmân lohtâseijee tooimah tuárjuh sämikulttuur siäilum já ovdánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aivan kuten Lapin matkailustrategiassa todetaan , saamelaiskulttuurin säilyminen elinvoimaisena edistää Lapin matkailun kehitystä, jatkaa Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aaibâs tego Laapi mađhâšemstrategiast pahuduvvoo , te sämikulttuur siäilum eellimvuáimálâžžân oovded Laapi mađhâšem ovdánem, juátká Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Eettisen saamelaismatkailun kehittymisen edellytyksenä on laaja-alainen yhteistyötoiminta, joka perustuu monenkeskiseen ymmärrykseen ja kunnioittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eettisii sämimađhâšem ovdánem iähtun lii vijđes oovtâstpargotoimâ, mii vuáđuduvá maaŋgâi koskâsii ibbeerdmân já kunnijâtmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että saamelaiset ja matkailualan ammattilaiset määrittelevät ja ymmärtävät eettisen saamelaismatkailun samalla tavalla, painottaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete sämmiliih já mađhâšemsyergi áámmátulmuuh miäruštâleh já iberdeh eettisii sämimađhâšem siämmáánáál, tiäddut Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen alussa toteutettiin kyselytutkimus, jonka tarkoituksena oli lähtötilanteen kartoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ aalgâst rahtui koijâdâllâmtutkâmuš, mon ulmen lâi vuolgâtile karttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselytulosten perusteella saatiin suuntaa-antavaa taustatietoa ja linjaukset eettisen ohjeistuksen laadintaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâllâmpuátusij vuáđuld finnejii sunde adeleijee tuávváštiäđu já linjámijd eettisij ravvui rähtim várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisen ohjeistuksen odotetaan valmistuvan vuoden 2018 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete eettisiih ravvuuh valmâštuveh ive 2018 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet menevät seuraavaksi Saamelaiskäräjien kokouksen käsittelyyn 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh maneh čuávuvâžžân Sämitige čuákkim kieđâvušmân 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut opetus- ja kulttuuriministeriöltä valtionavustusta yhteensä 117 000 euroa Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeiden toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii finnim máttááttâs- já kulttuurministeriöst staatâtorjuu ohtsis 117 000 eurod Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâi olášuttem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeessa saamelaismatkailu ymmärretään matkailuna, jossa saamelaiskulttuurin voimavaroja hyödyntäen tuotetaan matkailupalveluja ja tarjotaan niitä liiketoiminnallisin perustein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem -haavâst sämimađhâšem iberduvvoo maađhâšmin, mast sämikulttuur vyeimivaarijd ävkkin anemáin pyevtittuvvojeh mađhâšempalvâlusah já toh fállojeh finnodâhtoimâlij agâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla saamelaisuuteen perustuvaa matkailua , jossa saamelaisyhteisön sisältä tulevat toimivat matkailuelinkeinon harjoittajina, tai saamelaisuutta hyväksikäyttävää matkailua , jossa saamelaisyhteisön ulkopuolelta tulevat matkailuelinkeinon harjoittajat ja muut matkailutoimijat hyödyntävät ja hyväksikäyttävät saamelaiskulttuuriin liittyviä ja/tai viittaavia elementtejä matkailupalveluissa ilman varsinaista yhteyttä saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot puáhtá leđe sämmilâšvuotân vuáđuduvvee mađhâšem , mast sämisiärváduv siste puátteeh tuáimih mađhâšemiäláttâs hárjutteijen, teikâ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem , mast sämisiärváduv ulguubeln puáttee mađhâšemiäláttâs hárjutteijeeh já eres mađhâšemtuáimeeh ávhástâleh sämikulttuurân lohtâseijee já/teikâ čujotteijee elementijguin mađhâšempalvâlusâin olmâ ohtâvuođâttáá sämisiärváđâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelija Kirsi Suomi, Kulttuurillisesti vastuullinen saamelaismatkailu, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee Kirsi Suomi, Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lahtoseh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurisopimus Lappi-sopimuksessa 2018-2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuursopâmuš Lappi-sopâmušâst 2018-2021 (suomâkielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
