<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuman_saannot_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman säännöt 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus njuolgâdusah 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 saamelaisnuorten taidetapahtuman säännöt ovat nyt valmiit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2023 säminuorâi taaiđâtábáhtus njuolgâdusah láá tääl valmâšeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemmin alkuvuodesta taidetapahtuman ikärajaa oli ilmoitettu nostettavan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tolebáá algâivveest almottui, ete taaiđâtábáhtus aherääji aleduvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti kuitenkin kokouksessaan 17.3.2023 ohjeistaa Saamelaisnuorten taidetapahtumaa muuttamaan tapahtuman ikärajoja niin, että tapahtuma olisi ikärajaton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- -já oppâmateriaallävdikodde meridij kuittâg čuákkimstis 17.3.2023 ravviđ Säminuorâi taaiđâtábáhtus, ete tot muttá tábáhtus aheraajijd tienuuvt, ete tábáhtus ličij aheräjittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ohjeistus perustuu saamelaiskäräjien hallituksen myöntämään lisärahoitukseen, josta se päätti kokouksessaan 10.2.2023 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat ravvim vuáđuduvá Sämitige stiivrâ mieđettem laseruttâdmân, mast tot meridij čuákkimstis 10.2.2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä uusi ikärajalinjaus on sisällytetty taidetapahtuman sääntöihin niin, että 6-9-vuotiaille on oma sarjansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat uđđâ aherääjilinjim lii siskálmittum taaiđâtábáhtus njuolgâdussáid tienuuvt, ete 6-9- ihásáid lii jieijâs juávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi 13-20-vuotiaat on yhdistetty omaksi yhdeksi sarjakseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen 13-20- ihásiih láá ovtâstittum ohtân juávkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeksi mainittu muutos on linjassa valtakunnallisen Nuori Kulttuuri-tapahtuman kanssa, jossa kyseiset ikäryhmät kuuluvat samaan sarjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemužžân mainâšum nubástus lii linjáást väldikodálii Nuorâ Kulttuur- tábáhtussáin, mast toh ahejuávhuh kuleh siämmáá juávkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2023 säännöt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2023 njuolgâdusah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan voivat osallistua kaikki saamenkieliset ja saamenkielisessä tai saamen kielen opetuksessa olevat tai olleet lapset ja nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân pyehtih uásálistiđ puoh sämikielâliih já sämikielâlii tâi sämikielâ máttááttâsâst orroo tâi orroom párnááh já nuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman pääteema on esittävät taiteet, jollaista voi olla esimerkiksi musiikki, teatteri, tanssi, stand up ja lavarunous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus válduteeman láá oovdânpyehtee taiđuuh já taggaar puáhtá leđe ovdâmerkkân muusik, teatter, tanssâ, stand up já läävdi alne tivtâstem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitysten tulee olla saamenkielisiä (inarin-, koltan- tai pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtimeh kalgeh leđe sämikielâliih (anarâš-, nuorttâlâš- tâi orjâlâškielâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa voi esittää muiden tuottamia teoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst puáhtá oovdânpyehtiđ meid nuubij pyevtittem taiđuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesityksen maksimipituudet ovat: Musiikki, tanssi, lavarunous, stand up ja muut vastaavat esitykset: max 5 minuuttiaTeatteri ja vastaavat juonelliset esitykset: max 15 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdioovdânpyehtimij enâmuskukkoduvah láá: Muusik, tanssâ, tivtâstem, stand up já eres toi sullâsiih oovdânpyehtimeh: max 5 miinutTeatter já ton sullâsiih oovdânpyehtimeh, mast lii juonâ: max 15 minuttid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikki, tanssi, lavarunous, stand up ja muut vastaavat esitykset: max 5 minuuttia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusik, tanssâ, tivtâstem, stand up já eres toi sullâsiih oovdânpyehtimeh: max 5 miinut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteri ja vastaavat juonelliset esitykset: max 15 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teatter já ton sullâsiih oovdânpyehtimeh, mast lii juonâ: max 15 minuttid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitykset arvostellaan omissa ikäsarjoissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdioovdânpyehtimeh árvuštâllojeh ahejuávhui mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ikäsarjat ovat: 6–9-vuotiaat9–12-vuotiaat13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ahejuávhuh láá: 6–9-ihásiih9–12-ihásiih13–20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–9-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6–9-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9–12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9–12-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13–20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 13-vuotiaat voivat osallistua täysi-ikäisen ohjauksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuálá 13-ihásiih pasteh uásálistiđ rävisulmuu laiđiittâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitykset teknisine toiveineen on ilmoitettava saamelaiskäräjille 12.4.2023 mennessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdioovdânpyehtimijd tuoivuiguin kalga almottiđ Sämitiigán 12.4.2023 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman toinen teema on saamelainen käsityö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus nubbe teema lii sämityeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen käsityön ikäsarjat ovat 6–12-vuotiaat13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämityeje ahejuávhuh láá 6–12-ihásiih13–20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6–12-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13–20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmista saamelaisen käsityön sarjoista palkitaan vähintään yksi työ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuin sämityeje juávhuin palhâšuvvoo ucemustáá ohtâ tyeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö-sarjaan lähetettävät käsityöt on toimitettava saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen viimeistään 26.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji-rááidun vuolgâttemnáál tuojijd kalga toimâttiđ Säämi kulttuurkuávdáš Sajosân majemustáá 26.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö-sarjaan saapuneet käsityöt laitetaan näytteille taidetapahtuman ajaksi erilliseen näyttelytilaan, jossa yleisö voi käydä niitä katsomassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji-rááiđun puáttee tyejeh piäijojeh taaiđâtábáhtus ääigi uáinimnáálá sierâ čáitáldâhsajan, kost ulmuuh pyehtih eelliđ keččâmin taid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehdystä käsityöstä otetaan etukäteen 1–2 valokuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuoijum tyejeest váldoo muuneeld 1-2 čuovâkove.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valokuva(t) toimitetaan Saamelaiskäräjille 19.4.2023 mennessä osoitteeseen sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovâkove/kuuvijd kalga toimâttiđ Sämitiigán 19.4.2023 räi čujottâsân sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöstä otetun valokuvan yhteydessä on oltava tekijän nimi, ikä, paikkakunta, käytetty materiaali sekä lyhyt kuvaus siitä, mistä työ on saanut inspiraationsa tai mitä haluaa käsityöllään ilmentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejeest valdum čuovâkove ohtâvuođâst kalga leđe tuáijár nommâ, ahe, päikkikodde, kevttum materiaal sehe uánihâš kuvvim tast, mast tyeji lii finnim inspiraatio tâi maid tuáijár haalidj tuojijnis čäittiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen taidetapahtuman lavaesityksiin, käsityöosioon ja pajoihin avautuu viikolla 13. Ilmoittautumislomake kuljetuksia ja majoituksia varten lähetetään saamelaisalueen kuntien kouluille 24.3.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm taaiđâtábáhtus lävdioovdânpyehtimáid, tyejiuásán já páájáid lekkâs ohhoost 13. Almottâttâmluámáttâh sáátui já ijâstâlmij várás vuolgâttuvvoo sämikuávlu kieldâi škovláid 24.3.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut voivat tiedustella lomaketta osoitteesta sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäráseh pyehtih tiäđuštâllâđ luámáttuv čujottâsâst sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
