<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalien_ehdokasasettelu_paattyy_pe_2_8__klo_16.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien ehdokasasettelu päättyy pe 2.8. klo 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljâi iävtukkâsasâttâllâm nohá vá 2.8. tme 16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta muistuttaa saamelaiskäräjien vaalien 2019 ehdokasasettelun päättyvän pe 2.8. klo 16. Valitsijayhdistyksen perustamisasiakirjan/ehdokashakemuksen tulee olla vaalilautakunnalla Inarissa Sajoksen toimipisteessä sanottuun aikarajaan mennessä (osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 INARI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâlävdikodde muštoot, et sämitige vaaljâi 2019 iävtukkâsasâttâllâm nohá vá 2.8. tme 16. Väljejeijeeseervi vuáđudemäššikirje/iävtukkâsucâmuš kalga leđe valjâlävdikoddeest Anarist Saijoos toimâsaajeest ovdil nomâttum äigirääji (čujottâs: Säämi kulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 AANAAR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistysten kannattaa huomioida tämä etenkin toimitettaessa asiakirjat postitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väljejeijeeseervih kalgeh väldiđ taan ääši huámmášumán eromâšávt talle, ko toimâtteh äššikiirjijd poostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalla ei ole muuta toimipistettä, jossa asiakirjoja otettaisiin vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikoddeest ij lah eres toimâsaje, mast äššikiirjijd váldáččii vuástá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi kuulua vain yhteen valitsijayhdistykseen, tai muuten hänen nimensä poistetaan kaikista valitsijayhdistyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâvuoigâdvuođâlâš puáhtá kuullâđ tuše oovtâ väljejeijeesiärván, tâi mudoi suu nommâ sihâstuvvoo meddâl puoh väljejeijeeseervijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistyksen asiamiehellä on mahdollisuus täydentää tai oikaista hakemuksen tietoja ti 6.8. klo 16 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väljejeijeeseervi äššialmast lii máhđulâšvuotâ tievâsmittiđ tâi njuolgiđ ucâmuš tiäđuid ma 6.8. tme 16 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdokasasettelulomakkeet löytyvät Saamelaiskäräjien verkkosivuilta osoitteesta www.samediggi.fi/vaalit-2019/ ja niitä saa vaalilautakunnan toimistosta Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtukkâsasâttâllâmluámáttuvah kávnojeh Sämitige internetsiijđoin čujottâsâst www.samediggi.fi/vaaljah-2019/?lang=an já taid finnee valjâlävdikode toimâttuvâst säämi kulttuurkuávdáš Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâlävdikodde Sämikulttuurkuávdáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 Aanaar +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
