<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_puheenjohtaja_kansallispaivan_puheessaan:_saamelaisten_itsehallintoa_on_kunnioitettava_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja kansallispäivän puheessaan: saamelaisten itsehallintoa on kunnioitettava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee aalmugpeeivi savâstis: sämmilij jiešhaldâšem kalga kunnijâttiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso kysyy saamelaisten kansallispäivän puheessaan kansanedustajilta: oletteko valmiita kunnioittamaan saamelaisten perustuslaillista itsehallintoa ja kansainvälisiä sopimuksia, kuten olette meille vuosikymmeniä luvanneet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso koijâd Säämi aalmugpeeivi savâstis aalmugovdâsteijein: leppeđ-uv tij kiärguseh kunnijâttiđ sämmilij vuáđulavâlii jiešhaldâšem já aalmugijkoskâsijd sopâmušâid, tego tij leppeđ mijjân luuvijd iivijd lopedâm?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso iloitsee kansallispäivän puheessaan monien vaalikauden tärkeiden tavoitteiden saavuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso illood aalmugpeeivi savâstis valjâpaje maaŋgâi tehálij uulmij olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän nostaa esille esimerkiksi neuvotteluissa onnistumisen luonnonsuojelulain ja ilmastolain uudistuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paajeed oovdân ovdâmerkkân ráđádâlmijn luhostume luándusuojâlemlaavâ já šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmitmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen todella tyytyväinen siihen, että lakiuudistuksissa turvataan perinteiset elinkeinomme ja kulttuurimme, ja lisäksi asiantuntemuksemme huomioidaan jatkossa entistä paremmin saamelaisen ilmastoneuvoston työn kautta, puheenjohtaja Juuso toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam tuođâi tuđâvâš toos, ete lahâuđâsmitmijn torvejeh mii ärbivuáválijd iäláttâsâid já kulttuur, já toos lasseen mii äššitubdâmuš váldoo puátteevuođâst huámmášumán ovdiist pyerebeht sämmilii šoŋŋâdâhrääđi pargo peht, saavâjođetteijee Juuso paahud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän nostaa myös Saamelaiskäräjien budjetista esille aiheita iloon ja huoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun paajeed meid Sämitige budjetist oovdân ilosmittee já huolâstuttee aašijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saimme budjettiin lisäystä toimintaedellytyksiemme vahvistamiseen, ja myös kulttuurimäärärahaan saatiin korotus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij finnijm budjetân lasattâs toimâhináidân naanoodmân, já meid kulttuurmeriruutân poođij pajedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden avulla voimme entistä paremmin edistää oikeuksiamme ja kulttuuriamme eri osa-alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai vievâst mij pastep ovdiist pyerebeht ovdediđ jieččân vuoigâdvuođâ já kulttuur sierâ suorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta saamelaiskulttuurikeskusten rahoituksen haasteet ovat edelleen ratkaisematta, puheenjohtaja Juuso kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube tááhust sämikulttuurkuávdái ruttâdem hástuseh láá ain čuávdihánnáá, muštâl saavâjođetteijee Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi puheenjohtaja kysyy puheessaan kansanedustajilta, aikovatko nämä kunnioittaa saamelaisten virallisten edustuselinten hyväksymää saamelaiskäräjälakiesitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen saavâjođetteijee koijâd savâstis aalmugovdâsteijein, ete ááiguh-uv sij kunnijâttiđ sämmilij virgálij ovdâstemorgaanij tuhhiittem sämitiggelahâiävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän muistuttaa heitä myös oikeusvaltion tarpeellisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun muštoot sii meid riehtistaatâ tárbulâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Oikeusvaltiota ei tarvita vain niissä tilanteissa, joissa oikeuksien takaaminen on helppoa, vaivatonta ja sopuisaa, vaan sen voima todellinen voima testataan silloin, kun ratkaisuja täytyy tehdä, vaikka ne eivät miellytä kaikkia, hän huomauttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Riehtistaatâ ij tarbâšuu tuš tain tiilijn, main vuoigâdvuođâi tähidem lii älkkee, väivittem já soovâdlâš, peic ton tuođâlii vyeimi keččâluvvoo talle, ko čuávdusijd kalga toohâđ, veikâ toh iä lekken puohâi mielâ mield, sun huámmášut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja kiittää kansallispäivänä myös valtioneuvoston jäseniä yhteistyöstä saamelaisasioissa kuluneella vaalikaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee kijttá aalmugpeeivi meid staatârääđi jesânijd oovtâstpargoost sämiaašijn taan valjâpaajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Haluan kiittää erityisesti pääministeri Sanna Marinia sekä oikeusministeri Anna-Maja Henrikssonia, sekä myös muita kanssamme tavanneita ja hyvää yhteistyötä tehneitä ministereitä, kuten Li Anderssonia, Pekka Haavistoa, Emma Karia, Krista Mikkosta ja Maria Ohisaloa, puheenjohtaja Juuso toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun halijdâm kijtteđ eromâšávt uáiviminister Sanna Marin sehe riehtiminister Anna-Maja Henriksson, sehe meid eres ministerijd, kiäiguin mij lep teivâdâm já porgâm šiev oovtâstpargo, tego Li Andersson, Pekka Haavisto, Emma Kari, Krista Mikkonen já Maria Ohisalo, saavâjođetteijee Juuso iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>L ue Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuson kansallispäivän puhe täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso video Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuson kansallispäivän puheesta täältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ video Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâst tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
