<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_julkaisi_kei_1_inarinsaamen_oppikirjan_ja_syksyn_harjoituskirjan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisi KEI 1 inarinsaamen oppikirjan ja syksyn harjoituskirjan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostittij KEI 1 anarâškielâ oppâkirje já pargokirje čoohčân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut KEI 1 inarinsaamen oppikirjan ja syksyn harjoituskirjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh lii almostittâm KEI 1 anarâškielâ oppâkirje já pargokirje čoohčân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KEI 1 Kollemecci on tarkoitettu peruskoulun ensimmäisen luokan inarinsaame vieraana kielenä opetukseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci lii uáivildum vuáđuškoovlâ vuosmuu luoka anarâškielâ viereskiellân máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja on käännetty ja sovitettu inarinsaameenvuonna 2022 uudistetun pohjoissaamen GEA 1 Gollemeahcci-kirjan pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâkirje lii jurgâlum já heiviittum anarâskielân ive 2022 uđâstmittum tavesämikielâ GEA 1 Gollemeahcci-kirje vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoituskirja sisältää tehtäviä oppikirjan syysosan opetussisältöjen harjoitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargokirje siskeeld hárjuttâsâid oppâkirje čohčâuási máttááttâsistuálui hárjuttâllâm várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat on käsikirjoittanut Oona Länsman ja kuvittanut Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd lii kietâčáállám Oona Länsman já kuuvijd sárgum Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaameksi kirjat on kääntänyt ja inarinsaamelaiseen kulttuuriin sovittanut Minna Lampinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškiellân kiirjijd lii jurgâlâm já anarâš kulttuurân heiviittâm Minna Lampinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen taiton on tehnyt Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd lii tuáijám Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistut inarinsaamenkieliset KEI -kirjat ovat osa Saamelaiskäräjien omaa tuotantoa, johon kuuluvat alkuperäinen pohjoissaamenkielinen GEA-kirjasarja ja koltansaamenkielinen ǨIÕČČ-kirjasarja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostum anarâškielâliih KEI -kirjeh láá uási Sämitige jieijâs pyevtittâs, moos kuleh algâalgâlâš tavesämikielâg GEA-kirjeráiđu já nuorttâsämikielâg ǨIÕČČ-kirjeráiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiijláámeh Sämitige nettikäävpist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KEI 1 Kollemecci oppikirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci oppâkirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KEI 1 Kollemecci syksyn harjoituskirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KEI 1 Kollemecci pargokirje čoohčân</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
