<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_tavoitteet_hallitusohjelmaan_2023-2027.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteet hallitusohjelmaan 2023–2027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ulmeh haldâttâsohjelmân 2023–2027</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tavoittelee seuraavaan hallitusohjelmaan 2023–2027 toimenpiteitä saamelaisten oikeuksien edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest láá čuávuvááh toimâulmeh haldâttâsohjelmân 2023–2027 sämmilij vuoigâdvuođâi ovdedem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien pääteemat ovat: 1) kieli luo elinvoimaa – opetus luo tulevaisuutta, 2) parlamentaarinen toimikunta edistämään saamelaisia elinkeinoja, ja 3) ohjelma YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistuksen toteuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige válduteemah láá: 1) kielâ puáhtá eellimvyeimi – máttááttâs puáhtá puátteevuođâ, 2) parlamentaarlâš toimâkodde ovdediđ sämmilijd iäláttâsâid, já 3) ohjelm OA algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštus olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen seuraavat eduskuntavaalit pidetään 2.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ čuávuvááh ovdâskoddevaaljah láá 2.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusneuvotteluissa sovitaan uuden hallituksen linjoista ja hallitusohjelman sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâsráđádâlmijn suáppojeh uđđâ haldâttâs linjiimijn já haldâttâsohjelm siskáldâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on valmistellut oman ehdotuksensa hallitusohjelmaan sisällytettävistä saamelaisia koskevista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii valmâštâllâm jieijâs iävtuttâs haldâttâsohjelmân sämmiláid kyeskee aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on hyväksynyt 22.12.2022 materiaalin hallitusneuvottelujen pohjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ lii tuhhiittâm 22.12.2022 materiaal haldâttâsráđádâlmij vuáđđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaisten asia on osa maamme brändiä, ja näin se onkin koko Suomen asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämmilij äšši lii uási mii staatâ brändi, já návt tot lii-uv oles Suomâ äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme vahvistaa Suomen valtion ja saamelaisten välistä yhteistyötä ja dialogia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdep nanodiđ oovtâstpargo já dialog Suomâ staatâ já sämmilij kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa yhteisen ymmärryksen ja luottamuksen rakentamista, sanoo Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat uáivild ohtsii ibárdâs já luáttámuš huksim, iätá Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös YK:n alkuperäiskansojen julistukselle toivotaan toimeenpano-ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid OA algâaalmugij julgáštâsân tuáivuh olášuttemohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi hyväksyi julistuksen vuonna 2007 ja sitoutui sen toimeenpanoon vuonna 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ tuhhiittij julgáštâs ive 2007 já čonâdâđâi ton olášutmân ive 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vaikka Suomi sitoutui julistuksen toimeenpanoon jo melkein vuosikymmen sitten, ei toimeenpano-ohjelmaa ole vielä tehty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Veikâ Suomâ čonâdâđâi julgáštâs olášutmân jo masa love ihheed tassaaš, te olášuttemohjelm ij lah vala tohhum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi saamelaiskäräjälaista käydyissä keskusteluissa kävi selväksi, etteivät julistuksessakin sovitut alkuperäiskansaoikeudet ole päättäjille selviä, ja toimeenpano-ohjelma auttaisi varmasti myös niiden selkeyttämisessä, varapuheenjohtaja Koivisto toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân sämitiggelaavâ savâstâlmij ooleest čielgâi, ete julgáštusâst-uv soppum algâaalmugvuoigâdvuođah iä lah merideijeid čielgâseh, já olášuttemohjelm išedičij vissásávt meid toi čielgâsmitmist, värisaavâjođetteijee Koivisto paahud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien pääteemat hallitusohjelmaan 2023–2027:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige válduteemah haldâttâsohjelmân 2023–2027:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Kieli luo elinvoimaa – opetus luo tulevaisuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1. Kielâ puáhtá eellimvyeimi – máttááttâs puáhtá puátteevuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 17. pykälä takaa oikeuden kieleen ja kulttuuriin sekä niiden ylläpitämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulaavâ 17. cekki täähid vuoigâdvuođâ kielân já kulttuurân sehe toi paijeentolâmân já oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisö on sitoutunut työskentelemään saamen kielten elinvoimaisuuden vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämisiärvádâh lii čonâdâttâm porgâđ sämikielâi eellimvuáimálâšvuođâ nanodem oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkisen vallan tuella on mahdollista saada hyviä tuloksia aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almos vääldi torjuin lii máhđulâš finniđ ááigán šiev puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Parlamentaarinen toimikunta edistämään saamelaisia elinkeinoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2. Parlamentaarlâš toimâkodde ovdediđ sämmilijd iäláttâsâid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomesta puuttuu toimielin, jossa Suomen valtio ja saamelaisten oma itsehallinto keskustelevat ja etsivät kokonaisvaltaista näkemystä kotiseutualueen ja perinteisten elinkeinojen kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst váilu toimâorgaan, mast Suomâ staatâ já sämmilij jieijâs jiešhaldâšem savâstâleh já oceh olesváldálii uáinu päikkikuávlu já ärbivuáválij iäláttâsâi oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotettavan toimikunnan tehtävänä on selvittää saamelaiselinkeinojen sekä perinteisen tiedon ja taitojen tila suhteessa yhteiskunnallisiin muutoksiin sekä ilmastonmuutokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttemnáál toimâkode pargon lii selvâttiđ sämi-iäláttâsâi sehe ärbivuáválii tiäđu já tááiđui tile koskâvuođâst ohtsâškodáláid nubástussáid sehe šoŋŋâdâhnubástusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Ohjelma YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistuksen toteuttamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3. Ohjelm OA algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštâs olášutmân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuden vahvistamiseksi Suomen valtion ja Saamelaiskäräjien tulee tehdä ensi vaalikaudella toimeenpano-ohjelma YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistuksen toteuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur eellimvuáimálâšvuođâ nanodem várás Suomâ staatâ já Sämitigge kalgeh toohâđ puáttee valjâpaajeest olášuttemohjelm OA algâaalmugij vuoigâdvuođâi julgáštâs olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on hyväksynyt julistuksen vuonna 2007 ja sitoutunut sen toimeenpanoon vuonna 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ lii tuhhiittâm julgáštâs ive 2007 já čonâdâttâm ton olášutmân ive 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksen tarkoituksena on suojella ja edistää alkuperäiskansojen oikeuksia sekä turvata heidän itsemääräämisoikeutensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Julgáštâs ulmen lii suojâliđ já ovdediđ algâaalmugij vuoigâdvuođâid sehe turviđ sii jiešmeridemvuoigâdvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälaki edelleen ajankohtainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaahâ ain äigikyevdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät nostaa ajankohtaisina asioina vuonna 2023 saamelaisten huomioimisen sosiaaliturvauudistuksessa, saamelaiskäräjälain sekä itsemääräämisoikeuden, pohjoismaisen saamelaissopimuksen, Tenon kalastussäännön sekä kalastuslain uudistuksen, saamelaisten oikeuksien edistämisen ja saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitigge paajeed oovdân äigikyevdilis äššin ive 2023 sämmilij huámmášumán väldim sosiaaltorvouđâsmitmist, sämitiggelaavâ sehe jiešmeridemvuoigâdvuođâ, tave-eennâmlii sämisopâmuš, Tiänu kuálástemnjuolgâdus sehe kuálástemlaavâ uđâsmittem, sämmilij vuoigâdvuođâi ovdedem já sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien yksityiskohtaiset tavoitteet hallitusohjelmaan 2023–2027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige tärhis uulmijd haldâttâsohjelmân 2023–2027</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Saamelaisten kansallispäivän avoimet ovet Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 6.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Sämmilij aalmugpeeivi ávus uuvsah Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist 6.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät / Ville Fofonoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge / Ville Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
