<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_jarjestaa_koulutusta_osana_muumilaakso-sarjan_saamen_kielten_dubbaustuotantoa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää koulutusta osana Muumilaakso-sarjan saamen kielten dubbaustuotantoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee škovlim uássin Muumileehi-rááiđu sämikielâi dubbampuovtâdâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yle, Gutsy Animations ja Saamelaiskäräjät tekevät yhteistyötä ammattimaisen dubbauskulttuurin rakentamiseksi kaikille kolmelle saamen kielelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yle, Gutsy Animations já Sämitigge pargeh oovtâstpargo áámmátlii dubbamkulttuur rähtimân puoh kuulmâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Jokainen toimija tuo yhteiseen pöytään omaa parasta osaamistaan”, sanoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Jyehi tuáimee puáhtá ohtsii piävdán jieijâs pyeremus mättim”, iätá Sämitige kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimisto ja elokuvakeskus Skábma järjestävät dubbaukseen liittyvää koulutusta tammikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige sämikielâ toimâttâh já elleekovekuávdáš Skábma uárnejeh dubbaamân lohtâseijee škovlim uđđâivemáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen tarkoituksena on varmistaa, että ensi keväästä alkaen kuullaan Muumeja kaikilla kolmella Suomessa puhuttavalla saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim ulmen lii visásmittiđ, ete puáttee kiiđâ rääjist kuullâp Muumijd puoh kuulmâ Suomâst sarnum sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimijat ovat sopineet, että pohjoissaamenkielisen Muumilaakso-sarjan tuotannon rinnalla tullaan näkemään myös osittaiset tuotantokaudet inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáimeeh láá sooppâm, ete tavesämikielâlii Muumileehi-rááiđu puovtâdâs paaldâst puáttip uáiniđ meid uási puovtâdâspaajeest anarâš- já nuorttâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muumilaakso-sarjan valmistuminen kaikilla saamen kielillä edellyttää aktiivista näyttelijöiden etsimistä ja kouluttamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muumileehi-rááiđu valmâštum puoh sämikielân váátá aktiivlii čaittâleijei uuccâm já škovlim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kahden tuotantokauden kokonaisuus kolmella kielellä edellyttää lisärahoitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevti puovtâdâspaje olesvuotâ kuulmâ kielân váátá laseruttâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ratkaisu on näyttelijöille ja laulajille suunnatun ääninäyttelykoulutuksen lisäksi ulkopuolisen rahoituksen varmistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuávdus lii čaittâleijeid já lávloid čujottum jienâčaittâlemškovlim lasseen ulguupiäláá ruttâdem visásmittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Meillä on paljon lahjakkaita ja innokkaita tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Mist láá ennuv čepis já moovtâ rähteeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olenkin vakuuttunut, että löydämme kaikille kielille hienot esiintyjät Muumien maailmaan”, kertoo Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam-uv vises, ete mij kavnâp puoh kieláid šiev čaittâleijeid Muumij maailmân”, muštâl Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Elokuvakeskus Skábma kutsuukin kaikkia ääninäyttelemisestä kiinnostuneita kokeilemaan, millaista ammattimainen dubbaaminen saamen kielillä on”, kehottaa Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>“Elleekovekuávdáš Skábma kočo-uv puohâid, kiäh láá perustum jienâčaittâlmist, te keččâliđ, ete maggaar lii áámmátlâš dubbam sämikielân”, avžuut Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli olet kiinnostunut koulutuksesta, lähetä lyhyt sähköposti, jossa kerrot kiinnostuksestasi ja yhteystietosi osoitteeseen anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi 8.1.2019 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun lah perustum škovliimist, te vuolgât uánihis šleđgâpoostâ, mast tun muštâlah tuu perustume já ohtâvuotâtiäđuid čujottâsân anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi 8.1.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksen tarkempi aikataulu ilmoitetaan tammikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim täärhib äigitavlu almottuvvoo uđđâivemáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kieliturvasihteeri, puh 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, kielâtorvočällee, puh 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarja Porsanger, elokuvakeskus Skábma, puh +358 10 839 3182, tarja.porsanger(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tarja Porsanger, elleekovekuávdáš Skábma, puh +358 10 839 3182, tarja.porsanger(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
