<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushankkeen_oppilasmaara_kasvaa_-_viela_ehtii_ilmoittautua_opetukseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushankkeen oppilasmäärä kasvaa – vielä ehtii ilmoittautua opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ uáppeeloho lassaan – ain kiergân almottâttâđ máttááttâsân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen oppilas- ja opiskelijamäärä on kasvussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâs piiloothaavâ uáppeeloho lassaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuonna 2018–2019 hankkeen etäopetusta on saanut yhteensä noin 50 oppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâmive 2018–2019 ohtsis suullân 50 uápped láá uážžum haavâ káidusmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuodelle 2019–2020 oppilaita ja opiskelijoita on ilmoitettu reilut 60. Ilmoittautumisaika seuraavan lukuvuoden opetukseen päättyi helmikuussa ja ilmoittautumiset tehtiin pääasiassa sähköisellä lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâmihán 2019–2020 uáppeeh láá almottum pajeláá 60. Almottâttâmäigi čuávuváá luuhâmive máttááttâsân nuuvâi kuovâmáánust já almottâtmeh pottii iänááš digitaallâš luámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen opetus on perusopetusta ja lukiokoulutusta täydentävää inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen opetusta 2 vh/opetusryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ máttááttâs lii vuáđumáttááttâs já luvâttâhškovlim tievâsmittee sämikielâ máttááttâs 2 tiijme ohhoost/máttááttâsjuávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuonna 2019–2020 hanke pilotoi saamen kielten opetusta myös esiopetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuhâmive 2019–2020 haahâ pilotist sämikielâi máttááttâs meiddei ovdâškovlâmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka varsinainen ilmoittautumisaika on päättynyt, hanke ottaa edelleen uusia oppilaita mukaan kuluvan kevätlukukauden ja lukuvuoden 2019–2020 opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ eidusâš almottâttâmäigi máttááttâsân lii nuuhâm, te haahâ váldá ain uđđâ uáppeid taan kiđđâluuhâmpaje já luuhâmive 2019–2020 máttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen opetusta lapsilleen haluavat huoltajat saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella voivat ottaa yhteyttä Arla Maggaan, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huolâttijjeeh, kiäh halijdeh párnáidis anarâš- nuorttâlâš- teikkâ pajekielâ máttááttâs sämmilij päikkikuávlu ulguubeln, pyehtih väldiđ ohtâvuođâ Arla Maggan, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että hanke laatii sopivat opetusryhmät ja saamen tuntien opetuspäivät ja -ajat huhtikuuhun mennessä, jonka jälkeen ne lähetetään tiedoksi oppilaiden kotikouluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulme lii, et haahâ vuáváá vuovâs máttááttâsjuávhuid sehe sämikielâi máttááttâspeeivijd já -aaigijd cuáŋuimáánu räi, mon maŋa toh vuolgâttuvvojeh tiättun uáppei päikkiškovláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeekthovdâ Eila Tapiola, eila.tapiola(at)utsjoki.fi, 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattori Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>proojeektkoordinaattor Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
