<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_aloittaa_saamelaiset_sote-uudistuksessa_-blogisarjan_julkaisun_syksyn_2020_aikana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät aloittaa Saamelaiset sote-uudistuksessa -blogisarjan julkaisun syksyn 2020 aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostitškuát Sämmiliih soti-uđâsmitmist -blogirááiđu čoovčâ 2020 ääigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>22.9.2020 /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>22.9.2020 /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osana sote-kampanjaa Saamelaiskäräjät alkaa julkaista Saamelaiset sote-uudistuksessa -blogisarjaa saamenkielisistä ja kulttuurinmukaisista sote-palveluista, ja niihin liittyvistä haasteista ja mahdollisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uássin soti-kampanja Sämitigge almostitškuát Sämmiliih soti-uđâsmitmist -blogirááiđu sämikielâlijn já kulttuurmiäldásijn soti-palvâlusâin, já toid lohtâseijee hástusijn já máhđulâšvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Blogisarjassa eri alojen asiantuntijat tuovat omien kokemustensa ja asiantuntemuksensa pohjalta esiin näkökulmia sote-alan palveluiden piirissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Blogirááiđust sierâ suorgij äššitobdeeh pyehtih jieijâs feerimij já äššitubdâm vuáđuld oovdân uáinuid soti-syergi palvâlusâi ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Blogisarjassa käydään keskustelua sote-palveluiden tarjoamisesta yhdenvertaisuuden näkökulmasta sekä avataan saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden merkitystä arjessa konkreettisten esimerkkien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Blogirááiđust savâstâleh soti-palvâlusâi falâmist oovtviärdásâšvuođâ uáinust sehe selvâtteh sämikielâlij já kulttuurmiäldásij palvâlusâi merhâšume argâelimist konkreetlij ovdâmeerhâi peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten sote-palveluiden tarjoamisessa olevien haasteiden lisäksi haluamme kiinnittää niin kirjoittajien kuin lukijoidenkin huomion niihin mahdollisuuksiin, joita sote-uudistus tarjoaa palveluiden ja niitä koskevan lainsäädännön kehittämiseksi”, kertoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso blogisarjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Sämikielâlij já kulttuurmiäldásij soti-palvâlusâi falâmist orroo hástusij lasseen mij halijdep kiddiđ nuuvt čällei ko meid lohhei huámmášume toid máhđulâšvuođáid, maid soti-uđâsmittem fáálá palvâlusâi já toid kyeskee lahâasâttem ovdedem pyerrin”, muštâl saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso blogirááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät aloitti kesäkuussa 2020 kampanjan yhdenvertaisten Sosiaali- ja terveydenhuollon (sote) palveluiden puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge algâttij kesimáánust 2020 kampanja oovtviärdásij Sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâs (soti) palvâlusâi peeleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen hallitus on käynnistänyt sote-uudistuksen sekä sote-maakuntien perustamisen, joiden tavoitteena on sote-palveluiden toteuttaminen yhdenvertaisesti kaikille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ haldâttâs lii piejâm joton soti-uđâsmittem sehe soti-eennâmkuudij vuáđudem, moi ulmen lii soti-palvâlusâi olášuttem oovtviärdásávt puohháid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marinin hallitusohjelmaan on kirjattu selkeästi myös linjaus kielellisten oikeuksien käytännön toteutumisen turvaamisesta saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marin haldâttâsohjelmân lii čallum čielgâsávt meid linjim kielâlij vuoigâdvuođâi keevâtlii olášume turviimist sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sote-kampanjallaan Saamelaiskäräjät haluaa tuoda julkiseen keskusteluun enemmän tietoa saamelaisten sote-palveluiden nykytilasta ja sote-palveluihin liittyvän lainsäädännön uudistuksen tarpeista saamelaisten näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Soti-kampanjain Sämitigge haalijd pyehtiđ almos savâstâlmân eenâb tiäđu sämmilij soti-palvâlusâi tááláá tiileest já soti-palvâlussáid lohtâseijee lahâasâttem uđâsmitten táárbuin sämmilij uáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/sote-uudistus/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.samediggi.fi/sote-uudistus/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sosiaali- ja terveyssihteeri Anne Länsman-Magga, puh. 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sosiaal- já tiervâsvuođâčällee Anne Länsman-Magga, 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
