<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_tyontekijaa_saamenkielisen_lastenmateriaalin_kehittamishankkeeseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee työntekijää saamenkielisen lastenmateriaalin kehittämishankkeeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá pargee sämikielâlii párnáimateriaal ovdedemhaahân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä on käynnistymässä saamenkielisen lastenmateriaalin kehittämishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest lii vyelgimin joton sämikielâlii párnáimateriaal ovdedemhaahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen puitteissa on tarkoitus tuottaa alle kouluikäisille suunnattua materiaalia kolmella saamen kielellä saamelaisen varhaiskasvatuksen ja perheiden käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lii tárguttâs pyevtittiđ vuálá škovlâahasáid čuosâttum materiaal kuulmâ sämikielân sämmilii arâšoddâdem já perrui kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Painopiste tulee olemaan alle kouluikäisille soveltuvassa digitaalisessa materiaalissa, kuten pelisovellukset ja sähköiset äänikirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäddučuogâstâh lii vuálá škovlâahasáid hiäivulii digitaallii materiaalist, tego spellâheiviittâsah já šleđgâliih jienâkirjeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä kautta pyritään tukemaan varhaiskasvatusyksiköitä ja perheitä saamen kielen ja saamelaiskulttuurin siirtämisessä ja vahvistamisessa, sekä toteuttamaan saamelaislasten yhdenvertaista oikeutta nauttia modernista lastenkulttuurista omalla kielellään ja oman kulttuurinsa pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan peht viggeh tuárjuđ arâšoddâdemohtâduvâid já perruid sämikielâ já sämikulttuur sirdemist já naanoodmist, sehe olášuttiđ sämipárnái oovtviärdásii vuoigâdvuođâ navdâšiđ tááláá ääigi párnáikulttuurist jieijâs kielân já jieijâs kulttuur vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen mahdollistaa opetus- ja kulttuuriministeriön myöntämä erityisavustus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ taha máhđulâžžân máttááttâs- já kulttuurministeriö mieđettem sierânâstoorjâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalihankkeeseen haetaan määräaikaista suunnittelijaa vastaamaan hankkeen suunnittelusta, toteutuksesta ja raportoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalhaahân occoo meriáigásâš vuávájeijee kote västid haavâ vuáváámist, olášutmist já raportistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan mahdollisimman pian ja kestää 31.8.2019 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 31.8.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeesta vastaa saamen kielen toimisto ja esimiehenä toimii kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst västid sämikielâ toimâttâh já hovdân lii kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankesuunnittelijalta vaaditaan soveltuvaa koulutusta ja saamen kielen taitoa, ja toivotaan saamelaiskulttuurin, materiaalityön ja digitaalisen toimintaympäristön tuntemusta sekä kykyä itsenäiseen suunnittelutyöhön ja toteutukseen yhteistyössä eri toimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hahâvuávájeijest vaattâp hiäivulii škovlim já sämikielâ tááiđu, já digitaallii toimâpirrâs tubdâm sehe naavcâ jiečânâs vuávámpaargon já olášutmân oovtâstpargoost sierâ tuáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppaneita tulevat olemaan mm. saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimteriaalitoimisto ja saamelaisen varhaiskasvatuksen yksiköt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargokyeimih láá ei. sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh já sämmilii arâšoddâdem ohtâduvah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä linkki työpaikkailmoitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taa lii liŋkkâ pargoalmottâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyytää työhakemuksia liitteineen 15.11. mennessä osoitteeseen Saamelaiskäräjien sihteeristö, Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pivdá pargoucâmušâid lahtosijdiskuin 15.11. räi čujottâsân Sämitige čäällimkodde, Sajos, 99870 Aanaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio@samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio@samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
