<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuoret_kokoavat_voimansa_ilmastonmuutosta_vastaan_konferenssissa_26_8_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret kokoavat voimansa ilmastonmuutosta vastaan konferenssissa 26.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah čuákkejeh vuoimijdis šoŋŋâdâhnubástus vuástá konferensist 26.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteispohjoismainen saamelaisnuorten konferenssi järjestetään 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâštave-eennâmlâš säminuorâi konferens uárnejuvvoo 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin teemana on ilmastonmuutos ja se järjestetään etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens teeman lii šoŋŋâdâhnubástus já tot uárnejuvvoo káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi on maksuton ja avoin kaikille saamelaisnuorille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens lii nuuvtá já áávus puoh säminuoráid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On hienoa, että saamelaisnuoret pääsevät pitkästä aikaa yli valtiorajojen keskustelemaan heille ajankohtaisista ja tärkeistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Lii fijnâ äšši, ete säminuorah staatâraajij rasta peesih kuhes ááigán savâstâllâđ sijjân äigikyevdilis já tehálâš aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon, että löydämme tärkeitä nostoja ilmastonmuutokseen ja sen vastaiseen työhön, mutta myös sopeutumiseen liittyen, iloitsee nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun oskom, ete mij pyehtip oovdân tehálijd huámášuumijd šoŋŋâdâhnubástusâst já ton vuástásii pargoost, mutâ meiddei vuáhádumán lohtâseijee aašijd, illood nuorâirääđi saavâjođetteijee Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa kuullaan mielenkiintoisia puheenvuoroja ympäristö- ja ilmastoministeri Krista Mikkoselta, Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston puheenjohtajalta Aili Keskitalolta, nuorelta poromieheltä Jussa Seurujärveltä sekä Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juusolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist kuullâp mielâkiddiivâš sahâvuáruid pirâs- já šoŋŋâdâhminister Krista Mikkosist, Säämi parlamentaarlii rääđi saavâjođetteijee Aili Keskitalost, nuorâ puásuialmai Jussá Seurujärvist já Sämitige saavâjođetteijee Tyemes Aaslâk Juusost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi konferenssin ohjelmassa on työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sahâvuárui lasseen konferensist láá pargopääjih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja pitävät nuorten johtama globaali järjestö Youth4Nature, somevaikuttaja Emmi Nuorgam sekä aktivisti, ohjaaja-käsikirjoittaja, Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopaajijd tuálih nuorâi jođettem gloobaal orgaan Youth4Nature, somevaigutteijee Emmi Nuorgam já aktivist, stivrejeijee-kietâčällee, Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivomme, että nuoret osallistuvat rohkeasti työpajoihin, joissa etsitään itselle sopivia vaikuttamiskeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij tuáivup, ete nuorah uásálisteh ruokkâdávt pargopaajijd, main oceh olssis hiäivulijd vaiguttemvuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastonmuutos voi tuntua lamaannuttavalta, mutta haluamme kannustaa yhteisen voiman ja sanoman löytämiseen ilmastonmuutoksen vastaisessa yhteiskunnallisessa työssä, kertoo konferenssin projektityöntekijä Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástus puáhta šlundodiđ, mutâ mij halijdep movtijdittiđ ohtsâš vyeimi já saavâ ucâmân šoŋŋâdâhnubástus vuástásii ohtsâškodálii pargoost, muštâl konferens proojeektpargee Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktiset alkuperäiskansat kokevat ilmastonmuutoksen rajuimmin ja saamelaisnuoret ovatkin huolissaan ilmastonmuutoksen vaikutuksista saamelaisten perinteisiin elinkeinoihin ja saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhnubástus vaaigut korrâsumosávt arktisâš algâaalmugáid já säminuorah láá-uv huolâst šoŋŋâdâhnubástus vaiguttâsâin sämmilij ärbivuáválâš iäláttâssáid já sämikulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin myötä hahmotellaan ilmastonmuutoksen vastainen julkilausuma sekä suunnitellaan saamelaisnuorten yhteisiä valtioiden rajat ylittäviä toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens mield hämmejeh šoŋŋâđâhnubástus vuástásii almosciälkkámuš já vuávájeh säminuorâi ohtsâš toimâmaalijd staatâraajij rasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston alainen nuorisoneuvosto järjestää kahden vuoden välein pohjoismaisen saamelaisnuorten konferenssin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlii rääđi vuálásâš nuorâirääđi uárnee jyehi nube ive tave-eennâmlii säminuorâi konferens.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi järjestetään yhteistyönä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien nuorisotoimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitigij nuorâituáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin pääjärjestänä toimii Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens váldu-uárnejeijee lii Sämitige nuorâirääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin tavoitteena on kannustaa saamelaisnuoria saamelaisen yhteiskunnan kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens ulmen lii movtijdittiđ säminuorâid ohtsâškode oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja konferenssista: www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh konferensist: www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nuor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja 040 7082 072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>f i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milla Pulska projektityöntekijä 0406695295 milla.pulska(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
