<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumaan_ilmoittautui_320_osallistujaa_-_yleisoa_pyydetaan_ilmoittautumaan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa – yleisöä pyydetään ilmoittautumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttii 320 uásálisted – táttup meid keččeid almottâttâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautuminen on päättynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttâm lii nuuhâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân almottâttii 320 uásálisted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla nähdään 20 esitystä ja saamelaisessa käsityönäyttelyssä 23 käsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läävdi alne mij uáinip 20 oovdânpyehtimid já sämmilii tyejičáitálduvâst 23 kietâtyeijid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna taidetapahtuman juliste toteutettiin kuvakollaasina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive taaiđâtábáhtus poster lii kovečuágáldâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvakollaasi koostuu saamenluokkien piirtämistä taideteoksista, joissa väripalettina on saamen värit ja aiheissa näkyy taidetapahtuman tämän vuotinen teema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kovečuágáldâh šadda sämiluokai sargum tuojijn, main ivnen láá Säämi ivneh já fáádáin uáinoo taaiđâtábáhtus taan ive teema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa kiittää kaikkia julisteen toteuttamiseen osallistuneita saamenluokkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge haalijd kijtteđ puoh sämiluokaid, moh láá uásálistám poster rähtimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatun tilakapasiteetin ja turvallisuuden vuoksi pyydämme torstain yleisöksi haluavia ilmoittautumaan sähköpostitse osoitteeseen sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Räijejum saje já torvolâšvuođâ tiet mij táttup sii, kiäh halijdeh tuorâstuv puáttiđ keččâđ tábáhtus, almottâttâđ šleđgâpoostâ peht čujottâsân sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen saliin on ensisijainen pääsyoikeus niille, jotka ovat ilmoittautuneet aikaisemmin julkaistulla ilmoittautumis- ja esiintymislomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos salin lii vuosâsaajeest peessâm sist, kiäh láá almottâttâm tolebáá almostittum almottâttâm- já lávdástemluámáttuvváin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma striimataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus vuolgâttuvvoo stream-vuolgâttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimausta voi seurata netin kautta osoitteesta https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stream-vuolgâttâs puáhtá keččâđ neeti peht čujottâsâst https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajokseen on varattu striimille erillinen katsomo, johon tulee myös ilmoittautua etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosân lii väridum stream-vuolgâttâsân sierâ kejâttâh, moos kalga meid almottâttâđ muuneeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
