<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2020_jarjestetaan_inarin_sajoksessa_ja_riutulan_vasatokassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarin Sajoksessa ja Riutulan Vasatokassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2020 uárnejuvvoo Aanaar Sajosist já Rivdul Vasatokkast</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ja nuorisokeskus Vasatokassa Riutulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2020 uárnejuvvoo Anarist sämikulttuurkuávdáš Sajosist já nuorâikuávdáš Vasatokkast Rivdulist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman ajankohta on 15.-16. huhtikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus lii 15.-16. cuáŋuimáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuman ohjelma rakentuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus teema lii tánssám, mon pirrâ ubâ ohjelm ráhtoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyissä ovat mukana Taiken saamelaiskulttuurin läänintaiteilija Auri Ahola, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto, saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu sekä elokuva- ja musiikkikeskukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus ornimijn láá fáárust Taike sämmilâš läänitaaiđâr Auri Ahola, Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh, nuorâirääđi, Sämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu sehe elleekove- já muusikkuávdááh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä tiedotetaan tarkemmin ensi vuoden puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus ornimijd tieđettuvvoo tärkkilubbooht puáttee ive peln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä vastaava työntekijä aloittaa tehtävässään paria kuukautta ennen tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus pargee aalgât pargoos muáddi máánu ovdil tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi ja somekanavia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu Sämitige nettisiijđoid www.samediggi.fi já some!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tanssikenttä/ Sámi dánsungieddi kutsuu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš tánssámkieddi kočo tuu fáárun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman paikasta ja ajankohdasta päätti Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta kokouksessaan 3. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus saje já äigi meridui Sämitige škovlim- já oppâmateriallävdikode čuákkimist 3. roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh sehe Sämitige nettisiijđoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
