<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_jarjestelmaasiantuntijaa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee järjestelmäasiantuntijaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá vuáhádâhäššitobdee Sämitigge ocá vuáhádâhäššitobdee meriáigásii olespiäiválii pargokoskâvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee järjestelmäasiantuntijaa määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáhádâhäššitobdee pargon lii hoittáđ ei. Sämitige já Saijoos atk-toorjâpalvâlusâid, sisviermi paijeentoollâm- já nubástuspargoid, kiävttuvuoigâdvuođâi mieđettem já haldâšempargoid (AD, Office 365 jet. ), ohjelmij já tiäturij stelliimijd sehe táárbu mield išediđ tábáhtusâi ornimáid lohtâseijee pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestelmäasiantuntijan tehtävänä on hoitaa mm. Saamelaiskäräjien ja Sajoksen atk-tukipalveluja, sisäverkon ylläpito- ja muutostöitä, käyttöoikeuksien myöntäminen ja hallintatehtäviä (AD, Office 365 ym.), ohjelmistojen ja tietokoneiden asennukset sekä tarpeen mukaan avustaa tapahtumien järjestelyihin kuuluvissa tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargee parga nube vuáhádâhäššitobdee pargopaarrân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijä työskentelee toisen järjestelmäasiantuntijan työparina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsân vuáđudeijee tohálâšvuotâiähtun lii pargo vaattâm hiäivulâš škovlim, sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95) sehe hárjánem västideijee pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä soveltuva koulutus, saamen kielen taito (asetus 1727/95) sekä perehtyneisyys vastaaviin tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost miänástum váátá systemaatlii pargovyevi, naavcâ analysistiđ já čuávdiđ vädisvuođâid sehe šiev äššigâspalvâlemtááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksekäs hoitaminen edellyttää järjestelmällistä työtapaa, kykyä analysoida ja ratkaista ongelmia sekä hyviä asiakaspalvelutaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kelijdeijee eŋgâlâskielâ táiđu annoo hiättun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittävä englannin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii 2 mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan 2 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV mield, vuáđupälkki 2597,07 eurod/mp, já lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase sehe hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan, peruspalkka 2597,07 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 24.1.2021 räi čujottâsâst https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?0a1ef059</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset todistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 24.1.2021 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?0a1ef059</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 0407262688.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 0407262688.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiigán já säämi kulttuurkuávdáš Sajosân puáhtá uápásmuđ čujottâsâin www.samediggi.fi já www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.12.2021 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
