<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_elokuvakeskuksen_projektityontekijan_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi elokuvakeskuksen projektityöntekijän määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál elleekovekuávdáá proojeektpargee meriáigásii tooimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa lokakuun loppupuolella ja kestää 28.2.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá porgemáánu loppâbeln já pištá 28.2.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän tehtäviin kuuluu mm. Skábmagovat alkuperäiskansojen elokuvafestivaaliin liittyvät työt (mm. av-tekniikka, elokuvakopiot ja -näytökset) sekä muut keskuksen työt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee pargoid kuleh el. Skammâkoveh algâaalmugij elleekovefestivaalân lohtâseijee pargoh (el. av-tekniik, elleekovekopioh, -čáittuseh) sehe eres kuávdáá pargoh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamen kielen taito sekä riittävä englannin kielen taito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám išedeh hiäivulâš škovlim, sämikielâ táiđu sehe kelijdeijee eŋgâlâskielâ táiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/I mukaan (peruspalkka 1 841,65 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee pälkki miärášuvá Suomâ sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi VII/I mield (vuáđupälkki 1 841,65 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Proojeektpargee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.10.2021 klo 16.00 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?71eb92a0</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 15.10.2021 tme 16.00 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?71eb92a0</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa elokuvakeskuksen suunnittelija Tarja Porsanger p. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel elleekovekuávdáá vuávájeijee Tarja Porsanger p. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi ja Alkuperäiskansojen elokuvafestivaaliin osoitteessa: www.skabmagovat.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi já Algâaalmugij elleekovefestivaalân čujottâsâst www.skabmagovat.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 4.10.2021 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 4.10.2021 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Kevin Francett / Skábmagovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Kevin Francett / Skábmagovat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
