<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuman_tube-kilpailun_voitti_elle-maarja_siltala_ivalosta_ja_musiikkikilpailun_oarjanieiddat_enontekiolta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman tube-kilpailun voitti Elle-Máárjá Siltala Ivalosta ja musiikkikilpailun Oarjánieiddat Enontekiöltä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem-kišto vuoitij Elle-Máárjá Siltala Avelist já muusikkišto Oarjánieiddat Iänuduvvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.4.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>12.4.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman tube-kilpailun voitti Ivalon ala-asteen oppilas Elle-Máárjá Siltala videolla ”Elle-Máárjá peivi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem-kišto vuoitij Avveel vyeliškoovlâ uáppee Elle-Máárjá Siltala. Elle-Máárjá lâi kuvviim jiejâs eellim oovtâ peeivi ääigi “Elle-Máárjá peivi” -videost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voittaja (100€)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyeittee (100€)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Elle-Máárjá peivi Tekijä: Elle-Máárjá Siltala, Kiäváájävri (Avveel vyelitääsi, 0lk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Elle-Máárjá peivi Rähtee: Elle-Máárjá Siltala, Kiäváájävri (Avveel vyelitääsi, 0lk)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tube-kilpailussa 50€ stipendin saivat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubettem-kištoost stipend (50 €) finnejii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Ru’vddcuaggas – Rautatie Tekijät: Henry Haataja, Lilja Ljetoff, Henri Kekäle, Helmi Ljetoff, Sevettijärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Ru’vddcuaggas – Rautatie Rähteeh: Henry Haataja, Lilja Ljetoff, Henri Kekäle já Helmi Ljetoff, Čevetjävri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Hobbyhorses Tekijät: Hildá Musta, Ella Kämäräinen, Sáranne Näkkäläjärvi, Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Hobbyhorses Rähteeh: Hildá Musta, Ella Kämäräinen já Sáranne Näkkäläjärvi, Aanaar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Filbma Tekijät: Elen Aina West ja Jasmina Kangasniemi, Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Filbma Rähteeh: Elen Aina West já Jasmina Kangasniemi, Aanaar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Vuordámušat vs. duohtavuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Vuordámušat vs. duohtavuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dahkkit: Venla Järvensivu, Milja Suomi, Tampere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rähteeh: Venla Järvensivu já Milja Suomi, Tampere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Škoovlâst, Tekijät: Arvi Lehmuslehti, Eetu Kantola, Penjami Mattus, Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Škoovlâst, Rähteeh: Arvi Lehmuslehti, Eetu Kantola já Penjami Mattus, Avveel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Ellee sierâ Tekijät: Roosa Pekkala, Lumi Pekkala, Elina Kotikangas já Aino Kiviniemi, Ivalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Ellee sierâ Rähteeh: Roosa Pekkala, Lumi Pekkala, Elina Kotikangas já Aino Kiviniemi, Avveel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi: Verbâ háástus Tekijät: Pinja Krupula já Ronja Sokero, Ivalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nommâ: Verbâ háástus Rähteeh: Pinja Krupula já Ronja Sokero, Avveel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman musiikkikilpailun voitti Oarjáneiddat Enontekiöltä esityksellään ”Min árbi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus muusikkišto vuoitij Oarjánieiddat Iänuduvvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oarjanieiddat saivat 200 euron arvoisen stipendin ja osallistuvat Mikkelissä 25.-27.5.2018 järjestettävään Nuori Kulttuuri tapahtumaan SOUNDS:iin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oarjanieiddat finnejii 200 eurod árvusâš stipend já uásálisteh Nuorâ Kulttuur SOUNDS tábáhtusân, mii uárnejuvvoo Mikkelist 25.-27.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös seuraaville jaettiin stipendi vuoden 2018 Saamelaisnuorten taidetapahtumassa: Ivalon koulu Biellocizážat ”Gullo gullo” 100€ Sevettijärven koulu Čeʹvetjääuʹr päärna ”Aanarjäuʹrr” 100€ Vuotson koulu Vuohču juoigalaš mánát ”Luođit” 100€ Ivalon koulu Avvila nieiddat ”Vuoi vuoi mu ja Gula gula” 150 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid čuávuvááh finnejii stipend ive 2018 Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst: Avveel škovlâ Biellocizážat ”Gullo gullo” 100€ Čevetjäävri škovlâ Čeʹvetjääuʹr päärna ”Aanarjäuʹrr” 100€ Vuáču škocvlâ Vuohču juoigalaš mánát ”Luođit” 100€ Avveel škovlâ Avvila nieiddat ”Vuoi vuoi mu ja Gula gula” 150 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuottaja Aleksi Ahlakorpi aleksi.ahlakorpi(at)samediggi.fi 010 8393 128, 040 687 8844</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Säminuorâi taaiđâtábáhtus pyevtitteijee Aleksi Ahlakorpi aleksi.ahlakorpi(at)samediggi.fi 010 8393 128, 040 687 8844</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso lisää kuvia Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ lase kuuvijd Sämitige Flickr -tilist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
