<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_valitsi_totuus-_ja_sovintokomission_komissaareiksi_anni-siiri_lansmanin_ja_heikki_palton.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät valitsi totuus- ja sovintokomission komissaareiksi Anni-Siiri Länsmanin ja Heikki Palton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge valjij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio komissaarin Anni-Siiri Länsman já Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous valitsi 30.9.2022 saamelaisten totuus- ja sovintokomission komission jäseniksi eli komissaareiksi yliopistolehtori, Oulun ylipiston Giellagas-instituutin johtaja Anni-Siiri Länsmanin ja poronhoitaja, yrittäjä Heikki Palton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim valjij 30.9.2022 sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio jesânin ađai komissaarin ollâopâttâhlehtor, Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituut jođetteijee Anni-Siiri Länsman já puásuiulmuu, irâtteijee Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kuuli ennen päätöksentekoa valtiosihteeri Henrik Haapajärveä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim kuulâi, ovdil ko toovâi miärádâs, statâčällee Henrik Haapajärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous äänesti aluksi Saamelaiskäräjien hallituksen ja varajäsen Matti Aikion esitysten välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim jienâstij aalgâst Sämitige stiivrâ já värijeessân Matti Aikio iävtuttâsâi kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus esitti, että täyskokous ratkaisee uudelleen totuus- ja sovintokomission komissaarien nimittämistä koskevan asian, asiassa ilmenneiden uusien tietojen pohjalta sekä päättää mahdollisista muista jatkotoimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ iävtuttij, ete tievâsčuákkim čuávdá uđđâsist tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio komissaarij noomâtmân kyeskee ääši, ko ääšist láá tiettum uđđâ tiäđuh, sehe meerrid eres máhđulijn jotkâtooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien aiemmassa päätöksessään esittämää taukoa ei ollut mahdollista laittaa täytäntöön sillä tavoin kuin täyskokous päätti elokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige oovdeb miärádâsâst iävtuttâm puudâ ij lamaš máhđulâš olášuttiđ nuuvt ko olesčuákkim meridij porgemáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen esitys voitti äänestyksen äänin 11-7 (1 tyhjä ääni).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stiivrâ iävtuttâs vuoitij jienâstem jienâiguin 11-7 (1 kuárus jienâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaksi kokous eteni neuvottelujen jälkeen komissaarien valintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvâžžân čuákkim ovdánij ráđádâlmij maŋa komissaarij valjiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kieltä ja kulttuuria edustavan komissaarin osalta kokous äänesti Anni-Siiri Länsmanin ja Anne Nuorgamin välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Orjâlâškielâ já -kulttuur ovdâsteijee komissaar uásild čuákkim jienâstij Anni-Siiri Länsman já Anne Nuorgâm kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsman valittiin komissaariksi äänin 10-4 (2 tyhjää ääntä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Länsman väljejui komissaarin jienâiguin 10-4 (2 kuárus jienâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieltä ja kulttuuria edustavan komissaarin osalta kokous äänesti Juha Lassilan ja Heikki Palton välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já -kulttuur ovdâsteijee komissaar uásild čuákkim jienâstij Juha Lassila já Heikki Paltto kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lassila ja Paltto saivat molemmat 6 ääntä (4 tyhjää ääntä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lassila já Paltto kuohtuuh uážžoin 6 jienâ (4 kuárus jienâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paltto valittiin komissaariksi arvonnan tuloksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paltto väljejui komissaarin vuárbum puáđusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain 18 §:n mukaan vaaleissa katsotaan valituksi se, joka saa eniten ääniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ 18 ceehi mield vaaljâin annoo väljejum tot, kote uážžu enâmustáá jienâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänten mennessä tasan ratkaisee arpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jienah maneh táásá, te vyerbi čuávdá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus palautti saamelaisten totuus- ja sovintokomission tilanteen ja jatkotoimet uudelleen ratkaistavaksi täyskokoukselle , koska täyskokouksella ei ollut päätöstä tehtäessä tietoa siitä, että työn keskeyttäminen ei ole mahdollista ilman, että komissio ja sen työntekijät vapautetaan tehtävistä ja työ tältä osin päättyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ macâttij sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio tile já jotkâtooimâid uđđâsist čuávdimnáál tievâsčuákkimân , tastko tievâsčuákkimist ij lamaš miärádâs tovâdijn tiätu tast, ete pargo koskâldittem ij lah máhđulâš nuuvt, ete komissio já ton pargeeh iä luovâsmittuuččii pargostis já pargo návt nuvâččij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous päätti edellisessä kokouksessa 9.8.2022 siirtää komissaarien valintaa eteenpäin ja ottaa totuus- ja sovintoprosessin jatkon osalta erätauon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim meridij oovdeb čuákkimist 9.8.2022 sirdeđ komissaarij valjim ovdâskulij já väldiđ tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees joođhâ iähtun puudâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus varasi mahdollisuuden saamelaisyhdistyksille ja yksityisille saamelaisille henkilöille tulla kuulluksi ja kertoa näkemyksensä Saamelaiskäräjille totuus- ja sovintokomission työn jatkon suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ väridij sämiservijd já ovtâskâs sämmilâš ulmuid máhđulâšvuođâ šoddâđ kuulluđ já muštâliđ jieijâs uáivilis Sämitiigán tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo juátkim háárán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräaikaan mennessä Saamelaiskäräjille toimitettiin yhteensä 32 kannanottoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meriääigi räi Sämitiigán toimâttii ohtsis 32 uáivilid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanotot olivat nähtävillä kokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivileh lijjii uáinimnáál Sämitige čuákkimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten totuus- ja sovintokomissio asetettiin valtioneuvoston toimesta 28. lokakuuta 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio asâttui Staatârääđi tooimâst 28. roovvâdmáánu 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asettamisensa jälkeen komissio on toiminut itsenäisesti ja riippumattomasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttem maŋa komissio lii toimâm jiešráđálávt já sorjohánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuussa 2022 molemmat Saamelaiskäräjien esittämät komissaarit Miina Seurujärvi sekä Heikki J. Hyvärinen pyysivät vapautusta komissaarin tehtävästään valtioneuvostolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyesimáánust 2022 kuohtuuh Sämitige iävtuttem komissaareh Miina Seurujärvi sehe Heikki J. Hyvärinen pivdijn luovâsmittem komissaar pargostis staatârääđist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto myönsi eron komissaarin tehtävistä 25.5.2022 lukien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi mieđettij iäru Seurujäärvin já Hyvärisâžân komissaar pargoost 25.5.2022 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tästä saamelaisten totuus- ja sovintokomission mandaatti .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio mandaat tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalle Varis Lakimiessihteeri 050 384 7040 kalle.varis@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kalle Varis Lahâčällee 050 384 7040 kalle.varis@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
