<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_edistamistyolle_lisarahaa_myos_sami_giellagaldun_rahoitus_varmistui_vuodelle_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten edistämistyölle lisärahaa, myös Sámi Giellagáldun rahoitus varmistui vuodelle 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi ovdedempaargon laseruuđah, meid Säämi Kielâkäldee ruttâdem visásmui ihán 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan valtionvarainvaliokunta esittää lisärahoitusta saamen kielten edistämistyölle vuodelle 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâskode staatâvarijváljukodde iävtut laseruttâdem sämikielâi ovdedempaargon ihán 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionvarainvaliokunnan esityksen mukaan lisää rahaa tulisi saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaan ja Sami Giellagaldun ympärivuotiseen toiminnan turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâvarijváljukode iävtuttâs mield laseruuđah puáđáččii sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimân já Säämi Kielâkäldee pirrâihásii tooimâ turviimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagaldun rahoitus on ollut epävarmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee ruttâdem lii lamaš epivises .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta Suomessa voi jatkua suunnitelmien mukaisesti koko vuoden 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ Suomâst puáhtá jotkuđ vuáváámij miäldásávt oles ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan vuoden 2019 valtion talousarviossa ehdotetaan 184 000 euroa kieliyhteistyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâskode ive 2019 staatâ budjetist iävtutteh 184 000 eurod kielâoovtâstpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi eduskunnan valtiovarainvaliokunta on esittänyt 190 000 euroa valtion vuoden 2019 budjettiin tehtävistä lisämäärärahoista eli niin sanotuista joululahjarahoista Sámi Giellagáldun toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ovdâskode staatâvarijváljukodde lii iävtuttâm 190 000 eurod staatâ ive 2019 budjetân tohhum lasemeriruuđâin ađai nuuvt kočodum juovlâskeŋkkâruuđâin Säämi Kielâkäldee tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksen turvin Saamelaiskäräjät voi palkata Sámi Giellagálduun kielityöntekijät koltan-, inarin- ja pohjoissaameen koko vuodeksi, joka mahdollistaa kielineuvonnan jatkumisen läpi vuoden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdem vievâst Sämitigge puáhtá pálkkááttiđ Säämi Kielâkäldei kielâpargeid nuorttâlâš-, anarâš- já tavesämikielân oles ihán, mii taha máhđulâžžân kielâravvim jotkum pirrâ ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös sanasto- ja normitussuosituksia antavat koltan-, inarin- ja pohjoissaamen kielijaostot voivat jatkaa työtänsä koko vuoden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid nuorttâlâš-, anarâš- já tavesämikielâ kielâjuáhuseh, moh adeleh sánádâh- já normâdemavžuuttâsâid, pyehtih juátkiđ pargos oles ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksen turvin voidaan myös palkata toimistosihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdem vievâst puáhtá meid pálkkááttiđ toimâttâhčällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionvarainvaliokunta esittää myös ns. joululahjarahoista Saamelaiskäräjien esityksen mukaisesti 100 000 euron lisäyksen saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâvarijváldukodde iävtut meid nk. juovlâskeŋkkâruuđâin Sämitige iävtuttâs miäldásávt 10 000 euro lasattâs sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäys nostaisi saamelaisten kulttuuri-ja kielipesätoimintaan varatun rahoituksen vuoden 2018 tasolle ja on uuden esityksen mukaisesti yhteensä 1,2 miljoonaa euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasattâs pajedičij sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimân väridum ruttâdem ive 2018 táásán já lii uđđâ iävtuttâs miäldásávt ohtsâš 1,2 miljovn eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäyksellä pystytään turvaamaan kaikkien nykyisten kulttuuri- ja kielipesien toiminta, mutta myös kehittämään toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasattâssáin pasteh turviđ puoh táálái kulttuur- já kielâpiervâlij tooimâ, mutâ meid ovdediđ tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainvaliokunnan talousarvion lisäykset käsitellään eduskunnassa vuoden 2019 valtion talousarvion käsittelyn yhteydessä ennen joulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâvarijváljukode budjet lasattâsâid kieđâvušeh ovdâskoddeest ive 2019 staatâ budjet kieđâvuššâm ohtâvuođâst ovdil juovlâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jatkaa määräaikaisen koltansaamen, inarinsaamen ja pohjoissaamen kielityöntekijän hakuaikaa 31.12.2018 saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juátká meriáigásii nuorttâlâškielâ, anarâškielâ já tavesämikielâ kielâpargee uuccâmääigi 31.12.2018 räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee määräaikaista toimistosihteeriä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá meriáigásii toimâttâhčällee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. p. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. p. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio p. 010 839 3124, anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio p. 010 839 3124, anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. saamen kieliasiain sihteeri Marko Marjomaa p. 010 839 3183, marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Má. säämi kielâašijčällee Marko Marjomaa p. 010 839 3183, marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
