<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_saamenkielisen_varhaiskasvatuksen_materiaalityontekijan_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen saamenkielisen varhaiskasvatuksen materiaalityöntekijän tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásâš sämmilâš arâšoddâdem materiaalpargee pargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan mahdollisimman pian ja kestää 31.12.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 31.12.2022 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalityöntekijän tehtävänä on suunnitella ja koordinoida saamelaisen varhaiskasvatuksen materiaalin tuottamista kolmella saamen kielellä sekä tuottaa ja päivittää sisältöjä Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalpargee pargon lii vuáváđ já koordinistiđ sämmilâš arâšoddâdem materiaal pyevtittem kulmâ sämikielâin sehe pyevtittiđ já peividiđ siskâlduvváid Kuáti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi- materiaalipankkiin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi- materiaalpaaŋkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tehtävään kuuluu pedagogisen materiaalin suunnittelua, koordinointia ja tuottamista yhteistyössä kielipesäohjaajan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen paargon kulá pedagooglaš materiaal vuávám, koordinistem já pyevtittem ohtsâspargoost kielâpiervâlstivrejeijjein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalityöntekijä vastaa hankkeen suunnittelusta, toteuttamisesta ja raportoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargee västid materiaalpargo vuávámist, olâšutmist já raportmistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeesta vastaa saamen kielen toimisto ja esimiehenä toimii kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst lii oovtâsvástádásást sämi kielâ toimâttâh já hovdân tuáimá kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toholâšvuotâvátámáššán lii pargo vááttám škovlim já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksekästä hoitamista edesauttaa saamelaiskulttuurin tuntemus, saamelaisen varhaiskasvatuksen ja pedagogiikan tuntemus, materiaalityön ja digitaalisen toimintaympäristön tuntemus ja kyky itsenäiseen suunnittelutyöhön ja toteutukseen yhteistyössä eri toimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám váátá šiev sämmilâškulttuur tobdo, sämmilâš arâšoddâdem já pedagogiik tobdo, materiaalpargo já digitaalâlâš toimâpiirâs tobdo sehe tááiđuh jiečânâs vuávámpargon já olâšutmân ohtsâspargoost eres tuáimeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost nyevdittuvvoo kyehti mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/III-IV mukaan (peruspalkka 2597,07–2645,46 e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalpargee pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávášvuotâtääsi IV/III-IV mield (vuáđupälkki 2597,09–2645,46e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueen lisä 24 % ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já pargohárjánem miled miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalityöntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, ja työn hoitaminen osittain etätyönä on sopimuksen mukaan mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materiaalpargee pargosaje lii Sämikulttuurkuávdáš Sajosist, já pargo hoittáám uásild káiduspargon lii sopâmuš mield máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoiset työhakemukset liitteineen tulee toimittaa 31.3.2022 klo 16.00 mennessä osoitteeseen https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?197430e9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rijjâhámásijd pargoucâmušáid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ 31.3.2022 tm. 16.00 räi čujottâssân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?197430e9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, anne-kirste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>aikio(a)samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>aikio(a)samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 7.3.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 7.3.2022 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
