<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelainen_parlamentaarinen_neuvosto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (SPN) on Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien välinen parlamentaarinen yhteistyöelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) lii Suomâ, Taažâ já Ruotâ sämitigij koskâsâš parlamentaarlâš oovtâstpargo-orgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjän saamelaisjärjestöt osallistuvat yhteistyöhön tarkkailijoina SPN:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruošâ sämiseervih uásálisteh oovtâstpaargon tárkkojeijen SPR:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Murmanskin alueen saamelaisparlamentti on hakenut pysyvää jäsenyyttä SPN:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Murmansk kuávlu sämiparlament lii uuccâm pisováá jeessânvuođâ SPR:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN perustettiin maaliskuun 2. päivä vuonna 2000. Ruotsin Saamelaiskäräjät liittyi neuvostoon huhtikuussa 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR vuáđudui njuhčâmáánu 2. peeivi ive 2000. Ruotâ Sämitigge seervâi rááđán cuáŋuimáánust 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaiskäräjät johtavat neuvostoa 16 kuukauden kausissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigeh jođetteh rääđi 16 mánuppaje poojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sihteeristönä toimii se saamelaiskäräjät, jolla johtamisvastuu aina kulloinkin on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čäällimkodden tuáimá tot sämitigge, kiäst lii jođettemovdâsvástádâs kuás-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n toimintaa ohjaavat vuonna 1997 sovittu yhteistyösopimus ja vuonna 2003 hyväksytty työjärjestys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR tooimâ stivrejeh ive 1997 soppum oovtâstpargosopâmuš já ive 2003 tuhhiittum pargo-oornig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjien edustajat SPN:ssä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođettemvuotâ lii párásist Ruotâ sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous valitsee edustajat saamelaiseen parlamentaariseen neuvostoon vaalikaudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige ovdâsteijeeh SPR:st Sämitige čuákkim väljee ovdâsteijeid säämi parlamentaarlâš rááđán vaaljâpajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n yhteistyösopimuksen mukaan saamelaiskäräjien poliittisen johdon tulee kuulua neuvostoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovtâstpargosopâmuš mield sämitige poolitlâš njunoš kalga kulluđ rááđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikaudella 2020-2023 edustajina ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâpaajeest 2020-2023 ovdâsteijen láá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso (varalla Leo Aikio) Anni Koivisto (varalla Juha-Petteri Alakorva) Pirita Näkkäläjärvi (varalla Magreta Sara) Anne Nuorgam (varalla Asko Länsman) Karen-Anni Hetta (varalla Irja Seurujärvi-Kari) Tauno Ljetoff (varalla Veikko Feodoroff) Niko Valkeapää (varalla Ulla-Maarit Magga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso (värijeessân Leo Aikio) Anni Koivisto (värijeessân Juha-Petteri Alakorva) Pirita Näkkäläjärvi (värijeessân Magreta Sara) Anne Nuorgam (värijeessân Asko Länsman) Karen-Anni Hetta (värijeessân Irja Seurujärvi-Kari) Tauno Ljetoff (värijeessân Veikko Feodoroff) Niko Valkeapää (värijeessân Ulla-Maarit Magga)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallituksessa Suomen Saamelaiskäräjiä edustavat Tuomas Aslak Juuso (varalla Leo Aikio) ja Anni Koivisto (varalla Leo Aikio).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi stiivrâst Suomâ sämitige ovdâsteh Tuomas Aslak Juuso (värijeessân Leo Aikio) já Anni Koivisto (värijeessân Leo Aikio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n yhteistyösopimuksen mukaan saamelaiskäräjien poliittisen johdon tulee osallistua jäseninä SPN:n hallituksen toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovtâstpargosopâmuš mield sämitige poolitlâš njunoš kalga uásálistiđ jesânin SPR stiivrâ tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toimintasuunnitelma 2019-2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR tooimâ stivree tievâsčuákkim, mii uárnejuvvoo ihásávt ucemustáá ohtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n toimintaa ohjaa vuosittain vähintään kerran järjestettävä täysistunto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim tuhhit SPR toimâvuávám , mii ráhtoo kyevti ihán häävild. SPR toolâi ovdebáá keerdi čuákkimis Uumeest čohčuv 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous hyväksyy SPN:n toimintasuunnitelman, joka laaditaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii vuáđudâm ohtâvuotâsis nuorâilävdikode, kuus puátih ovdâsteijeeh jieškote-uv eennâm sämitige nuorâiraađijn/-lävdikuudijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN on perustanut yhteyteensä nuorisolautakunnan, johon tulevat edustajat kunkin maan saamelaiskäräjien nuorisoneuvostoista/-lautakunnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâilävdikodde čokkân SPR almosčuákkim ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisolautakunta kokoontuu SPN:n yleiskokouksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii vuáđudâm meid piätuaašij lävdikode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN on perustanut myös petoasioiden lautakunnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikoddeest Suomâ sämitige oovdâst Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnassa Suomen saamelaiskäräjiä edustaa Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR toimâvuávám olášut SPR stivrâ, mii čokkân suulân neljii ivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n toimintasuunnitelmaa toimeenpanee SPN:n hallitus, joka kokoontuu tarvittaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR pargon lii ovdediđ sämitigij koskâsâš oovtâstpargo sehe kieđâvuššâđ aašijd, moh kyeskih teikâ pyehtih kuoskâđ sämmiláid maaŋgâ enâmist teikâ sämmiláid almugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n tehtävänä on edistää saamelaiskäräjien välistä yhteistyötä sekä käsitellä asioita, jotka koskevat tai voivat koskea saamelaisia useammassa maassa tai saamelaisia kansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovdâst Suomâ, Ruotâ já Taažâ sämmilijd tave-eennâmlijn já aalmugijkoskâsijn ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN edustaa Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaisia pohjoismaisissa ja kansainvälisissä yhteyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR váldu-ulmeh láá tave-eennâmlii sämisopâmuš tuhhiittem, SPR tooimâ ovdedem já sämmilij vuoigâdvuođâsajattuv pyeredem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n päätavoitteita on pohjoismaisen saamelaissopimuksen hyväksyminen, SPN:n toiminnan kehittäminen ja saamelaisten oikeusaseman parantaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii meridâm, ete sämmiliih hämmejeh ohtsii uáivil SPR:st tave-eennâmlii sämisopâmuš jotkâráđádâlmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN on päättänyt, että saamelaiset muodostavat yhteisen kannan SPN:ssä pohjoismaisen saamelaissopimuksen jatkoneuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii ovdediđ SPR tooimâ tave-eennâmlii sämisopâmuš kenigâsvuođâi háárán sehe pyerediđ Ruošâ sämmilij máhđulâšvuođâ uásálistiđ oovtâstpaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on kehittää SPN:n toimintaa suhteessa pohjoismaisen saamelaissopimuksen velvoitteisiin sekä parantaa Venäjän saamelaisten mahdollisuutta osallistua yhteistyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij vuossâmuš ohtsâš konferens uárnejui Juhâmohheest 24.2.2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikkojen ensimmäinen yhteinen konferenssi järjestettiin Jokkmokkissa 24.2.2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensân uásálistii Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigij sehe Ruošâ sämmilij ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin osallistuivat Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaiskäräjien sekä Venäjän saamelaisten edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil konferens jieškote-uv eennâm sämitigeh tollii jieijâs tievâsčuákkim Juhâmohheest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen konferenssia kunkin maan saamelaiskäräjät piti oman täysistuntonsa Jokkmokkissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens lâi historjállâš tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi oli historiallinen tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens tuhhiittij Juhâmohe julgáštus, mon mield ohtsâš konferens lâi historjállâš merkkâstuálppu sämipoolitlii pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi hyväksyi Jokkmokkin julistuksen, jonka mukaan yhteinen konferenssi oli historiallinen merkkipaalu saamelaispoliittisessa työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens muštottij tast, ete sämmiliih láá ohtâ aalmug, mon ohtâlâšvuođâ staatâi rääjih iä uážu rikkođ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi muistutti siitä, että saamelaiset ovat yksi kansa, jonka yhtenäisyyttä valtioiden rajat eivät saa rikkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Julgáštus tiäddut eres lasseen sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ já pargo tave-eennâmlii sämisopâmuš ááigán finniimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistus painottaa muun muassa saamelaisten itsemääräämisoikeutta ja työtä pohjoismaisen saamelaissopimuksen aikaansaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhâmohheest meridui, ete sämiparlamiänttárij ohtsâš konferens uárnejuvvoo kuulmâ ive kooskâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokkmokkissa päätettiin, että saamelaisparlamentaarikkojen yhteinen konferenssi järjestetään kolmen vuoden välein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubbe sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Ruávinjaargâst 28.10.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestettiin Rovaniemellä 28.10.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálmád sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Kirkkonjaargâst 10.11.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmas saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestettiin Kirkkoniemellä 10.11.2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens julgáštusâst kieđâvušeh sämmilij oovtâstpargo ovdedem, sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ olášume sehe avžuutteh staatâid ratifisistiđ ILO 169 -sopâmuš algâaalmugij vuoigâdvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin julistuksessa käsitellään saamelaisten yhteistyön kehittämistä, saamelaisten itsemääräämisoikeuden toteutumista sekä kehotetaan valtioita ratifioimaan ILO 169 -sopimus alkuperäiskansojen oikeuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens mield miäruštâllâm tast, kiäid tuálih sämmilâžžân, kalga vuáđuduđ sämmilij jieijâs já ohtsâš ibárdâssân ääšist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin mukaan määritelmän siitä, keitä pidetään saamelaisina, tulee perustua saamelaisten omaan ja yhteiseen käsitykseen asiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niäljád sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Uumeest 20.2.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljäs saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestettiin Uumajassa 20.2.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens fáddán lâi sämmilij ärbivuáválij aassâmkuávlui luánduriggoduvâiguin ávhástâllâm já tave-eennâmlâš sämisopâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin aiheena oli saamelaisten perinteisen asuinalueiden luonnonvarojen hyödyntäminen ja pohjoismainen saamelaissopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensân uásálistii Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigij jesâneh sehe Ruošâ sämiseervij ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin osallistuivat Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaiskäräjien jäsenet sekä Venäjän saamelaisjärjestöjen edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitiggeest konfereensân uásálistii 16 parlamiänttárid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjiltä konferenssiin osallistui 16 parlamentaarikkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttáreh čuáhist Uumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikot koolla Uumajassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ume konferens tuhhiittij julgáštus tave-eennâmlii sämisopâmušâst sehe julgáštus, mii kuáská sämmilij ärbivuáválij aassâmkuávlui luánduriggoduvâiguin ávhástâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uumajan konferenssi hyväksyi julistuksen pohjoismaisesta saamelaissopimuksesta sekä saamelaisten perinteisten asuinalueiden luonnonvarojen hyväksikäyttöä käsittelevän julistuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige oovce jesânid kuođđii sierâ ciälhus luánduriggoduvâiguin ávhástâlmân sämmilij ärbivuáválijn aassâmkuávluin kyskee julgáštus artiklân 4. Eres oosijn puoh Suomâ sämitige ovdâsteijeeh torjuu julgáštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
