<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuman_2018_lajeina_musiikki_ja_tubetus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2018 lajeina musiikki ja tubetus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus 2018 šlaajah láá muusik já “tubettem”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Inarissa 12.4.2018 ja lajeina ovat musiikki ja tubetus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taiđâtábáhtus lii Anarist 12.4.2018 já šlaajah láá muusik sehe tubettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko tapahtuman teemana on Nuori Kulttuuri -teeman mukaisesti ”Oma ääni”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ubâ tábáhtus teema lii Nuorâ Kulttuur -teema mield “Jieččân jienâ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikkelissä 25.-27.5.2018 järjestetään Nuori Kulttuuri tapahtuma SOUNDS, johon saamelaisnuorten edustajat valitaan Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mikkelist 25.-27.5.2018 uárnejuvvoo Nuorâ Kulttuur tábáhtus SOUNDS, moos Anarist väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-lajin toteutukseen osallistuu myös SAKK:n Virtuaalikoulun Arktista pedagogiikkaa -hanke, joka järjestää vuoden alussa aiheesta yhteisen etäkoulutustilaisuuden opettajille ja oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubettem olášutmân uásálist meid SMK Virtualškoovlâ Arktisâš pedagogik -haahâ. Tot uárnee ääšist ohtâsii káidusškovlim máttáátteijei já uáppei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana on tunnettu tubettaja, joka antaa vinkkejä oppilaiden omiin videoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovliimist lii fáárust tobdos tubetteijee, kote addel ravvuid já oonâid uáppei jieijâs videoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja lähetetään vuoden alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tärkkilub tiäđuh vuolgâttuvvojeh ive aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
