<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_stipendi_kolmelle_korkeakouluopiskelijalle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendi kolmelle korkeakouluopiskelijalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge mieđeet stipendijd kuulmâ ollâškovlâuáppei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senja Aikio, Joanna Saijets ja Ibbá Lauhamaa saavat tänä vuonna Saamelaiskäräjien korkeakouluopiskelijoille tarkoitetun 1000 euron stipendin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Senja Aikio, Joanna Saijets ja Ibbá Lauhamaa finnejeh taan ive Sämitige ollâškovlâuáppeid uáivildum 1000 € stipendijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoitti syyskuun 27. päivänä haettavaksi stipendit , jotka on tarkoitettu saamen kielen ja/tai saamelaisen kulttuurin pääaine- ja sivuaineopiskelijoille sekä saamenkieliseen työelämään valmistavassa korkea-asteen koulutuksessa oleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>S ämitigge almottij čohčâmáánu 27. peeivi uuccâmnáál stipendijd , moh láá uáivildum sämikielâ já/teikkâ sämikulttuur válduamnâs- já uálgiamnâsuáppeid sehe uáppeid, kiäh uásálisteh ollâtääsi škovliittâsân, mii vaalmâšt sämikielâlâš pargoelimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendihakemuksia vastaanotettiin yhteensä 11. Stipendin hakuaika päättyi 21.10. Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti stipendien saajista kokouksessaan 7.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stiipeenducâmušah pottii ohtsis 11. Stiipeend uuccâmäigi nuuvâi 21.10. Škovlim- já oppâmateriallävdikodde meridij stipendij jyehimist čuákkimstis 7.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ibbá Lauhamaa suorittaa Tromssan arktisessa yliopistossa englannin- ja pohjoissaamen kielten maisteriopintoja ja on kotoisin Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ibbá Lauhamaa čođâldit Tromssa arktâsâš ollâopâttuvâst eŋgâlâs- já tavesämikielâi maisteruápuid já lii vuálgus Iänuduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senja Aikio opiskelee pääaineenaan pohjoissaamen kieltä ja sivuaineenaan saamelaista kulttuuria Oulun yliopistossa ja hän on kotoisin Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Senja Aikio lohá válduaamnâsnis tavesämikielâ já uálgiaamnâsnis sämikulttuur Oulu ollâopâttuvâst já sun lii vuálgus Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joanna Saijets opiskelee pääaineenaan saamelaista kulttuuria ja sivuaineenaan pohjoissaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Joanna Saijets lohá válduaamnâsnis sämikulttuur já uálgiaamnâsnis tavesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saijets on kotoisin Inarista ja aiemmalta koulutukseltaan sosionomi AMK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijets lii vuálgus Anarist já ovdebáá škovliimistis sosionoom ÁOŠ (AMK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää kaikkia stipendiä hakeneita ja toivottaa jokaiselle onnea ja menestystä sekä opinnoissa että tulevassa työelämässä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kijttá puoh stiipeendocceid já tuáivut juáhážân luho já miänástume sehe uápuin et puáttee pargoelimist!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
