<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vuoden_2019_vaaliluetteloon_hakeutuminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2019 vaaliluetteloon hakeutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ive 2019 valjâluvâttâlmân ucâlum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien seuraavat vaalit toimitetaan syyskuussa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuávvoo vaaljah toimâttuvvojeh čohčâmáánust 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja vaaleissa ovat kaikki ne saamelaiset, jotka on merkitty saamelaiskäräjien vaaliluetteloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâvuoigâdvuođâliih vaaljâin láá puoh toh sämmiliih, kiäh láá merkkejum sämitige valjâluvâttâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta merkitsee vuoden 2019 vaaliluetteloon ne saamelaiset, jotka olivat äänioikeutettuja saamelaiskäräjien vaaleissa 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikodde merkkee ive 2019 valjâluvâttâlmân taid sämmilijd, kiäh lijjii jienâvuoigâdvuođâliih sämitige vaaljâin 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien muiden tulee hakeutua vaaliluetteloon viimeistään kuluvan vuoden loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh iärráseh kalgeh ucâluđ valjâluvâttâlmân majemustáá taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon voi hakeutua saamelaiskäräjälain 3 §:n 1 momentin 1,2 ja 3 ja 21 §. n perusteella (isän tai äidin oikeuden perusteella, lappalaisen jälkeläisenä ja saamelaisena, joka ulkomaan kansalaisena asuu Suomessa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâluvâttâlmân puáhtá ucâluđ sämitiggelaavâ 3 § 1 moomeent 1,2 já 3 já 21 § vuáđuld (eeji tâi eeni vuoigâdvuođâ vuáđuld, lappalii maajeeldpuátten já sämmilâžžân, kote olgoeennâm aalmugjesânin áásá Suomâst).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyyntö vaaliluetteloon merkitsemiseksi tai siitä poistamiseksi tulee tehdä kirjallisesti viimeistään 31.12.2018 ennen kello 16.00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem valjâluvâttâlmân merkkiimân teikâ tast meddâlistmân kalga toohâđ kirjálávt majemustáá 31.12.2018 ovdil tme 16.00 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan vahvistaman hakemuslomakkeen ja lisätietoja saa vaalilautakunnan toimistosta os. Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puhelin 010 839 3120, sähköposti: vaalit(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâlävdikode nanodem uuccâmluámáttuv já lasetiäđuid finnee valjâlävdikode toimâttuvâst čuj. Kulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanaar, puhelin 010 839 3120, šleđgâpostâ: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuslomakkeen voi myös tulostaa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmluámáttuv puáhtá meid printtiđ www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 30.10.2018 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 30.10.2018 Valjâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
