<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_edustajat_saamelaiskarajalain_muutosta_valmistelevassa_toimikunnassa_ja_parlamentaarisessa_seurantaryhmassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajat saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevassa toimikunnassa ja parlamentaarisessa seurantaryhmässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ovdâsteijeeh sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoddeest já parlamentaarlii čuávvumjuávhust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus nimesi edustajat saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevaan toimikuntaan sekä parlamentaariseen seurantaryhmään kokouksessaan 9.10.2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ nomâttij ovdâsteijeid sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoodán sehe parlamentaarlâš čuávvumjuávkun čuákkimistis 9.10.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus nimesi saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevaan toimikuntaan Tiina Sanila-Aikion (varalla Petra Magga-Vars), Tuomas Aslak Juuson (varalla Pentti Pieski) ja Kalle Variksen (varalla Pekka Sammallahti) sekä asiantuntija-esittelijäksi Oula Antti Labban.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ nomâttij sämitiggelaavâ nubásmittem valmâštellee toimâkoodán Tiina Sanila-Aikio (väriovdâsteijee Petra Magga-Vars), Tuomas Aslak Juuso (väriovdâsteijee Pentti Pieski) já Kalle Varis (väriovdâsteijee Pekka Sammallahti) sehe äššitobdee-oovdânpyehten Oula Antti Labba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus nimesi parlamentaariseen seurantaryhmään asiantuntijajäseneksi Pentti Pieskin ja varajäseneksi Heikki Palton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ nomâttiđ parlamentaarlâš čuávvumjuávkun äššitobdeejesânin Pentti Pieski já värijesânin Heikki Palto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö ja Saamelaiskäräjät neuvottelivat saamelaiskäräjälain uudistuksesta oikeusministeri Antti Häkkäsen johdolla 6.9.2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö já Sämitigge ráđádâllii sämitiggelaavâ uđâsmitmist riehtiminister Antti Häkkäs joođeetmáin 6.9.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelujen tuloksena sovittiin saamelaiskäräjälain uudistuksen käynnistämisestä perusoikeuksien ja Suomen kansainvälisten ihmisoikeusvelvoitteiden raameissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmij puáđusin soppii sämitiggelaavâ uđâsmittem jotonpiejâmist vuáđuvuoigâdvuođâi já Suomâ aalmugijkoskâsij olmoošvuoigâdvuođâi raamij siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska 6.9.2017 pidetyn saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisen neuvottelun tarkistettu pöytäkirja ei ollut hallituksen kokouksessa nähtävillä, hallitus päätti lisäksi saamelaiskäräjälain uudistuksen aloittamisen ehdoksi, että neuvottelun pöytäkirjan tulee olla tarkistettu vastaamaan neuvottelua, jotta saamelaiskäräjälain uudistus voidaan aloittaa, Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio painottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko 6.9.2017 tollum sämitiggelaavâ 9 § miäldásii ráđádâllâm tärhistum pevdikirje ij lamaš stiivrâ čuákkimist uáinimnáál, te stivrâ meridij lasseen sämitiggelaavâ uđâsmittem algâttem iähtun, ete ráđádâllâm pevdikirje kalga leđe tärhistum västidiđ ráđádâllâm, vâi sämitiggelaavâ uđâsmittem puáhtá algâttiđ, Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio tiädut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön tarkoituksena on asettaa toimikunta valmistelemaan tarvittavia muutoksia saamelaiskäräjistä annettuun lakiin (974/1995) sekä asettaa hankkeeseen liittyen seurantaryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö ulmen lii asâttiđ toimâkodde valmâštâllâđ tárbulijd nubástusâid sämitiggeest adelum laahân (974/1995) sehe asâttiđ haahân kulen čuávvumjuávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistustyö aloitetaan mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđâsmittempargo algâttuvvoo nuuvt jotelávt ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnassa on puheenjohtaja, jäsen ja varajäsen kustakin hallituspuolueesta sekä kolme jäsentä ja varajäsentä Saamelaiskäräjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâkoddeest lii saavâjođetteijee, jeessân já värijeessân jieškote-uv haldâttâspiäláduvvâst sehe kulmâ jeessân já värijeessân Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurantaryhmän tehtävänä on tukea saamelaiskäräjistä annetun lain muutosten valmistelua sekä välittää eduskuntaryhmille oikea-aikaista tietoa lain valmistelusta sekä edistää asiantuntevaa ja kokonaisvaltaista keskustelua aiheesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávhu pargon lii tuárjuđ sämitiggeest adelum laavâ nubástusâi valmâštâllâm sehe sirdeđ ovdâskoddejuávhoid olmâáigásii tiäđu laavâ valmâštâlmist sehe ovdediđ äššitobdee já olesváldálii savâstâllâm fáádást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurantaryhmän tulee seurata ja arvioida asetettavan saamelaiskäräjistä annetun lain muutosta valmistelevan toimikunnan työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávkku kalga čuávvuđ já árvuštâllâđ sämitiggeest adelum laavâ nubástus valmâštâllâm várás asâttum toimâkode pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurantaryhmässä on jäsen ja varajäsen kustakin eduskuntaryhmästä sekä asiantuntijajäsen ja varajäsen Saamelaiskäräjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávvumjuávhust lii jeessân já värijeessân jieškote-uv ovdâskoddejuávhust sehe äššitobdeejeessân já värijeessân Sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
