<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_huhtikuussa_inarissa_-_tubettaja_mansikkka_tuomarina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma huhtikuussa Inarissa – tubettaja Mansikkka tuomarina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus cuáŋuimáánust Anarist – tubetteijee Mansikkka tuámárin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään tänä vuonna 12.4. Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo taan ive 12.4. Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2018 taidetapahtuman teemana on “oma ääni” ja tapahtuman aiheina musiikki ja tubetus eli YouTube-videoiden kuvaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2018 taaiđâtábáhtus teeman lii ”jieijâs jienâ” já tábáhtus fáádáh láá muusik já tubettem teikkâ YouTubevideoi kuvvim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Musiikki on myös muualla Suomessa aiheena tänä vuonna ja kun teemana on oma ääni, sopii tubetus myös oikein hyvin meille, kertoo Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuottaja, Aleksi Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Muusik lii meiddei riijkâtääsist fáddán taam ive já ko teeman lii jieijâs jienâ, heivee tubettem meiddei uáli pyereest mijjân, muštâl Säminuorâi taaiđâtábáhtus pyevtitteijee, Aleksi Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-kilpailun tuomarina tulee olemaan Mansikkka (Maiju Voutilainen), joka on yksi Suomen kuuluisimmista tubettajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubettem-kišto tuámárin lii Mansikkka (Maiju Voutilainen), sun lii ohtâ Suomâ pivnohumosijn tubetteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen kanavaansa seuraa yli 160.000 ihmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paijeel 160.000 olmožid čuávuh suu tubettem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-On kyllä kiva saada tällainen kuuluisuus meille tuomariksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Lii kal suotâs uážžuđ tággáár peeggâlm tuámárin mijjân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkkahan kävi eilen Inarissa pitämässä tubetus-koulutusta nuorille ja sitä oli seuraamassa paikanpäällä satakunta nuorta ja lasta ja streamin kautta vielä lisää, iloitsee Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mansikkkahan eelij jieht Anarist tolâmin tubettemškovlim nuoráid já maaŋgah nuorah já párnááh lijjii čuávumin škovlim Sajosist já vala lase stream peht, illood Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämänvuotisen taidetapahtuman oli tarkoitus alunperin olla Vuotsossa, mutta Sodankylän kunnan pelastusviranomaisen mielestä Vuotson koulun Sali on liian pieni tapahtumalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam ihásâš taaiđâtábáhtus koolgâi algâaalgâst orniđ Vuáčust, mut Suáđigil kieldâ kááijumvirgeomâháá mielâst Vuáčču škoovlâ sali lii meendu ucce tábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Ikävää ettemme päässeet Vuotsoon, mutta kyllähän tätä voi myös kutsua jo aika positiiviseksi ongelmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Šallišâm ko mij ep peessâm Vuáčui, mut mottoomnáál taan puáhtá kal jo kočodiđ positiivlâš vädisvuottân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on jo niin paljon saamelaisia ja saamenkielisiä nuoria, ettei meinaa löytyä tarpeeksi isoa paikkaa tapahtumalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mist láá jo nuuvt ennuv säminuorah já sämikielâ sárnoo nuorah, et ij masa kavnuu tuárvi stuorrâ saje tábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lasten ja nuorten turvallisuus on meille hyvin tärkeää ja siihen liittyvät asiat on otettava hyvin huomioon tapahtumaa suunniteltaessa, painottaa Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meiddei párnái já nuorâi torvolâšvuotâ lii mijjân uáli tehálâš já toos lohtâseijee aašijd kalga väldiđ pyereest huámmášumán tábáhtus vuáváámist, tiäddut Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman järjestää Saamelaikäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnee Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-kilpailu tulee olemaan yhteistyössä Arktista pedagogiikkaa -hankkeen kanssa ja siinä on tuomarina Mansikkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tubettemkišto uárnejuvvoo ohtsâšpargoost Arktista pedagogiikkaa -havváin já tast lii tuámárin tubetteijee Mansikkka (Maiju Voutilainen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja tapahtumasta tulee kouluille ja medialle myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh tábáhtusâst puátih maŋeláá škovláid já median.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa on osoitteessa Diehtu gávdno maiddai siidus: http://www.samediggi.fi/2018/01/21/saamelaisnuorten-taidetapahtuman-2018-lajeina-musiikki-ja-tubetus/ https://www.facebook.com/daiddadahpahus/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiätu kávnoo meiddei siijđost: http://www.samediggi.fi/2018/01/21/samenuoraid-daiddadahpahusa-2018-sladjan-musihkka-ja-youtubben/?lang=dav já Facebookist https://www.Facebook.com/daiddadahpahus/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aleksi Ahlakorpi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aleksi Ahlakorpi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>buvttadeaddji / tuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>pyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 010 839 3128</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 010 839 3128</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>aleksi.ahlakorpi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>aleksi.ahlakorpi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
