<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_tapasi_etyjin_vahemmistovaltuutetun_inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi Etyjin vähemmistövaltuutetun Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge teeivâi Etyj ucceeblohováldálii Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etyjin vähemmistövaltuutettu Kairat Abdrakhmanov vieraili Inarissa 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etyj ucceeblohováldálâš Kairat Abdrakhmanov kollij Anarist 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun aikana vähemmistövaltuutettu tapasi Saamelaiskäräjien puheenjohtajan Tuomas Aslak Juuson ja toisen varapuheenjohtajan Leo Aikion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kollim ääigi ucceeblohováldálâš teeivâi Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já nube värisaavâjođetteijee Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjien toimielimistä inarinsaamelaisasiain neuvottelukunta ja nuorisoneuvosto tapasivat vähemmistövaltuutetun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sämitige toimâorgaanijn anarâšaašij ráđádâllâmkodde já nuorâirääđi teivii ucceeblohováldálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kiitän vähemmistövaltuutettua tärkeästä vierailusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun kijtám ucceeblohováldálii tehálii kolliimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelimme saamelaisille ajankohtaisista asioista, kuten saamelaiskäräjälain uudistamisen aiheuttamasta yleisestä tilanteesta ja sen tuomista jännitteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muái savâstâláim sämmiláid äigikyevdilij aašijn, tego sämitiggelaavâ uđâsmittem tovâttem almolii já jiärástum tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi vähemmistövaltuutettu oli kiinnostunut mm. ilmastonmuutoksen vaikutuksesta saamelaisiin perinteisiin elinkeinoihin ja kulttuuriin, sekä Saamelaiskäräjien mahdollisuuksista vaikuttaa päätöksentekoon, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen ucceeblohováldálâš lâi perustum ei. šoŋŋâdâhnubástus vaikuttâsâst sämmilij ärbivuáváláid iäláttâssáid já kulttuurân, sehe Sämitige máhđulâšvuođâin vaiguttiđ miärádâstohâmân, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin vierailun aikana vähemmistövaltuutettu tapasi myös saamelaisten kotiseutualueen kuntien edustajia, totuus- ja sovintokomission edustajia ja saamelaisjärjestöjä, sekä kuuli saamelaisten perinteisten elinkeinojen ajankohtaisesta tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kollim ääigi ucceeblohováldálâš teeivâi meid sämmilij päikkikuávlu kieldâi ovdâsteijeid, tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio ovdâsteijeid já sämiseervijd, sehe kuulâi sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi äigikyevdilis tiileest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisten lisäksi vähemmistövaltuutettu vieraili Yle Sápmin toimituksessa ja inarinsaamenkielisessä kielipesässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâmij lasseen ucceeblohováldálâš kollij Yle Säämi toimâttuvâst já anarâškielâlii kielâpiervâlist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi vähemmistövaltuutettu vieraili varapuheenjohtaja Leo Aikion luona ja tutustui lähemmin poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucceeblohováldálâš kollij meid värisaavâjođetteijee Leo Aikio kulen já uápásmij pyerebeht puásuituálun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etyjin vähemmistövaltuutettu pyrkii ehkäisemään ja lievittämään jännitteitä, jotka liittyvät kansallisiin vähemmistöihin Etyjin alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Etyj ucceeblohováldálâš viggá estiđ já kepidiđ čuolmâid, moh lohtâseh aalmugláid ucceeblovvoid Etyj kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä korostuu hiljainen diplomatia ja eri osapuolten välisen yhteistyön tukeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost tiäduttuvvojeh joskis diplomatia já sierâ uásipeelij koskâsii oovtâstpargo tuárjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Leo Aikio II värisaavâjođetteijee 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff kansainvälisten asioiden sihteeri 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff aalmugijkoskâsij aašij čällee 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
