<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_toimitilahuoltajan_sijaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ocá toimâtilehuolâtteijee sajasii Sämitigge ocá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>TOIMÂTILEHUOLÂTTEIJEE SAJASII meriáigásii olespiäiválii pargokoskâvuotân 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimitilahuoltajan tehtäviin kuuluvat vahtimestarin tehtävät, asiakaspalvelu, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvat tehtävät sekä tarvittaessa tilojen puhtaanapito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos toimâtilehuolâtteijee pargoid kuleh vahtâmiäštár pargoh, äššigâspalvâlem, čuákkimij já tábáhtusâi ornimáid kullee pargoh sehe táárbu mield tiilij putesin toollâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siäđusvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vaattâm škovliittâs já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat riittävä työkokemus alan tehtävistä, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä hyvät vuorovaikutus- ja asiakaspalvelutaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám išedeh kelijdeijee pargohárjánem syergi pargoin, jiešráđálâšvuotâ já njyebžilvuotâ sehe šiev vuáruvaikuttâs- já äššigâspalvâlemtááiđuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittävä englannin ja ruotsin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kelijdeijee eŋgâlâskielâ já ruotâkielâ tááiđuh annojeh hiättun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan 3 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii 3 mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 868,01 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi VI/II mield, vuáđupälkki 1 868,01 eurod/mp, mon lasseen máksojeh 24 %:n sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 29.6.2018 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai sähköpostiin info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid uáppu- já pargotuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 29.6.2018 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Aanaar teikâ šleđgâpoostân info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel markkânistemhovdâ Katariina Guttorm, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiigán já sämikulttuurkuávdáš Sajosân puáhtá uápásmuđ čujottâsâin www.samediggi.fi já www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.6.2018 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8.6.2018 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
