<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaaleissa_2_9_-30_9_2019_aanestaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaaleissa 2.9.-30.9.2019 äänestäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljâin 2.9.-30.9.2019 jienâstem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat on postitettu kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle maanantaina 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâäššikirjeh láá pieijum poostân kirjejum reivân jyehi jienâstemvuoigâdvuođâlâžân vuossaargâ 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjattu kirje on arvopostia, joten äänestäjän tulee noutaa se omasta postitoimipaikastaan saatuaan ilmoituksen postista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjejum reivâ lii árvupostâ, et jienâsteijee kalga jieš viežžâđ tom jieijâs postâtoimâsaajeest, ko lii finnim almottâs poostâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleissa äänestäminen tapahtuu siten, että äänestäjä palauttaa valmiiksi maksetussa ja täytetyssä lähetekuoressa kirjattuna kirjeenä postin välityksellä allekirjoittamansa lähetekirjeen ja vaalikuoreen suljetun vaalilipun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâin jienâstem tábáhtuvá nuuvt, et jienâsteijee maaccât valmâšin maksum já tevdum vuolgâttâskovertist kirjejum reivân poostâ pehti jieijâs vuáláčäällim vuolgâttâsreeivâ já valjâkovertân toppum valjâliipu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postiin vaaliasiakirjat tulee laittaa niin ajoissa, että ne ehtivät Inariin viimeistään 30.9.2019 ennen ääntenlaskennan aloittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâäššikiirjijd kalga pieijâđ poostân nuuvt puorijn aaigijn, et toh kiergâneh Anarân majemustáá 30.9.2019 ovdil jienâirekinistem algâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ajankohdan;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan äigimudo;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30.9.2019 kello 18.00 jälkeen saapuvia vaaliasiakirjoja vaalilautakunta ei voi ottaa huomioon ääntenlaskennassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>30.9.2019 tijme 18.00 maŋa puáttee valjâäššikiirjijd valjâlävdikodde ij pyevti väldiđ vuotân jienâirekinistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä voi myös palauttaa postin sijasta omat vaaliasiakirjansa henkilökohtaisesti virka-aikana ajalla 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poostân pieijâm sajan puáhtá jienâsteijee meiddei macâttiđ valjâäššikirjijdis persovnlávt virgeääigi 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.2019 vaalilautakunnan toimistoon: Saamelaiskäräjät, Vaalilautakunnan toimisto, osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.2019 valjâlävdikode toimâttâhân: Sämitigge, Valjâlävdikode toimâttâh, čujottâs: Sämikulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Aanaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa laitoksissa hoidettavat henkilöt, sekä ne kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää, saavat tarvittaessa avustajan hoitopaikassaan äänestystä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlust orroo lájádâsâin tipšomnáál ulmuuh, sehe tagareh pääihist tipšomnáál ulmuuh, kiäh iä mudoi pastaččii jienâstiđ, uážžuh táárbu mield išedeijee tipšosaajeest jienâstem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon joko puhelimitse tai sähköpostilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ääšist kalga väldiđ ohtâvuođâ valjâlävdikode toimâttâhân jo-uv puhelin tâi šleđgâpoostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalipäivän äänestystä ei järjestetä vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjâpeeivi jienâstem ij uárnejuu ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ehdokasluettelo tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ iävtukkâsluvâttâllâm täst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 2.9.-30.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljah toimâttuvvojeh 2.9. – 30. 9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleilla valitaan 21 jäsentä ja neljä varajäsentä saamelaiskäräjille toimikaudeksi 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâin väljejuvvojeh 21 jesânid já nelji värijeessân sämitige toimâpajan 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä saa vaaliasiakirjat kirjattuna lähetyksenä väestötietoihin 31.12.2018 ilmoittamaansa postiosoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâsteijee finnee valjâäššikiirjijd kirjejum vuolgâttâssân postâčujottâsân, mon sun lii almottâm aalmugtiäđoid 31.12.2018 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige valjâlävdikodde Sämikulttuurkuávdáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 Aanaar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3127 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3127 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
