<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_puheenjohtajaksi_tuomas_aslak_juuso.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijen Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi kaudelle 2020-2023 on valittu Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijen pajan 2020-2023 lii väljejum Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaksipäiväinen järjestäytymiskokous pidettiin 27.-28.2.2020 Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kyevtpiäivásâš ornijdemčuákkim tollui 27.-28.2.2020 Sajosist, Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien järjestäytymiskokous aloitettiin Saamen suvun laululla neljällä kielellä, jonka jälkeen toimikaudeksi 2020-2023 valitun Saamelaiskäräjien iältään vanhin jäsen Kari Kyrö avasi vaalikauden ensimmäisen kokouksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ornijdemčuákkim algâttui Säämi suuvâ lavluin neelji kielân, mon maŋa toimâpajan 2020-2023 väljejum Sämitige avestis puárásumos jeessân Kari Kyrö leehâi vaaljâpaje vuossâmuu čuákkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous teki seuraavat valinnat toimikaudeksi 2020-2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim meridij čuávuvávt toimâpajan 2020-2023:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätoiminen puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olesáigásâš saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto II varapuheenjohtaja Leo Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto II värisaavâjođetteijee Leo Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâs- já vuoigâdvuođâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Asko Länsman, pj. Veikko Porsanger, vpj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Asko Länsman, sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikko Porsanger, vsj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakuna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesâneh: Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Tauno Ljetoff, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmateriaallävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Tauno Ljetoff, sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulla-Maarit Magga, vsj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Pirita Näkkäläjärvi, pj. Tanja Sanila, vpj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijeâneh: Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Pirita Näkkäläjärvi, sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Tauno Ljetoff, pj. Irja Seurujärvi-Kari, vpj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tanja Sanila, vsj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesâneh: Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Karen-Anni Hetta, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Tauno Ljetoff, sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Irja Seurujärvi-Kari, vsj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto 2020-2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijeâneh: Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Karen-Anni Hetta, sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät kävi lähetekeskustelun Saamelaiskäräjien vaalikauden toiminta- ja talousohjelmasta 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulla-Maarit Magga, vsj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousasiakirjat löytyvät dokumenteista täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijeâneh: Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäsenet v. 2020-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi 2020-2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa yleensä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh: Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoukset ovat julkisia ja niitä pystyy seuraamaan paikan päällä parlamenttisalissa tai live striimin kautta osoitteessa www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Värijesâneh: Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamenttisalissa tulkkauslaitteet ovat yleisön käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen Sämitigge tuálá/toolâi vuolgâttâssavâstâllâm Sämitige toimâ- já ekonomiaohjelm 2020-2023 vuáđđusijn já siskáldâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoran lähetyksen kautta on mahdollista kuunnella tulkattua kieltä salissa kuullun kielen lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimäššikirjeh láá dokumentijn tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentti eli Saamelaiskäräjät on vuoden 1996 alussa omalla laillaan perustettu saamelaisten itsehallintoelin, joka edustaa saamelaisia tehtäviinsä kuuluvissa asioissa niin kansallisesti kuin kansainvälisestikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige jesâneh i. 2020-2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien 21 jäsentä ja neljä varajäsentä valitaan saamelaisten keskuudesta joka neljäs vuosi toimeenpantavilla vaaleilla .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim čokkân 4-5 keerdi ivveest táválávt Sämikulttuurkuávdáš Sajosist Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta tulee olla vähintään kolme edustajaa ja yksi varajäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimeh láá almoliih já taid puáhtá čuávvuđ pääihi alne parlamentsalist teikâ njuolgâ stream-vuolgâttâs peht čujottâsâst www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentsalist tulkkumpiergâseh láá almolávt kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikko Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâ vuolgâttâs peht puáhtá kuldâliđ meid tulkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen, puh. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ive 1996 aalgâst jieijâs lavváin vuáđudum sämmilij jiešhaldâšemorgaan, mii oovdâst sämmilijd pargoidis kullee aašijn nuuvt aalmuglávt ko aalmugijkoskâsávt-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
