<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_koulutussihteeriksi_bigga-helena_magga.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutussihteeriksi Bigga-Helena Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlimčällen Bigga-Helena Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien täyskokous valitsi kokouksessaan 24.2.2023 koulutussihteerin virkaan Bigga-Helena Maggan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige olesčuákkim valjij čuákkimistis 24.2.2023 škovlimčällee viirgán Guhtur Niillas Juhána Bigga, Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga on toiminut koulutussihteerin viransijaisena vuoden 2023 alusta alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga lii toimâm škovlimčällee virgesajasâžžân ive 2023 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen / Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Johanna Alatorvinen / Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri toimii koulutus- ja oppimateriaalitoimiston esihenkilönä sekä koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee tuáimá škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuv hovdân já škovlim- já oppâmateriaallävdikode oovdânpyehten já čällen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bigga-Helena Magga jatkaa koulutussihteerin tehtävässä odottaen mielenkiinnolla työn tuomia mahdollisuuksia ja haasteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena Magga juátká škovlimčällee pargostis já vuárdá mielâkiddiivâšvuođáin pargo pyehtim máhđulâšvuođâid já háástuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>–On mukavaa päästä edistämään koulutusasioita ja huolehtimaan koulumaailmasta saamelaisesta näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Lii suámi peessâđ ovdediđ škovlimaašijd já anneeđ huolâ škovlâmaailmist sämiuáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät voi vaikuttaa oppimispoliittisin linjauksin niin paikallisiin kuin valtakunnallisiin opetussuunnitelmiin, sanoo Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge puáhtá vaikuttiđ oppâmpoliitlâš linjiimáin nuuvt páihálâš ko riijkâtääsi oppâvuáváámáid, iätá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bigga-Helena Magga on aiemmin työskennellyt Saamelaiskäräjillä oppimateriaalityöntekijänä sekä Saamen kielikaltion pohjoissaamenkielen kielityöntekijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena lii ovdeláá porgâm Sämitiggeest oppâmateriaalpargen sehe Säämi kielâkäldee tavesämikielâ kielâpargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä on työkokemusta myös opettajan tehtävistä sekä johtamiskokemusta projekteista sekä rehtorin työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sust lii pargohárjánem meid máttáátteijee pargoin sehe jođettemhárjánem projektijn sehe rehtor pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 alusta alkaen Magga on toiminut koulutussihteerin viransijaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2023 aalgâst Magga lii toimâm škovlimčällee virgesajasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julisti haettavaksi koulutussihteerin viran tammikuussa pitkäaikaisen koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskarin siirtyessä Saamelaisten totuus- ja sovintokomission pääsihteerin tehtävään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almottij uuccâmnáál škovlimčällee virge uđđâivemáánust kuhesáigásâš škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari sirdâšuudijn Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio váldučällee paargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteerin virkaan tuli yhteensä neljä hakemusta, ja Saamelaiskäräjien hallitus haastatteli hakijat kokouksessaan 10.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee viirgán poođij ohtsis nelji ucâmuš, já Sämitige stivrâ sahhiittâlâi occeid čuákkimistis 10.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haastattelujen jälkeen Saamelaiskäräjien hallitus päätti yksimielisesti esittää täyskokoukselle Bigga-Helena Maggaa koulutussihteerin virkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sahhiittâlmij maŋa Sämitige stivrâ meridij oovtmielâlávt iävtuttiđ olesčuákkimân Bigga-Helena Magga škovlimčällee viirgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga valittiin äänestyksen jälkeen: täyskokous äänesti Maggan ja virkaa myös hakeneen Petra Kuuvan välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga väljejui jienâstem maŋa: olesčuákkim jienâstij Magga já virge meid uuccâm Petra Kuuva kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga nimitettiin virkaan äänin 11–5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magga nomâttui viirgán jienâiguin 11–5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bigga-Helena Magga vs. Koulutussihteeri 010 839 3121 / 040 570 2786 bigga-helena.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bigga-Helena Magga vs. Škovlimčällee 010 839 3121 / 040 570 2786 bigga-helena.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hallintopäällikkö 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Haldâttâhhovdâ 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
