<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumassa_palkittiin_osallistujia_lava-_ja_kasityosarjoissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa palkittiin osallistujia lava- ja käsityösarjoissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst palhâšuvvojii uásálisteeh lávdástem- já tyejijuávhuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 Saamelaisnuorten taidetapahtuman teemana oli tänä vuonna esittävät taiteet ja erityisteemana saamelainen käsityö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2023 Säminuorâi taaiđâtábáhtus teema lâi taan ive oovdânpyehtee taiđuuh já eromâšteeman sämityeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmissa teemoissa asiantuntijaraati palkitsi osallistujia eri ikäsarjoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuohtuin teemain äššitobdeetuámáreh palhâšii uásálisteid sierâ ahejuávhuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten 13–20-vuotiaiden sarjasta valittiin edustaja valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri-tapahtumaan, joka pidetään Kuopiossa toukokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láávdástmij 13–20-ihásij juávhust väljejui ovdâsteijee väldikodálii Nuorâ Kulttuur-tábáhtusân, mii tuálloo Kuopiost vyesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli tänä vuonna valtakunnallisen teeman mukaisesti monitaiteinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lâi taan ive väldikodálii teema mield maaŋgâtaiđâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla nähtiin ja kuultiin laulua, joikua, räppiä, tanssia ja teatteria sen eri muodoissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läävdi alne oinui já kullui lávlum, juoigâm, ráp, tánssám já teatter ton jieškođe-uv häämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuopion valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri festivaaliin valittiin edustajaksi Utsjoen saamelaislukion teatteriesitys ´Seitsemän veljestä Utsjoelta´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuopio väldikodálii Nuorâ Kulttuur festivaalân väljejui ovdâsteijen Ucjuv sämiluvâttuv teatterčáitálmâs ´Čiččâm viljâžid Ucjuuvâst´.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri Festival pidetään Kuopiossa 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâ Kulttuur Festivaal tuálloo Kuopiost 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten asiantuntijoina raadissa toimivat Wimme Saari, Katja Gauriloff ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láávdástmij äššitobdeetuámárin toimii Wimme Saari, Katja Gauriloff já Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisteemana oli tänä vuonna saamelainen käsityö, jossa 6-12-vuotiaiden sarjassa ensimmäisen palkinnon sai kaksi työtä, Anna-Frida Vars sisnalaukullaan ja Nils-Máhte Paltto puukollaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâšteeman lâi taan ive sämityeji, mast 6-12-ihásij juávhust vuossâmuu palhâšume finnijn kyehti tyeje, Anna-Frida Vars šišnelavhâinis já Nils-Máhte Paltto nijbijnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö–teeman 13-20-sarjassa ensimmäisen palkinnon sai Mággá Eriksen sisnalaukullaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kietâtyeji-teema 13-20-ihásij juávhust vuossâmuu palhâšume finnij Mággá Eriksen šišnelavhâinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki sarjoihin tulleet käsityöt olivat esillä Sajoksessa Saamelaisnuorten käsityönäyttelyssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh juávhui tyejeh lijjii uáinimnáál Sajosist Säminuorâi tyejičáitálduvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityön asiantuntijaraatina toimivat Yrjö Musta, Heini Wesslin ja Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje äššitobdeetuámárin toimii Yrjö Musta, Heini Wesslin já Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman yhteydessä järjestettiin myös työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus ooleest uárnejuvvojii meid pargopáájáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siida järjesti sarvilakkityöpajan ja toiminnallisen näyttelykierroksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siida ornij lájukappeerpargopáájá já toimâlii čáitáldâhrieggee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa puolestaan Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Nuorisoneuvosto järjestivät yhteisöllisen ympäristöaiheisen työpajan ja Inarin kunnan nuorisotoimi järjesti pinssipajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosist vuod Säämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu já Nuorâirääđi ornii siärvuslii pargopáájá, mon fáddán lâi piirâs já Aanaar kieldâ nuorâitoimâ ornij pinssipáájá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Nuorisokeskus Vasatokassa järjestettiin toiminnallinen disco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Nuorisokeskus Vasatokkast uárnejui toimâlâš disco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityönäyttelyn vitriinit taidetapahtumalle lainasi Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttááttâskuávdáš luoihâi taaiđâtábáhtusân tyejičáitálduv vitriinijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää työpajojen pitäjiä, asiantuntijaraateja, juontajia sekä yhteistyökumppaneita järjestelyihin osallistumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kijttá pargopáájái tuálleid, äššitobdeetuámárijd, laiđiisteijeid já oovtâstpargokuoimijd uásálistmist orniistâlmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityiskiitokset saamelaiskäräjät haluaa välittää kaikille saamelaisnuorten taidetapahtumaan osallistuneille lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eromâškijttosijd Sämitigge haalijd celkkiđ puoh párnáid já nuoráid, kiäh uásálistii säminuorâi taaiđâtábáhtusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkitut työt ja teokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusâst palhâšum tyejeh já láávdástmeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen käsityön sarjassa asiantuntijaraati palkitsi seuraavat työt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämityeje juávhust äššitobdeetuámáreh palhâšii čuávuváid tuojijd: 6-12-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6-12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I palhâšume, juohhum: Anna–Frida Vars, šišnelavkkâ I palhâšume, juohhum: Nils–Máhte Paltto, nijbe Kunneemainâšume: Kärigâsnjaargâ 1–2–luokkaliih, kyeli- já riävskátyeji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto, jaettu: Anna–Frida Vars, sisnalaukku I palkinto, jaettu: Nils–Máhte Paltto, puukko Kunniamaininta: Karigasniemen 1–2–luokkalaiset, kala- ja riekkoteos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13–20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I palhâšume: Mággá Eriksen, šišnelavkkâ Kunneemainâšume: Ellen Hannele Olsen, kesimááccuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Mággá Eriksen, sisnalaukku Kunniamaininta: Ellen Hannele Olsen, kesäsaamenpuku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtee taiđuuh- juávhust palhâšuvvojii čuávuvááh láávdástmeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittävät taiteet–sarjassa palkittiin seuraavat esitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6–9-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–9–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I palhâšume: Kärigâsnjaargâ škoovlâ 1-2 lk, muusik, lávlum II palhâšume: Kärigâsnjaargâ škoovlâ ovdâ-2 lk, muusik, juoigâm III palhâšume: Aanaar škoovlâ 1-2 lk, muusik, lávlum Kunneemainâšume: Kärigâsnjaargâ škoovlâ 1-2 lk, tánssám</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Karigasniemen koulun 1-2- lk, musiikki, laulu II palkinto: Karigasniemen koulun esi–2lk, musiikki, joiku III palkinto: Inarin koulun 1-2 lk, musiikki, laulu Kunniamaininta: Karigasniemen koulun 1-2 lk, tanssi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9–12-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9–12–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I palhâšume: Anni–Siviä já Helmi Länsman, Njuárgám, suoivâteatter II palhâšume: Laura Virtanen, Tolppaniemi škovlâ, tánssám III palhâšume: Käresavvoon škoovlâ 3. já 5. lk, teatter Kunneemainâšume: Avveel škoovlâ 4. lk, muusik, ráp</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Anni–Siviä ja Helmi Länsman, Nuorgam, varjoteatteri II palkinto: Laura Virtanen, Tolppaniemen koulu, tanssi III palkinto: Karesuvannon koulun 3. ja 5. lk, teatteri Kunniamaininta: Ivalon koulun 4. lk, musiikki, rap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13-20-ihásiih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I palhâšume: Ucjuv sämiluvâttâh, teatter II palhâšume: Heta vuáđuškoovlâ juávkku, teatter III palhâšume: Kärigâsnjaargâ škoovlâ 6-9 lk, muusik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Utsjoen saamelaislukio, teatteri II palkinto: Hetan peruskoulun ryhmä, teatteri III palkinto: Karigasniemen koulun 6–9 lk, musiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Taaiđâtábáhtus 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Taidetapahtuma 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ville-Riiko Fofonoff / Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
