<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_tukee_saamelaisen_psykososiaalisen_tuen_yksikon_toiminnan_jatkamista_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tukee saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön toiminnan jatkamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuárju sämmilii psykososiaallii torjuu ohtâduv tooimâ juátkim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää, että saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön (Uvjj, Uvjâ, Uvja) toiminta on turvattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut, ete sämmilii psykososiaallii torjuu ohtâduv (Uvjj, Uvjâ, Uvja) tooimâ kalga turviđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti kannanotosta kokouksessa 14.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge meridij uáivilist čuákkimstis 14.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen päätöstä Saamelaiskäräjien kokous kuuli hankejohtaja Heidi Eriksenin esittelyn yksikön toimintaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil miärádâs Sämitige čuákkim kuulâi hahâhovdâ Heidi Eriksen oovdânpyehtim ohtâduv tooimâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kokous hyväksyi Saamelaiskäräjien yleisavustuksen talousarvioesityksen vuodelle 2024 ja perusti oppimateriaalisuunnittelijan viran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim tuhhiittij meid Sämitige almostorjuu budjetiävtuttâs ihán 2024 já vuáđudij oppâmateriaalvuávájeijee virge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanotossa Saamelaiskäräjät painottaa seuraavien asiakokonaisuuksien merkitystä ja huomioimista psykososiaalisen tuen järjestämisessä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáivilist Sämitigge tiäddut čuávuvái äššiolesvuođâi merhâšume já huámmášumán väldim psykososiaallii torjuu orniimist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tukee yksikön toiminnan jatkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuárju ohtâduv tooimâ juátkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisistä mielenterveyspalveluista on ollut vajetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlijn mielâtiervâsvuođâpalvâlusâin lii lamaš vänivuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö on ensimmäinen tosiasiallista matalan kynnyksen omakielistä ja kulttuurinmukaista mielenterveyspalvelua saamelaisille kansallisesti tuottava taho.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâdâh lii vuossâmuš peeli, mii pyevtit aalmuglávt tuođâlii vyeligis šiälmá mielâtiervâsvuođâpalvâlus sämmiláid jieijâs kielân já kulttuurân vuáđđudmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille suunnattujen psykososiaalisten palveluiden tuottaminen ja kehittäminen on turvattava myös totuus- ja sovintokomissiotyön päätyttyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiláid čuosâttum psykososiaallij palvâlusâi pyevtittem já ovdedem kalga turviđ meid talle, ko tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio pargo nohá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikkö tarjoaa saamelaiskulttuurin mukaisia ja saamenkielisiä mielenterveyspalveluita matalalla kynnyksellä – neuvoa, tukea ja kriisityötä omalla äidinkielellä (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame ja suomi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii psykososiaallii torjuu ohtâdâh fáálá sämikulttuur miäldásijd já sämikielâlijd vyeligis šiälmá mielâtiervâsvuođâpalvâlusâid – ravvim, torjuu já kriisâpargo jieijâs eenikielân (tavesämikielâ, anarâškielâ, nuorttâlâškielâ, suomâkielâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö on perustettu tukemaan saamelaisten ja Suomen valtioin välistä totuus- ja sovintokomissiotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâdâh lii vuáđudum tuárjuđ sämmilij já Suomâ staatâ koskâsii tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissiopargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Psykososiaalinen tuki on olennainen osa Saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Psykososiaallâš toorjâ lii tehálâš uási Sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees olášuumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue kannanotto täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ uáivil tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleisavustuksen talousarvioesitys vuodelle 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almostorjuu budjetiävtuttâs ihán 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää, että valtion vuoden 2024 talousarvioon Saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon ylläpitämiseksi varataan yhteensä 5 818 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut, ete staatâ ive 2024 budjetân Sämmilij kulttuurjiešhaldâšem paijeentolâmân väriduvvojeh ohtsis 5 818 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä summasta 330 000 euroa kohdentuisi saamen kielilain mukaisiin avustuksiin, 1 481 000 euroa Sajoksen vuokriin ja 4 007 000 euroa Saamelaiskäräjistä annetussa laissa tarkoitettujen tehtävien hoitamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan summeest 330 000 eurod čyeccih sämikielâlaavâ miäldásáid torjuid, 1 481 000 eurod Saijoos láigoid já 4 007 000 eurod Sämitiggeest adelum laavâst uáivildum pargoi hoittám várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittämä korotus olisi 1 345 000 euroa vuoden 2023 perustasoon verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige iävtuttem lasattâs ličij 1 345 000 eurod, ko verdid ive 2023 vuáđutáásán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää korotusta asiakirjahallinnon kehittämiseen, IT-tukeen ja tietoturvaan, varhaiskasvatuksen ohjauksen ja hallinnon kehittämiseen, saamen kielen käännös- ja tulkkaustoiminnan kehittämiseen, saamen kielilain toimeenpanoon, viestinnän kehittämiseen, parlamentaarisen työn kehittämiseen, poliittisen sidostyöryhmätoiminnan kehittämiseen, kansainvälisten toiminnan kehittämiseen sekä Sámi Giellagáldun pysyvään toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut lasattâs äššikirjehaldâttuv oovdedmân, IT-torjui já tiätutoorvon, arâšoddâdem stivrim já haldâttuv oovdedmân, sämikielâ jurgâlem- já tulkkumtooimâ oovdedmân, sämikielâlaavâ olášutmân, viestâdem oovdedmân, parlamentaarlii pargo oovdedmân, pooliitlii čonâsjuávkkutooimâ oovdedmân, aalmugijkoskâsii tooimâ oovdedmân sehe Säämi Kielâkäldee fastâ tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue esitys täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ iävtuttâs tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalisuunnittelijan viran perustaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalvuávájeijee virge vuáđudem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous perusti oppimateriaalisuunnittelijan viran koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim vuáđudij oppâmateriaalvuávájeijee virge škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelija vastaa pääosin digitaalisesta oppimateriaalityöstä, sen kehittämisestä, suunnittelusta ja teknisestä toteutuksesta, sekä saamenkielisen oppimateriaalin verkkokaupan toiminnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee västid iänááš digitaallii oppâmateriaalpargoost, ton oovdedmist, vuáváámist já teknisii olášutmist, sehe sämikielâlii oppâmateriaal nettikäävpi toimâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa on koulutussihteerin ja oppimateriaalisihteerin virkojen lisäksi viisi oppimateriaalisuunnittelijan virkaa, joista vähintään yksi kunkin saamen kielen (inarin-, koltan- ja pohjoissaame) oppimateriaalityöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst láá škovlimčällee já oppâmateriaalčällee viirgij lasseen vittâ oppâmateriaalvuávájeijee virge, main ucemustáá ohtâ jieškođe-uv sämikielâ (anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ) oppâmateriaalpaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viroista vuonna 2022 on ollut täytettynä neljä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viirgijn nelji láá lamaš tevdum ive 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalisuunnittelijan työt erityisesti digitaalisen materiaalin suunnittelun ja teknisten toteutuksen osalta ovat jatkuvia ja alati kasvavia ja rahoitus on pysyväluonteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalvuávájeijee pargoh eromâšávt digitaallii materiaal vuávám já teknisij olášutmij uásild láá juátkojeijeeh já ain lasaneijeeh já ruttâdem lii pisovâšluándusâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi oppimateriaalisuunnittelijan viran .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almoot uuccâmnáál oppâmateriaalvuávájeijee virge .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hallintopäällikkö 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Haldâttâhhovdâ 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
