<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_kokousjarjestelyt_ja_kalastusasiat_puhuttivat_inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokousjärjestelyt ja kalastusasiat puhuttivat Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkimorniistâlmeh já kuálástemääših pajanii savâstâlmân Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin keskustelutilaisuudessa esille nousi Saamelaiskäräjien kokousjärjestelyt ja erityisesti kalastusasiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar savâstâllâmtilálâšvuođâst oovdân pajanii Sämitige čuákkimorniistâlmeh já eromâšávt kuálástemääših.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisöstä haluttiin tietää mm. kuinka Saamelaiskäräjät pystyy tukemaan saamen kielten edistämistä saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella ja miten Saamelaiskäräjät edistää yhteistyötä eduskunnan suuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteeh halijdii tiettiđ, maht Sämitigge puáhtá tuárjuđ sämikielâi ovdánem sämmilij päikkikuávlu ulguupeln já maht Sämitigge oovded ovtâspargo ovdâskode kulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue hallituksen jäsenten vastaukset täältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ stiivrâ jesânij vástádâsâid tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minkä vuoksi Saamelaiskäräjien täyskokoukset ovat yhden päivän kokouksia, vaikka kokoukset saattavat venyä pitkiksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mondiet Sämitige tievâsčuákkimeh láá oovtâ peeivi čuákkimeh, veik čuákkimeh sättih pišteđ veik mon maŋŋeed?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on ollut ensi sijaisesti taloudellinen kysymys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii lamaš vuosâsaajeest ekonomâlâš koččâmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä ei ole ollut varaa pitää kahden päivän kokouksia, sillä kokouksien järjestäminen on kallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest ij lah lamaš ruttâ toollâđ kyevti peeivi čuákkimijd, ko lii tivrâs hommá orniđ čuákkimijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien budjettiin on tulossa lisäystä ja vuoden 2019 toimintasuunnitelmaluonnokseen on kirjattu, että Saamelaiskäräjät kokoontuisi toimintavuonna yhteensä neljä kertaa, joista kaksi kokousta olisi kaksipäiväisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige budjetân lii puátimin lasattâs já ive 2019 toimâvuávámhammiittâsân lii čaallum, ete Sämitigge čokkân toimâivveest ohtsis neljii já kyehti tain čuákkimijn pištáččij kyehti peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä Saamelaiskäräjät on lausunut kalastuslaista?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid Sämitigge lii ciälkkám kuálástemlaavâst?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on lausunut maa- ja metsätalousministeriön esityksestä kalastuslain muuttamiseksi 11.11.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ciälkkám eennâm- já meccituáluministeriö iävtuttâsâst kuálástemlaavâ nubásmitmist 11.11.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausunnon mukaan maa- ja metsätalousministeriön tulee muuttaa esitystään Ylä-Lapin maksuttoman kalastusluvan (kalastuslain 10 §) osalta siten, että ennen vuoden 2016 kalastuslain uudistusta voimassa ollut oikeustila palautetaan ennalleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ciälkkámuš mieldi eennâm- ja meccituáluministeriö ferttee mutteđ sii iävtuttâs Paje-Laapi mávsuttem kuálástemlove (kuálástemlaahâ 10 §) uásild nuuvt, ete ovdâl ive 2016 kuálástemlaavâ nubásmittem lamaš vuoigâdvuotâtile macâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät esitti pieniä muutoksia pykälän sisältöön: 1) saamelaisten, jotka ovat työn, perhesuhteiden tai opiskelujen vuoksi muuttaneet muualle Suomeen, tulee olla mahdollista säilyttää yhteys oman alueensa ja oman sukunsa kalastuskulttuuriin ja perinteisiin pyyntipaikkoihin, 2) parannusesitys koskee saamelaisten kotiseutualueen Lapin paliskunnan aluetta, joka kuuluu kuntajaon mukaan Sodankylän kunnan alueeseen, eikä näin ollen kuulu kalastuslain Ylä-Lapin maksuttoman kalastusluvan piiriin, 3) tunnustetaan periaate, jonka soveltamisella voitaisiin vastata kritiikkiin, jonka mukaan Ylä-Lapin vapaan kalastusoikeuden on katsottu vaarantavan kalakantojen kestävyyden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen Sämitigge iävtuttij uccâ nubástusâid ceehi siskáldâsân: 1) sämmilijn, kiäh láá pargo, peerâ tâi škoovlâ tiet varriim sämikuávlu ulguupeln, ferttee leđe máhđulâšvuotâ siäiluttiđ ohtâvuođâ jiejâs kuávlun já jieijâs suuvâ kuálástemkulttuurân já ärbivuáválii pivdosoojijd, 2) pyeredemiävtuttâs kuáská sämmilij päikkikuávlu Laapi palgâs kuávlun, mii kulá kieldâjyehim mieldi Suáđikylá kieldâ kuávlun, ijge tondiet kulá kuálástemlaavâ Paje-Laapi mávsuttem kuálástemlove pirrâdâhân, 3) tubdâstep vuáđujuurdâ, mon heiviitmáin pyehtip västidiđ kritiikin, mon mieldi lii keččum, ete Paje-Laapi rijjâ kuálástemvuogâdvuotâ uhked kuolij sävrivuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka Saamelaiskäräjät pystyy tukemaan saamen kielten edistämistä saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht Sämitigge puáhtá tuárjuđ sämikielâi ovdánem sämmilij päikkikuávlu ulguupeln?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kautta myönnetään rahoitusta saamelaiseen kieli- ja kulttuuripesätoimintaan ja saamenkielisen kulttuurin edistämiseen ja saamelaisjärjestöjen toimintaan myös saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige peht mieđettuvvoo ruttâdem sämmilâš kielâ- já kulttuurpiervâltooimân já sämikielâlii kulttuur ovdánmân já sämiservij tooimân meid sämmilij päikkikuávlu ulguupel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on mukana saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen pilottihankkeen toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton lasseen Sämitigge lii fáárust sämikielâi káidusohtâvuođâid kevttee máttááttâs piiloothaavâ olášutmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö on myöntänyt rahoituksen Utsjoen kunnalle, joka johtaa hanketta ja toimii opetuksen järjestäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö lii mieđettâm ruttâdem Ucjuv kieldân, kote joođeet haavâ já uárnee máttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävänä on koordinoida opetusta, oppilaskartoitusta ja tiedottamista valtakunnallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargon lii koordinistiđ máttááttâs, uáppeekarttim já tiätujyehim väldikodálávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toteuttaa ensi vuonna Saamenkielisen lastenmateriaalin kehittämishankkeen , jonka aikana on tarkoitus tuottaa alle kouluikäisillä suunnattua materiaalia kolmella saamen kielellä saamelaisen varhaiskasvatuksen ja perheiden käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge olášut puáttee ive sämikielâlii párnáimateriaal ovdedemhaavâ . Haavâst lii tárguttâs pyevtittiđ vuálá škovlâahasáid čuosâttum materiaal kuulmâ sämikielân sämmilii arâšoddâdem já perrui kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen painopiste on alle kouluikäisille soveltuvassa digitaalisessa materiaalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäddučuogâstâh lii vuálá škovlâahasáid hiäivulii digitaallii materiaalist, tego spellâheiviittâsah já šleđgâliih jienâkirjeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten Saamelaiskäräjät edistää yhteistyötä eduskunnan suuntaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht Sämitigge oovded ovtâspargo ovdâskode kulij?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme perustaneet yhteistyöelimen eduskuntaryhmien ja Saamelaiskäräjien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij lep vuáđudâm ovtâspargo-orgaan ovdâskoddejuávhui já Sämitige kooskân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä on kokoontunut kaksi kertaa viime vuonna ja kaksi kertaa tämän vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargojuávkku lii čokkânâm kuohtii moonnân ive já kuohtii taan ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on edistää Saamelaiskäräjien ja eduskuntaryhmien yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii ovdediđ Sämitige já ovdâskoddejuávhui ovtâspargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on toiminut aikaisemmin ministeriöiden, ministereiden ja valtion virkamiesten suuntaan, mutta nyt kehitetään yhteistyötä myös eduskunnan ja kansanedustajien suuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ovdil toimâm ministeriöi, ministerij já staatâ virgealmai kulij, mutâ tääl mij ovdedep ovtâspargo meid ovdâskode já aalmugovdâsteijei kulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sipilän hallitusohjelmassa ei ollut mainintaa saamelaisasioista, mutta ohjelmassa ei ole myöskään mainittu, että saamelaisasioita ei edistettäisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sipilä haldâttâsohjelmist ij lamaš mainâšume sämiaašijn, mutâ ohjelmist ij meid mainâšum, ete sämmilij aašijd ij ovdedičij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen viides keskustelutilaisuus järjestettiin Inarissa tiistaina 4.12.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ viiđâd savâstâllâmtilálâšvuotâ lâi Anarist majebaargâ 4.12.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuteen osallistuivat hallituksesta Tiina Sanila- Aikio , Heikki Paltto , Magreta Sara ja Petra Magga-Vars .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotân uásálistii stiivrâst Tiina Sanila-Aikio , Heikki Paltto , Magreta Sara já Petra Magga-Vars .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2019 toimintasuunnitelmaesityksen mukaan hallituksen keskustelutilaisuuksia jatketaan eri puolilla saamelaisten kotiseutualuetta (Hetta, Sevettijärvi, Karigasniemi) ja kotiseutualueen ulkopuolella (Rovaniemi, Oulu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 toimâvuávámhammiittâs mieldi stiivrâ savâstâllâmtilálâšvuođah juátkojeh puáttee ive sämmilij päikkikuávlust (Hetta, Čevetjävri, Kärigâsnjargâ) já päikkikuávlu ulguupeln (Ruávinjargâ, Oulu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
