<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskulttuurikeskusten_toiminta_taytyy_turvata.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskusten toiminta täytyy turvata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuurkuávdái tooimâ kalga turviđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa opetus- ja kulttuuriministeriöön yhdenvertaisen ja saavutettavan saamelaiskulttuurin edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäsá máttááttâs- já kulttuurministeriön oovtviärdásii já juvsâttettee sämikulttuur ovdedem keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisön hyvinvoinnille elintärkeiden kulttuurikeskusten toiminnan rahoitus täytyy turvata, jotta saamelaiset kulttuuripalvelut olisivat elinvoimaisia ja kaikkien saavutettavissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämisiärváduv pyereestvaijeem tááhust eellimtehálij kulttuurkuávdái tooimâ ruttâdem kalga turviđ, vâi sämmiliih kulttuurpalvâlusah liččii eellimvuáimáliih já puohâi juksâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien alla toimivilla keskuksilla on suuri merkitys elävän saamelaiskulttuurin ja saamelaisyhteisön hyvinvoinnin edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávdáin, moh tuáimih Sämitige vuálásâžžân, lii stuorrâ merhâšume ellee sämikulttuur já sämisiärváduv pyereestvaijeem oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskus Skábma, lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Saamelaismusiikkikeskus ovat tukeneet sekä saamelaisten kulttuuri-identiteettiä että lisänneet saamelaistaiteiden näkyvyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elleekovekuávdáš Skábma, párnáikulttuurkuávdáš Mánnu já Säämi muusikkuávdáš láá sehe tuárjum sämmilij kulttuuridentiteet já lasettâm sämmilii taiđuu oinum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden toiminnalla on ollut suuri merkitys erityisesti saamelaislapsille ja –nuorille, niin saamelaisalueella kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai tooimâst lii lamaš stuorrâ merhâšume eromâšávt sämipárnáid já -nuoráid, nuuvt sämikuávlust ko meid ton ulguubeln-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Jos riittävää rahoitusta ei saada, pysähtyy esimerkiksi lastenkulttuurikeskus Mánnun toiminta täysin ensi vuonna, sillä rahoitus riittää vain työntekijän palkkakuluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Jis mij ep finnii tuárvi ruttâdem, te ovdâmerkkân párnáikulttuurkuávdáš Mánnu tooimâ nohá ollásávt puáttee ive, tastko ruttâdem pijssáá tuš oovtâ pargee pälkkikoloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin kaikki fyysinen toiminta muuttuu suunnittelutyöksi, joka ei ole enää tarkoituksenmukaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle puoh fyysilâš toimâ muttoo vuávámpargon, mii ij lah innig ulmemiäldásâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen huolissani, toteutuvatko saamelaislasten oikeudet, jos heille ei ole kielen ja kulttuurin mukaista omaa toimintaa tarjolla, sanoo saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen pitkäaikainen työntekijä Petra Magga-Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam huolâstum tast, ete olášuveh-uv sämipárnái vuoigâdvuođah, jis sijjân ij lah kielâ já kulttuur miäldásâš jieijâs toimâ fáállun, iätá säämi párnáikulttuurkuávdáá kuhesáigásâš pargee Petra Magga-Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen rahoitus ei mahdollista keskusten täysimääräistä toimintaa, eivätkä ne pysty ilman lisärahoitusta tarjoamaan palvelujaan yhdenvertaisesti tai kehittämään tulevaa työtään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláš ruttâdem ij máhđulist kuávdái oles tooimâ, iäge toh paste laseruđâittáá faallâđ jieijâs palvâlusâid oovtviärdásávt tâi ovdediđ puáttee pargos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaakin opetus- ja kulttuuriministeriöön, että keskusten toiminta turvattaisiin myös jatkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kiäsá-uv máttááttâs- já kulttuurministeriön vâi kuávdái toimâ ličij torvejum meid puátteevuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji-akatemian käynnistäminen tärkeää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Duodji-akatemia jotonpieijâm tehálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassa olevien keskusten lisäksi on tärkeää päästä jatkamaan myös Duodji-akatemian työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáimee kuávdái lasseen lii tehálâš peessâđ juátkiđ meid Duodji-akatemia pargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunnan kanssa kehitellyssä hankkeessa on ollut tavoitteena vahvistaa saamenkäsitöiden osaamista ja luoda uusia työpaikkoja, sekä Enontekiöllä että koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduv kieldáin ovdedum haavâst lii lamaš ulmen sämituojij mättim nanodem já uđđâ pargosoojijd vuáđudem, sehe Iänuduvâst já oles sämikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskulttuurikeskusten ja Duodji-akatemian toimintojen turvaaminen on ehdottoman tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Sämikulttuurkuávdái já Duodji-akatemia tooimâi turvim lii eromâš tehálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akatemian muodostama monisukupolvinen ympäristö vahvistaisi myös yhteistyötä Ruotsin ja Norjan saamelaiskäsityön eli duodjin taitajien kanssa, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Akatemia maaŋgâ suhâpuolvâ piirâs nanodičij meid oovtâstpargo Ruotâ já Taažâ tuáijárijguin, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akatemian järjestämät kurssit elävöittävät saamelaiskulttuuria ja vahvistavat käsityötaidon siirtymistä sukupolvelta toiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Akatemia ornim kuursah iäláskiteh sämikulttuur já nanodeh tyejimáátu sirdâšum suhâpuolvâst nuubán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemmin kotona ja lähipiirissä siirtyneet taidot kaipaavat nyt tuekseen aktiivisia tukitoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mättim, mii lii ovdil sirdâšum pääihist já aldapirrâsist, käibid tääl toorjân aktiivlijd toorjâtooimâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteena on saada Duodji-akatemia osaksi Saamelaiskäräjien kulttuurikeskustoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ulmen lii finniđ Duodji-akatemia Sämitige kulttuurkuávdáštooimâ uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien vetoomus saavutettavamman, yhdenvertaisemman saamelaiskulttuurin edistämiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige áánnum pyerebeht juvsâttettee já oovtviärdásub sämikulttuur ovdedem peeleest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Biret Magga-Vars Toiminnanohjaaja puh. 040 7325503 petra.magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Petra Biret Magga-Vars Toimâstivrejeijee puh. 040 7325503 petra.magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
