<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_kaynnistyy.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma käynnistyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus álgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt se vihdoin alkaa – Saamelaisnuorten taidetapahtuma käynnistyy keskiviikkona 10.4. avajaisilla!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl tot viijmâg álgá – Säminuorâi taaiđâtábáhtus vuálgá joton koskoho 10.4. lekkâmjuhlijn!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen auditoriossa kuullaan musiikkiesityksiä kaikilla kolmella Suomen saamen kielellä klo 18.00 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos auditoriost mij kuullâp muusikoovdânpyehtimijd puoh kuulmâ Suomâ sämikielân tme 18.00 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääpäivänä, torstaina 11.4. auditoriossa lavalle nousevat saamelaisnuoret omilla saamenkielisillä esityksillään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus váldupeeivi, tuorâstuv 11.4. auditoriost lyeve oolâ puátih säminuorah jieijâs sämikielâlij oovdânpyehtimijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina Sajoksen ovet aukeavat klo 8.00, jolloin avataan myös ilmoittautumispiste sekä aulassa ja Soljussa sijaitsevat työpajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuorâstuv Saijoos uuvsah lekkâseh tme 8.00, kuás lekkâseh meid almottâttâmsaje sehe pargopáájáh aulast já Soljust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen lisäksi voi tutustua saamelaisen lastenkirjallisuuden kustantajiin Dávvi Girji , Kolttakulttuurisäätiö , Anar âškielâ servi sekä Kieletär .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájái lasseen tábáhtusâst puáhtá teivâđ sämikielâlii párnái- já nuorâikirjálâšvuođâ kuástideijeid. Tábáhtusân láá puátimin Dávvi Girji , Nuõrttsääʹmkulttuurfondd , Anarâškielâ servi sehe Kieletär .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Sámi giella- ja kulturguovddáš Karasjoelta tulee jakamaan Gába -lehteä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Sámi giella- ja kulturguovddáš Kárášjuuvâst puátá jyehiđ Gába -loostâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstain 11.4. ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuorâstuv 11.4. ohjelm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Tapahtuman hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Tábáhtus hashtagih: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
