<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_osallistuu_eu-sami_viikkoon_brysselissa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist EU-Sámi ookon Brysselist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä 20.-22. kesäkuuta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto uásálist EU-Sámi ookon Brysselist 20.-22. kesimáánu 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaviikko järjestetään osana Saamelaisneuvoston ja Suomen saamelaisnuoret ry:n hanketta Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusokko uárnejuvvoo uássin Sämirääđi já Suomâ säminuorah rs haavâ Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on, että EU-Sámi viikosta tulee vuosittain järjestettävä tapahtuma, joka vahvistaa saamelaisten kumppanuutta EU-instituutioiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii, ete EU-Sámi ohhoost šadda jyehi ive ornimnáál tábáhtus, mii naanood sämmilij kyeimivuođâ EU-instituutioiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen hyvin iloinen EU-Sámi viikosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mun lam uáli ilolâš EU-Sámi ohhoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n politiikka vaikuttaa saamelaisten asemaan ja onkin todella tärkeää, että saamelaisilla on mahdollisuus vaikuttaa päätöksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU politiik vaaigut sämmilij sajattâhân já lii-uv tuođâi tehálâš, ete sämmilijn lii máhđulâšvuotâ vaiguttiđ miärádâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tärkeää, että EU-päättäjien tietämys saamelaisista lisääntyy ja EU tunnistaa saamelaisten asiantuntemuksen alkuperäiskansapolitiikassa, sanoo I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii meid tehálâš, ete EU-merideijei tiäđuh sämmilijn lasaneh já EU tuubdâst sämmilij äššitubdâmuš algâaalmugpolitiikist, iätá I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvostoa tapahtumassa edustavat Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf ja Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nuorâirääđi tábáhtusâst ovdâsteh Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf já Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumassa on mukana Saamelaiskäräjien jäsen ja kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen tábáhtusâst lii mieldi Sämitige jeessân já kulttuurlävdikode saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi osallistuu Saamelaiskäräjien edustajana paneelikeskusteluun, joka koskee EU:n ja saamelaisten välistä kumppanuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Näkkäläjärvi siärvá Sämitige ovdâsteijen paaneelsavâstâlmân, mii kuáská kyeimivuotân EU já sämmilij kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä tapahtumaan osallistuvat myös lakimiessihteeri Kalle Varis sekä kansainvälisten asioiden sihteeri Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggeest tábáhtusookon uásálistev meid lahâčällee Kalle Varis sehe aalmugijkoskâsij aašij čällee Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -projektin ovat rahoittaneet Interreg Nord, Lapin Liitto, Norjan Saamelaiskäräjät, Tromssan ja Finnmarkin lääni, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -proojeekt láá ruttâdâm Interreg Nord, Laapi Litto, Taažâ Sämitigge, Tromsa já Finnmark lääni, Region Norrbotten já Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni Koivisto I värisaavâjođetteijee 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
