<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigikyevdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma Inarissa 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus Anarist 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Inarissa, Sajoksessa 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo Anarist, Sajosist 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemana on tänä vuonna esittävät taiteet ja erityisteemana saamelainen käsityö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teeman lii taan ive oovdânpyehtee taiđuuh já eromâšteeman sämityeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää saamelaisnuorten taidetapahtuman Inarissa, saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee säminuorâi taaiđâtábáhtus Anarist, Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallinen Nuori Kulttuuri-tapahtuma on uudistunut ja se järjestetään tänä vuonna monitaidefestivaalina Kuopiossa 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš Nuorâ Kulttuur (Nuori kulttuuri)-tábáhtus lii uđâsmum já tot uárnejuvvoo taan ive maaŋgâtaaiđâfestivaalin Kuopiost 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallista tapahtumaa mukaillen saamelaisnuorten taidetapahtuman teema on tänä vuonna esittävät taiteet, jollaista voi olla esimerkiksi musiikki, teatteri, tanssi, stand up ja lavarunous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálii tábáhtus mield säminuorâi taaiđâtábáhtus teema lii taan ive oovdânpyehtee taiđuuh já taggaar puáhtá leđe ovdâmerkkân muusik, teatter, tanssâ, stand up já läävdi alne tivtâstem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena teemana saamelaisnuorten taidetapahtumassa on tänä vuonna saamelainen käsityö (duodji, tyeji, ǩiõtt-tuejj) – saamelaisnuorten tekemät työt tulevat olemaan esillä taidetapahtuman aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben teeman säminuorâi taaiđâtábáhtusâst lii taan ive sämityeji – säminuorâi tyejeh láá uáinimnáál tábáhtus ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sntaidetapahtuma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sntaidetapahtuma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.saamelaisnuortentaidetapahtuma.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.saamelaisnuortentaidetapahtuma.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on värikäs tapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii ivnáás tábáhtus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on ollut nuorten kulttuuri- ja taideharrastajien ensimmäinen areena jo viiden vuosikymmenen ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusân puávdejuvvojeh puoh sämipárnááh já -nuorah sehe sämikielâi tâi sämikielâlii máttááttâsâst orroo párnááh já nuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet nykyisin tunnetuista eri alojen taiteilijoista ovat saaneet tapahtumista ensimmäisen näyttämönsä ja äidinkielisen yleisönsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtusâst sij peesih ovdediđ jieijâs kielâtááiđu sehe finniđ eellimave pištee feerimijd já ohtâvuođâid eres sämipárnáid já -nuoráid pirrâ eennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma vahvistaa saamelaislasten- ja nuorten yhteenkuuluvuutta ja identiteettiä, harrastuksia sekä saamen kielen käyttöä ja oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lii ilolâš já ivnáás tábáhtus, mađe várás ráhtádâteh oles ive eromâšávt škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset- ja nuoret sekä saamen kielten tai saamenkielisessä opetuksessa olevat lapset ja nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttáátteijeeh láá čonâdâttâm tábáhtusân uásálistmân já nuorâi stivriimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa he pääsevät kehittämään omaa kielitaitoaan sekä luoda elinikäisiä kokemuksia ja yhteyksiä muihin saamelaislapsiin ja -nuoriin ympäri maan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst nuorah pasteh ovdediđ táiđuidis, čäittiđ taid iärásáid já finnejeh movtijdittee macâttâs rääđist sehe stuorrâ juávhust páihálijn já eres soojijn puáttám kuosijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on iloinen ja värikäs tapahtuma, johon valmistaudutaan koko vuoden ajan erityisesti kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus teeman väljejui väldikodálii teema lasseen meid sämmilâškulttuurân lohtâseijee taiđuu šlaajâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajat ovat sitoutuneet tapahtumaan osallistumiseen ja nuorten ohjaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus movtijdit párnáid já nuorâid kreatiivlâšvuotân já keččâliđ uđđâ šlaajâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa nuoret pystyvät kehittämään taitojaan, näyttämään niitä muille ja saavat innostavaa palautetta raadilta sekä isolta joukolta paikallisia ja muualta tulleilta vierailta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâtaiđâlii tábáhtus teemah láá mulsâšum ei. kovetaiđuu, tihtâkišto, muusikjuávhust čuojâttem, ráiđukove, uánihisfiilmâ, roolipihtâsij, sämimááccuh- já tyejičáittusij sehe juáigus- já muusikpargopáájá kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman teemaksi valikoituu valtakunnallisen teeman lisäksi myös saamelaiseen kulttuuriin liittyvä taiteenlaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh väldikodálii Nuorâ Kulttuur -festivaalân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma kannustaa lapsia ja nuoria luovuuteen ja kokeilemaan uusia lajeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđâsmittum väldikodálâš tábáhtus uárnejuvvoo jyehi nubbe ive viermitábáhtussân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monitaiteisen tapahtuman teemat ovat vaihdelleet mm. kuvataiteen, runokilpailun, bändisoiton, sarjakuvan, lyhytelokuvan, roolipukujen, saamenpuku- ja käsityönäytösten sekä joiku- ja musiikkityöpajojen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálâš tábáhtus fáálá säminuoráid máhđulâšvuođâ oovdânpyehtiđ jieijâs mättim vala stuárráb aalmugân já tienuuvt ovdediđ sii tááiđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -festivaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst láá kuhes ärbivyevih tastko tot lii uárnejum 1970-lovo algâiivij rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistunut valtakunnallinen tapahtuma järjestetään joka toinen vuosi verkkotapahtumana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii ornim tábáhtus ive 1998 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallinen tapahtuma tarjoaa saamelaisnuorille mahdollisuuden esittää omaa osaamistaan vielä suuremmalle yleisölle ja siten kehittää taitojaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuhes ärbivuovijd kunnijâteh ain ko tábáhtus uárnejuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumalla on pitkät perinteet sillä, sitä järjestetty 1970-luvun alun vuosista saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus nettisiijđoid láá nurrum koveh já tiäđuh taaiđâtábáhtusâin ive 1994 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on järjestänyt tapahtumaa vuodesta 1998 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus orniimist västideh škovlim- já oppâmateriaallävdikodde sehe škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkiä perinteitä kunnioitetaan edelleen tapahtumia järjestäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen orniimân uásálisteh sämikuávlu kieldah, Sämitige nuorâirääđi já jieškote-uv kuávdááh sehe sämmilâšseervih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman nettisivuille on kerätty kuvia ja tietoa taidetapahtumista vuodesta 1994 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škoovlâi rooli tábáhtusâst lii styeres já oovtâstpargo taaiđâtábáhtuspargee já škoovlâi kooskâ lii stuorrâ áárvust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestämisestä vastaavat koulutus- ja oppimateriaalilautakunta sekä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâs- já kulttuurministeriö ruttâd tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi järjestelyihin osallistuvat saamelaisalueen kunnat, Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto ja eri keskukset sekä saamelaisjärjestöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus raporteh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
