<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisopetuksen_pohjoismaisen_foorumin_ohjelma_julkaistu_-_ilmoittautua_voi_perjantaihin_19_11__asti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen pohjoismaisen foorumin ohjelma julkaistu – ilmoittautua voi perjantaihin 19.11. asti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimáttááttâs tave-eennâmlii foorum ohjelm almostittum – almottâttâđ puáhtá vástuppeeivi 19.11. räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen pohjoismainen foorumi pyrkii luomaan kokonaiskuvaa saamelaisopetuksesta Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimáttááttâs tave-eennâmlâš foorum viggá hammiđ oleskove sämimáttááttâsâst Suomâst, Ruotâst já Taažâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin tavoitteena on edistää opetuksen rajat ylittävää yhteistyötä ja koulutuspoliittista asemaa kotimaissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorum ulmen lii ovdediđ máttááttâs raajijd rastaldittee oovtâstpargo já škovlimpooliitlii sajattuv jieškođe-uv päikkienâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin on ilmoittautunut suuri joukko viranomaisia, koulutuspoliittisia vaikuttajia, saamelaisopetuksen tutkijoita ja opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorumân láá almottâttâm stuorrâ juávkku virgeomâhááh, škovlimpooliitliih vaigutteijeeh, sämimáttááttâs totkeeh já máttáátteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Pohjoismainen saamelaisopetuksen foorumi on mitä parhain tilaisuus valtakunnan rajat ylittävälle koulutuspoliittiselle keskustelulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Tave-eennâmlâš sämimáttááttâs foorum lii pyeri tilálâšvuotâ škovlimpooliitlii savâstâlmân väldikuudij raajij rasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on paljon yhteisiä haasteita, joiden ratkaiseminen vaatii nimenomaan määrätietoista ja pitkäjänteistä politiikkaa, sanoo Saamelaiskäräjien ensimmäinen varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mist láá ennuv ohtsiih hástuseh, moi čuávdim váátá eidu meritiätulii já kilelis politiik, iätá Sämitige vuossâmuš värisaavâjođetteijee Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivomme, että foorumi osaltaan vahvistaa koulutuspolitiikan asemaa jo olemassa olevien yhteistyörakenteiden kuten Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Mij tuáivup, ete foorum jieijâs uásild naanood škovlimpooliitlii sajattuv jo orroo oovtâstpargoráhtusij, tego Säämi parlamentaarlii rääđi siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi sen on tarkoitus käynnistää uusi aikakausi pohjoismaiden opetusministeriöiden, Saamelaiskäräjien ja Sámi allaskuvlan välisessä koulutuspoliittisessa yhteistyössä, jatkaa Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen lii tárguttâs, ete tot aalgât uđđâ áigáduv tave-enâmij máttááttâsministeriöi, Sämitiigij já Sámi allaskuvla koskâsii škovlimpooliitlii oovtâstpargoost, juátká Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin on mahdollista ilmoittautua perjantaihin 19.11. asti verkkosivuilla www.rajahissameoahpahus.com , jossa myös ohjelma on nähtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Foorumân lii máhđulâš almottâttâđ vástuppeeivi 19.11. räi nettisiijđoin www.rajahissameoahpahus.com , kost meid ohjelm lii uáinimnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari Saamelaiskäräjät 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari Sämitigge 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio Saamelaiskäräjät 010 839 3124 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio Sämitigge 010 839 3124 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
