<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_osallistuu_madridin_ilmastokonferenssiin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu Madridin ilmastokonferenssiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist Madrid šoŋŋâdâhkonferensân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu Madridissa 2.-13.12 pidettävään YK:n ilmastokokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uásálist Madridist 2.-13.12 OA šoŋŋâdâhčuákkimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä on YK:n alaisen ilmastopuitesopimuksen 25. osapuolikokous ja viimeinen kokous ennen Pariisin sopimuksen kauden alkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koččâmušâst lii OA vuálásii šoŋŋâdâhraamisopâmuš 25. uásipeličuákkim já majemuš čuákkim ovdil ko Pariisi sopâmušpaje álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa on tavoitteena saada loppuun Pariisin sopimuksen sääntökirjaa koskevat neuvottelut ja sopia erityisesti markkinamekanismeja koskevista säännöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferensist lii ulmen finniđ loopân Pariisi sopâmuš njuolgâduskiirján kyeskee ráđádâlmijd já sooppâđ eromâšávt markkânmekanismáid kyeskee njuolgâdusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansoja koskevat asiat kokouksessa ovat sopimuksen alaisen alkuperäiskansojen ilmastofoorumin tapaaminen sekä sen alaiset tapahtumat kokouksen aikana sekä alkuperäiskansojen ilmastofoorumin työohjelman hyväksyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalmugáid kyeskee ääših čuákkimist láá sopâmuš vuálásii algâalmugij šoŋŋâdâhfoorum teivâdem sehe ton vuálásiih tábáhtusah čuákkim ääigi sehe algâalmugij šoŋŋâdâhfoorum pargo-ohjelm tuhhiittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Pariisin sopimuksen sääntöjä koskevat neuvottelut liittyen alkuperäiskansojen ihmisoikeuksiin ovat tärkeitä Saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen Pariisi sopâmuš njuolgâdussáid kyeskee ráđádâlmeh, moh lohtâseh algâalmugij olmoošvuoigâdvuođáid, láá teháliih Sämitiigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansapaneelin työohjelmasta sovittiin konferenssin ensimmäisellä viikolla, joten Pariisin ilmastoneuvotteluista 2015 alkanut prosessi foorumin perustamisesta on näin ollen saatu päätökseen ja foorumi voi aloittaa varsinaisen toimintansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâaalmugpaaneel pargo-ohjelmist soppii konferens vuossâmuu ohhoost, te Pariisi šoŋŋâdâhráđádâlmijn 2015 álgám proosees foorum vuáđđudmist lii loopâst já foorum puáhtá algâttiđ eidusii tooimâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma on seuraavalle kahdelle vuodelle ja se sisältää yhteensä 12 aktiviteettia liittyen alkuperäiskansojen perinteiseen tietoon sekä osallistumismahdollisuuksiin, sisältäen esimerkiksi alueellisen työpajan järjestämisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm lii čuávvoo kyevti ihán já tot ana sistees 12 aktiviteetid, moh lohtâseh algâalmugij ärbivuáválii tiätun sehe uásálistemmáhđulâšvuođáid, já ana sistees ovdâmerkkân kuávlulii pargopáájá ornim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Ilmastonmuutos koskee meitä kaikkia, ja sillä on suuri vaikutus arktisten alueiden alkuperäiskansojen elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Šoŋŋâdâhnubástus kuáská mijjân puohháid, já tast lii stuorrâ vaikuttâs arktâsij kuávlui algâalmugij elimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen osallistuminen sekä ihmisoikeuksien kunnioittamisen huomioonottaminen asianmukaisesti on tärkeää kansainvälisissä ilmastoneuvotteluissa”, kertoo II varapuheenjohtaja Juuso odotuksistaan ilmastokokouksen tuloksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Algâalmugij uásálistem sehe olmoošvuoigâdvuođâi kunnijâttem huámmášumán väldim ääšimiäldásávt lii tehálâš aalmugijkoskâsijn šoŋŋâdâhráđádâlmijn”, muštâl II värisaavâjođetteijee Juuso vuorduinis šoŋŋâdâhčuákkim puátusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Juuso osallistui lisäksi puhujana konferenssin oheistapahtumiin sekä piti alkuperäiskansapaneelin alaisessa tapahtumassa yhteispuheenvuoron EU:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>II värisaavâjođetteijee Juuso uásálistij toos lasseen sárnon konferens miäldustábáhtussáid sehe toolâi algâaalmugpaaneel vuálásii tábáhtusâst ohtsâšsahâvuáru EU:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiä kokouksessa edustavat II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkimist ovdâstává II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso já aalmugijkoskâsij aašij čällee Inka Saara Arttijeff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso aloitti alkuperäiskansojen sopeutumiseen ja ilmastonmuutokseen liittyvän tapahtuman joikaamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso algâttij algâalmugij vuáhádumân já šoŋŋâdâhnubástusân lohtâseijee tábáhtus juáigusáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II varapuheenjohtaja tuomas.juuso@samediggi.fi puh. 040 187 1331</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II värisaavâjođetteijee tuomas.juuso@samediggi.fi puh. 040 187 1331</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
