<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajavaalit_2_9_-30_9_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalit 2.9.–30.9.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige vaaljah 2.9.–30.9.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat postitetaan kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle 2.9.2019 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâäššikirjeh postâduvvojeh kirjejum reivân jyehi jienâstemvuoigâdvuođâlâžân 2.9.2019 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi äänestää palauttamalla vaaliasiakirjat postin välityksellä tai palauttamalla vaaliasiakirjat suoraan vaalilautakunnan toimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâlâš puáhtá jienâstiđ maaccâtmáin vaaljâäššikiirjijd poostâ pehti teikkâ maacâtmáin vaaljâäššikiirjijd nuolgist vaaljâlävdikode toimâttâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postin välityksellä lähetettyjen asiakirjojen tulee olla vaalilautakunnan toimistossa Inarissa viimeistään 30.9.2019 ääntenlaskennan aloittamiseen mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poostâ pehti vuolgâttum äššikirjeh kalgeh leđe vaaljâlävdikode toimâttuvâst Anarist majemustáá 30.9.2019 ovdil jienâirekinistem algâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi palauttaa omat vaaliasiakirjansa henkilökohtaisesti 16.9.–27.9.2019 välisenä aikana vaalilautakunnan toimistoon;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâlâš puáhtá meid macâttiđ jieijâs vaaljâäššikiirjijd persovnlávt 16.9.–27.9.2019 koskâsii ääigi vaaljâlävdikode toimâttâhân;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inari, Sajos, Menesjärventie 2A.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar, Sajos, Menesjärventie 2A.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa laitoksissa hoidettavat henkilöt, sekä ne kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää, saavat tarvittaessa avustajan hoitopaikassaan äänestystä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmuuh, kiäh láá sämikuávlu lájádâsâin tipšoost sehe toh ulmuuh, kiäh láá pääihist tipšoost, ege mudoi puávtáččii jienâstiđ, uážžuh táárbu mield išedeijee tipšosaajeest jienâstem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon os. Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puh 010 839 3120, tai vaalit@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ääšist kalga väldiđ ohtâvuođâ vaaljâlävdikode toimâttâhân čuj. Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanaar, puh 010 839 3120, tâi vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 8.8.2019 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 8.8.2019 Vaaljâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi/vaalit-2019/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi/vaaljah-2019/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
