<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushanke_ja_deanuleagis_samastit_-hanke_jarjestavat_kielineuvolan_13_10_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke ja Deanuleagis sámástit -hanke järjestävät kielineuvolan 13.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ já Deanuleagis sámástit -haahâ uárnejeh kielâravviittuv 13.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke ja Deanuleagis sámástit -hanke järjestävät kielineuvolan etäopetuksen oppilaiden huoltajille, ohjaajille, opettajille ja rehtoreille keskiviikkona 13.10.2021 kello 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi káidusmáttááttâshaahâ já Deanuleagis sámástit -haahâ uárnejeh kielâravviittuv káidusmáttááttâs uáppei huolâtteijeid, stivrejeijeid, máttáátteijeid já rehtoráid koskoho 13.10.2021 tijme 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika: keskiviikkona 13.10.2021 klo 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi: koskoho 13.10.2021 tme 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka:  etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saje:  káidusohtâvuođâiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohderyhmä:  saamen kielten etäopetushankkeessa opiskelevien oppilaiden huoltajat, ohjaajat, opettajat ja rehtorit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuosâttâhjuávkku:  sämikielâi káidusmáttááttâshaavâ uáppei huolâtteijeeh, stivrejeijeeh, máttáátteijeeh já rehtoreh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvolaillassa käsitellään huoltajien mieltä askarruttavia kysymyksiä ja teemoja sekä tarjotaan heille keinoja lapsen tai nuoren kieli-identiteetin vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâravviittâheehid ääigi kieđâvuššâp huolâtteijei koččâmušâid já teemaid sehe faallâp sijjân vuovijd párnáá tâi nuorâ kielâidentiteet naanoodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla huoltajat saavat vertaistukea muilta saamenkielisten lasten huoltajilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmást huolâtteijeeh finnejeh viärdásâštorjuu eres sämikielâlij párnái huolâtteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illassa voidaan käsitellä muun muassa perheen kielivalintoja, lapsen tai nuoren kielellisen kehityksen tukemista sekä toimimista saamen kielellä eri ympäristöissä – esimerkiksi koulussa tai palveluiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eehid ääigi pyehtip kieđâvuššâđ eereeb iärrás perruu kielâvaljiimijd, párnáá tâi nuorâ kielâlii ovdánem tuárjum sehe toimâm sämikielân sierâlágán pirrâsijn – ovdâmerkkân škoovlâst tâi palvâlusâi ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme osallistujien esittävän kysymyksiä ja toiveita aiheita käsiteltäväksi illan aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij tuáivup, ete uásálisteeh oovdânpyehtih koččâmušâid já fáddátuoivuid kieđâvuššâmnáál eehid ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn vastataan anonyymisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmân västidem lii nomâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli sinulla on mieltä askarruttava kysymys, mutta et halua sitä käsiteltävän illassa, voit jättää myös sen alla olevasta linkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tust lii koččâmuš, mutâ jieh haalijd, ete kieđâvuššâp tom eehid ääigi, te puávtáh kyeđđiđ meid tom vyelni orroo liiŋkâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanuleagis sámástit -hankkeen monikielisyysasiantuntija vastaa sinulle kysymykseesi sähköpostitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -haavâ maaŋgâkielâlâšvuotâäššitobdee västid tuu koččâmušân šleđgâpoostâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit vastata kyselyyn täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tun puávtáh västidiđ koijâdâlmân tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanuleagis sámástit -hankkeen kielineuvola tarjoaa neuvontaa saamen kieleen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Deanuleagis sámástit -haavâ kielâravviittâh fáálá ravvim aašijn, moh lohtâseh sämikielân já maaŋgâkielâlâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvola tukee ja vahvistaa saamen kieltä ja monikielisyyttä perheissä, instituutioissa ja ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâravviittâh tuárju já naanood sämikielâ já maaŋgâkielâlâšvuođâ perruin, instituutioin já pirrâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autamme myös palveluntarjoajia löytämään keinoja saamen kielilain toteuttamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij išedep meid palvâlempyevtitteijeid kavnâđ vuovijd säämi kielâlaavâ olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetuksen vanhempainilta järjestetään keväällä 2022, mutta kehoittamme huoltajia ottamaan herkästi yhteyttä hankkeen työntekijöihin, mikäli on kysyttävää tai mieltä askarruttavia asioita!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káidusmáttááttâs vaanhimijeehid uárnejuvvoo kiđđuv 2022, mutâ mij avžuuttep huolâtteijeid väldiđ heerkiht ohtâvuođâ haavâ pargeid, jis láá koččâmušah teikâ ääših, moh smietâttiteh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, hankepäällikkö satu.pieski(at)edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, hahâhovdâ satu.pieski(at)edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hankekoordinaattori anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi 040 584 3098</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hahâkoordinaattor anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi 040 584 3098</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henna Aikio, inarinsaamen kielen tuntiopettaja Henna.aikio(at)edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Henna Aikio, anarâškielâ tijmemáttáátteijee Henna.aikio(at)edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
