<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kansallispaivaa_vietetaan_6_2_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään 6.2. – Saamelaiskäräjien toimintaan pääsee tutustumaan Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi ávuduvvoo 6.2. – Sämitige tooimân piäsá uápásmuđ Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi ávuduvvoo jyehi ive kuovâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia vietetään perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávutuáluh láá ärbivuáválávt sierâ kuávluin Säämist já meid Säämi ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien monipuoliseen toimintaan pääsee tutustumaan Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa Saamelaiskäräjien avointen ovien päivässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige maaŋgâpiälásii tooimân piäsá uápásmuđ Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist Sämitige ávus uuvsâi peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso toivottaa kaikki tervetulleiksi tutustumaan Saamelaiskäräjien toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođeteijee Tuomas Aslak Juuso tuáivut puohâid tiervâvpuáttim uápásmuđ Sämitige tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vaikka saamelaisten perustuslaillinen itsehallinto on ollut viime aikoina runsaasti keskusteluissa, ei aina meille saamelaisillekaan ole välttämättä ihan selvää, mitä kaikkea se meille käytännössä tarkoittaa, Juuso sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Veikkâ sämmilij vuáđulavâlâš jiešhaldâšem lii majemui aaigij lamaš ennuv savâstâlmijn, ij ain lah mijjân sämmiláidgin veltihánnáá aaibâs čielgâs, ete maid puoh tot mijjân keevâtlávt uáivild, Juuso iätá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkin erityisen hienoa näin kansallispäivänä päästä esittelemään kaikille sitä tärkeää työtä, jota Saamelaiskäräjillä suurella sydämellä ja asiantuntemuksella tehdään, Juuso jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv eromâš suotâs návt aalmugpeeivi peessâđ pyehtiđ puohháid oovdân tom tehálii pargo, mii Sämitiggeest stuorrâ váimoin já äššitubdâmuššain pargoo, Juuso juátká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien avointen ovien päivä alkaa Sajoksen auditoriossa klo 9.45 Saamelaiskäräjien puheenjohtajan kansallispäivän tervehdyksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ávus uuvsâi peivi álgá Saijoos auditoriost tme 9.45 Sämitige saavâjođetteijee aalmugpeeivi tiervâttâssáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien musiikkikeskus, lastenkulttuurikeskus Mánnu ja elokuvakeskus Skábma vastaavat päivän ohjelmatarjonnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige muusikkuávdáš, párnáikulttuurkuávdáš Mánnu já elleekovekuávdáš Skábma västideh peeivi ohjelmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tarjoaa vieraille juhlakahvit ja Sajoksen ravintola Čaijusta voi ostaa juhlalounaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge fáálá kuosijd juhlekäähvi já Saijoos raavâdviäsu Čaijust puáhtá uástiđ juhlepeivimáállás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikan päällä on myös mahdollisuus osallistua arvontaan, josta voi voittaa kaksi lippua Ijahis idja -festivaalille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pääihi alne lii meid máhđulâš uásálistiđ vuárbumân, mast puáhtá vyeittiđ kyehti liipu Ijâttes ijjâ -festivaalân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on avoin kaikille kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ lii puohháid ávus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 9.45, Sajos auditorio (45 min) Kansallispäivän videotervehdys | Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso Konsertti: Vildá | Musiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 9.45, Sajos auditorio (45 min) Aalmugpeeivi videotiervâttâs | Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso Konsert: Vildá | Muusikkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 9.45, Sajos, Silba (45 min) Alle kouluikäisten lastenohjelma | Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 9.45, Sajos, Silba (45 min) Vuálá škovlâahasij párnáiohjelm | Säämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 10.30–15.00, Sajos aula Tutustu Saamelaiskäräjien toimintaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 10.30-15.00, Sajos aula Uáppáásm Sämitige tooimân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleinen toimisto, koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja saamen kielen toimisto esittäytyvät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige almos toimâttâh, škovlim-já oppâmateriaaltoimâttâh já sämikielâ toimâttâh oovdânpuáhtojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana mm. pinssipaja ja pelinurkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mieldi ei. pinssipáájá já spellâmnurkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 10.30 ja 13.00, lähtö Sajoksen aulasta Oppimateriaalin opastuskierros | Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 10.30 já 13.00, vyelgim Saijoos aulast Oppâmateriaal uápistemrieggee | Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 11.30 ja 12.30, Sajos aula Livđe-esityksiä: Anna Morottaja | Musiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 11.30 já 12.30, Sajos aula Livđum: Anna Morottaja | Muusikkuávdáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 14.00, Sajos auditorio (30 min) Dokumentti Isoisäni kieli | Elokuvakeskus Skábma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 14.00, Sajos auditorio (30 min) Dokument Isoisäni kieli (Äijihân kielâ) | Elleekovekuávdáš Skábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 15.00 Sajos auditorio (15 min) Sajoksen esittelyvideo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 15.00 Sajos auditorio (15 min) Saijoos oovdânpyehtimvideo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 18.00 Sajos auditorio Revontulten räppäri dokumenttielokuva | Elokuvakeskus Skábma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tme 18.00 Sajos auditorio Revontulten räppäri (Kuovsâkkâsâi ráppár) dokumentelleekove | Elleekovekuávdáš Skábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi Säämi aalmugpeivi ávuduvvoo jyehi ive kuovâmáánu 6. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii ohtâ sämmilij liputtempeeivijn, mut lasseen nuuvt Suomâ, Ruotâ ko Taažâ-uv virgeomâhááh avžuutteh almolâš liputtem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä on yksi saamelaisten liputuspäivistä, mutta lisäksi niin Suomen, Ruotsin kuin Norjankin viranomaiset suosittavat yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeivi lii vala nuorâ juhlepeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä on vielä nuori juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kalenderân tot merkkejui ive 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaiseen almanakkaan se merkittiin vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugpeeivist meridui kuittâg jo ive 1992, já ton madduuh oleh paijeel čyeđe ive tuáhá, ihán 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivästä päätettiin kuitenkin jo vuonna 1992, ja juhlapäivän juuret juontavat yli sadan vuoden taakse, vuoteen 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle Taažâ Truándimist tollui vuossâmuš tave-eennâmlâš sämičuákkim, mon uáivilin lâi suogârdâllâđ sämmilij eellimmáhđulâšvuođâid já väldiđ pele sämmilijd kyeskee koččâmâššáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin Norjan Trondheimissa järjestettiin ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, jonka tarkoitus oli pohtia saamelaisten elinmahdollisuuksia ja ottaa kantaa saamelaisia koskeviin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieđâvuššum aartâin tehálumoseh lijjii jotemân, enâmij kevttimân, puásuituálun já škovlâjotemân lohtâseijee koččâmušah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitellyistä aiheista tärkeimpiä olivat liikkumiseen, maiden käyttöön, poronhoitoon ja koulunkäyntiin liittyvät kysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saavâjođetteijee 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Haldâttâhhovdâ 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hallintopäällikkö 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Johanna Alatorvinen Viestâdemčällee puh. 010 839 3140 / 040 663 4493 johanna.alatorvinen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johanna Alatorvinen Viestintäsihteeri puh. 010 839 3140 / 040 663 4493 johanna.alatorvinen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâttâsah sämikielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervehdyksiä saamen kielillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi-saamelaiskarajat/albums</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi-saamelaiskarajat/albums</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige Flickr-tilist tun kaavnah kuuvijd ei. Sämitige tooimâst, jesânijn já tábáhtusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä löydät kuvia mm. Saamelaiskäräjien toiminnasta, jäsenistä ja tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuuvijd puáhtá kevttiđ tiäđusirdem palvâleijee tárguttâssáid šiev taavij mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voi käyttää tiedonvälitystä palveleviin tarkoituksiin hyviä tapoja noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Merkkii kove käldee já kovvejeijee noomâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitsethän kuvan lähteen ja kuvaajan nimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Sämitiggeest:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamelaiskäräjistä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii sämmilij ovdâsteijeevâš jiešhaldâšemorgaan Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saamelaisten edustuksellinen itsehallintoelin Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs lavváin (L974/1995) vuáđudum Sämitigge torvee toimâinis sämmilij algâaalmugkulttuur siäilum já ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omalla lailla (L974/1995) perustettu Saamelaiskäräjät turvaa toiminnallaan saamelaisen alkuperäiskansakulttuurin säilymisen ja kehittämisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge vuáváá já olášut sämmilij kielâlii já kulttuurlii jiešhaldâšem sehe kocá já oovded sämmilij vuoigâdvuođâid já eellimtile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
