<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_puheenjohtaja_toivoo_tiiviimpaa_yhteistyota_ministereiden_kanssa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja toivoo tiiviimpää yhteistyötä ministereiden kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee tuáivu čovgâdub oovtâstpargo ministerijguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivän puheessaan 6.2.2022 Saamelaiskäräjien puheenjohtaja toivoi tiiviimpää yhteistyötä suoraan ministereiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi aalmugpeeivi saavâstis 6.2.2022 Sämitige saavâjođetteijee tuáivu čovgâdub oovtâstpargo njuolgist ministerijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi puheessa nousivat esille mm. ilmastonmuutoksen aiheuttamat haasteet saamelaiselinkeinoille, tarve saamelaiskäräjälain muutokselle sekä totuus- ja sovintokomission työn alkaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen saavâst pottii oovdân ei. šoŋŋâdâhnubástus tovâttem hástuseh sämmilâšiäláttâssáid, tárbu sämitiggelaavâ nubástusân sehe tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio porgâškyettim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Yhteistyömme Suomen valtion suuntaan on kehittynyt viimeisten vuosien aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Mii oovtâstpargo Suomâ staatáin lii ovdánâm majemui iivij. Maaŋgah ministereh láá meid persovnlávt servâm ráđádâlmáid já savâstâlmáid Sämitiggijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet ministerit ovat myös henkilökohtaisesti osallistuneet Saamelaiskäräjien kanssa käytyihin neuvotteluihin ja keskusteluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun tuáivum, ete taat oovtâstpargo naanoosm ain puátteevuođâst eromâšávt staatârääđi jesânijguin, pahudij saavâjođetteijee Juuso saavâstis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että tämä yhteistyö vahvistuu entisestään tulevaisuudessa erityisesti valtioneuvoston jäsenten kanssa, totesi puheenjohtaja Juuso puheessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee puovtij oovdân meid šoŋŋâdâhnubástus negatiivlijd vaikuttâsâid sämmilij ärbivuáválij iäláttâsâi tego puásuituálu já kyelipiivdo hárjutteijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja nosti esille myös ilmastonmuutoksen negatiiviset vaikutukset saamelaisten perinteisten elinkeinojen kuten poronhoidon ja kalastuksen harjoittajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun tiäduttij šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmitten ovdánem tehálâšvuođâ já sämmilij vuoigâdvuođâi huámmášumán väldim meid ton laavâ ooleest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän painotti ilmastolain uudistuksen etenemisen tärkeyttä ja saamelaisten oikeuksien huomioimista myös kyseisen lain yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso mield ličij tehálâš, ete sämmilâš šoŋŋâdâhrääđi pesâččij porgâškyettiđ nuuvt jotelávt ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuson mukaan saamelaisen ilmastoneuvoston olisi tärkeää päästä aloittamaan työnsä mahdollisimman nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid tárbu sämitiggelaavâ nubástusân eromâšávt olmoošvuoigâdvuođâi olášume uáinust lâi tehálâš teema saavâjođetteijee aalmugpeeivi saavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös tarve saamelaiskäräjälain muutokselle erityisesti ihmisoikeuksien toteutumisen näkökulmasta oli tärkeä teema puheenjohtajan kansallispäivän puheessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>-Mun halijdâm-uv oovdânpyehtiđ Suomâ haldâttâsân já aalmugovdâsteijeid suogârdemnáál árvukoččâmuš tast, ete lii-uv Suomâ taggaar staatâ, kost olmoošvuoigâdvuođâi olášume ovdeduvvoo puoh ulmui uásild vâi vuálgá-uv Suomâ tagarij staatâi fáárun, moh tiäđulávt juátkih olmoošvuoigâdvuođâi rikkom, koijâd Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Haluankin esittää Suomen hallitukselle ja kansanedustajille pohdittavaksi arvokysymyksen siitä, onko Suomi sellainen valtio, jossa ihmisoikeuksien toteutumista edistetään kaikkien ihmisten osalta vai lähteekö Suomi sellaisten valtioiden mukaan, jotka tietoisesti jatkavat ihmisoikeuksien rikkomista , kysyy Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso uáiná, ete sämmilij tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio vuáđudem lii lävkki oovtâstpargo pyereedmân kyevti aalmug kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso näkee saamelaisten totuus- ja sovintokomission perustamisen askeleena kahden kansan välisen yhteistyön parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tehálâš hinnán komissio pargo luhostumán Juuso ana tom, ete sämiaalmugist lii luáttámuš prosesân sehe vijđásub nubástus jurdâččemvyevist syemmilii ohtsâškoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeinä edellytyksinä komission työn onnistumiselle Juuso näkee sen, että saamen kansalla on luottamus prosessiin sekä laajemman asenneilmapiirin muutoksen suomalaisessa yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâ tääbbin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuson kansallispäivän puhe täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ video Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso aalmugpeeivi saavâst tääbbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
