<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkieliset_palvelut_verkossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâg palvâlusah interneetist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen kunnat Inarin kunta (pohjois-,inarin- ja koltansaameksi) Utsjoen kunta (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu kieldah Iänuduv kieldâ (tavesämikielân) Aanaar kieldâ (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân) Suáđigil kieldâ (tavesämikielân) Ucjuv kieldâ (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KELA (pohjois-, inarin- ja koltansaameksi) Saamenkieliset lomakkeet (pohjoissaame) Näin tilaat Kelan korvaaman taksinmatkan ( pohjois -, inarin – ja koltansaameksi )</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>KELA/ AIL (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân) Návt tun tiilááh Kela sajanmäksim taksimääđhi Säämist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>MELA Melalla on toimipaikka Inarissa ja siellä työskentelee saamenkielinen asianmies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>MELA (tavesämikielân) Maistraat sämikielâg luámáttuvah maistraat toimâsuárgán lohtâseijee aašijn (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Melan verkkosivut on pohjoissaameksi ja siellä on pohjoissaameksi lomakkeita ja esitteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viäruhaldâttâh sämikielâg luámáttuvah (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluttajaneuvonta Saamenkielistä kuluttajaneuvontaa tarjoaa Oula Valkeapää Lapin maistraatista (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>PI-KUÁVDÁŠ Ášástâllâm Laapi PI-toimâttuvvâst Sämikielâg luámáttuvah: Starttâruttâucâmuš (tavesämikielân) Jotkâucâmuš starttâruuđâst (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verohallinnossa työskentelee saamenkielinen verosihteeri, joka vastaa saamenkielisestä palvelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi keerrivriehti (tavesämikielân) Alemus haldâttâhriehti (tavesämikielân) Alemus riehti (tavesämikielân) Riehtiäššialmai (tavesämikielân) Riehtikansler virgádâh (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verohallinnon sivuilla on lomakkeita verotukseen liittyvistä asioista pohjois-,inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö tieđettemčáluseh (tavesämikielân) Riehtiministeriö- tiätu riehti-iššeest (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanmittauslaitos .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucceeblohováldálâš (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân) Täsiárvuváldálâš (tavesämikielân) Pärniäššiváldálâš (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanmittauslaitoksen verkkosivuilla on ohjeistusta kaikilla saamen kielillä sekä lisäksi lomakkeita ja muita tekstien sisältöjä pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valvira Pyeccee vuoigâdvuođah – tieđettemčáálus (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poliisin sähköisessä asiointipalvelussa löytyy lomakkeet, rikosilmoitus, ajanvaraus ja niihin liittyvät ohjeet myös pohjoissaamen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö Keevi ečiriijâd -tieđettemčáálus (tavesämi-,aanaarsämi- ja nuorttâsämikielân) Oulu pispekodde Sämipargo (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TE-palvelut Asioimisohje inarin-, koltan- ja pohjoissaameksi Saamenkielisiä lomakkeita: Starttirahahakemus (pohjoissaameksi) Jatkohakemus starttirahasta (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi ruáváástkodde Ucjuv servikodde (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin käräjäoikeus (pohjoissaame) * Esitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meccihaldâttâs (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos šaddat rihkkosa gillájeaddjin – Jos joudut rikoksen uhriksi Vuoigatvuohtalágádus – Oikeuslaitos Dieðut vuoigatvuoðaveahkis – Tietoa oikeusavusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi etikuávdáš “Návt kiävtáh etinummeer 112 Suomâst” (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Diehtu rihkkosa oaffara vuoigatvuodain – Tietoa rikoksen uhrin oikeuksista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laapi litto (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkein hallinto-oikeus (pohjoissaameksi) Korkein oikeus (pohjoissaameksi) Oikeusasiamies (pohjoissaameksi) Oikeuskanslerin virasto (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâsij ovtâstus (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimuseo Sijdâ (tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
