<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielilain_31_ss:n_mukaiset_avustukset_haettavana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain 31 §:n mukaiset avustukset haettavana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ 31 § miäldásiih torjuuh uuccâmnáál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö ilmoittaa haettavaksi saamen kielilain (1086/2003) 31 §:ssä tarkoitetut avustukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riehtiministeriö almoot uuccâmnáál säämi kielâlaavâ (1086/2003) 31 §:st uaivildum torjuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksia varten on tänä vuonna käytettävissä yhteensä 290 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjui várás lii taan ive kevttimnáálá ohtsis 290 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta voidaan myöntää hyvinvointialueelle, saamelaisten kotiseutualueen kunnille, seurakunnille ja paliskunnille sekä lain 18 §:ssä tarkoitetuille yksityisille mainitun lain soveltamisesta aiheutuvien erityisten lisäkustannusten kattamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuu puáhtá mieđettiđ pyereestvaijeemkuávlun, sämmilij päikkikuávlu kieldáid, servikuddijd já palgâsáid sehe laavâ 18 §:st uáivildum priivaat uásipeelijd mainâšum laavâ heivitmist šaddee sierânâs lasekoloi luávdimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt haettavat avustukset on tarkoitettu 1.1.2023 jälkeen aiheutuneisiin tai aiheutuviin lisäkustannuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl uuccâmnáál torjuuh láá uáivildum 1.1.2023 maŋa šoddâm tâi šaddee lasekoloi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika alkaa 1.4.2023 ja päättyy 30.4.2023 klo 16.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uuccâmäigi álgá 1.4.2023 já nohá 30.4.2023 tme 16.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haussa käytetään erillistä hakulomaketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmist kiävttoo uuccâmluámáttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastuu hakemuksen saapumisesta määräaikaan mennessä on hakijalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsvástádâs ucâmuš puátimist meriääigi räi lii occest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräajan jälkeen saapuneita hakemuksia ei huomioida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meriääigi maŋa puáttám ucâmušah iä valduu huámmášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionavustusten tavoitteena on tukea saamen kielilain toteutumista kattamalla lain soveltamisesta aiheutuvia erityisiä lisäkustannuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâtorjui ulmen lii tuárjuđ säämi kielâlaavâ olášume luávdimáin laavâ heivitmist šaddee eromâš lasekoloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta voidaan myöntää mm. seuraaviin kokonaisuuksiin: käännös-ja tulkkauskulut (ml. julkaisutoiminta), tiedottamiseen, koulutuksen ja kieliopintojen aikaiset sijaiskustannukset, sekä saamen kielilain soveltamisen edistämiseen liittyvät kulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Torjuid puáhtá mieđettiđ ei. čuávuváid olesvuođáid: jurgâlem- já tulkkumkoloh (ml. almostittemtoimâ), tieđeetmân, sajasâškoloh škovlim já kielâuápui ääigi sehe koloh, moh lohtâseh säämi kielâlaavâ heiviittem oovdedmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja oikeusministeriön sivuilta: Saamen kielilain mukaiset avustukset – Oikeusministeriö (oikeusministerio.fi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh riehtiministeriö siijđoin: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
