<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_jarjestaa_infotilaisuuden_auktorisoidun_kaantajan_tutkinnosta_10_8_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää infotilaisuuden auktorisoidun kääntäjän tutkinnosta 10.8.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee infotilálâšvuođâ auktorisistum jurgâleijee totkosist 10.8.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää infotilaisuuden auktorisoidun kääntäjän tutkinnosta 10.8.2023 klo 15.00-15.45 etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee infotilálâšvuođâ auktorisistum jurgâleijee totkosist 10.8.2023 tme. 15.00-15.45 káidusohtâvuođâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa käydään läpi mikä tutkinto on ja miten siihen voi valmistautua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst eellip čoođâ, ete mii tođhos lii já maht toos puáhtá ráhtádâttâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkintoon ilmoittautuminen on elokuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieš totkosân almottâttâm lii porgemáánust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Infotilaisuudessa tutkinnosta ja työllistymismahdollisuuksista kertoo kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio ja auktorisoitu kääntäjä Mággá Välimaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Infotilálâšvuođâst totkosist muštâl kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio ja auktorisistum jurgâleijee Mággá Välimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Infotilaisuus on suunnattu kaikille tutkinnosta kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Infotilálâšvuotâ lii tárguttum puohháid, kiäh láá perustum totkosist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksen hallinnoima auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään seuraavan kerran marraskuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâshaldâttâs haldâšem auktorisistum jurgâleijee totkos uárnejuvvoo čuávuváá keerdi skammâmáánust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinnon voi suorittaa kaikilla Suomessa puhutuilla saamen kielillä ja se on virallinen todistus kääntäjän ammattitaidosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos puáhtá čođâldittiđ puoh Suomâst sarnum sämikielân já tot lii virgálâš tuođâštus jurgâleijee áámmáttááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkinnon sisällöstä voi lukea tarkemmin opetushallituksen sivuilta: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Totkos siskáldâsâst puáhtá luuhâđ tärhibeht máttááttâshaldâttâs siijđoin: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto on myös kelpoisuusvaatimuksena Saamelaiskäräjien kääntäjien virkaan Saamelaiskäräjistä annetun asetuksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Auktorisistum jurgâleijee tođhos lii meid tohálâšvuotâvátámâššân Sämitige jurgâleijei viirgán Sämitiggeest adelum asâttâs mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää myöhemmin syksyllä erillisen valmistautumistilaisuuden tutkintoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge uárnee maŋeláá čohčuv sierâ ráhtádâttâmtilálâšvuođâ totkosân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Infotilaisuuteen voi osallistua etäyhteyksin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Infotilálâšvuotân puáhtá uásálistiđ káidusohtâvuođáin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liity kokoukseen napsauttamalla tästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seervâ čuákkimân spokkâlmáin täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>anne-kirste.aikio@samediggi.fi Mob.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>anne-kirste.aikio@samediggi.fi Mob. +358 40 707 5626 Tel. 010 839 3124</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
