<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_jatkaa_maaraaikaisen_pohjoissaamen_kaantajan_tehtavan_hakuaikaa_31_8_2021_saakka.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jatkaa määräaikaisen pohjoissaamen kääntäjän tehtävän hakuaikaa 31.8.2021 saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juátká meriáigásii tavesämikielâ jurgâleijee tooimâ uuccâmääigi 31.8.2021 räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän tehtävänä on hoitaa pohjoissaamen käännös- ja terminologiatöitä kielitoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâleijee pargon lii hoittáđ tavesämikielâ jurgâlem- já terminologiapargo kielâtoimâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän kelpoisuusvaatimuksena on tehtävään soveltuva korkeakoulututkinto tai muu koulutus sekä laissa auktorisoidusta kääntäjistä (1231/2007) tarkoitettu oikeus toimia auktorisoiduna kääntäjänä suomen kielestä pohjoissaamen kieleen tai päinvastoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâleijee tohálâšvuotâiähtun lii paargon hiäivulâš ollâškovlâtođhos teikâ eres škovliittâs sehe laavâst auktorisistum jurgâleijein (1231/2007) uáivildum vuoigâdvuotâ toimâđ auktorisistum jurgâleijen suomâkielâst tavesämikielân teikâ nubijkulij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 6.9.2021 tai sopimuksen mukaan ja jatkuu 31.7.2022 asti ja mahdollisesti sen jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo álgá 6.9.2021 tâi sopâmuš mield já juátkoo 31.7.2022 räi já máhđulávt ton maŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoost lii kuuđâ mánuppaje keččâlemäigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV tai V/II mukaisesti (peruspalkka 2597,07-2247,67 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurgâleijee pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV tâi V/II mield (vuáđupälkki 2597,07-2247,67 eurod/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksoo 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 31.8.2021 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?b450ac2a</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 31.8.2021 räi čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?b450ac2a</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio puh. +358 40 707 5626 tai anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel Sämitige kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio +358 40 707 5626.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.8.2021 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.8.2021 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
