<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_nosti_esille_eu:n_arktisessa_foorumissa_alkuperaiskansojen_osallistumismahdollisuudet_eu:ssa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät nosti esille EU:n Arktisessa Foorumissa alkuperäiskansojen osallistumismahdollisuudet EU:ssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pajedij oovdân EU Arktâsii foorumist algâaalmugij uásálistemmáhđulâšvuođâid EU:st</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistui 3.-4.10.2019 Uumajassa Ruotsissa Euroopan komission, Euroopan ulkosuhdehallinon sekä Ruotsin hallituksen järjestämään EU:n Arktiseen Foorumiin (EU Arctic Forum).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige II värisaavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso uásálistij 3.-4.10.2019 Uumeest Ruotâst Euroop komissio, Euroop olgokoskâvuotâhaldâttuv (Euroopan ulkosuhdehallinto) sehe Ruotâ haldâttâs ornim EU Arktâsii Foorumân (EU Arctic Forum).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso nosti foorumissa esille kysymyksen siitä, miten EU:n päätöksenteossa pystyttäisiin aidosti huomioimaan sen alueella elävien eri kansojen näkemyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso pajediđ Foorumist oovdân koččâmuš tast, ete maht EU miärádâstohâmist pastaččii tuođâi väldiđ huámmášumán ton kuávlust orroo sierâ aalmugij uáinuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisten kestävien ratkaisujen löytämiseksi arktisilla alueilla, Juuso korosti erityisesti alkuperäiskansojen osallistumismahdollisuuksien parantamista siten, että heillä olisi tasavertaiset osallistumismahdollisuudet vaikuttamiseen ja päätöksentekoon EU:ssa muiden kansojen edustajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vâi kávnojeh ohtsiih kilelis čuávduseh arktâsijn kuávluin, Juuso tiäduttij eromâšávt algâaalmugij uásálistemmáhdulâšvuođâi pyeredem tienuuvt, ete sist liččii oovtâitosiih uásálistemmáhđulâšvuođah vaaigutmân já miärádâstohâmân EU:st eres aalmugij ovdâsteijeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelua herättivät myös arktisille alueille suunnitellut erilaiset suuret investointihankkeet, joita markkinoidaan niiden kestävyys edellä (sustainable investment).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Savâstâllâm ravkkii meid arktâsáid kuávloid vuávájum sierâlágán stuorrâ investistemhaavah, moh markkânistojeh toi killeelvuotâ oovdâst (sustainable investment).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso kuitenkin perään kuulutti tällaisten hankkeiden suunnittelun yhteydessä toteutettavan riskien arviointiprosessin tärkeyttä ja pohti, miten niissä huomioidaan suunnitteilla olevien investointien mahdolliset negatiiviset vaikutuksen saamelaiskulttuurille tai saamelaisten oikeuksien toteutumiselle, vai huomioidaanko niitä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso kuittâg tiäduttij tágárij haavâi vuávám ohtâvuođâst olášuttemnáál riiskâi árvuštâllâmproosees tehálâšvuođâ já suogârdâlâi, ete maht tain váldojeh huámmášumán vuávámnáál orroo investistmij máhđuliih negatiivliih vaikuttâsah sämikulttuurân tâi sämmilij vuoigâdvuođâi olášumán, vâi váldojeh-uv taah huámmášumán?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n Arktisen Foorumin yhteydessä Juuso tapasi myös ulkoministeri Pekka Haavistoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU Arktâsii Foorum ohtâvuođâst Juuso teeivâi meid olgominister Pekka Haavisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen yhteydessä keskusteltiin mm. Barentsin alueen yhteistyön merkityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teivâm ohtâvuođâst savâstâláin ei. Barents kuávlu oovtâstpargo merhâšuumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuson mukaan alkuperäiskansojen kokonaisvaltaisia osallistumismahdollisuuksia tulisi vahvistaa myös Barentsin Euroarktisen Neuvoston (BEAC) toiminnassa ja rahoitusta tälle lisätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juuso mield algâaalmugij olesváldálijd uásálistemmáhđulâšvuođâi kolgâččii nanodiđ meid Barents Euro-Arktâsii rääđi (Euro-Arktinen neuvosto, BEAC) tooimâst já ruttâdem toos lasettiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n Arktinen Foorumi on tapahtuma, jossa arktisen alueen eri tahojen edustajat kokoontuvat yhteen ja voivat keskustella mm. arktisen alueen viimeaikaisesta kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EU Arktâsâš Foorum lii tábáhtus, kost arktâsii kuávlu sierâ peelij ovdâsteijeeh čokkâneh oohtân já pyehtih savâstâllâđ ei. arktâsii kuávlu majemui aaigij ovdánmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa keskusteltiin EU:n arktisen politiikan viimeaikaisista saavutuksista ja luotiin katsaus tulevaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst savâstâllii EU arktâsii politiik majemui aaigij puátusijn já adelij kejâstuv puáttee ááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös vuotuinen arktisten alkuperäiskansojen dialogi järjestetään tapahtuman yhteydessä 4.10.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid jyehi-ivvááš arktâsij algâaalmugij dialog uárnejuvvoo tábáhtus ohtâvuođâst 4.10.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II varapuheenjohtaja tuomas.juuso@samediggi.fi puh. 040 187 1331</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, II värisaavâjođetteijee tuomas.juuso@samediggi.fi 040 187 1331</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
