<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielilaki.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaahâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien perustana on perustuslaki, joka mukaan saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi vuáđđun lii vuáđulaahâ, mon mield sämmilijn algâalmugin lii vuoigâdvuotâ paijeentoollâđ já ovdediđ jieijâs kielâ já kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain mukaan saamelaisilla on saamelaisten kotiseutualueella kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto siten kun lailla säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulaavâ mield sämmilijn lii sämmilij päikkikuávlust jieijâs kielân já kulttuurân kyeskee jiešhaldâšem tienuuvt ko laavâst asâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain lisäksi saamelaisten oikeuksista säädetään tarkemmin muun muassa laissa saamelaiskäräjistä (974/1995) ja Saamen kielilaissa (1086/2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulaavâ lasseen sämmilij vuoigâdvuođâin asâttuvvoo tärhibeht eereeb iärásij laavâst sämitiggeest (974/1995) já Säämi kielâlaavâst (1086/2003) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamisen ydinalue on saamelaisten kotiseutualue (Inari, Enontekiö, Utsjoki ja Sodankylän kunnan pohjoisosa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ heiviittem váimuskuávlu lii sämmilij päikkikuávlu (Aanaar, Iänudâh, Ucjuuhâ já Suáđigil kieldâ taveuási).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain mukaan saamelaisten kotiseutualueella saamelaisella on viranomaisissa asioidessaan aina oikeus valintansa mukaan käyttää saamen tai suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ mield sämmilij päikkikuávlust sämmiliist lii virgeomâháin ášástâldijnis ain vuoigâdvuotâ valjiimis mield kevttiđ sämikielâ teikâ suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamenkielinen henkilö osaa myös suomea, viranomaisen on silti tarjottava palvelua saamen kielellä henkilön niin halutessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ sämikielâlâš olmooš máttá meid suomâkielâ, te virgeomâhâš kalga faallâđ palvâlem sämikielân, jis olmooš nuuvt haalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportit ja selvitykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raporteh já čielgiittâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieleen liittyviä raportteja ja selvityksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielân lohtâseijee raporteh já čielgiittâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih palvâlusah viermist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih palvâlusah viermist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain tarkoituksena on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ ulmen lii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvata saamelaisten oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Turviđ sämmilij vuoigâdvuođâ paijeentoollâđ já ovdediđ jieijâs kielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taata saamelaisten oikeus oikeudenmukaiseen oikeudenkäyntiin ja hyvään hallintoon kielestä riippumatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tähidiđ sämmilij vuoigâdvuođâ vuoigâdvuođâlii riehtijotemân já šiev haldâttâhân kielâst peerusthánnáá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehdä saamenkielisistä palveluista luontevia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rähtiđ sämikielâlijn palvâlusâin luánduliih</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielelliset oikeudet toteutetaan ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah olášuttojeh tienuuvt, ete toid ij taarbâš sierâ keessiđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteuttaa saamelaisten oikeutta käyttää omaa kieltään myös käytännössä, ei vain tulkkauksen ja asiakirjojen kääntämisen kautta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olášuttiđ sämmilij vuoigâdvuođâ kevttiđ jieijâs kielâ meid keevâtlávt, ij tuše tulkkum já äššikiirjij jurgâlem peht</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edistää saamen kielen käyttämistä kaikilla yhteiskunnan sektoreilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdediđ sämikielâ kevttim puoh ohtsâškode sektorijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen säilyminen elävänä ja elinvoimaisena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ siäilum ellen já eellimvuáimálâžžân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kokenut, ettei kielelliset oikeutesi toteudu tai tarvitset apua Saamen kielilain soveltamiseen liittyvissä kysymyksissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lah-uv tubdâm, ete tuu kielâliih vuoigâdvuođah iä olášuu teikâ tarbâšah iše säämi kielâlaavâ heiviitmân lohtâseijee koččâmušâin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä saamen kieliturvasihteeriin kysyäksesi Saamen kielilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vääldi ohtâvuođâ säämi kielâtorvočällei, ko halijdah koijâdiđ säämi kielâlaavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ketä viranomaisia saamen kielilaki koskee?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Moid virgeomâháid säämi kielâlaahâ kuáská?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamen kieltä voi käyttää muun muassa näissä viranomaisissa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlust sämikielâ puáhtá kevttiđ eereeb iärásij täin virgeomâháin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>terveyskeskuksessa, kunnan virastoissa, työ- ja elinkeinopalveluissa, Verohallinnossa, Poliisissa, Kelalla, Lapin keskussairaalassa, Maanmittauslaitoksessa, Melan toimistossa, Lapin maistraatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tiervâsvuotâkuávdáást, kieldâ virgáduvâin, pargo- já iäláttâspalvâlusâin, Viäruhaldâttuvvâst, Poolisist, AIL:st, Laapi kuávdášpyecceiviäsust, Eennâmmittedemlájádâsâst, Mela toimâttuvvâst, Laapi maistraatist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamispiiriin kuuluvat lisäksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ heiviittempirrâdâhân kuleh lasseen :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimet ja valtion alue- ja paikallishallinnon viranomaiset, joiden virka-alueeseen edellä mainitut kunnat kokonaan tai osittain kuuluvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuámustoovlih já staatâ kuávlu- já páihálâšhaldâttuv virgeomâhááh, kiäi virgekuávlun ovdil mainâšum kieldah ollásávt teikâ uásild kuleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, kolttalaissa tarkoitettu kolttien kyläkokous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge, nuorttâlâšlaavâst uáivildum nuorttâlij sijdâčuákkim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston oikeuskansleri ja eduskunnan oikeusasiamies, kuluttaja-asiamies, kuluttajariitalautakunta, yhdenvertaisuusvaltuutettu, tasa-arvovaltuutettu, tietosuojavaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatârääđi riehtikansler já ovdâskode riehtiäššialmai, kulâtteijeeäššialmai, kulâtteijeerijdolävdikodde, oovtviärdásâšvuotâváldálâš, täsiárvuváldálâš, tiätusyejiváldálâš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen paliskunnat, Paliskuntain yhdistys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlu palgâseh, Palgâsij ovtâstus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkolliset viranomaiset;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirholiih virgeomâhááh;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun hiippakunnan tuomiokapituli, kirkkoherranvirastot, joiden toimialueeseen saamelaisten kotiseutualue tai osa siitä kuuluu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu pispekode tuámukapittâl, kirkkohiärrávirgáduvah, moi toimâkuávlun sämmilij päikkikuávlu teikâ uási tast kulá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin, Utsjoen ja Sodankylän seurakunnat ja ortodoksisen kirkkokunnan Lapin seurakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduv, Aanaar, Ucjuv já Suáđigil servikodeh já ortodoksilii kirkkokode Laapi servikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki sisältää säännökset myös sen soveltamisesta liikelaitoksiin ja yhtiöihin sekä julkisia hallintotehtäviä viranomaiskoneiston ulkopuolella hoitaviin yksityisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaahâ siskeeld njuolgâdusâid meid ton heiviitmist finnodâhlájádâssáid já finnoduvváid sehe priivaat tuáimeid, kiäh tipšoh almos haldâttâhpargoid virgeomâhâšsysteem ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöksen perusteena on se, että kielellisten palvelujen taso ei saa laskea sen vuoksi, että julkinen valta antaa tehtäviään muiden hoidettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgâdusâi vuáđđun lii tot, ete kielâlij palvâlusâi tääsi ij uážu huánániđ tondiet, ete almos väldi addel pargoidis iärásáid porgâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki 31 §, valtion taloudellinen vastuu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlaavâ 31 §, staatâ ekonomâlâš ovdâsvástádâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat, seurakunnat, paliskunnat ym. voivat hakea saamen kielilain soveltamisesta aiheutuneisiin kuluihin valtionavustusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieldah, servikodeh, palgâseh já iäráseh pyehtih uuccâđ säämi kielâlaavâ heiviitmist šaddee koloid staatâtorjuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jaettava valtionavustus on vuosittain 150 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâtoorjâ lii jyehimnáál jyehi ive 150 000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Oikeusministeriön sivuilta: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase Riehtiministeriö siijđoin: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
