<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismatkailun_eettiset_ohjeet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun eettiset ohjeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimađhâšem eettisiih ravvuuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi 24.9.2018 vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsvástádâslii já eettisávt kilelis sämimađhâšem toimâprinsiipeh láá tuhhiittum Sämitige čuákkimist 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisten ohjeiden päätavoitteena on poistaa saamelaisuutta hyväksikäyttävä matkailu sekä matkailun kautta leviävä saamelaisia koskeva väärä tieto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisij ravvui váldu-ulmen lii meddâlistiđ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee puástutiäđu, mii leevvân mađhâšem peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena painopisteenä on turvata matkailun ulkopuolisen väestön kulttuurikäytännöt ja perinteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben tiäddučuogâstâhhân lii turviđ mađhâšem ulguupiäláá aalmug kulttuurtaavijd já ärbivuovijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle eettiset ohjeet on tarkoitettu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiäs eettisiih ravvuuh láá uáivildum?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet on tarkoitettu ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisille toimijoille, jotka toteuttavat saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista, esittämistä ja viestintää sekä saamelaisten kotiseutualueelle saapuville vierailijoille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eettisiih ravvuuh láá uáivildum vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiáláid tuáimeid, kiäh hárjutteh sämikulttuur puovtân rähtim, oovdânpyehtim já viestâdem mađhâšemsyergist. Maid uáivild sämimađhâšem?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet Saamelaisen kulttuuriperinnön arvon ja rikkauden tunnustaminen ja kunnioittaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimađhâšem iberduvvoo taan ohtâvuođâst maađhâšmin, mast sämikulttuur vyeimivarijguin ávhástâlmáin pyevtitteh mađhâšempalvâlusâid já fäälih taid finnodâhtoimâlij agâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuuriperinnön suojeleminen ja sen ylläpitäminen elinvoimaisena tuleville sukupolville</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot puáhtá leđe sämmilâšvuotân vuáđuduvvee mađhâšem , mast sämisiärváduv ulmuuh tuáimih mađhâšemiäláttâs hárjutteijen, tâi sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem , mast sämisiärváduv ulguubeln puáttee mađhâšemiäláttâs hárjutteijeeh já eres mađhâšemtuáimeeh ávhásteleh sämikulttuurân lohtâseijee já/tâi čujotteijee elementijguin mađhâšempalvâlusâin olmâ ohtâvuođâttáá sämisiärvádâhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkia osapuolia hyödyttävä yhteisymmärrys ja yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâsvástádâslii já eettisávt kilelis sämimađhâšem toimâprinsiipeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailussa esiintyvät ongelmakohdat ja niiden huomioiminen ja korjaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigikyevdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun positiiviset vaikutukset saamelaisväestöön, heidän kulttuuriinsa sekä ympäristöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luođii eettisijd ravvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun vastuullinen ja eettisesti kestävä markkinointi ja matkailuviestintä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkealaatuiset matkustajakokemukset – laadunvarmistus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuávájeijee Kirsi Suomi, Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
