<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sajos_hakee_laitoshuoltajan_sijaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos hakee laitoshuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos ocá lájádâshuolâtteijee sajasii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laitoshuoltajan tehtävänä on huolehtia Sajoksen tilojen päivittäisestä siivoamisesta ja lisäksi tarpeenmukaan avustaa talossa järjestettävien kokousten ja tapahtumien käytännön järjestelyissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lájádâshuolâtteijee pargon lii huolâttiđ Saijoos tiilij jyehipiäiválii čurgiimist já toos lasseen táárbu mield išediđ táálust ornimnáál čuákkimij já tábáhtusâi keevâtlijn ornimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sijaisuus alkaa 10.7.2019 ja kestää 23.8.2019 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajasâšvuotâ álgá 10.7.2019 já pištá 23.8.2019 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat laitoshuoltajan tutkinto tai vastaava ja riittävä kokemus uudenaikaisten julkisten tilojen siivouksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee hoittám iššeed lájádâshuolâtteijee tođhos tâi västideijee já kelijdeijee hárjánem uđđâáigásij almolij tiilij čurgiimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvostamme hyviä vuorovaikutustaitoja, positiivisuutta sekä joustavaa ja itsenäinäistä työotetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij anneep áárvust šiev vuáruvaikuttâstááiđuid, positiivlâšvuođâ sehe njyebžilvuođâ já jiečânâs pargovyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/IV mukaan, peruspalkka on 1575,81 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki meriduvvoo sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi VII/IV mield, vuáđupälkki lii 1575,81 eurod/mp, mon lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hae työpaikkaa 21.6. mennessä oheisen linkin kautta https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uusâ pargosaje 21.6. räi čuávuváá liiŋkâ peht https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel markkânistemhovdâ Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimintaan voit tutustua osoitteessa www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos tooimân tun puávtáh uápásmuđ čujottâsâst www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
