<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu (Saamen Kielikaltio) on saamen kansan yhteispohjoismainen asiantuntijaelin saamen kieliä koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee lii sämiaalmug ohtsâštave-eennâmlâš äššitobdeeorgaan sämikieláid kyeskee aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien perustama saamen kielten ammatti- ja resurssikeskus Sámi Giellagáldu on perustettu pysyvänä itsenäisenä toimielimenä Norjan Saamelaiskäräjien yhteyteen 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ, Ruotâ já Taažâ Sämitiigij vuáđudem sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáš Säämi Kielâkäldee lii vuáđudum pisovâš jiečânâs toimâorgaanin Taažâ Sämitige olán 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kieliä koskevan pohjoismaisen yhteistyön koordinoinnista, vahvistamisesta ja kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee västid sämikieláid kyeskee tave-eennâmlii oovtâstpargo koordinistmist, naanoodmist já oovdedmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tarkoituksena on saamen kirjakielten ja puhekielten muodostaman kulttuuriperinnön säilyttäminen, vaaliminen ja kehittäminen sekä saamen kielten säilyttäminen, vahvistaminen ja kehittäminen ottaen samalla huomioon eri saamen kielten tarpeet, haasteet ja resurssit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee ulmen lii sämikielâi kirje- já sárnumkielâ hammim kulttuuräärbi siäiluttem, kattim já ovdedem sehe sämikielâi siäiluttem, nanodem já ovdedem tienuuvt, ete siämmást váldojeh huámmášumán jieškođe-uv sämikielâi táárbuh, hástuseh já resurseh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kielten kielenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee västid sämikielâi kielâtipšomist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhteisenä asiantuntijaelimenä saamen kirjakielten normitusta koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tuáimá ohtsâš äššitobdeeorgaanin sämikielâi kirjekielâ normâdmân kyeskee aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän kuuluvat terminologian normitus ja kirjoitussäännöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taas kuleh terminologia normâdem já čäällimnjuolgâdusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tehtävänä on rikastaa saamen kielten sanastoa ja auttaa näin osaltaan turvaamaan saamen kielten tulevaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee pargon lii riggodiđ sämikielâi sänirááju já išediđ návt jieijâs uásild turviđ sämikielâi puátteevuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu antaa kielenkäyttäjille saamen kielten käyttöön liittyvää tietoa, neuvoja ja ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee addel kielâkevtteid sämikielâi kiävtun lohtâseijee tiäđuid, niävvuid já ravvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LISÄTIETOJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>LASETIÄĐUH</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mika Saijets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mika Saijets</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee hovdâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+47 78 47 41 48, +47 902 01 138</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>+47 78 47 41 48, +47 902 01 138</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mika.saijets(at)giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>mika.saijets(at)giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigikyevdil</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
