<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldun_toiminta_jatkuu_supistetussa_muodossa_taman_vuoden_loppuun_saakka.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu supistetussa muodossa tämän vuoden loppuun saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo käržidum häämist taan ive loopâ räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyö jatkuu, vaikka Giellagáldu -jatkoprojekti päättyikin toukokuun lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi normâdempargo jotkâšuvá, veikkâ Säämi Kielâkäldee -jotkâproojekt nuuvâi-uv vyesimáánu loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toimintaa on tähän saakka rahoitettu Interreg-projektirahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tooimah láá tassaaš ruttâdum Interreg-proojektruttâdmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ovat löytäneet väliaikaisen ratkaisun pohjoismaisen kieliyhteistyön rahoittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigeh láá kavnâm koskâpuddâsâš čuávdus tave-eennâmlâš kielâohtsâšpargo ruttâdmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu pienemmillä taloudellisilla ja henkilöstöresursseilla tämän vuoden loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tooimah jotkâšuveh ucceeb ekonomâlâš já olmoošlâš resursijguin taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu ei kykene pitämään toimintoja yllä samalla tasolla kuin Interreg-projektin aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee ij pyevti juátkiđ tooimâid siämmáá tääsist ko Interreg-proojekt ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä kohdistuu muun muassa kielineuvontapalveluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat čuáccá eromâšávt mii kielâravvimpalvâlusân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu voi tarjota kielineuvontapalvelua seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee fáálá kielâravvimpalvâlusâid čuávuvávt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaame ajanjaksolla 1.5.–31.7.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâst ääigist 1.5.-31.7.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaame ajanjaksolla 1.8.–31.10.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâst ääigist 1.8.-31.10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pohjoissaame ajanjaksolla 1.10.–31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâst 1.10.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luulajansaame ajanjaksolla 13.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juulevsämikielâst 13.8.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eteläsaame ajanjaksolla 20.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maadâsämikielâst 20.8.-31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldussa on edelleen viisi eri kielijaostoa: etelä-, luulajan-, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielijaosto, jotka vastaavat kirjoitetun kielen normien ja uuden terminologian normittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldest láá ain vittâ sierâ kielâjuáhus: maadâ-, juulev-, tave-, anarâš- já nuorttâlâškielâ kielâjuávus, moh västideh čäällimkielâ noormâi já uđđâ terminologia normâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot eivät voi kokoontua niin usein kuin aiemmin supistuneiden taloudellisten resurssien vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh iä pyevti čokkâniđ nuuvt távjá ko ovdil ekonomâlâš resursij keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot kokoontuvat korkeintaan kolmesti loppu vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhuseh čokkâneh enâmustáá kulmii ive ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi normitusprosessi on hitaampaa kuin aiemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tondiet normâdemproosees ááiján kuhheeb ko ovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostojen lisäksi Sámi Giellagálduun on perustettu piitimensaamen työryhmä, jonka tehtävänä on normittaa piitimensaamen kirjoitusjärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhusij lasseen Kielâkäldei lii asâttum pittáámsämikielâ pargojuávkku, mon pargon lii normâdiđ pittáámsämikielâ čäällimvyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajatus on, että työryhmä kokoontuu ensimmäisen kerran aikaisintaan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juurdâ lii, ete pargojuávkku čokkân vuossâmuu keerdi tolemustáá kesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhä Saamelaisen Parlamentaarisen neuvoston alaisuudessa ja Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu Saamelaiskäräjien yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee tuáimá ain Säämi parlamentaarlii rääđi vuálásâžžân. Säämi Kielâkäldee jotkâšuvá Sämitigij koskâsâš ohtsâšpargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyötä johtaa Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargo joođeet Suomâ Sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun väliaikaisena johtajana toimii Suomen Saamelaiskäräjien ma. saamen kieliasiainsihteeri Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš jođetteijen tuáimá Suomâ Sämitige má. säämi kielâaašij čällee Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyön tulevaisuus on yhä epäselvä pysyvän rahoituksen puuttuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi normâdempargoi puátteeäigi lii ain epičielgâs, ko pisovâš ruttâdem ij lah visásmum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Sámi Giellagáldun väliaikainen johtaja Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš jođetteijee Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>+358 10 839 3183</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
