<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldun_toiminta_jatkuu_taysimaaraisena_-_tyontekijat_aloittavat_tammikuun_aikana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu täysimääräisenä – työntekijät aloittavat tammikuun aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo tievâslâžžân – pargeeh algâtteh uđđâivemáánu ääigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen normitustyö jatkuu täysimääräisenä koko vuoden 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ normâdempargo juátkoo tievâslâžžân ubâ ive 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielityöntekijät aloittavat työssä tammikuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ kielâpargeeh porgâškyetih uđđâivemáánu ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostojen toiminta käynnistetään kielityöntekijöiden aloitettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâjuáhusij toimâ piäijoo joton ko kielâpargeeh láá algâttâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta käynnistetään täysimääräisenä tammikuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ vuálgá joton tievâslâžžân uđđâivemáánu ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielityöntekijänä aloittaa Henna Lehtola , koltansaamen kielityöntekijänä Mervi Semenoff ja pohjoissaamen kielityöntekijänä Bigga-Helena Magga .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ kielâpargen aalgât Henna Lehtola , nuorttâlâškielâ kielâpargen Mervi Semenoff já tavesämikielâ kielâpargen Bigga-Helena Magga .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marko Marjomaa jatkaa Giellagáldun väliaikaisena johtajana ja varmistuneen rahoituksen turvin toimistosihteerinä aloittaa Hannele Sieppi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Marko Marjomaa juátká Kielâkäldee koskâpuddâsii hovdân já visásmittum ruttâdem vievâst toimâttâhčällen aalgât Hannele Sieppi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun neuvontapalvelu jatkaa toimintaansa kielityöntekijöiden aloitettua työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee ravvimpalvâlus juátká toimâsis ko kielâpargeeh algâtteh pargostis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot päivitetään Saamelaiskäräjien sekä Sámi Giellagáldun sivuille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâvuotâtiäđuh peividuvvojeh Sämitige sehe Säämi Kielâkäldee sijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Sámi Giellagáldun väliaikainen johtaja Marko Marjomaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš hovdâ Marko Marjomaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso aiheeseen liittyviä artikkeleita:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keejâ fáádán lohtâseijee artikkâlijd:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten edistämistyölle lisärahaa, myös Sámi Giellagáldun rahoitus varmistui vuodelle 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi ovdedempaargon laseruuđah, meid Säämi Kielâkäldee ruttâdem visásmui ihán 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtion talousarviossa ehdotetaan 460 000 euron lisäystä Saamelaiskäräjien toiminnan turvaamiseen – Sámi Giellagáldun rahoitus edelleen auki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâ budjetist iävtutteh 460 000 euro lasettem Sämitige tooimâ turviimân – Säämi Kielâkäldee ruttâdem ain ávus (suom.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu supistetussa muodossa tämän vuoden loppuun saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo käržidum häämist taan ive loopâ räi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
