<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sammallahden_sanakirjaa_on_taas_saatavilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sammallahden sanakirjaa on taas saatavilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sammallahti sänikirje lii vuod finnimnáál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimisto on ottanut uuden painoksen Pekka Sammallahden Saamelais-suomalais-saamelaisesta sanakirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige sämikielâ toimâttâh lii váldám uđđâ riäntus Pekka Sammallahti Sámi-suoma-sámi -sänikirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sammallahden sanakirja ilmestyi ensimmäisen kerran vuonna 1993, ja nyt otettu uusintapainos on 7. sarjassaan. Kyse on lisäpainoksesta, eikä sanakirjan sisältöä ole muutettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sammallahti sänikirje almostui vuossâmuu keerdi ive 1993, já tääl valdum uđđâ riäntus lii 7. Koččâmušâst lii laseriäntus já sänikirje siskáldâs ij lah muttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjan lisäpainosta on toivottu paljon, koska kirja on ollut jo jonkin aikaa loppuunmyyty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirje laseriäntus lii čuuvtij vuordum, tastko kirje lii lamaš jo mottoom ääigi loopân vuobdum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto päätti loppuvuonna ottaa sanakirjasta uuden painoksen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ toimâttâh meridij loppâive, ete váldá sänikirjeest uđđâ riäntus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Erityisesti saamelaisten kotiseutualueen kunnista tehtävä kielistrategiatyö on kannustanut ottamaan sanakirjasta uuden painoksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Eromâšávt sämmilij päikkikuávlu kieldâi kielâstrategiapargo lii movtijdittâm väldiđ sänikirjeest uđđâ riäntus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjasta on paljon hyötyä henkilöille, jotka käyttävät saamen kieltä työssään ja myös saamen kieltä opiskeleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirjeest lii ennuv ävkki ulmuid, kiäh kevttih sämikielâ pargostis já meid sämikielâ uáppeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti kirjoja riittää edes vähäksi aikaa, toteaa saamen kielen toimistosta saamen kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivu mield kirjeh pijssájeh ubâ váháš ááigán, iätá sämikielâ toimâttuv säämi kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjasta on otettu 350 kpl painos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirjeest lii valdum 350 pitá riäntus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on saatavissa Saamelaiskäräjien oppimateriaalien verkkokaupasta: www.samediggi.fi/tuote/sami-suoma-sami-satnegirji/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje lii finnimnáál Sämitige oppâmateriaalij viermikäävpist: Sámi-suoma-sámi Sátnegirji – Samediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, tel. 010 839 3124 / +358 40 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Kirste Aikio, tel. 010 839 3124 / +358 40 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
