<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sarja_koltansaamenkielisia_pienia_digikirjoja_ilmestyi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarja koltansaamenkielisiä pieniä digikirjoja ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâkielâg uccâ kirjij ráiđu almostui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uʹcc ǩeerja (Pikku kirjat) – sarja koltansaamenkielisiä pieniä digikirjoja on ilmestynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uʹcc ǩeerja (Uccâ kirjááh) -ráiđu nuorttâkielâlijd uccâ digikiirjijd lii almostum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat opastavat tavallisiin koltansaamen kielen sanoihin, kuten kulkemisverbeihin ja väreihin, ja vaatteiden ja ruokien nimityksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjeh uápisteh táváláid nuorttâkielâ saanijd, tegu jotteemverbáid já ivnijd, já pihtâsij já purrâmušâi nomâttâssáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat edistävät samalla kielioppiasioita ja lukemaan oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjeh ovdedeh siämmást kielâoppâaašijd já luuhâm oppâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoista on valmistettu kaksi versiota, tavutettu ja ilman tavuja sekä lisäksi kuhunkin teemaan liittyvä harjoituskirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijn lii rahtum kyehti eres heiviittâs, stavâlistum já stavâlijttáá sehe lasseen jieškote-uv fáádán lahtee hárjuttâskirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uʹcc ǩeerja -digikirjojen sarja syntyi Sevettijärven koulun koltansaamen kielen opettaja Maria Porsangerin ehdotuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uʹcc ǩeerja -digikiirjij ráiđu šoodâi Čevetjäävri škoovlâ nuorttâkielâ máttáátteijee Maria Porsanger iävtuttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat on käsikirjoittanut ja kuvittanut Esther Berelowitsch, joka työskentelee Saamelaiskäräjillä oppimateriaalin projektityöntekijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd lii kietâčáállám já kuvvim Esther Berelowitsch, kote parga Sämitiggeest oppâmateriaal proojeektpargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Berelowitsch vastaa myös kirjojen äänityksestä ja editoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Berelowitsch västid meiddei kirjij paddiimist já editistmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukijoina toimivat Raija Lehtola ja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lohhen toimâv Raija Lehtola já Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uʹcc ǩeerja -työryhmään kuuluvat Maria Porsanger, Raija Lehtola, Tiina Sanila-Aikio, Anna-Katariina Feodoroff ja Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uʹcc ǩeerja -pargojuávkun kuleh Maria Porsanger, Raija Lehtola, Tiina Sanila-Aikio, Anna-Katariina Feodoroff já Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digikirjan teknisestä toteutuksesta ovat vastanneet Unni Länsman ja Esther Berelowitsch.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digikirje teknisâš olášutmist lává västidâm Unni Länsman já Esther Berelowitsch.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarja täydentyy edelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráiđu tievâsmuvá ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen inarin- ja pohjoissaamenkieliset versiot ovat työn alla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirjij aanaar- já tavesämikielâliih heiviittâsah láá pargo vyelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikille avoimet linkit kirjoihin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohháid ávus liiŋkah kirjijd:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puäj da Lâpp (Paju ja Luppo): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja Siõm (Siemen): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja Eelljaž (Elias): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puájui já Jievjâm (Paju da Luppo): luuhâmkirje , luuhâmkirje stavâlistum , hárjuttâskirje Siemân (Siemen): luuhâmkirje , luuhâmkirje stavâlistum , hárjuttâskirje Eljis (Elias): luuhâmkirje , luuhâmkirje stavâlistum , hárjuttâskirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat julkaisi Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd almostittij Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttah .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raija Lehtola Koltansaamenkielinen oppimateriaalin suunnittelija raija.lehtola@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raija Lehtola Nuorttâkielâlâš oppâmateriaal vuávájeijee raija. lehtola[at]samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esther Berelowitsch Koltansaamenkielinen oppimateriaalin projektityönteki esther.berelowitsch@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Esther Berelowitsch Nuorttâkielâlâš oppâmateriaal proojeektpargee esther.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
