<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seminaari_saamelaisnuorten_kokemasta_seksuaalisesta_hairinnasta_ja_-vakivallasta_aikataulu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari saamelaisnuorten kokemasta seksuaalisesta häirinnästä ja -väkivallasta, aikataulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist, äigitavlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin tavoitteena on, että saamelaisnuoret pääsevät jakamaan kokemuksiaan ja ajatuksiaan seksuaalisesta häirinnästä ja väkivallasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar ulmen lii, ete säminuorah peesih jyehiđ ferimijdis já jurduidis seksuaallii heemâdmist já viehâvääldist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjien nuorisopoliittinen lautakunta aloittanut keskustelun aiheesta ja tarkoituksena on laajentaa keskustelua koko saamenmaahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ Sämitige nuorâipoolitlâš lävdikodde lii algâttâm savâstâllâm fáádást já tárguttâssân lii vijđediđ savâstâllâm oles sämienâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää nostaa aihe näkyville, koska aiheesta vaietaan hyvin usein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehálâš pyehtiđ fáádá uáinusân, tastko fáádást jaskodeh viehâ távjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari pyrkii antamaan työkaluja seksuaalista väkivaltaa kokeneen nuoren kohtaamiseen ja tukemiseen sekä omien kokemusten käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar viggá adeliđ pargoniävuid kuáhtáđ já tuárjuđ nuorâ, kote lii kuáhtám seksuaallii viehâvääldi, sehe kieđâvuššâđ jieijâs feeriimijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika: perjantai 5.10.2018 klo 9.00-15.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi: vástuppeivi 5.10.2018 tme 9.00-15.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka: Inari, Sajoksen Parlamenttisali Solju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saje: Aanaar, Saijoos Parlamentsali Solju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigitavlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.00-9.10 Seminaarin avaus, Risten Mustonen nuorisoneuvoston puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.00-9.10 Seminaar lekkâm, Risten Mustonen nuorâirääđi saavâjođetteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.10-9.40 Seksi ei oo rajaton – rajat on Vastaava kriisityöntekijä Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.10-9.40 Seksi ij lah räjittem – rääjih láá Västideijee kriisâpargee Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.40-10.10 Seksuaaliväkivalta nuorten kokemana Seksuaaliväkivaltatyön ohjaaja Noora Wilhelmsson, Otava-hanke, Tyttöjen Talo® Rovaniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.40-10.10 Nuorâi feerim seksuaalviehâväldi Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.10-10.40 Saamenkieliset ja -kulttuurinmukaiset palvelut Saamelainen osaamiskeskus ‐ psyykkinen hyvinvointi ja päihdehuolto, SÁNAG:n toiminnan esittely, Raghild Varsi Dahl Saamelaisnuorten psykiatrinen ryhmä, projektijohtaja/seksologi Ingunn Eriksen AMATHEA-hanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.10-10.40 Sämikielâliih já -kulttuurmiäldásiih palvâlusah Sämmilâš mättimkuávdáš ‐ psyykkisâš pyereestvaijeem já uáiváditteehuolâttâs, SÁNAG tooimâ oovdânpyehtim, Raghild Varsi Dahl Säminuorâi psykiatrisâš juávkku, proojeekthovdâ/seksolog Ingunn Eriksen AMATHEA-haahâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.40-11.00 Rape culture – mikä ja kenen ongelma se on?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.40-11.00 Rape culture – mii já kiän čuolmâid tot lii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori saamelainen elokuvantekijä Sunna Nousuniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâ sämmilâš elleekoverähtee Sunna Nousuniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.00-12.00 Saamelaisnuorten paneelikeskustelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>11.00-12.00 Säminuorâi paaneelsavâstâllâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.00-13.00 Lounas, Sajoksen ravintola Čaiju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>12.00-13.00 Peivimäälis, Saijoos raavâdviäsu Čaiju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.00-14.00 Työpajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>13.00-14.00 Pargopáájáh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaaliväkivaltaa kokeneen nuoren kohtaaminen Seksuaaliväkivaltatyön ohjaaja Noora Wilhelmsson, Otava-hanke, Tyttöjen Talo® Rovaniemi Ohjaaja Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Rovaniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ kuáhtám Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ Stivrejeijee Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa osallistujat saavat valmiuksia seksuaaliväkivaltaa kokeneen nuoren sensitiiviseen kohtaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást uásálisteeh finnejeh kiärgusvuođâid seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ sensitiivlii kuáhtámân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsittelemme myös seksuaaliväkivallan puheeksi ottamista ja nuorta suojaavia tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kieđâvuššâp meid seksuaalviehâvääldi väldimist savâstâlmân já tahheid, moh suojâleh nuorâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistava työpaja: Seksuaalista väkivaltaa kokeneiden nuorten tukeminen sekä saamelaisnuorten hyvinvoinnin tukitoimien suunnittelu yliopettaja, psykologi Tomi Guttorm, Ammatillinen opettajakorkeakoulu / Oamk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aktivistee pargopáájá: Seksuaallii viehâvääldi kuáhtám nuorâi tuárjum sehe säminuorâi pyereestvaijeem toorjâtooimâi vuávám pajemáttáátteijee, psykolog Tomi Guttorm, Áámmátlâš máttáátteijeeollâškovlâ / Oamk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa käsitellään esimerkkejä, joita osallistujat voivat jättää nimettömänä yhteiseen työskentelyalustaan (Huom!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij kieđâvuššâp ovdâmeerhâid, maid uásálisteeh pyehtiđ kyeđđiđ nomâtteemmin ohtsâš porgâmvuálášân (Huám!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tietokone mukaan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>tiättur fáárun).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi työpajassa suunnitellaan yhteistoiminnallisesti tukitoimia saamelaisnuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen pargopáájást vuáváp ohtsâštoimâlávt toorjâtooimâid säminuorâi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan jälkeen on myös mahdollista keskustella yksityisesti psykologin kanssa suomeksi tai pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájá maŋa puáhtá meid savâstâllâđ priivaatlávt psykologáin suomâkielân teikâ orjâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seksuaalikasvatuksen merkitys seksuaalisen väkivallan ehkäisemisessä vastaava kriisityöntekijä Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seksuaalšoddâdem merhâšume seksuaallii viehâvääldi estimist västideijee kriisâpargee Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa keskitytään seksuaalikasvatuksen merkitykseen sekä mietitään myös konkreettisia keinoja osallistujien mielenkiinnon mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij vuáijup seksuaalšoddâdem merhâšumán sehe smiettâp meid konkreetlijd vuovijd uásálistei perustume mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmiä rikosasioiden puheeksiottoon, seksuaalirikoksen tunnistaminen ja avun hakemisen tärkeys aluejohtaja Päivi Alanne-Kunnari ja toiminnanohjaaja Katja Huotari Rikosuhripäivystys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vyevih sárnuškyettiđ rikosaašijn, seksuaalrikkoos tubdâm já iše uuccâm tehálâšvuotâ kuávluhovdâ Päivi Alanne-Kunnari já toimâstivrejeijee Katja Huotari Rikosuhripäivystys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa käydään läpi erilaisia seksuaalisen väkivallan muotoja esimerkkitapausten avulla ja pohditaan yhdessä mm. miten auttaa seksuaalirikoksen uhriksi joutunutta kaveria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargopáájást mij eellip čoođâ sierâlágán seksuaallii viehâvääldi haamijd ovdâmerkkâtábáhtusâi vievâst já suogârdâllâp oovtâst ei, ete maht puáhtá išediđ skippáár, kote lii karttâm seksuaalrikkoos uhren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.00-14.30 Kahvitarjoilu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.00-14.30 Kähvi fáállun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.30-15.30 Työpajojen yhteenveto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>14.30-15.30 Pargopáájái čuákánkiäsu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on maksuton ja osallistujille tarjotaan lounas ja kahvit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar lii nuuvtá já uásálisteid fálloo peivimäälis já kähvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin kielet ovat saame ja suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar kielah láá sämikielâ já suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa on tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâst lii tulkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmamuutokset ovat mahdollisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelmnubástusah láá máhđuliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot ja ilmoittautumiset 27.9.2018 mennessä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh já almottâtmeh 27.9.2018 räi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
