<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervetuloa_konferenssiin_pohjoismaiden_alkuperaiskansojen_perinteisen_tiedon_suojasta_ja_aineettomasta_omaisuudesta_11_11_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa konferenssiin Pohjoismaiden alkuperäiskansojen perinteisen tiedon suojasta ja aineettomasta omaisuudesta 11.11.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim konferensân Tave-enâmij algâaalmugij ärbitiäđu syejeest já immateriaallii omâduvâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Povdiittâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma (englanniksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm (eŋgâlâškielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi Pohjoismaiden alkuperäiskansojen, eli saamelaisten ja Grönlannin inuiittien perinteisen tiedon suojasta ja aineettomasta omaisuudesta (IP) järjestetään osana Suomen Pohjoismaiden ministerineuvoston puheenjohtajuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens Tave-enâmij algâaalmugij, ađai sämmilij já Kalaallit Nunaat inuitij ärbitiäđu syejeest já immateriaallii omâduvâst (IP) uárnejuvvoo uássin Suomâ Tave-enâmij ministerrääđi saavâjođetteijeevuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisen tiedon suojaan sisältyvät myös perinteiset kulttuuri-ilmaukset kuten esimerkiksi käsityöt, suullinen perintö, nimet ja symbolit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbitiäđu syeji ana sistees meid ärbivuáválijd kulttuurolgospyehtimijd tego ovdâmerkkân tuojijd, njálmálii äärbi, noomâid já symbolijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on käsitellä konferenssissa näitä kysymyksiä alkuperäiskansojen näkökulmasta ja vahvistaa alueellista rajat ylittävää yhteistyötä ja lisätä osaamista Pohjoismaissa niin lyhyellä kuin pitkällä aikavälillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii tai koččâmušâi uásild nanodiđ kuávlulii oovtâstpargo raajij rasta já lasettiđ mättim Tave-enâmijn mieldi luhâmáin kuhes já uánihis áigáduv uulmijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö keskittyy erityisesti siihen, miten nykyiset aineettomat oikeudet suojaavat perinteistä tietoa ja miten puutteita tulisi käsitellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâstpargo vuáju eromâšávt toos, ete maht táálááh immateriaalliih vuoigâdvuođah syeijejeh ärbitiäđu já maht vááijuvvuođâid kolgâččii kieđâvuššâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueellisilla toimenpiteillä pyritään vaikuttamaan positiivisesti kansainvälisiin neuvotteluihin Maailman henkisen omaisuuden järjestössä WIPO:ssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlulij toimâiguin viggeh vaiguttiđ positiivlávt aalmugijkoskâsáid ráđádâlmáid Maailm jiegâlii omâduv seervist WIPOst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika: torstaina 11.11.2021 klo 09.00-17.30 CET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äigi: 11.11.2021 tme 09.00-17.30 cet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka: Sajos, Inari, Saamenmaa (Sápmi), Pohjois-Suomi (ja etäyhteyksillä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saje: Sajos, Aanaar, Säämi, Tave-Suomâ (já káidusohtâvuođâiguin)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielet: Konferenssin kielet ovat pohjoissaame ja englanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárnejeijeeh : Máttááttâs- já kulttuurministeriö, Sämitigge, Suomâ rähteevuoigâdvuođâlâš servi rs, Pargo- já iäláttâsministeriö, Paateent- já registerhaldâttâs já Tave-enâmij ministerrääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Simultaanitulkkaus järjestetään pohjoissaameksi, englanniksi, suomeksi ja skandinaaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuođâ kielah láá tavesämikielâ já eŋgâlâškielâ já lasseen faallâp simultaantulkkum suomâkielân já skandinaavisâš kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa Dialogiportaalista .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh Digiportaalist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huom!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huám!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtuen covid-19 pandemiasta tilaisuus tullaan järjestämään hybridimuodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koronaraijiittâsâi tiet tilálâšvuotâ uárnejuvvoo hybridimaali mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumapaikalla noudatetaan voimassaolevia suosituksia hygieniasta ja turvaväleistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtussaajeest čuávuh vyeimist leijee avžuuttâsâid hygieniast já torvokooskâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikkoja on rajoitetusti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Soojij meeri lii räijejum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme ilmoittautumaan keskiviikkona 21.10 mennessä täällä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij táttup almottâtmijd koskoho 21.10 räi: https://link.webropolsurveys.com/S/C281152C791FAA91</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lämpimästi tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lieggâsávt tiervâpuáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oheistapahtumat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miäldustábáhtusah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.11.2021 Yhteistyössä Museoviraston kanssa järjestetään myös webinaari Intellectual property protection and the safeguarding of Nordic indigenous traditional knowledge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.11. ovtâspargoost Museovirgáduvváin uárnejuvvoo meid webinar Intellectual property protection and the safeguarding of Nordic indigenous traditional knowledge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Outi Pieski, Cuolmmadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Outi Pieski, Cuolmmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EMMA 12.9.2018 – 6.1.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>EMMA 12.9.2018 – 6.1.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ari Karttunen / EMMA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Ari Karttunen / EMMA</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
