<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">toiminta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävänä on hoitaa saamelaisten omaa kieltä ja kulttuuria sekä heidän asemaansa alkuperäiskansana koskevat asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige pargon lii hoittáđ sämikielâ já kulttuur sehe sämmilij sajattuv kyeskee aašijd algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtäviinsä kuuluvissa asioissa Saamelaiskäräjät voi tehdä viranomaisille aloitteita ja esityksiä sekä antaa lausuntoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoidis kullee aašijn puáhtá Sämitigge toohâđ virgeomâháid alguid já oovdânpyehtimijd sehe adeliđ ciälkkámušâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näissä asioissa Saamelaiskäräjät käyttää lisäksi päätösvaltaa siten kuin sitä koskevassa laissa tai muualla lainsäädännössä säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täin áášijn puáhtá Sämitigge kevttiđ lasseen meridemvääldi nuuvt ko tom kyeskee laavâst tâi eres lahâaasâtmist asâttuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaa säädetään saamelaiskäräjälaissa ( 974/95 myöhempine muutoksineen ) ja –asetuksessa ( 1727/95 ), saamen kielilaissa ( 1086/03 ) ja valtioneuvoston asetuksessa saamen kielilain täytäntöönpanosta ( 108/04 ) sekä muualla lainsäädännössä säädetyillä ja määrätyillä lailla ja asetuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige toimâ asâttuvvoo sämitiggelaavâst (974/95 maŋeláá toohum nubastusâidiskuin) já –asâttâsâst (1727/95), säämi kielâlaavâst (1086/03) já staatârääđi asâttâsâst säämi kielâlaavâ olášutmist (108/04) sehe eres lahâaasâtmist asâttum já meridum lavâiguin já asâttâsâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen lisäksi toiminnassa sovelletaan Saamelaiskäräjien omaa työjärjestystä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdeláá mainâšum lasseen Sämitige tooimâst heiviittuvvoo jieijâs pargo-oornig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
