<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tule_keskustelemaan_ajankohtaisista_asioista_utsjoelle_maanantaina_5_11_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule keskustelemaan ajankohtaisista asioista Utsjoelle maanantaina 5.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn Ucjuuhân vuossaargâ 5.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen järjestämät keskustelutilaisuudet jatkuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stiivrâ ornim savâstâllâmtilálâšvuođah juátkojeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus järjestää kokouksensa yhteydessä keskustelutilaisuuden Utsjoen kunnantalolla maanantaina 5.11. klo 18-20. Tilaisuuden tarkoituksena on tavata alueen saamelaisia ja luoda mahdollisuus keskustella ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stivrâ uárnee čuákkimis ohtâvuođâst savâstâllâmtilálâšvuođâ Ucjuv kieldâtáálust vuossaargâ 5.11. tme 18-20. Tilálâšvuođâ tárguttâssân lii teivâđ kuávlu sämmilijguin já adeliđ mahđulâšvuođâ savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus toivottaa Utsjoen alueen saamelaiset tervetulleiksi vaalikauden neljänteen keskustelutilaisuuteen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stivrâ tuáivut Ucjuv kuávlu sämmilijd tiervâpuáttim vaaljâpaje niäljád savâstâllâmtilálâšvuotân!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus järjestetään Utsjoen kunnantalolla maanantaina 5.11. klo 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilálâšvuotâ uárnejuvvoo Ucjuv kieldâtáálust vuossaargâ 5.11. tme 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava hallituksen keskustelutilaisuus järjestetään Inarissa 4.12. Tilaisuudesta tiedotetaan lisää myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávuvâš stiivrâ savâstâllâmtilálâšvuotâ uárnejuvvoo Anarist 4.12. Tilálâšvuođâst tieđettuvvoo lase maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2018 toimintasuunnitelman mukaan hallituksen kokouksia järjestetään mahdollisuuksien mukaan Utsjoella, Vuotsossa, Helsingissä, Enontekiön Karesuvannossa ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ive 2018 toimâvuávám mield stiivrâ čuákkimeh uárnejuvvojeh máhđulâšvuođâi mield Ucjuuvâst, Vuáčust, Helsigist, Iänuduv Käresavonist já Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousten yhteydessä järjestetään paikkakunnalla keskustelutilaisuus, jossa hallitus tapaa alueen saamelaisia, kertoo yhteenvetona hallituksen toimista ja luo epävirallisen mahdollisuuden käydä keskusteluja ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimij ohtâvuođâst uárnejuvvoo päikkikoddeest savâstâllâmtilálâšvuotâ, mast stivrâ tiäivá kuávlu sämmilijguin, muštâl uánihávt stiivrâ tooimâin já addel epivirgálub máhđulâšvuođâ savâstâllâđ äigikyevdilis aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
