<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tule_mukaan_saamelaisnuorten_taidetapahtuman_verkkojuhlaan_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule mukaan Saamelaisnuorten taidetapahtuman verkkojuhlaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi fáárun Säminuorâi taaiđâtábáhtus viermijuuhlán!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaa juhlistetaan perjantaina 17.4. verkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus ávuduvvoo vástuppeeivi 17.4. viermist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule mukaan verkkojuhlaan ja löydä sieltä sekä hauskat taidetapahtumamuistot että tutut saamelaistaiteilijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđi fáárun viermijuuhlán já kaavnâ tobbeen sehe hitruus taaiđâtábáhtusmuštoid já uápis sämitaaiđârijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto kutsuu Saamelaisnuorten taidetapahtuman historiasivuston avajaisiin perjantaina 17.4. klo 12 alkaen osoitteessa saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh puávdee Säminuorâi taaiđâtábáhtus historjásiijđoi lekkâmáid vástuppeeivi 17.4. tme 12 rääjist čujottâsâst saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on koottu kuvia, tekstejä ja videoita Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 1990-luvulta tähän päivään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijđoid láá nurrum koveh, teevstah já videoh Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst 1990-lovo rääjist taan peeivi räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumissa uransa ensimmäisiä askeleita ottaneet saamelaiset taiteilijat kertovat videotervehdyksissään mitä taidetapahtuma on heille merkinnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih taaiđâreh, kiäh láá váldám sii karrieer vuosâlaavhijd taaiđâtábáhtusâin, muštâleh videotiervâttâsâin, ete maid taaiđâtábáhtus lii sijjân merhâšâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman historiasivustoa ovat työstäneet verkkotuottaja Eeva Mäkinen, taidetapahtumatyöntekijä Unna-Maari Pulska ja koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus historjásiijđoid láá hammim viermipyevtitteijee Eeva Mäkinen, taaiđâtábáhtuspargee Unna-Maari Pulska já škovlimčällee Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla on tekstejä kaikilla kolmella saamen kielellä ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijđoi teevstah láá puoh kuulmâ sämikielân já suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
