<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">unna-maari_pulska_aloitti_taidetapahtuman_tyontekijana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska aloitti taidetapahtuman työntekijänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari Pulska algâttij taaiđâtábáhtus pargen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 taidetapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuma rakentuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaiđâtábáhtus jyehi-ivvááš orniistâlmeh vuolgii oppeet joton, ko Unna-Maari Pulska algâttij Säminuorâi taaiđâtábáhtus pargen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat valtakunnalliseen Tampereella järjestettävään Moves-tapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaiđâtábáhtus uárnejuvvoo taan ive Anarist Rivdul Vasatokkast já Sajosist cuáŋuimáánu 15.-16. peeivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari on ollut aikaisemmin vuonna 2016 järjestämässä tapahtumaa, ja sitä ennen osallistunut itse tapahtumaan ahkerasti kouluikäisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2020 taaiđâtábáhtus teeman lii tanssâ, mon pirrâ oles tábáhtus šadda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>–On todella kiva järjestää tapahtumaa kun meillä on tanssija Auri Ahola läänintaiteilijana ja iso joukko Saamelaiskäräjien työntekijöitä mukana suunnittelussa ja järjestelyissä, sanoo Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh väldikodálii Moves-tábáhtusân, mii uárnejuvvoo Tamperest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen tapahtumaan avautuu piakkoin Webropolissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Unna-Maari lii lamaš meid ovdil ive 2016 orniimin tábáhtus, ja tađe ovdil uásálistám jieš tábáhtusân iäljárávt škovlâahasâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja sekä tapahtuman omia Facebook- ja Instagram-sivustoja ja tule mukaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>–Lii tuođâi suotâs orniđ tábáhtus ko mist lii tánssájeijee Auri Ahola läänitaaiđârin já stuorrâ juávkku Sämitige pargeeh mieldi vuáváámist já ornimijn, iätá Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen Moves-tapahtuman säännöt löydät täältä: https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Almottâttâm tábáhtusân lekkâs forgâ Webropolist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu Sämitige viermisiijđoid sehe tábáhtus jieijâs Facebook- já Instagram-siijđoid já puáđi fáárun!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>unna.pulska(at)samediggi.fi puh. 010 839 3131 ja 040 614 5949 Facebook: https://www.facebook.com/Saamelaisnuorten-taidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálii Moves-tábáhtus njuolgâdusah láá tääbbin: https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
