<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">usein_kysytyt_kysymykset.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kielineuvolan kolmas Facebook-livelähetys 27.9.2018 Inarissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii kielâravviittuv kuálmád Facebook-njuolgâvuolgâttâs 27.9.2018 Anarist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa vasemmalta: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala ja Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest čižetpeln: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala já Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein kysytyt kysymykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgii koijâdum koččâmušah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi suhtautuu siihen, että joutuu kielipesässä uuteen kieliympäristöön?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht páárnáš váldá tom, ete kárttá kielâpiervâlist uđđâ kielâpirrâsân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä eroaa siitä, kun saamenkielinen lapsi joutui suomenkieliseen asuntolakouluun?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht kielâpiervâl iärrán tast, ko sämikielâlâš páárnáš káártái suomâkielâlii asâttâhškoovlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eikö olisi parempi, että lapsi omaksuu ensin kunnolla yhden kielen ja vasta sen jälkeen toisen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij-uv ličij pyereeb, ete páárnáš uáppá vistig olmânáál oovtâ kielâ já eskân ton maŋa nube?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten on mahdollista, että lapsi alkaa ymmärtää saamea niin nopeasti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht lii máhđulâš, ete páárnáš ibbeerdškuát sämikielâ nuuvt jotelávt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi lapsi ei ala itse puhua saamea, vaikka ymmärtää sitä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane páárnáš ij jieš sárnuškuát sämikielâ, veikâ ibbeerd tom?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi jotkut lapset alkavat puhua heti ja jotkut vasta vuosien päästä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane motomeh párnááh sárnuškyetih tállán ja motomeh eskân iivij keččin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasta voisi rohkaista puhumaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht puáhtá ruokâsmittiđ párnáá sárnuđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapset puhuvat keskenään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpárnááh sárnuh koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi, ja onko sille mitään tehtävissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane, já puáhtá-uv toos porgâđ maiden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi käyttää virheellistä sanaa tai taivutusmuotoa, kun puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš kiävttá puástu sääni teikâ sujâttemhäämi, ko sárnu sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten siihen pitäisi suhtautua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht tom kolgâččij väldiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheuttaako kielipesässä oleminen viivästystä tai häiriötä suomen kielen kehittymiseen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovât-uv kielâpiervâlist orroom ájánem teikâ hemâdâs suomâkielâ ovdánmân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun kumpikaan kielipesälapsen vanhemmista ei osaa itse saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâd, jis kuábáškin kielâpiervâlpárnáá vaanhimijn ij määti jieš sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako käyttää lapsen kanssa saamea, jos osaa sitä itse vain vähän?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv kevttiđ párnáin sämikielâ, jis jieš máttá tom tuše váhá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilaako se lapsen kielen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pilleed-uv tot párnáá kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kotona pitäisi ponnistella kielen eteen – eikö riitä, että lapsi on kielipesässä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane pääihist kolgâččij porgâđ kielâ oovdân – ij-uv pijssáá, ete páárnáš lii kielâpiervâlist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset sukulaiset eivät kehotuksista huolimatta puhu lapselle saamea – mikä neuvoksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih hyelhih iä avžuuttâsâin peerusthánnáá sáárnu párnážân sämikielâ – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun lapsi on yhtäkkiä alkanut protestoida kielipesää tai saamen kieltä vastaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko páárnáš lii kivkked álgám vuástálistiđ kielâpiervâl teikâ sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko järkeä laittaa lapsi kielipesään, jos paikkakunnallamme ei ole saamenkielistä kouluopetusta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv jiärmálâš pieijâđ párnáá kielâpiervâlân, jis mii päikkikoddeest ij lah sämikielâlâš škovlâmáttááttâs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi pärjää kielipesän jälkeen saamenkielisessä kouluopetuksessa, jos vanhemmat eivät osaa saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht pärni piergee kielâpiervâl maŋa sämikielâlii škovlâmáttááttâsâst, jis vaanhimeh iä määti sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen luokka, suomenkielinen luokka, kielikylpyluokka, kaksikielinen luokka…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš luokka, suomâkielâlâš luokka, kielâlávguluokka, kyevtkielâlâš luokka…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on kielipesälapselle paras kouluopetuksen muoto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii kielâpiervâlpáárnán puoh pyeremus škovlâmáttááttâs häämi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän tavoitteena on toiminnallinen kaksikielisyys kouluikään mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulmen lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ škovlâave räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tarkoittaa toiminnallinen kaksikielisyys?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid uáivild toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisimme lapsemme oppivan saamea, mutta paikkakunnallamme ei ole kielipesää – mitä tehdä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdiččijm, ete mii páárnáš uáppá sämikielâ, mutâ mii päikkikoddeest ij lah kielâpiervâl – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikkakunnallamme on kielipesä, mutta eri saamen kielellä kuin sukumme saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii päikkikoddeest lii kielâpiervâl, mutâ eres sämikielân ko mii suuvâ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako laittaa lasta kielipesään?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv pieijâđ párnáá kielâpiervâlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun haluaisimme lapsen oppivan juuri omaa murrettamme, mutta kielipesän työntekijät puhuvat eri murretta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko mij halijdiččijm, ete mii páárnáš mátáččij eidu mii jieččân kuávlukielâ, mutâ kielâpiervâl pargeeh sárnuh eres kuávlukielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi saamenkielisissä kielipesissä on myös sellaisia työntekijöitä, jotka eivät puhu saamea äidinkielenään tai ovat vasta oppineet kieltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâlijn kielâpiervâlijn láá meid tagareh pargeeh, kiäh iä sáárnu sämikielâ eenikiellân teikâ láá eidu oppâm kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä saa neuvoja, kun lapsen kielen kehitys askarruttaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mast finnee ravvuid, ko párnáá kielâ ovdánem smietâtit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi suhtautuu siihen, että joutuu kielipesässä uuteen kieliympäristöön?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht páárnáš váldá tom, ete kárttá kielâpiervâlist uđđâ kielâpirrâsân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä erittäin mutkattomasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt viehâ älkkeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On olennaista ymmärtää, että lapset eivät ole samalla tavalla kiinni sanallisessa kommunikaatiossa kuin aikuiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii tehálâš iberdiđ, ete párnááh iä lah siämmáánáál kiddâ sánálii viestâdmist ko rävisulmuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolenpito, välittäminen, ymmärretyksi tuleminen, kiinnostava tekeminen ja mielekäs seura ovat lapselle paljon tärkeämpiä kuin kieli, jolla hänelle puhutaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aitârdem, perustem, addiittâllâm, kiäsutteijee porgâm já mielâstitteeh ulmuuh láá párnážân ennuv tergâdumoseh ko kielâ, mii sunjin sárnoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijät osoittavat lapselle monin tavoin, että häntä ymmärretään ja hänen tarpeisiinsa reagoidaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargeeh čäittih párnážân maaŋgânáál, ete iberdeh suu já reagisteh suu tárboid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi saattaa omista ominaisuuksistaan riippuen olla joko hyvin kiinnostunut uudesta kielestä tai suhtautua siihen ikään kuin siinä ei olisi mitään erikoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš sáttá jieijâs jiešvuođâi mield leđe jo-uv uáli kiäsuttum uđđâ kielâst teikâ orroođ nuuvt ko tast ij ličij mihheen eromâšijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ikä voi vaikuttaa asiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá ahe puáhtá vaikuttiđ áášán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi, joka tulee ensimmäistä kertaa elämässään hoitoon kodin ulkopuolelle, ei todennäköisesti kyseenalaista kielipesän kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš, kote vuossâmuu keerdi eellimstis puátá tiipšon pääihi ulguubel, ij viehâ vissásávt tuárju kielâpiervâl kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä hän arvelee, että hoidossa kuuluu puhua eri lailla!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kenski sun arvâl, ete tipšoost kalga sárnuđ eresnáál!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus isompi lapsi saattaa kommentoida aluksi kummastellen tai negatiivisestikin uutta kieltä, etenkin jos hän on aiemmin ollut suomenkielisessä päivähoidossa, mutta tämä menee yleensä pian ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin stuárráb páárnáš sáttá vistig imâštâllâđ teikâ kommentistiđ negatiivlávt-uv uđđâ kielâ, eromâšávt jis sun lii ovdil lamaš suomâkielâlii peivitipšoost, mutâ taat mana táválávt jotelávt lappâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien kannattaa ehdottomasti selittää isommalle lapselle etukäteen, mistä kielipesässä on kyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh kannatteh-uv čielgiđ stuárráb párnážân muuneeld, ete mast kielâpiervâlist lii koččâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä eroaa siitä, kun saamenkielinen lapsi joutui suomenkieliseen asuntolakouluun?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht kielâpiervâl iärrán tast, ko sämikielâlâš páárnáš káártái suomâkielâlii asâttâhškoovlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asuntolakoulussa tilanne oli pahimmassa tapauksessa se, että saamenkielistä lasta rangaistiin ainoan osaamaansa kielen puhumisesta, eikä yksikään aikuinen ymmärtänyt hänen kieltään ja kulttuuritaustaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâhškoovlâst tile lâi viärráámuu muddoost tot, ete sämikielâlâš páárnáš finnij ráŋgáštâs tast ko sun sáárnui áinoo kielâ mon sun maatij, ijge ohtâgin rävisolmooš iberdâm suu kielâ já kulttuurtuávváá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enemmistökielisen asuntolakoulun seurauksena moni saamelaislapsi menetti oman ensimmäisen kielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eenâblohokielâlii asâttâhškoovlâ čuávumuššân maŋgâ sämipáárnáš monâttij suu vuossâmuu kielâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä lapsi saa puhua osaamaansa kieltä ja hänelle osoitetaan selvästi, että häntä ymmärretään ja hänestä huolehditaan, vaikka hänelle puhutaankin eri kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist páárnáš máttá sárnuđ suu mättim kielâ já sunjin čáittoo čielgâsávt, ete iberdeh suu já huolâtteh sust, veikâ sárnuh-uv sunjin eres kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta pohjautuu saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ vuáđuduvá sämikulttuurân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ensikieltä ei väheksytä eikä viedä pois, sen sijaan hän saa sen rinnalle toisen kielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá vuossâmuu kielâ iä uccááš iäge tuálvu meddâl, peic sun finnee ton paaldân nube kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eikö olisi parempi, että lapsi omaksuu ensin kunnolla yhden kielen ja vasta sen jälkeen toisen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij-uv ličij pyereeb, ete páárnáš uáppá vistig olmânáál oovtâ kielâ já eskân ton maŋa nube?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä pidetään usein periaatteena varhaisessa, täydellisessä kielikylvyssä, esimerkiksi ruotsinkielisessä kielikylvyssä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat annoo maŋgii prinsiipin aarrâd, tievâslii kielâláávgust, ovdâmerkkân ruotâkielâlii kielâláávgust Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsinkielisen kielikylvyn ja saamenkielisen kielipesän taustatilanne, lähtökohdat ja tavoitteet ovat kuitenkin monelta osin hyvin erilaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâkielâlii kielâláávgu já sämikielâlii kielâpiervâl tuávváštile, vuolgâsajeh já ulmeh láá kuittâg maaŋgâin oosijn viehâ sierâlágáneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten tilanne on niin uhanalainen ja haavoittuvainen, että lapselle on pyrittävä antamaan kaikki mahdollinen tuki saamen kielen omaksumiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi tile lii nuuvt uhkevuálásâš já háváduvvee, ete párnážân kalgeh viggâđ adeliđ puoh máhđulâš torjuu sämikielâ oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhain aloitettu kielipesä ja saamenkieliset kontaktit sen ulkopuolella mahdollistavat vahvan kielenomaksumisen ennen kouluikää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooláá algâttum kielâpiervâl já sämikielâliih ohtâvuođah ton ulguubeln taheh máhđulâžžân noonâ kielâoppâm ovdil škovlâave.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on tärkeää, koska kouluympäristössä suomen kielen ja suomenkielisen kulttuurin vaikutus on väistämättä vahva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii tehálâš, tastko škovlâpirrâsist suomâkielâ já suomâkielâlii kulttuur vaikuttâs lii kuittâg nanos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kahden tai useamman kielen oppiminen samaan aikaan kotona tai kodin ulkopuolella on aivan normaalia – monilla alueilla maailmassa normaalimpaa kuin yksikielisenä kasvaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevti teikâ maaŋgâ kielâ oppâm siämmáá ääigi pääihist teikâ pääihi ulguubeln lii aaibâs táválâš – maaŋgâin kuávluin maailmist ennuv táválub ko šoddâm oovtkielâlâžžân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten on mahdollista, että lapsi alkaa ymmärtää saamea niin nopeasti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht lii máhđulâš, ete páárnáš ibbeerdškuát sämikielâ nuuvt jotelávt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen saattaa rinnastaa kielipesän siihen, että itse joutuisi kieliympäristöön, jossa ei ymmärrä puhuttua kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rävisolmooš sáttá verdidiđ kielâpiervâl toos, ete sun jieš kartâččij kielâpirrâsân, kost sun ij ibbeerd sarnum kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tilanne kielipesässä on kuitenkin aivan toinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá tile kielâpiervâlist lii kuittâg aaibâs eres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pikkulapsella on hyvin laajat kognitiiviset ja psyykkiset valmiudet omaksua kieltä ja useampia kieliä rinnakkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccpárnáást lii viehâ viijđes kognitiivliih já psyykkisiih kiärgusvuođah oppâđ kielâ já maaŋgâ-uv kielâ paldluvâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä ei ole kieleen ja oppimiseen liittyviä ennakkoluuloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sust iä lah kielân já oppâmân lohtâseijee munejurduuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä kieltä ei opetella erillisenä oppiaineena ja objektina vaan lapsi omaksuu sitä luontevasti toiminnan ohessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist sij iä máttááttâl kielâ sierâ oppâamnâsin já objektin peic páárnáš uáppá tom luándulávt tooimâ paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konkreettiseen tekemiseen yhdistyvä kielenoppiminen on tehokasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konkreetlii porgâmân ovtâstum kielâoppâm lii pehtil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi lapsi ei ala itse puhua saamea, vaikka ymmärtää sitä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane páárnáš ij jieš sárnuškuát sämikielâ, veikâ ibbeerd tom?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi jotkut lapset alkavat puhua heti ja jotkut vasta vuosien päästä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane motomeh párnááh sárnuškyetih tállán ja motomeh eskân iivij keččin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisen kielitaidossa passiivinen kielitaito (ymmärtäminen) ja aktiivinen kielitaito (puhuminen) voivat olla hyvinkin eri tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmuu kielâtááiđust passiivlâš kielâtáiđu (iberdem) já aktiivlâš kielâtáiđu (sárnum) sättih leđe viehâ sierâ tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivinen kielitaito kehittyy säännöllisesti kielipesässä olevalla lapsella kuin itsestään, mutta aktiivisen kielitaidon osalta kehitys on hyvin yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Passiivlâš kielâtáiđu ovdán párnáást, kote lii merikoskâsávt kielâpiervâlist, tego jiešmeidlist, mutâ aktiivlii kielâtááiđu uásild ovdánem lii viehâ ohtâgâslâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä lasta ei voi eikä saa pakottaa puhumaan saamea, ja jotkut lapset voivat pitkäänkin pysytellä siinä kielessä, joka on heille itselleen helpointa, eli ensimmäisenä opitussa kielessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist iä pyevti iäge uážu páguttiđ párnáá sárnuđ sämikielâ, já motomeh párnááh sättih kuhháá-uv pissoođ tast kielâst, mii lii sijjân olssis puoh älkkeemus, ađai sii vuossâmužžân oppâm kielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenvalintaa voi siis ohjailla eräänlainen pienimmän ponnistuksen laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâvaljim puáhtá stivriđ mottoomlágán ucemus irâttem laahâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla, että lapsella ei vielä ole sanastollista valmiutta tuottaa puhetta;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sáttá meid leđe, ete párnáást ij vala lah sánádâhlâš kiärgusvuotâ pyevtittiđ sárnum;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hänhän voi puhua itse vain, jos hänelle on annettu työkalut puhumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sunhân puáhtá sárnuđ jieš tuše, jis sunjin láá adelum piergâseh sárnum várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri lapsilla on erilaiset kiinnostuksenkohteet ja yksilöllinen suuntautuminen maailmaan – niin myös kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uv párnáást láá sierâlágáneh movtijdittee ääših já ohtâgâslâš sundášume maailmân – nuuvt meid kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi lapsen sosiaalisen samastumisen tarve, itsekriittisyys ja monet muut luontaisen temperamentin piirteet voivat vaikuttaa hänen kielenvalintaansa saamen ja suomen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân párnáá sosiaallii identifisistum tárbu, jieškriittâlâšvuotâ já maaŋgah eres luándulii temperament jiešvuođah sättih vaikuttiđ suu kielâvaljiimân sämikielâ já suomâkielâ kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kaveripiirin ja kodin kielitilanne ja ympäristön asenteet voivat toki vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid skipárij já pääihi kielâtile já pirrâs jurdâččemvyevih sättih vaikuttiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka kielipesälapsi ei vielä puhuisi itse saamea, kielenomaksumisprosessi on jatkuvasti käynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kielâpiervâlpáárnáš ij vala jieš sárnuččii sämikielâ, te kielâoppâmproosees lii ohtânmaanoost joođoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasta voisi rohkaista puhumaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht puáhtá ruokâsmittiđ párnáá sárnuđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyhyesti sanottuna niin, että saamenkieliset aikuiset viettävät lapsen kanssa mahdollisimman paljon aikaa saamen kieltä puhuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uánihávt ettum tienuuvt, ete sämikielâliih rävisulmuuh viettih ääigi párnáin nuuvt ennuv ko máhđulâš já sárnuh sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieluiten niiden asioiden ja sellaisen tekemisen parissa, jotka kiinnostavat lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielâstubbooht tagarij ašijguin já porgâmáin taggaar, mii kiäsut párnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä tämä tarkoittaa sitä, että henkilöstön tulisi osallistua mahdollisimman paljon lasten yhteisiin leikkeihin ja toisaalta myös viettää välillä aikaa jokaisen lapsen kanssa erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist taat uáivild tom, ete pargeeh kolgâččii uásálistiđ párnái ohtsâš sieráid nuuvt ennuv ko máhđulâš já nube tááhust meid viettiđ ääigi jyehi párnáin sierâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tavalla saamea puhuva aikuinen antaa lapselle kielellisen mallin ja työkaluja saamen kielen puhumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Návt sämikielâ sárnoo rävisolmooš addel párnážân kielâlii maali já piergâsijd sämikielâ sárnumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ulkopuolella vanhempien on tärkeää huolehtia siitä, että lapsi kuulee saamea monipuolisesti ja eri yhteyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulguubeln vaanhimijn lii tehálâš huolâttiđ tast, ete páárnáš kulá sämikielâ maaŋgâpiälálávt já sierâ ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelkkä kuuleminen ei kuitenkaan kehitä aktiivista kielitaitoa vaan siihen tarvitaan vuorovaikutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuše kuullâm ij kuittâg oovded aktiivlii kielâtááiđu peic toos tarbâšuvvoo vuáruvaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vanhemmat eivät itse pysty puhumaan lapsen kanssa saamea, olisi tärkeää etsiä kontakteja muihin kielenpuhujiin esimerkiksi suvun, tuttavapiirin tai yhteisöllisen toiminnan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis vaanhimeh iä jieš paste sárnuđ párnáin sämikielâ, te ličij tehálâš uuccâđ ohtâvuođâid eres kielâsárnoid ovdâmerkkân suuvâ, uápisulmui teikâ siärvuslii tooimâ peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta voi yrittää rohkaista saamen puhumiseen myös kyselemällä, mitä mikäkin on saameksi, tai miten jonkin asian voisi sanoa saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá puáhtá irâttiđ ruokâsmittiđ sämikielâ sárnumân meid koijâdmáin, ete mii miinii lii sämikielân, teikâ maht monnii ääši puáhtá ettâđ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippuu kuitenkin lapsesta, toimiiko kyseleminen – jotkut lapset ärsyyntyvät ja toiset innostuvat siitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii kuittâg kiddâ párnáást, ete tuáimá-uv koijâdem – motomeh párnááh iärdojeh já nubeh movtáskeh tast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapset puhuvat keskenään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpárnááh sárnuh koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi, ja onko sille mitään tehtävissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane, já puáhtá-uv toos porgâđ maiden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvin tavallista, että lapset puhuvat kielipesässä keskenään suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii uáli táválâš, ete párnááh sárnuh kielâpiervâlist koskânis suomâkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sellaisetkin lapset, jotka puhuvat aktiivisesti saamea kielipesän aikuisille, saattavat leikkiä keskenään aina suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tagareh-uv párnááh, kiäh sárnuh aktiivlávt sämikielâ kielâpiervâl rävisulmuid, sättih sierâdiđ koskânis ain suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki on myös lapsia, jotka käyttävät keskenään kumpaakin kieltä tai yksinomaan saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá tiäđust-uv meid párnááh, kiäh kevttih koskânis kuohtuid kielâid teikâ tuše sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenvalinta liittyy kielen yleiseen tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâvaljim lohtâs kielâ almos tilán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten kielipesien lapset ovat tottuneet siihen, että enemmistö heidän tuntemistaan lapsista puhuu suomea, heidän kotikielenään on usein yksinomaan suomi, ja esimerkiksi lastenkulttuuri heidän ympärillään on pitkälti suomenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlij kielâpiervâlij párnááh láá hárjánâm toos, ete iänááš uási sii tubdâm párnáin sárnuh suomâkielâ, sii päikkikiellân lii maŋgii tuše suomâkielâ, já ovdâmerkkân párnáikulttuur sii pirrâ lii enâmustáá suomâkielâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me aikuiset voimme tietoisesti päättää, että puhumme keskenämme saamea, koska pidämme sitä tärkeänä, ja se onkin yksi saamen kielten elpymisen kannalta välttämättömistä valinnoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij rävisulmuuh pyehtip tiäđulávt meridiđ, ete sárnup koskânis sämikielâ, tastko mij anneep tom tergâdin, já tot lii-uv ohtâ sämikielâ iäláskem tááhust velttidmettum valjim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset toimivat kuitenkin harvoin tällaisten arvovalintojen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnááh kuittâg-uv tuáimih häärviht tagarij árvuvaljiimij vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei voi pakottaa, eikä “puhukaapa saamea!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáid ij pyevti páguttiđ, ijge “sárnuđbâ sämikielâ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” -tyyppinen puuttuminen lasten leikkeihin ole pitemmän päälle hedelmällistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>” -tijpâlâš tarvanem párnái sierâdmáid lah loppâloopâst ávhálâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteeseen voi vaikuttaa parhaiten sillä, että henkilöstö osallistuu lasten leikkeihin mahdollisimman paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilán puáhtá vaikuttiđ pyeremustáá tienuuvt, ete pargeeh uásálisteh párnái sierâdmáid nuuvt ennuv ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen aikuisen läsnäolo johtaa usein siihen, että lapset puhuvat tilanteessa saamea myös toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii rävisulmuu mieldiorroom joođeet maŋgii toos, ete párnááh sárnuh tiileest sämikielâ meid nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen keino on kielellisen mallin antaminen niin, että lapsille mieluisia leluja, pelejä jne. käytetään mahdollisimman paljon myös yhteisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubbe vyehi lii kielâlii maali adelem tienuuvt, ete kevttih párnái mielâmield sierâid, speelâid jna. nuuvt ennuv ko máhđulâš meid ohtsijn tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapset saavat aikuiselta saamenkielisen mallin vaikkapa autoradalla leikkimiseen, he saattavat helpommin puhua saamea autoradalla leikkiessään myöhemminkin, kun aikuinen ei ole mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko párnááh finnejeh rävisulmust sämikielâlii maali veikkâbâ autoroođijn sierâdmân, sij sättih älkkeebeht sárnuđ sämikielâ meid maŋeláá talle ko sierâdeh autoroođijn, ko rävisolmooš ij lah mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi käyttää virheellistä sanaa tai taivutusmuotoa, kun puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš kiävttá puástu sääni teikâ sujâttemhäämi, ko sárnu sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten siihen pitäisi suhtautua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht tom kolgâččij väldiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukaan ei puhu kieltä alusta saakka normien mukaan – ei myöskään yksikielisenä kasvava suomen- tai englanninkielinen lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kihheen ij sáárnu aalgâ rääjist noormâi mield – ij meid oovtkielâlâžžân šaddee suomâ- teikâ eŋgâlâskielâlâš páárnáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurta enemmistökieltä lapsi kuitenkin kuulee ja pääsee käyttämään niin paljon, että lapsen kielelliset virheet karsiutuvat normaalisti varhaislapsuuden jälkeen pois ilman suurempaa ponnistelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuorrâ eenâblohokielâ páárnáš kuittâg-uv kulá já piäsá kevttiđ nuuvt ennuv, ete párnáá kielâliih feeilah pääcih táválávt arâpärnivuođâ maŋa meddâl tađe eenâb iirâthánnáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen lapsen kohdalla tilanne voi olla toinen: kielivirheet ja kielitaidon aukot voivat kuulua kielessä pitkään varhaislapsuuden jälkeenkin, jollei asiaan kiinnitetä huomiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlii párnáá puotâ tile puáhtá kuittâg leđe nubbe: kielâfeeilah já kielâtááiđu rääigih sättih kulluđ kielâst kuhháá arâpärnivuođâ maŋa-uv, jis áášán ij kiddii huámášume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikea tapa puuttua lapsen kieleen ei kuitenkaan ole virheistä suoraan huomauttaminen, lapsen puheen keskeyttäminen, saati sitten lapsen nolaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Olmâ vyehi tarvaniđ párnáá kielân ij kuittâg lah njuolgist cuoigim, párnáá sárnum koskâldittem, já vala ucceeb párnáá hepâdittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kielipesälapsen sanoma saamenkielinen sana on askel eteenpäin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi sääni, mon kielâpiervâlpáárnáš iätá, lii lävkki ovdâskulij!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamenkieliseen puheeseen tulee aina suhtautua positiivisesti ja rohkaisevasti, vaikka siinä olisi kuinka paljon virheitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnáá sämikielâlii sárnum kalga ain väldiđ positiivlávt já ruokâsmittiđ párnáá, veikâ tast liččii mon ennuv feeilah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parempi tapa korjata virhe on toistaa sana tai asia oikeassa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyereeb vyehi tivvoođ feeilâ lii ettâđ sääni teikâ ääši olmâ häämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos saamenkielinen aikuinen – kielipesässä tai kotona – huomaa lapsen saamen kielessä tiettyjä pysyviä ongelmakohtia, kannattaa etsiä sellaista materiaalia, kuten tekstejä, loruja tai leikkejä, joissa kyseinen kielen piirre tulee esille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis sämikielâlâš rävisolmooš – kielâpiervâlist teikâ pääihist – huámmáš párnáá sämikielâst pisovâš čuolmâid tiätusoojijn, kannat uuccâđ taggaar materiaal, tego teevstâid, kukkâsijd teikâ sierâid, main tot kielâ jiešvuotâ itá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos esimerkiksi mennyt aikamuoto tuottaa usein vaikeuksia, kannattaa lapselle lukea tarinoita, joissa käytetään paljon kyseistä aikamuotoa, ja jutella tarinasta lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis ovdâmerkkân moonnâm äigihäämi pyevtit maŋgii vaigâdvuođâid, te páárnán kannat luuhâđ mainâsijd, main kiävttoo ennuv tot äigihäämi, já savâstâllâđ párnáin mainâsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa tavaksi kysellä lapsen päivästä tai viikonlopusta niin, että mennyt aikamuoto tulee esille niin kysymyksissä kuin vastauksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá meid algâttiđ koijâdâllâđ ain párnáá peeivist teikâ oholoopâst tienuuvt, ete moonnâm äigihäämi itá nuuvt koččâmušâin ko meid vástádâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheuttaako kielipesässä oleminen viivästystä tai häiriötä suomen kielen kehittymiseen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovât-uv kielâpiervâlist orroom ájánem teikâ hemâdâs suomâkielâ ovdánmân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun puhutaan terveestä, normaalisti kehittyvästä lapsesta, vastaus on selvä: ei aiheuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko sárnuh tiervâs párnáást, kote ovdán normaallávt, te vástádâs lii čielgâs: ij toovât.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joissakin tutkimuksissa monikielisillä lapsilla on raportoitu pientä kielenkehityksen viivettä, joka kuitenkin tasoittuu yksikielisiin verrattuna viimeistään kouluiässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomijn tutkâmušâin maaŋgâkielâlijn párnáin lii raportistum uccâ kielâovdánem ájánem, mut iäru oovtkielâláid kuittâg láppoo majemustáá škovlâavveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiset tutkimustulokset taas viittaavat siihen, ettei tällaista viivettä ole lainkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubeh tutkâmpuátuseh oppeet čujotteh toos, ete tággáár ájánem ij lah ollágin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen oppiminen voi näkyä lapsen suomenkielisessä puheessa: lapsi voi esimerkiksi tietyssä iässä käyttää saamenkielisiä sanoja suomen seassa tai taivuttaa suomenkielisiä sanoja saamen morfologian mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ oppâm puáhtá oinuđ párnáá suomâkielâlii sárnumist: páárnáš puáhtá ovdâmerkkân tiätuavveest kevttiđ sämikielâlijd saanijd suomâkielâ kooskâst teikâ sujâttiđ suomâkielâ saanijd sämikielâ morfologia mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on normaali osa kaksikielisyyttä, ei merkki häiriöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii normaal uási kyevtkielâlâšvuođâ, ij merkkâ hemâdâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen vaikutus lapsen suomenkielisessä puheessa häviää useimmilla lapsilla nopeasti, koska suomi on kaikkialla kuuluva valtakieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ vaikuttâs párnáá suomâkielâ sárnumist láppoo iänááš párnáin jotelávt, tastko suomâkielâ lii váldukielâ, mii kulloo jyehi saajeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikään kielipesälapsi ei tiettävästi ole välttynyt oppimasta suomen kieltä saamen kielen takia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtâgin kielâpiervâlpáárnáš ij lah tiäđui mield velttum oppâmist suomâkielâ sämikielâ tiet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyyden mukanaan tuoma kielitietoisuus (ns. metakielellinen kompetenssi) voi myös vaikuttaa positiivisesti suomen kielen kehittymiseen ja muiden kielten oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtkielâlâšvuođâ mieldi pyehtim kielâtiäđulâšvuotâ (nk. metakielâlâš kompetens) puáhtá meid vaikuttiđ positiivlávt suomâkielâ ovdánmân já eres kielâi oppâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun kumpikaan kielipesälapsen vanhemmista ei osaa itse saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâd, jis kuábáškin kielâpiervâlpárnáá vaanhimijn ij määti jieš sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hienoa, että vanhemmat tässä tilanteessa haluavat antaa lapselle saamen kielen taidon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šiev, ete vaanhimeh taan tiileest halijdeh adeliđ párnážân sämikielâ tááiđu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parasta olisi tietenkin, jos vanhemmat tai toinen heistä voisivat opetella lapsen oppimaa saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh pyeremus ličij tiäđust-uv, jis vaanhimeh teikâ nubbe sunnust puávtáččii máttááttâllâđ párnáá oppâm sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän on nykyään yhä paremmat mahdollisuudet, kun saamen kielten aikuisopetusta on tarjolla niin luokkahuone- kuin virtuaaliopetuksena, lyhytkursseista koko vuoden mittaisiin intensiiviopintoihin, ja materiaaleja itseopiskeluunkin löytyy yhä enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taas láá tääl ain pyerebeh máhđulâšvuođah, ko sämikielâi rävisolmoošmáttááttâs lii fáállun nuuvt luokkaviste- ko virtuaalmáttááttâssân, uánihiskuursah já oles ive kukkosiih intensiivuápuh, já materiaaleh jiešmáttááttâlmân-uv láá ain eenâb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vanhemmat eivät voi syystä tai toisesta opetella saamea, kannattaa muistaa, että minkä tahansa kielen monipuolinen puhuminen lapselle edistää tämän ajattelua ja kielellistä kapasiteettia;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis vaanhimeh iä mottoom suujâst paste máttááttâllâđ sämikielâ, kannat mušteđ, ete mon peri kielâ maaŋgâpiälásâš sárnum párnážân oovded suu jurdâččem já kielâlii naavcâ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lue ja loruile siis lapselle niin paljon kuin voit sillä kielellä, jota osaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>luuvâ mainâsijd já kukkâsijd párnážân nuuvt ennuv ko puávtáh toos kielân, mon máátáh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle kannattaa ehdottomasti etsiä saamenkielisiä kontakteja lähipiiristä ja yhteisöllisen toiminnan kautta, ja kotona voi hyödyntää saamenkielistä mediaa ja kulttuuritarjontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân kannat iävtuttemeht uuccâđ sämikielâlijd ohtâvuođâid aldapirrâsist já siärvuslii tooimâ peht, já pääihist puáhtá anneeđ ävkkin sämikielâlii media já kulttuurfalâlduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi lukea lapselle saameksi vähäiselläkin kielitaidolla, kunhan opettelee perusasiat ääntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiirjijd puáhtá luuhâđ párnážân sämikielân uccâ-uv kielâtáiđoin, ko peri máttááttâl vuáđuaašijd jienâdmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä sukulaisia ja tuttavia kannattaa rohkaista puhumaan saamea lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlijd huolhijd já uápisulmuid kannat ruokâsmittiđ sárnuđ párnáin sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lähipiirin positiivinen ja rohkaiseva asenne edistää lapsen kielenkehitystä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid aldapirrâs positiivlâš já ruokâsmittee jurdâččemvyehi oovded párnáá kielâovdánem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako käyttää lapsen kanssa saamea, jos osaa sitä itse vain vähän?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv kevttiđ párnáin sämikielâ, jis jieš máttá tom tuše váhá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilaako se lapsen kielen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pilleed-uv tot párnáá kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa käyttää, ja ei pilaa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat kevttiđ, já ij pilleed!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähäinenkin saamen kielen käyttö on parempi kuin ei mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccâ-uv sämikielâ kevttim lii pyereeb ko ij ollágin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle voi vaikkapa sanoa tietyt fraasit aina saameksi, ja kirjojen lukeminen, laulaminen ja loruilu onnistuu vanhemmalta vähäiselläkin saamen taidolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân puáhtá ovdâmerkkân ettâđ tiätu eđâlduvâid ain sämikielân, já kiirjij luuhâm, lávlum já kukkâsij luuhâm luhostuvá vaanhim uccâ-uv sämikielâ táiđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli kohenee, kun sitä käyttää, ja vuorovaikutussuhde omaan lapseen on loistava motivaatio kielitaidon vahvistamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ puárrán, ko tom kiävttá, já vuáruvaikuttâskoskâvuotâ jieijâs párnážân lii eromâš movtijdittee kielâtááiđu naanodmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki lapset eivät suhtaudu varauksettoman positiivisesti siihen, jos vanhempi alkaa puhua kotona eri kieltä kuin ennen, mutta protestointi menee yleensä pian ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh párnááh iä vääldi aaibâs positiivlávt tom, jis vanhim sárnuškuát pääihist eres kielân ko ovdil, mutâ vuástálistem mana táválávt jotelávt lappâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapsi kuulee saamen kieltä kielipesässä ja toivottavasti mahdollisimman monta muutakin kautta, eikä oman vanhemman epätäydellinen saamen kieli pilaa hänen oppimistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpáárnáš kulá sämikielâ kielâpiervâlist já tuáivu mield nuuvt maŋgâ eres-uv saajeest ko máhđulâš, te jieijâs vaanhim epitievâslâš sämikielâ ij pilled suu oppâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki vanhemman kannattaa kiinnittää huomiota kieleensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhim kannat kuittâg kiddiđ huámmášume jieijâs kielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onneksi sanakirjat, nettisanakirjat, kielentarkistusohjelmat ja oppimateriaalit auttavat nykyvanhempaa saamen kielen elvyttämisessä ja ylläpitämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luhhoost sänikirjeh, nettisänikirjeh, kielâtärhistemohjelmeh já oppâmateriaaleh išedeh tááláá ääigi vaanhim sämikielâ iäláskitmist já paijeentolâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kotona pitäisi ponnistella kielen eteen – eikö riitä, että lapsi on kielipesässä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane pääihist kolgâččij porgâđ kielâ oovdân – ij-uv pijssáá, ete páárnáš lii kielâpiervâlist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippuu siitä, mitä tavoitellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii kiddâ tast, ete maid haalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tavoitteena on saamen kielen laaja elpyminen koko yhteisössä, niin kielipesä ei riitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis ulmen lii sämikielâ viijđásub iäláskem oles siärváduvvâst, ete kielâpiervâl ij pijssáá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupolvien välinen kielen siirtyminen on välttämätön osa kielen elinvoimaisuutta, eikä mikään toiminta voi korvata perheen roolia kielen ja kulttuurin välittäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suhâpuolvâi koskâsâš kielâ sirdâšum lii velttidmettum uási kielâ eellimvuáimálâšvuođâ, ijge mihheen toimâ pyevti sajanpieijâđ perruu rooli kielâ já kulttuur sirden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä ei myöskään välttämättä yksin riitä siihen, että saamen kielestä muodostuisi lapselle loppuelämäksi luonteva ja sujuva käyttökieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ij meid veltihánnáá lah tuárvi toos, ete sämikielâst šodâččij párnážân loppâelimân luándulâš já njyebžilis kevttimkielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän vaikuttavat suuresti saamenkieliset kontaktit kielipesän ulkopuolella ja jälkeen, kuten koti ja koulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos vaikutteh ennuv sämikielâliih ohtâvuođah kielâpiervâl ulguubeln já maŋa, tego päikki já škovlâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle vanhempien pyrkimykset saamen kielen eteen ovat tärkeä positiivinen viesti, ja vastaavasti vanhempien passiivisuus kielen suhteen voi viestittää lapselle, että kyse ei ole kovinkaan merkittävästä asiasta, tai että kieli kuuluu vain kielipesään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân vaanhimij viggâmušah sämikielâ oovdân lii tehálâš positiivlâš viestâ, já västideijeenáál vaanhimij passiivlâšvuotâ kielâ háárán puáhtá viestâdiđ párnážân, ete koččâmuš ij lah uáli merhâšittee ääšist, teikâ ete kielâ kulá tuše kielâpiervâlân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmanlaajuisesti yksi uhanalaisten kielten elvytyksen tavallisista ongelmista on se, että vanhemmat odottavat liikaa virallisilta instituutioilta (mukaan lukien varhaiskasvatus) oman kielen pelastamisessa eivätkä ole valmiita itse ponnistelemaan sen eteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maailmvijđosávt ohtâ uhkevuálásij kielâi iäláskittem táválijn čuolmâin lii tot, ete vaanhimeh vyerdih liijkás ennuv virgálijn instituutioin (mieldiluhâmáin arâšoddâdem) jieijâs kielâ kááijumist iäge lah vaalmâš jieš porgâđ ton oovdân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset sukulaiset eivät kehotuksista huolimatta puhu lapselle saamea – mikä neuvoksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâliih hyelhih iä avžuuttâsâin peerusthánnáá sáárnu párnážân sämikielâ – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen ja kulttuurinen assimilaatio on koko saamen kansaa koskeva tragedia, jonka jäljet eivät haihdu hetkessä, vaikka kehitys onkin monessa suhteessa kääntynyt positiiviseen päin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâlâš já kulttuurlâš assimilaatio lii oles sämiaalmugân kyeskee tragedia, mon luodah iä lappuu kivkked, veikâ ovdánem lii-uv maaŋgânáál moonnâm positiivlii suundán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytyksen jarruna on usein se, että ihminen ei pysty muuttamaan omaa kielellistä käytöstään, vaikka ehkä haluaisikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâiäláskittem kosânin lii maŋgii tot, ete olmooš ij paste mutteđ suu jieijâs kielâlii lattim, veikâ kenski halijdičij-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmalla saamelaisella saattaa olla vahva käytösmalli, jonka mukaan lapsille kuuluu puhua suomea – ja näin hän on ehkä toiminut omien jälkeläistensä kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásub sämmiliist sáttá leđe noonâ lattimmalli, mon mield párnážân kalga sárnuđ suomâkielâ – já návt sun lii kenski toimâm jieijâs maajeeldpuátteiguin-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen puhuminen saattaa ylipäänsä aiheuttaa negatiivisia tunteita ja muistikuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnum sáttá ubânâsân tovâttiđ negatiivlijd tobdoid já muštoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytyksen mukanaan tuoma saamen kielten kehittäminen ja modernisaatio saattaa sekin turhauttaa vanhempia puhujapolvia: eihän nuorten puhujien puhetta enää edes ymmärrä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásub sárnoopuolvah sättih meid tusástuđ kielâiäláskittem mieldi pyehtim sämikielâi oovdedmân já modernisistmân: nuorâ sárnoi sárnumhân ij innig ubâ ibbeerd!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla vaikea luottaa siihen, että kielipesälapsi ymmärtää saamenkielistä puhetta hyvin, vaikka itse ehkä vastaakin lähinnä suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáhtá meid leđe vaigâd lyettiđ toos, ete kielâpiervâlpáárnáš ibbeerd sämikielâlii sárnum pyereest, veikâ jieš kenski västid iänááš suomâkielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mm. edellä mainitut syyt voivat johtaa siihen, ettei oma lähipiiri aina, ainakaan aluksi, pysty vaihtamaan saamen kieleen lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ei. ovdil mainâšum suujah pyehtih jođettiđ toos, ete jieijâs aldapiirâs ij ain, kuittâg aalgâst, paste molsođ sämikielân párnáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällainen tilanne vaatii ymmärtämystä ja aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár tile váátá ibárdâs já ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin keskustelu saattaa auttaa, ja ehkä sitäkin paremmin positiiviset esimerkit: jos naapuri kerran puhuu lapsenlapselleen saamea, niin miksen sitten minäkin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ávus savâstâllâm puáhtá išediđ, já kenski tađe-uv pyerebeht positiivliih ovdâmeerhah: jis ránnjá sárnu suu párnáápárnái sämikielâ, te mane jiem mungis talle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun lapsi on yhtäkkiä alkanut protestoida kielipesää tai saamen kieltä vastaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko páárnáš lii kivkked álgám vuástálistiđ kielâpiervâl teikâ sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niin luonnollisesta ja positiivisesta prosessista kuin kaksikielistymisessä onkin kyse, se on lapselle myös psyykkinen ja emotionaalinen prosessi, johon liittyy monenlaisia vaiheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ kyevtkielâlâžžân šoddâmist lii-uv koččâmuš uáli luándulii já positiivlii prosesist, te tot lii párnáž��n meid psyykkisâš já emotionaallâš proosees, moos kuleh maaŋgâlágáneh mudoh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takapakilta näyttävä vaihe voikin olla olennainen edistysaskel lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muddo, mii oro tuálvumin maasâdkulij, puáhtá-uv leđe eromâš ovdánemmuddo párnážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On melko tavallista, että kielipesälapselle tulee ohimeneviä tunteita tai vaiheita, jolloin saamen kieli tai kielipesä tuntuvat kurjilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii viehâ táválâš, ete kielâpiervâlpárnážân šaddeh koskâpuddâsiih tobdoh teikâ mudoh, kuás sämikielâ teikâ kielâpiervâl oroh suu mielâst ahevin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi purkaa tällaisia tunteita pelkästään vanhemmille tai näyttää niitä myös kielipesässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš sáttá čäittiđ tágárijd tobdoid tuše vaanhimáid teikâ meid kielâpiervâlist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satunnaisiin tunteenpurkauksiin ei kannata tarttua liiaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyellittälli ittee ahevis tobdoin ij kannat perustiđ liijkás ennuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kieli- ja kulttuuriympäristö on yksi lukemattomista valinnoista, joita vanhemmat tekevät lapsensa puolesta – ei sen kummempaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arâšoddâdem kielâ- já kulttuurpiirâs lii ohtâ maaŋgâin valjiimijn, maid vaanhimeh taheh párnáidis peeleest – ij tađe omâsub äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemman ei pidä syyllistyä siitä, että hän on valinnut lapsensa parhaaksi jotain sellaista, mitä lapsi joka hetki koe mukavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vanhim ij koolgâ anneeđ jieijâs sujâlâžžân tast, ete sun lii valjim párnážis pyerrin maidnii taggaar, mii ij párnáá mielâst lah jyehi tove suotâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isommalle lapselle kannattaa puhua avoimesti siitä, miksi hän on kielipesässä, mistä hän jäisi paitsi ilman kielipesää, ja miksi saamen kielen taito on hänelle hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráb páárnán kannat sárnuđ njuolgist tast, ete mane sun lii kielâpiervâlist, mii sust ij liččii kielâpiervâlttáá, já mane sämikielâ táiđu lii sunjin pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen negatiivinen puhe saamen kielestä, saamelaisuudesta tai kielipesästä jatkuu pitkään tai alkaa haitata ryhmän toimintaa, vanhempien ja kielipesän henkilöstön täytyy yhdessä miettiä, miten asiaa olisi paras käsitellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis párnáá negatiivlâš sárnum sämikielâst, sämmilâšvuođâst teikâ kielâpiervâlist juátkoo kuhháá teikâ hettiiškuát juávhu tooimâ, te vaanhimeh já kielâpiervâl pargeeh kalgeh oovtâst smiettâđ, ete maht ličij pyeremus kieđâvuššâđ ääši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Negatiivinen puhe voi myös tarttua lapsesta toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Negatiivlâš sárnum puáhtá meid sirdâšuđ párnáást nuubán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko järkeä laittaa lapsi kielipesään, jos paikkakunnallamme ei ole saamenkielistä kouluopetusta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lii-uv jiärmálâš pieijâđ párnáá kielâpiervâlân, jis mii päikkikoddeest ij lah sämikielâlâš škovlâmáttááttâs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllä on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kale lii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kouluikäisenä muodostuneella kaksikielisyydellä on tutkimusten mukaan runsaasti suotuisia vaikutuksia lapsen kehitykseen, vaikka kontakti toiseen kieleen heikkenisi tai katkeaisi joksikin aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuálá škovlâahasâžžân šoddâm kyevtkielâlâšvuođâst lii tutkâmušâi mield ennuv positiivliih vaikuttâsah párnáá ovdánmân, veikâ ohtâvuotâ nube kielân hiäjusmuuččij-uv teikâ potkâničij mottoom ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä vahvistaa lapsen saamelaiskulttuurin tuntemusta ja identiteettiä, ja se luo lapselle pohjan saamen kielen myöhempää aktivoimista varten, vaikka kouluopetusta ei saameksi saisikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl naanood párnáá sämikulttuur tubdâm já identiteet, já tot ráhtá párnážân vuáđu sämikielâ maajeeb aktivistem várás, veikâ škovlâmáttááttâs ij liččiigin sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetusta on saatavilla usein niilläkin paikkakunnilla, joissa saamea ei käytetä opetuskielenä, ja lain mukaan saamea äidinkielenään puhuvalla lapsella on oikeus saamen kielen opetukseen koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi máttááttâs lii finnimnáál maŋgii tain-uv päikkikuddijn, main sämikielâ ij kevttuu máttááttâskiellân, já laavâ mield párnáást, kote sárnu sämikielâ eenikiellân, lii vuoigâdvuotâ sämikielâ máttááttâsân škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2018 alkavan Saamelaiskäräjien ja Utsjoen kunnan saamen kielten etäopetuksen pilottihankkeen kautta mahdollisuudet saamen kielen opiskeluun etäyhteyksien kautta tulevat vahvistumaan koko Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2018 joton vyelgee Sämitige já Ucjuv kieldâ sämikielâi káidusmáttááttâs pilothaavâ peht máhđulâšvuođah sämikielâ oppâmân káidusohtâvuođâi peht puáráneh oles Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamenkielisen ja kaksikielisen (suomi – saame) kouluopetuksen kysyntä ja edellytykset ovat jatkuvasti lisääntymässä myös saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid sämikielâlii já kyevtkielâlii (suomâ – säämi) škovlâmáttááttâs koijâdem já iävtuh láá ain lassaanmin meid sämmilij päikkikuávlu ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielisellä oppilaalla puolestaan on oikeus saada pääosin saamenkielistä kouluopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij päikkikuávlust sämikielâlii uáppest vuod lii vuoigâdvuotâ finniđ iänááš sämikielâlii škovlâmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tämä oikeus ei toteudu, kannattaa ottaa yhteyttä koulun johtoon, omaan kuntaan tai Saamelaiskäräjien koulutussihteeriin ja kieliturvasihteeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis taat vuoigâdvuotâ ij olášuu, te kannat väldiđ ohtâvuođâ škoovlâ njunošáid, jieijâs kieldân teikâ Sämitige škovlimčällei já kielâtorvočällei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi pärjää kielipesän jälkeen saamenkielisessä kouluopetuksessa, jos vanhemmat eivät osaa saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht pärni piergee kielâpiervâl maŋa sämikielâlii škovlâmáttááttâsâst, jis vaanhimeh iä määti sämikielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi kyllä pärjää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pärni kale piergee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluopetus on häntä varten, ei vanhempia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlâmáttááttâs lii suu várás, ij vaanhimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetussuunnitelmien ja koulukulttuurin muutosten myötä kotiläksyt ja kokeisiin lukeminen eivät enää samassa roolissa kuin 30 vuotta sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâsvuáváámij já škovlâkulttuur nubástusâi mield liävsuh já iskosij várás luuhâm iä lah innig siämmáá roolist ko 30 ihheed tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmat voivat tukea lapsen koulunkäyntiä muutenkin kuin kirjoista kyselemällä ja kirjallisissa tehtävissä auttamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh pyehtih tuárjuđ párnáá škovlâjotteem mudoi-uv ko nuuvt, ete koijâdâleh kiirjijn já išedeh kirjálijn pargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein saamenkielisessä opetuksessa käytettävät materiaalit löytyvät myös suomeksi – ja valitettavasti monet valmiit oppikirjat pelkästään suomeksi – joten halutessaan vanhemmat pystyvät kyllä seuraamaan materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgii materiaaleh, maid kevttih sämikielâlii máttááttâsâst, láá meid suomâkielân – já vaidâlitteht maaŋgah valmâš oppâkirjeh láá tuše suomâkielân – te nuuvt haalijddijn vaanhimeh pyehtih kale čuávvuđ materiaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos läksyt ja lapsen koulunkäynnissä auttaminen tuntuvat perheen kielitilanteen vuoksi ongelmallisilta, kannattaa olla yhteydessä opettajaan jo ennen lapsen siirtymistä kouluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis liävsuh já päärni škovlâjotemist išedem oroh lemin perruu kielâtile tiet vaigâdeh, kannat leđe ohtâvuođâst máttáátteijei jo ovdil ko pärni sirdâšuvá škoovlân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen luokka, suomenkielinen luokka, kielikylpyluokka, kaksikielinen luokka…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš luokka, suomâkielâlâš luokka, kielâlávguluokka, kyevtkielâlâš luokka…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on kielipesälapselle paras kouluopetuksen muoto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii lii kielâpiervâlpáárnán puoh pyeremus škovlâmáttááttâs häämi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksiselitteistä vastausta tähän ei ole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovtâčielgiittâslâš vástádâs taas ij lah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valintaa määrittää lapsen kielitaidon ja perheen tavoitteiden lisäksi luonnollisesti se, millaista opetusta lapsen omassa koulussa on tarjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valjim miäruštâl párnáá kielâtááiđu já perruu uulmij lasseen luándulávt tot, ete maggaar máttááttâs päärni jieijâs škoovlâst lii fáállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi inarinsaamenkieliset kielipesälapset ovat Inarissa siirtyneet lähes poikkeuksetta inarinsaamenkieliseen esi- ja perusopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâmerkkân anarâškielâliih kielâpiervâlpäärnih láá Anarist masa spiekâsthánnáá sirdâšum anarâškielâlii ovdâ- já vuáđumáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella on toiminut saamen- ja suomenkielisten luokkien rinnalla erityinen kielikylpyluokka, jolle osa kielipesälapsista on siirtynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuvâst lii toimâm sämi- já suomâkielâlij luokai paaldâst eromâš kielâlávguluokka, moos uási kielâpiervâlpaarnijn lii sirdâšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielistä aineopetusta on ollut tarjolla vain Sevettijärven koulussa joissakin aineissa, joten Ivalon koltansaamenkielisen kielipesän lapset ovat siirtyneet suomenkieliseen opetukseen ja saaneet kielenopetusta koltansaamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškielâlii amnâsmáttááttâs lii lamaš fáállun tuše Čevetjäävri škoovlâst motomijn amnâsijn, te Avveel nuorttâlâškielâlii kielâpiervâl päärnih láá sirdâšum suomâkielâlii máttááttâsân já finnim kielâmáttááttâs nuorttâlâškielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien on hyvä muistaa, että perusopetuslain mukaan saamenkielisellä koululaisella on saamelaisten kotiseutualueella oikeus saada pääosin saamenkielistä kouluopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaanhimeh kalgeh mušteđ, ete vuáđumáttááttâslaavâ mield sämikielâlii škovlâliist lii sämmilij päikkikuávlust vuoigâdvuotâ finniđ iänááš sämikielâlii škovlâmáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tämä oikeus ei toteudu, kannattaa ottaa yhteyttä koulun johtoon, omaan kuntaan tai Saamelaiskäräjien koulutussihteeriin ja kieliturvasihteeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis taat vuoigâdvuotâ ij olášuu, te kannat väldiđ ohtâvuođâ škoovlâ njunošáid, jieijâs kieldân teikâ Sämitige škovlimčällei já kielâtorvočällei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän tavoitteena on toiminnallinen kaksikielisyys kouluikään mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâl ulmen lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ škovlâave räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tarkoittaa toiminnallinen kaksikielisyys?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid uáivild toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kuulee puhuttavan täydellisestä kaksikielisyydestä tai tasapainoisesta kaksikielisyydestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin kulá, ete sárnuh tievâslii kyevtkielâlâšvuođâst teikâ täsitiädulii kyevtkielâlâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä käsitteistä on esimerkiksi kielentutkimuksessa luovuttu, kun on ymmärretty entistä paremmin se, että ihmisen elämässä eri kielillä voi olla hyvin erilaisia rooleja ja tasoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tain tuáváduvâin láá ovdâmerkkân kielâtutkâmist luoppâm, ko láá iberdâm ovdiist pyerebeht tom, ete ulmuu elimist jieškote-uv kielâin puáhtá leđe uáli sierâlágán roolih já tääsih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyys ei tarkoita tai edellytä sitä, että ihminen hallitsee kahta kieltä täsmälleen yhtä hyvin kaikilla osa-aloilla (ymmärtäminen, puhuminen, kirjallinen taito jne.) ja kaikkien aihepiirien yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyevtkielâlâšvuotâ ij uáivild teikâ vaađâ tom, ete olmooš haaldâš kyevti kielâ aaibâs siämmáá pyereest puoh suorgijn (iberdem, sárnum, kirjálâš táiđu jna.) já puoh fáádái ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen elinvoimaisuus ja yhteiskunnallinen asema voivat vaikuttaa kaksikielisyyteen hyvin vahvasti, esimerkiksi niin, että enemmistökielellä koulutettu vähemmistökielen puhuja ei osaa lainkaan kirjoittaa omaa kieltään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâ eellimvuáimálâšvuotâ já ohtsâškodálâš sajattâh pyehtih vaikuttiđ kyevtkielâlâšvuotân viehâ ennuv, ovdâmerkkân tienuuvt, ete eenâblohokielân škuávlejum ucceeblovokielâ sárnoo ij määti ollágin čäälliđ jieijâs kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silti hänellä on kiistatta kaksi kieltä, joilla hän toimii elämässään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuittâg sust láá čielgâsávt kyehti kielâ, moin sun tuáimá eellimstis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnallinen kaksikielisyys on käsitteenä yritys ilmentää tätä kielitaidon ja kielitilanteen moninaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ lii tuávádâhhân irâttâs čäittiđ taam kielâtááiđu já kielâtile maaŋgâhámásâšvuođâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä saamen kieltä omaksunut lapsi puhuu koulunsa aloittaessaan usein vahvemmin suomea kuin saamea, jos asiaa tarkastellaan vaikkapa sanaston laajuuden ja sanojen taivutuksen tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlist sämikielâ oppâm páárnáš sárnu talle ko aalgât škoovlâ maŋgii nanosubbooht suomâkielâ ko sämikielâ, jis äšši tárkkoo veikâbâ sánáduv vijđesvuođâ já saanij sujâttem tääsist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta saame voi olla hänelle luontevampi kieli sellaisissa aihepiireissä liikuttaessa, jotka ovat hänelle tutumpia kielipesästä kuin kotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube tááhust sämikielâ puáhtá leđe sunjin luándulub kielâ tagarijn fáádáin, moh láá sunjin uáppásub kielâpiervâlist ko pääihist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamen kielessä voi olla runsaasti suomen kielen vaikutusta, mutta toisaalta myös suomessa voi olla saamen vaikutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päärni sämikielâst puáhtá leđe ennuv suomâkielâ vaikuttâs, mutâ nube tááhust meid suomâkielâst sáttá leđe sämikielâ vaikuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisella lapsella on kaksi kieltä, joilla hän pystyy toimimaan eri tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár päärnist láá kyehti kielâ, main sun puáhtá toimâđ sierâ tiilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä on toiminnallinen kaksikielisyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii toimâlâš kyevtkielâlâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisimme lapsemme oppivan saamea, mutta paikkakunnallamme ei ole kielipesää – mitä tehdä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdiččijm, ete mii páárnáš uáppá sämikielâ, mutâ mii päikkikoddeest ij lah kielâpiervâl – maid puáhtá porgâđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa lähteä selvittämään edellytyksiä kielipesän perustamiseen ottamalla yhteyttä esimerkiksi seuraaviin tahoihin: oman alueen saamelaisyhdistys, jos sellainen on;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat selvâtškyettiđ iävtuid kielâpiervâl vuáđđudmân väldimáin ohtâvuođâ ovdâmerkkân čuávvoo peelijd: jieijâs kuávlu sämiservi, jis taggaar lii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oman kunnan tai kaupungin varhaiskasvatusjohtaja tai vastaava;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>jieijâs kieldâ teikâ kaavpug arâšoddâdemhovdâ teikâ västideijee;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielipesäohjaaja tai kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielâpiervâlstivrejeijee teikâ kielâtorvočällee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uuden kielipesäryhmän aloittaminen ei välttämättä tapahdu hetkessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ kielâpiervâljuávhu algâttem ij veltihánnáá tábáhtuu kivkked.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos toiminnalle halutaan valtionavustusta, sen hakeminen seuraa tiettyä vuosirytmiä, eikä uusien ryhmien mahduttaminen tietyltä pohjalta tehtyihin budjetteihin usein onnistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tooimân haalijd staatâtorjuu, te ton uuccâm čuávu tiätu iheriitmâ, ijge uđđâ juávhui čahâdem tiätu vuáđu mield rahtum budjetáid maŋgii luhostuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät priorisoi rahoituspäätöksissä jo olemassa olevien kielipesien jatkuvuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge priorist ruttâdemmiärádâsâin jo orroo kielâpiervâlij jotkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kunta pystyy ainakin aluksi ottamaan vastuun toiminnan rahoituksesta, tilanne on helpompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kieldâ pasta aainâs-uv aalgâst väldiđ ovdâsvástádâs tooimâ ruttâdmist, te tile lii älkkeb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnilla on Suomessa velvollisuus järjestää varhaiskasvatusta saamen kielellä sellaisille lapsille, joiden äidinkieli on saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieldâin lii Suomâst kenigâsvuotâ orniđ arâšoddâdem sämikielân tagaráid párnáid, kiäi eenikielâ lii sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äidinkieli on suomi tai jokin muu, niin kuin kielipesätoimintaa tarvitsevilla lapsilla usein on, kunta ei ole velvoitettu järjestämään toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis eenikielâ lii suomâkielâ teikâ miinii iärásijd, tego párnáin, kiäh tarbâšeh kielâpiervâltooimâ maŋgii lii, kieldâst ij lah kenigâsvuotâ orniđ tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kielipesätoimintaa ei ole mahdollista aloittaa, on etsittävä muita keinoja siirtää kieltä ja kulttuuria lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis kielâpiervâltooimâ ij lah máhđulâš algâttiđ, te kalga uuccâđ eres vuovijd sirdeđ kielâ já kulttuur párnážân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikkakunnallamme on kielipesä, mutta eri saamen kielellä kuin sukumme saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii päikkikoddeest lii kielâpiervâl, mutâ eres sämikielân ko mii suuvâ sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako laittaa lasta kielipesään?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat-uv pieijâđ párnáá kielâpiervâlân?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllä kannattaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kale kannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamen kielten väliset erot ovat melko suuria, minkä tahansa saamen kielen taito avaa lapselle ovet myös oman suvun saamen kielen oppimiseen myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ iäruh sämikielâi kooskâ láá-uv viehâ stuárráh, te mon peri sämikielâ táiđu lekkâs párnážân uuvsâid meid jieijâs suuvâ sämikielâ oppâmân maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin ja -identiteetin kannalta mikä tahansa kielipesä on lapselle hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur já -identiteet tááhust mii peri kielâpiervâl lii párnážân pyerrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle kannattaa kertoa tilanteesta avoimesti, ja hänen omien kehitysvaiheidensa ja kiinnostuksensa mukaan häntä voi tutustuttaa oman suvun saamen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnážân kannat njuolgist muštâliđ tiileest, já suu jieijâs ovdánemmudoi já perustume mield sun puáhtá uápásmiđ jieijâs suuvâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi ei mene sekaisin useamman saamen kielen läsnäolosta omassa elämässään!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Páárnáš ij siähhán maaŋgâi sämikielâi oromist suu elimist!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri saamen kielten kuuleminen on ollut historiallisesti ajateltuna varsin tavallinen tilanne saamelaisten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieškote-uv sämikielâi kuullâm lii lamaš miätá historjá viehâ táválâš tile sämmilij kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös kielipesälapsia, joille puhutaan kotona eri saamen kieltä kuin kielipesässä, eikä tässä ole lähtökohtaisesti mitään ongelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Láá meid kielâpiervâlpárnááh, kiäid sárnuh pääihist eres sämikielâ ko kielâpiervâlist, ijge tast lah táválávt mihheen čuolmâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun haluaisimme lapsen oppivan juuri omaa murrettamme, mutta kielipesän työntekijät puhuvat eri murretta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid puáhtá porgâđ, ko mij halijdiččijm, ete mii páárnáš mátáččij eidu mii jieččân kuávlukielâ, mutâ kielâpiervâl pargeeh sárnuh eres kuávlukielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten murteiden rikkaus on tärkeä asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi kuávlukielâi rigesvuotâ lii tehálâš äšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisessä uhanalaisessa ja haavoittuvaisessa tilanteessa voimavarat on kuitenkin keskitettävä siihen, että lapset ylipäänsä oppivat kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá uhkevuálásii já háváduvvee tiileest naavcâid kalga kuittâg kuávdásmittiđ toos, ete párnááh ubânâsân uáppih kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen alalla vallitsee kriittinen pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä, eikä ole mahdollista taata tietylle lapselle tai tiettyyn ryhmään juuri tiettyä murretta puhuvaa työntekijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi arâšoddâdem syergist lii tuođâlâš vänivuotâ škuávlejum, kielâtáiđulijn pargein, ijge lah máhđulâš tähidiđ tiätupárnážân teikâ tiätujuávkun eidu tiätu kuávlukielâ sárnoo pargee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisessa tilanteessa vanhempien ja suvun on huolehdittava oman murteen siirtämisestä tai siihen tutustuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tággáár tiileest vaanhimeh já suuhâ kalgeh huolâttiđ jieijâs kuávlukielâ sirdemist teikâ toos uáppáásmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parasta olisi, että lapsi pääsisi omaksumaan omaa murretta vanhempien tai sukulaisten kanssa kielipesän ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh pyeremus ličij, ete páárnáš pesâččij oppâđ jieijâs kuávlukielâ vaanhimijguin teikâ huolhijguin kielâpiervâl ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa myös etsiä sopivia äänitteitä, kuten musiikkia, lastenohjelmia tai arkistonauhoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kannat meid uuccâđ hiäivulijd jienâpaadijd, tego muusik, párnáiohjelmeh teikâ arkkâdâhpäädih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi saamenkielisissä kielipesissä on myös sellaisia työntekijöitä, jotka eivät puhu saamea äidinkielenään tai ovat vasta oppineet kieltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane sämikielâlijn kielâpiervâlijn láá meid tagareh pargeeh, kiäh iä sáárnu sämikielâ eenikiellân teikâ láá eidu oppâm kielâ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtuu kahdesta asiasta: saamen kielten yleisestä kielisosiologisesta tilanteesta ja siihen linkittyvästä työntekijäpulasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat lii kyevti ääši tiet: sämikielâi almos kielâsosiologâlii tiileest já toos lohtâseijee pargeevänivuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen ja koltansaamen kieliyhteisöissä, kuten myös monin paikoin pohjoissaamen puhuma-aluetta (esimerkiksi Vuotso), saamen kielen siirtyminen sukupolvelta katkesi useimmissa suvuissa kokonaan ennen kielenelvytyksen aikakautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já nuorttâlâškielâ kielâsiärváduvâin, tego meid maaŋgâin kuávluin orjâlâškielâ sárnumkuávlust (ovdâmerkkân Vuáčču), sämikielâ sirdâšum suhâpuolvâst nuubán potkânij iänááš suuvâin ollásávt ovdil kielâiäláskittem äigipaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa sitä, ettei kyseisissä yhteisöissä ole ollenkaan tai on vain yksittäisiä tietynikäisiä ihmisiä, jotka olisivat oppineet saamea äidinkielenään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat uáivild tom, ete tain siärváduvâin iä lah ollágin teikâ láá tuše motomeh tiätuahasiih ulmuuh, kiäh liččii oppâm sämikielâ eenikiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilannetta kuvaa tutkimuskentän termi “kadotettu sukupolvi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tile kovvee tutkâmkiedi termâ “läpittum suhâpuolvâ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ja kun saamen kieli halutaan palauttaa näihin yhteisöihin, on hyväksyttävä se, että kieltä elvyttävät ja siirtävät eteenpäin myös henkilöt, jotka ovat itse oppineet kielen koulussa ja/tai aikuisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis já ko halijdeh macâttiđ sämikielâ taid siärváduvváid, kalga tuhhiittiđ tom, ete kielâ iäláskiteh já sirdeh ovdâskulij meid ulmuuh, kiäh láá jieš oppâm kielâ škoovlâst já/teikâ rävisolmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuten sanottu, saamelaisen varhaiskasvatuksen alalla vallitsee kriittinen pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tego ettum, te säämi arâšoddâdem syergist lii tuođâlâš vänivuotâ škuávlejum, kielâtáiđulijn pargein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän vaikuttavat varmasti monet muutkin syyt kuin kielitilanne, esimerkiksi alan heikko palkkaus suhteessa työn vaativuuteen, sekä kova kilpailu saamenkielisistä ammattilaisista eri alojen kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taas vaikutteh vissásávt maaŋgah eres-uv suujah ko kielâtile, ovdâmerkkân syergi hiäjus pälkki pargo vátávâšvuođâ háárán, sehe korrâ kištottâllâm sämikielâlijn áámmátulmuin jieškote-uv suorgij kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä tilanteessa on arvokas asia, että itse kielenelvytyksen kautta saamen kieltä oppineet henkilöt ovat valmiita osallistumaan kielenelvytykseen kielipesissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan tiileest lii mávsulâš äšši, ete ulmuuh, kiäh láá jieš oppâm sämikielâ kielâiäláskittem peht, láá valmâšeh uásálistiđ kielâiäláskitmân kielâpiervâlijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätyöntekijöille olisi tärkeää etsiä mahdollisuuksia oman kielitaidon vahvistamiseen työn ohessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâlpargein ličij tehálâš uuccâđ máhđulâšvuođâid jieijâs kielâtááiđu naanoodmân pargo paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä saa neuvoja, kun lapsen kielen kehitys askarruttaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mast finnee ravvuid, ko párnáá kielâ ovdánem smietâtit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen askel on kielipesän työntekijöiden kanssa keskustelu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš lävkki lii savâstâllâm kielâpiervâl pargeiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oman kielipesän henkilöstö ei osaa auttaa, voidaan kääntyä jonkun toisen saamelaisen varhaiskasvatuksen kokeneemman ammattilaisen puoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jieijâs kielâpiervâl pargeeh iä määti išediđ, te puáhtá jorgettiđ kiännii eres säämi arâšoddâdem eenâb hárjánâm áámmátulmuu piälán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielipesäohjaaja auttaa vanhempia myös lasten kieleen liittyvissä kysymyksissä ja voi tarvittaessa ohjata vanhempian eteenpäin tuen hakemisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige kielâpiervâlstivrejeijee iššeed vaanhimijd meid párnái kielân lohtâseijee koččâmušâin já puáhtá táárbu mield stivriđ vaanhimijd ovdâskulij torjuu ucâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kunnan lastenneuvola ja puheterapeutti pystyvät neuvomaan ainakin yleisissä kielenkehityksen kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs kieldâ párnáiravviittâh já sárnumterapeut pyehtih ravviđ aainâs almolijn kielâovdánem koččâmušâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos heillä ei ole osaamista monikielisyyden ja saamen kielten alalla, voisi olla hyvä kääntyä saamenkielisen terveydenhoitajan puoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis sist ij lah mättim maaŋgâkielâlâšvuođâ já sämikielâi syergist, te puávtáččij leđe pyeri jorgettiđ sämikielâlii tiervâsvuotâtip��oo piälán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella lapsella on saamen kielilain nojalla oikeus saada saamenkielisiä terveydenhoitopalveluita, joten jos omassa kunnassa ei toimi saamenkielistä terveydenhoitajaa, kunta on velvollinen järjestämään palvelun esim. ostopalveluina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij párnáin lii säämi kielâlaavâ vuáđuld vuoigâdvuotâ finniđ sämikielâlijd tiervâsvuotâtipšopalvâlusâid, te jis jieijâs kieldâst ij tooimâ sämikielâlii tiervâsvuotâtipšoo, kieldâst lii kenigâsvuotâ orniđ palvâlus om. uástupalvâlusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2018 toimintansa on aloittanut saamelainen kielineuvola , jonka kautta lasten ja perheen kielikysymyksiin liittyvää neuvontaa on mahdollista saada Facebookin tai sähköpostin kautta tai puhelimitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2018 tooimâs lii algâttâm sämmilâš kielâravviittâh , mon peht párnái já perruu kielâkoččâmuššáid lohtâseijee ravvim lii máhđulâš finniđ Facebook teikâ šleđgâpoostâ peht teikâ puhelimáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
