<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uudet_oppimateriaalisivut_ja_verkkokauppa_avautuivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet oppimateriaalisivut ja verkkokauppa avautuivat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâmateriaalsiijđoh já nettikävppi lekkâsii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalit ovat saaneet uudet sivut ja oppimateriaalin verkkokaupan !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige oppâmateriaalijn láá tääl uđđâ siijđoh já oppâmateriaal nettikävppi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusilta sivuilta koulut voivat helposti tehdä kirjatilauksensa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ siijđoin škoovlah pyehtih älkkeht tiiláđ kiirjijd Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yksityiset henkilöt voivat tehdä kirjatilauksia sivuston kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid priivaat ulmuuh pyehtih tiiláđ kiirjijd siijđoi peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakaa valmistamansa saamenkielisen oppimateriaalin ilmaiseksi Suomen peruskouluille, toisen asteen oppilaitoksille ja saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juáhá nuuvtá sämikielâlii oppâmateriaal, maid tot ráhtá, Suomâ vuáđuškovláid, nube tääsi oppâlájádâssáid já sämikielâlii arâšoddâdemohtâduvváid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilatut oppimateriaalit toimitetaan joko postitse tai ne voi noutaa Sajoksen infosta tilauskuittia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiilájum oppâkirjeh toimâttuvvojeh jo-uv poostâ peht teikâ taid puáhtá viežžâđ Saijoos infoost tiilámkuuitâ vuástá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaaliset materiaalit voi myös tilata verkkokaupan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digitaallijd materiaalijd puáhtá meid tiiláđ nettikäävpi peht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postitse toimitettavien tilausten postimaksut tulevat vastaanottajan maksettaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko pakkeet toimâttuvvoo poostâ peht, te tiilájeijee máksá postâkoloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yksityiset henkilöt voivat tilata Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid priivaat ulmuuh pyehtih tiiláđ Sämitige oppâmateriaalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienissä tilauksissa suosittelemme tekemään tilauksen Sámi Duodji Shopin verkkokaupassa osoitteessa www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccâ tiiláámijn mij avžuuttep rähtiđ tiilám Sámi Duodji Shop nettikäävpist čujottâsâst www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tuottaa saamenkielisiä oppimateriaaleja esi- ja perusopetuksen, lukioiden, ammatillisen ja aikuiskoulutuksen tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pyevtit já ruttâd sämikielâlijd oppâmateriaalijd ovdâ- já vuáđumáttááttâs, luvâttuvâi, áámmátlii já rävisolmoošškovliittâs tárboid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid addel Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityön rahoitus osoitetaan vuosittain valtion talousarviossa Opetushallituksen toimintamenoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oppâmateriaalmeriruttâ mieđettuvvoo staatâ budjetist Máttááttâshaldáttuv toimâkoloin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu sivuihin: https://www.samediggi.fi/oppimateriaalit/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáppáásm siijđoid: https://www.samediggi.fi/oppamateriaaleh/?lang=an</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
