<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_suomi_-_inarinsaame_sanakirja_ilmestynyt_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi suomi – inarinsaame sanakirja ilmestynyt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ suomâ – anarâškielâ sänikirje almostui!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi suomi – inarinsaame sanakirja sisältää perinteisten sanojen lisäksi uudissanoja, joita on luotu inarinsaamenkielisen opetuksen ja muun kielenkäytön tarpeita varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ suomâ – anarâškielâ sänikirje siskeeld ärbivuáválij saanij lasseen uđâssaanijd, moh láá rahtum anarâškielâmáttááttâsân já eres kielâkevttim tárbui várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taarna Valtonen on muokannut suomi – inarinsaame sanaston Marja-Liisa Olthuisin kokoaman sanastomateriaalin pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taarna Valtonen lii nuurrâm suomâ – anarâškielâ sánáduv Marja-Liisa Olthuis sánádâhmateriaal vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Painettua sanakirjaa on työstetty pitkään, lähes 20 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Teddilum sänikirje lii lamaš pargo vyelni kuhháá, masa 20 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanastoa on toki saanut kokeilumonisteena jo vuosia, mutta kyllä tämä on todellakin odotettu painos, iloitsee oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänilisto lii kale lamaš kiävtust keččâlâddâmmáŋgusin jo maaŋgâid iivijd, mutâ kale taat tuođâi-uv lii vuordum riäntus, illood oppâmateriaalčällee Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjasta löytyy hakusanaa vastaava inarinsaamen sanan perusmuoto ja sitä vastaava taivutusmuoto, jonka avulla käyttäjä voi hahmottaa sanojen muut taivutusmuodot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sänikirjeest kavnuu uuccâmsääni västideijee anarâškielâ sääni vuáđuhäämi já sujâttemhäämi, mon vuáđuld kevttee puáhtá rähtiđ saanij eres sujâttemhaamijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tähän painettuun kirjaan on merkitty puolipitkät konsonantit pistemerkinnällä konsonantin alle ja myös vokaalien pituusmerkinnät löytyvät kirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen taan kiirján láá merkkejum pelikuhes konsonanteh čuogâstâhmerkkiimáin konsonant vuálá já meiddei vokalij kukkodâhmerkkiimeh kávnojeh taan kirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Digitaalisten sanakirjojen maailmassa on selkeästi tilaa vielä painetuille kirjoille, jatkaa Kangasniemi, kaikki eivät ole tottuneet käyttämään sähköisiä sanakirjoja ja vaikkapa mökillä tai metsällä on mukava selailla käsin kosketeltavaa versiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>– Digitaallij sänikirjij maailmist lii čielgâsávt tile vala teddilum kiirjijd-uv, juátká Kangasniemi, puohah iä lah hárjánâm kevttiđ šleđgâlâš sänikiirjijd já veikkâba möökist tâi meecist lii vuovâs laađiistâllâđ pááppárkirje, mon puáhtá toollâđ kieđâi kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia kirjoja voi tilata Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ kiirjijd puáhtá tiiláđ Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvvâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaa myy myös Duodji Shop .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Duodji Shop meid vuábdá kirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
