<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uutta_oppimateriaalia_inarinsaamenkieliseen_opetukseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uutta oppimateriaalia inarinsaamenkieliseen opetukseen Anne Seipiharju ja suunnittelija Miina Seurujärvi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ oppâmaterial anarâškielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkielen Virkkuuvääri-sarja on täydentynyt toisen luokan kuuntelukappaleilla, neljännen luokan oppilaan tekstikirjalla ja viidennen luokan digiharjoituksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ vuáđuškovlâmáttááttâsân láá almostum uđđâ oppâmaterialeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vieraan kielen Hitruu-sarjaan on valmistunut lisämateriaalia: Hitruus sánádâh digihárjuttâsah (sanaston digiharjoitukset), Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás (kielioppi- ja sanastoharjoituksia tulostettavaksi) ja Hitruu 1, 2, 3 ja 4 digimateriaalia sanaston harjoitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ materialeh láá almostum sehe eenikielâ- ete viereskielâmáttááttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkkuuvääri 2 kuuntelukappaleet syksy ja kevät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materialijd lává hammim oppâmateriaal kesipargee Anne Seipiharju já vuávájeijee Miina Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuuntelukappaleet ovat osa Virkkuuvääri 2 -kirjan tarinoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eenikielâ Virkkuuvääri-ráiđu lii tievâsmittum nube luoka kuldâlempitáigijn, niäljád luoka uáppee tekstâkiirjijn já viiđâd luoka digihárjuttâsâigijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä digimateriaalissa että varsinaisessa kirjassa on kuuntelukappaleisiin liittyvät kuvat ja sisältđkysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viereskielâ Hitruu-rááiđun láá valmâštum lasematerialeh: Hitruus sánádâh digihárjuttâsah, Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás sehe Hitruu 1, 2, 3 já 4 digimaterial sánáduv hárjuttâllâm várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksykirjan tekstit ovat lukeneet Heli Huovinen, Ritva Kangasniemi ja Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virkkuuvääri 2 kuldâlempitáh čohčâ já kiđđâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevätkirjan lukijat ovat Martta Alajärvi ja Jussa Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuldâlempitáh láá uási Virkkuuvääri 2 -kirje mainâsijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarinat on kirjoittanut Petter Morottaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sehe digimaterialist et eidusâš kirjeest láá kuldâlempitái koveh já siskáldâskoččâmušah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkkuuvääri 4 äidinkieli ja kirjallisuus -kirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čohcâkirje teevstâid loheh Heli Huovinen, Ritva Kangasniemi já Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljännen luokan äidinkielen ja kirjallisuuden opetukseen tarkoitetun kirjan perustana on Otavan Kipinä 4 materiaali.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kiđđâkirje lohheeh láá Martta Alajärvi já Jussa Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkkuuvääri-kirjan jatkotarinat on kirjoittanut Petter Morottaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mainâsijd lii čáállám Petter Morottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut tekijät ovat Miina Seurujärvi ja Mika Kolehmainen (kuvitus ja taitto).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virkkuuvääri 4 eenikielâ já kirjálâšvuotâ -kirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkkuuvääri 5 digiharjoitukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niäljád luoka eenikielâ já kirjálâšvuođâ máttááttâsân uáivildum kirje vuáđđun lii Otava Kipinä 4 material.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viidennen luokan materaalista ensimmäisenä valmistuvat digiharjoitukset .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virkkuuvääri-kirje jotkâmainâsijd lii čáállám Petter Morottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalissa on lyhyitä opetustekstejä ja niihin liittyviä harjoituksia sekä otteita kirjallisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres rähteeh láá Miina Seurujärvi já Mika Kolehmainen (kuvvim já tuáijim).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitusten pohjana ovat Otavan Kipinä 5 harjoitukset, ne on sovittanut inarinsaamen kieleen ja kulttuuriin Henna Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Virkkuuvääri 5 digihárjuttâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digiharjoitukset on tehnyt Miina Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viiđâd luoka material vuossâmuš uási láá digihárjuttâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruus sanasto digiharjoitukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Materialist láá uánehis máttááttâsteevstah já toid labdâšeijee hárjuttâsah sehe válduseh kirjálâšvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruus sánádâh digihárjuttâsah -materiaalin toinen puolisko on Hitruus kielioppiharjoitukset, Hitruus kielâoppâ digihárjuttâsah .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hárjuttâsâi rähtim vuáđđun láá Otava Kipinä 5 hárjuttâsah já taid lii anarâškielân já kulttuurân heiviittâm Henna Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digiharjoituksilla voi opetella myös sanojen ääntämistä, lukemisen ja kirjoittamisen lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digihárjuttâsâid lii ráhtám Miina Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samaa materiaalia voi käyttää paperisena kun tulostaa Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás -materiaalin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruus sánádâh digihárjuttâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digimateriaaleissa on lisämateriaalia (muistikortit ja bingoalustat tulostamista varten sekä linkit quizlet-harjoituksiin), jota ei ole tulostettavassa paperimateriaalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruus sánádâh digihárjuttâsah -material lii paarâ Hitruus kielâoppâ digihárjuttâsah -materialin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digihárjuttâsâin puáhtá máttááttâllâđ meid saanij jienâdem, luuhâm já čäällim lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruus kielioppi ja sanasto -materiaali täydentää Hitruu-sarjaa erillisillä kielioppi- ja sanastoharjoituksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siämmáá material puáhtá kevttiđ pävirháámist ko printtee Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás -material.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on tarkoitettu peruskoulun 3-6 luokille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digimaterialijn láá lasematerialeh (muštokoortah já biŋŋovuáđuh printtim várás sehe liiŋkah quizlet-hárjuttâssáid), moh iä lah pävirmaterialist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalia voi käyttää paperisena ( pdf-sivut tulostettaviksi ) tai digitaalisinena ( Hitruus kielâoppâ digiharjoitukset ja Hitruus sánádâh digiharjoitukset ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruus kielâoppâ já sánádâh pdf-siijđoh printtim várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalin tekijät ovat Miina Seurujärvi ja Petter Morottaja, kuvat Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruus kielâoppâ já sánádâh -material tievâsmit Hitruu-rááiđu sierânâs kielâopâlâš já sánádâh hárjuttâsâigijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu 1 ja 2 digimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lii uáivildum vuáđuškoovlâ 3-6 luokkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu 1 ja 2 digimateriaaleista voi lukea ja kuunnella Hitruu 1 ja 2 kirjojen tekstejä sekä harjoitella kuvien sanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material puáhtá kevttiđ pävirhäämist ( pdf-siijđoh printtim várás ) teikkâ digihäämist ( Hitruus kielâoppâ digihárjuttâsah já Hitruus sánádâh digihárjuttâsah ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu-sarjan on kirjoittanut Teija Linnanmäki ja kuvittanut Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Material lává ráhtám Miina Seurujärvi já Petter Morottaja, koveh Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digimateriaalin on toteuttanut Anne Seipiharju ja hän myös lukee kuvien sanat materiaalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu 1 já 2 digimaterialeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu 3 ja 4 digimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu 1 já 2 digimaterialijn puáhtá luuhâđ já kuldâlid Hitruu 1 já 2 kiirjij teevstâid sehe hárjuttâllâđ kuuvij sánáduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu 3 ja 4 digimateriaaleista voi lukea ja kuunnella Hitruu 3 ja 4 kirjojen tekstejä sekä harjoitella kuvien sanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu-rááiđu lii čáállám Teija Linnanmäki já kuvvim Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hitruu-sarjan on kirjoittanut Teija Linnanmäki ja kuvittanut Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digimaterial lii ráhtám Anne Seipiharju já sun meid lohá kuuvij saanijd materialist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digimateriaalin on toteuttanut Anne Seipiharju ja hän myös lukee kuvien sanat materiaalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu 3 já 4 digimaterialeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu 3 já 4 digimaterialijn puáhtá luuhâđ Hitruu 3 já 4 kiirjij teevstâid sehe hárjuttâllâđ kuuvij sánáduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemi, 010 839 3115 / 050 364 1385, hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hitruu-rááiđu lii čáállám Teija Linnanmäki já kuvvim Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaamen oppimateriaalisuunnittelija Miina Seurujärvi, 010 839 3193 / 050 344 0504, miina.seurujarvi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Digimaterial lii ráhtám Anne Seipiharju já sun meid lohá kuuvij saanijd materialist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
