<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vierailulle_saamelaisten_parlamenttitaloon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailulle saamelaisten parlamenttitaloon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâlmân sämmilij parlamenttáálun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien päätoimisto ja parlamenttisali sijaitsevat Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarin kirkonkylällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige váldutoimâttâh já parlamentsali láá Sämikulttuurkuávdáš Sajosist Aanaar markkânist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaisten parlamenttitaloon voi tutustua osallistumalla Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen järjestämiin opastettuihin kierroksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämmilij parlamenttáálun puáhtá uápásmuđ uásálistmáin Sämikulttuurkuávdáš Saijoos ornim uápistum kolliistâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaikki täyskokoukset ovat myös yleisölle avoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Sämitige puoh tievâsčuákkimeh láá ávus tilálâšvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opastetut kierrokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uápistum kolliistâlmeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen opastettu kierros arkipäivisin klo 12. Opastuskierros kestää n. 45 minuuttia ja kierroksen aikana tutustutaan Saamelaiskäräjiin ja Sajokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos uápistum kolliistâllâm argâpeeivij tme 12. Kolliistâllâm pištá s. 45 minuttid já ton ääigi piäsá uápásmuđ Sämitiigán já Sajosân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopussa esitetään 15 minuutin Sápmi – The Way of Being lyhytelokuva, jonka matkassa pääsee näkemään nykypäivän elämää Saamenmaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Loopâst čáittoo 15 miinuut kukkosâš Sápmi – The Way of Being uánihisfilmâ, mast piäsá uáiniđ tááláá ääigi eellim Säämist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kierroksen hinta on 8 euroa per hlö, sisältäen kahvin/teen kahvila Čaijussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolliistâllâm hadde lii 8 eurod ulmuu kuáttá já tot tuálá sistees käähvi/teejâ kähviviäsu Čaijust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opastukset ryhmille sopimuksen mukaan, hinta 200 euroa per ryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uápistem juávhoid sopâmuš mield, hadde 200 eurod juávhu kuáttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varaukset ja tiedustelut sajos(at)samediggi.fi tai 010 839 3168.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väridem já tiäđuštâllâm sajos(at)samediggi.fi teikâ 010 839 3168.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täysistuntoa seuraamaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tievâsčuákkim čuávvuđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa yleensä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim čokkân 4-5 keerdi ivveest táválávt Sämikulttuurkuávdáš Sajosist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoukset ovat julkisia ja niitä pystyy seuraamaan paikan päällä parlamenttisalissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkimeh láá almoliih já taid puáhtá čuávvuđ pääihi alne parlamentsalist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamenttisalissa tulkkauslaitteet ovat yleisön käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentsalist tulkkumpiergâseh láá almolávt kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
