<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vuonna_2019_vietetaan_yk:n_alkuperaiskansojen_kielten_teemavuotta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten teemavuotta!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2019 ávuduvvoo OA algâaalmugkielâi teemaihe!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä voin tehdä teemavuoden aikana?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid mun puávtám porgâđ teemaive ääigi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin osallistua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht mun puávtám uásálistiđ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa sinua, jos et osaa saamea, opettelemaan perusasioista yhdestä saamen kielestä tai jos osaat jo yhtä saamen kieltä, opettelemaan perusasiat jostakin toisesta saamen kielestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge movtijdit tuu, jis tun jieh määti sämikielâ, te máttááttâllâđ vuáđuaašijd oovtâ sämikielâst tâi jis tun máátáh jo oovtâ sämikielâ, te máttááttâllâđ vuáđuaašijd monnii nube sämikielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa käyttämään saamen kieliä aina kun saamen kielilain mukaan sinulla on siihen oikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge movtijdit kevttiđ sämikielâid ain ko tust lii säämi kielâlaavâ mield toos vuoigâdvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täytä veroilmoitus saamen kielellä, pyydä Kelalta saamenkieliestä palvelua, käytä saamenkielistä terveydenhoitopalveluita – viranomaisten tulee tarjota palveluita saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teevdi viärualmottâs sämikielân, pivde Kelast sämikielâlii palvâlem, keevti sämikielâlijd tiervâsvuođâtipšopalvâlusâid – virgeomâhááh kalgeh faallâđ palvâlusâid sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et ole saanut tai saa saamenkielistä palvelua – kirjoita siitä Saamelaiskäräjille – me autamme sinua!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis tun jieh lah finnim tâi finnii sämikielâlii palvâlem – te čääli tast Sämitiigán – mij išedep tuu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimet kielivuoden aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige tooimah kielâive ääigi Algâaalmugkielâi teemaihe lii Sämitige ive 2019 toimâohjelm ohtâ váldu-ulme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen kielten teemavuosi on Saamelaiskäräjien vuoden 2019 toimintaohjelman yksi päätavoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teemaihe váldoo huámmášumán maaŋgânáál já tiäđuh tooimâin peividuvvojeh táid siijđoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuotta markkeerataan eri tavoin ja tietoja toimista päivitetään tälle sivustolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâokko 21.-27.10. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko 21.-27.10. 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge pivdá puohâid uásálistiđ teemaookon ovdâmerkkân orniimáin tábáhtusâid tai kampanjaid sehe pyehtimáin sämikielâ oovdân sierâ vuovijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsuu kaikkia osallistumaan teemaviikolle esimerkiksi järjestämällä tapahtumia tai kampanjoita sekä tuomalla saamenkieliä esille eri tavoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâoho ulmen lii lasettiđ sämikielâi oinum oles enâmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikon tarkoituksena on nostaa saamen kielien näkyvyyttä koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâokko uárnejuvvoo oovtâstpargoost Taažâ já Ruotâ Sämitigijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemaviikko järjestetään yhteistyössä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kaavnah lasetiäđuid meid ohtâsâš nettisiijđost: www.giellavahkku.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa löytyy myös yhteiseltä nettisivulta: www.giellavahkku.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálist sämikielâi teemaookon 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu saamen kielten teemaviikkoon 21.-27.10.2019!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunti saamea kaikille – Osallistu avoimille saamen kielten etätunneille 29.-31.10!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij kevttip taid tubdâlduvâid sosiaallii mediast:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me käytämme näitä tunnuksia sosiaalisessa mediassa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.en.iyil2019.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ Sämitige kielâive siijđoh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.en.iyil2019.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>https://www.sametinget.se/urfolkssprakaret</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
