<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ymparistoministerio_ja_saamelaiskarajat_kavivat_neuvotteluja_ilmastolaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriö ja Saamelaiskäräjät kävivät neuvotteluja ilmastolaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirâsministeriö já Sämitigge ráđádâllii pirâslaavâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriön ja Saamelaiskäräjien edustajat kävivät neuvotteluja saamelaiskäräjälain 9. §:n mukaisesti ilmastolaista tiistaina 27. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirâsministeriö já Sämitige ovdâsteijeeh ráđádâllii sämitiggelaavâ 9. § mield šoŋŋâdâhlaavâst majebaargâ 27. peeivi roovvâdmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen esityksen uudistetuksi ilmastolaiksi on määrä valmistua keväällä 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs iävtuttâs uđâsmittum šoŋŋâdâhlaahân lii tárguttâs valmâštuđ kiđđuv 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa Saamelaiskäräjien edustajat toivat esiin näkökantojaan siitä, miten saamelaisten oikeudet pitäisi huomioida ilmastolaissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmist sämitige ovdâsteijeeh puohtii oovdân uáinuid tast, ete maht sämmilij vuoigâdvuođâid kolgâččii väldiđ huámmášumán šoŋŋâdâhlaavâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Ilmastonmuutos uhkaa erityisesti saamelaiskulttuuria ja sen perinteisiä luontoon perustuvia elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Šoŋŋâdâhnubástus uhked eromâšávt sämmilâškulttuur já ton ärbivuáválijd luándun vuáđuduvvee iäláttâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme vahvistaa ilmastonlain uudistuksessa saamelaisten oikeuksia alkuperäiskansana ja osallistumismahdollisuuksia ilmastopolitiikkaan”, sanoo neuvotteluihin osallistunut ympäristö- ja ilmastoministeri Krista Mikkonen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mij halijdep nanodiđ šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmitmist sämmilij vuoigâdvuođâid algâaalmugin já uásálistemmáhđulâšvuođâid šoŋŋâdâhpolitiikân”, iätá ráđádâlmáid uásálistám pirâs- já šoŋŋâdâhminister Krista Mikkonen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa nousivat esiin ilmastonmuutokseen sopeutumisen tärkeys ja sopeutumisen tukeminen sekä tarve luoda tietopohjaa, asiantuntija-arviointia sekä seurantaa ilmastonmuutoksen vaikutuksista saamelaisten näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâlmijn pajanij oovdân šoŋŋâdâhnubástusân vuáhádume tehálâšvuotâ já vuáhádume tuárjum sehe tárbu toohâđ tiätuvuáđu, äššitobdeeárvuštâllâm sehe čuávvum šoŋŋâdâhnubástus vaikuttâsâin sämmilij uáinust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Haluan kiittää ministeriä siitä, että ministeri on itse neuvottelemassa saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>”Mun halijdâm kijtteđ minister tast, ete minister lii jieš ráđádâlmin sämitiggijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii härvinâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen ilmastopolitiikan kehittämiseksi näen erittäin tärkeänä, että ilmastolakiin sisältyy saamelainen ilmastopaneeli sekä ilmastonmuutokseen sopeutumisen ohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii šoŋŋâdâhpolitiik oovdedmân mun anam eromâš tehálâžžân, ete šoŋŋâdâhlaahâ ana sistees sämmilii šoŋŋâdâhpaaneel sehe šoŋŋâdâhnubástusân vuáhádum ohjelm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten oikeuksien huomioiminen laajemmin ilmastolaissa on tervetullutta ja hyvin tarpeellista”, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij vuoigâdvuođâi huámmášumán väldim vijđásubbooht šoŋŋâdâhlaavâst lii tiervâpuáttim já tuođâi taarbâšlâš”, iätá Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalaisten näkemyksiä ilmastolaista kerätään verkkokyselyillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugjesânij uáinuid šoŋŋâdâhlaavâst noreh viermikoijâdâlmijguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastolain uudistuksesta on parhaillaan käynnissä kaikille avoin verkkokuuleminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmitmist lii eidu joođoost puohháid ávus viermikuullâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyitä on kaksi, ja toisessa kyselyssä kerätään tietoa erityisesti siitä, miten saamelaisten oikeudet tulisi kirjata ilmastolakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmeh láá kyehti, já nube koijâdâlmist noreh tiäđu eromâšávt tast, ete maht sämmilij vuoigâdvuođâid kolgâččii kirjiđ šoŋŋâdâhlaahân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyihin on mahdollisuus vastata saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmáid puáhtá västidiđ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyihin voi vastata Otakantaa-sivustolla .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmáid puáhtá västidiđ Otakantaa-siijđoin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyt ovat auki 12.11.2020 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koijâdâlmeh láá ávus 12.11.2020 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksista koostetaan yhteenveto, joka toimitetaan lakia valmistelevalle työryhmälle ja julkaistaan ympäristöministeriön verkkosivustolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástádâsâin ráhtoo čuákánkiäsu, mii toimâttuvvoo laavâ valmâštâllee pargojuávkun já almostittoo pirâsministeriö viermisiijđoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristö- ja ilmastoministerin erityisavustaja Riikka Yliluoma, p. 0295 250 091, riikka.yliluoma@ym.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirâs- já šoŋŋâdâhminister sierânâsišedeijee Riikka Yliluoma, p. 0295 250 091, riikka.yliluoma@ym.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastolakia uudistavan työryhmän puheenjohtaja, ylijohtaja Leena Ylä-Mononen, ympäristöministeriö, p. 0295 250 023, leena.yla-mononen@ym.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šoŋŋâdâhlaavâ uđâsmittee pargojuávhu saavâjođetteijee, pajehovdâ Leena Ylä-Mononen, pirâsministeriö, p. 0295 250 023, leena.yla-mononen@ym.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristösihteeri Tiina Lovisa Solbär, Saamelaiskäräjät, p. 010 839 3184, tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pirâsčällee Tiina Lovisa Solbär, Sämitigge, p. 010 839 3184, tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, Saamelaiskäräjät, p. 010 839 3101, tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso, Sämitigge, p. 010 839 3101, tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää ilmastolaista ja sen uudistamisesta ympäristöministeriön verkkosivustolta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ lase šoŋŋâdâhlaavâst já ton uđâsmitmist pirâsministeriö viermisiijđoin</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
