<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nfhk2011_suom.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Terveyden edistäminen palvelujärjestelmässä – Kuinka pohjoismainen hyvinvointimalli toimii tämän päivän haasteissa ? ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Dearvvasvuođa ovddideapmi bálvalusvuogádagas – Mo davviriikkalaš buresbirgenmálle doaibmá otnábeaivvi hástalusain ? ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>24. - 26.8.2011 Turku, Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. - 26.8.2011 Turku, Finland</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikko 24.8.2011 klo 15.45 – 17.15, Turun yliopisto, Ls. 9+10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkku 24.8.2011 dmu 15.45 – 17.15, Turku universiteahtta, Ls 9+10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Session puheenjohtaja: Ristenrauna Magga, toiminnanjohtaja, SámiSoster ry., Finland Kielet: pohjoissaame-englanti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli: Heaikka Heija Risten Ravdna, Ristenrauna Magga doaimmajođiheaddji, SámiSoster rs Gielat: davvisáme – eŋgelas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>klo 15.45 Avaussanat Prof. Antti Uutela, Terveyden ja hyvinvoinnin laitos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dmu 15.45 Rahpansánit, Prof. Antti Uutela, Dearvvasvuođa ja buorredili lágádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.50 Kultuurisensitiivinen terveydenedistäminen ja terveyspalvelut – miksi ja miten ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.50 Kultuvrralaččat heivehuvvon dearvvašvuođaovdánahttin ja dearvvašvuođabálvalusat - manne ja mainna lágiin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dr. Ole Mathis Hetta, Saamelaisen yhteisölääketieteen vanhempi neuvontantaja, Helsedirektoratet, Norja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dr. Ole Mathis Hetta, Sámi servodatmedisiina senior-ráđđeaddi, Dearvvasvuođadirektoráhtta, Norga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16.15 Nuorena saamelaisena Ruotsissa; elinolosuhteet, terveys ja alkoholinkäyttö Lotta Omma, Psykologi, Psykoterapeutti, Kliinisen lääketieteen laitos, Psykiatrian yksikkö, Uumajan yliopisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16.15 Nuorra sápmelažžan Ruoŧas: eallineavttut, dearvvasvuohta ja alkohola geavaheapmi Lotta Omma, Psykologa, Psykoterapeut, Institution för klinisk vetenskap, Enheten för Psykiatri, Ubmi Universiteahtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16.40 Hyvinvointivaltion ja nykyaikaisen elämäntavan vaikutukset saamelaisten terveyteen Dr. Heidi Eriksen, LT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16.40 Buresbirgenriikka ja ođđaáigásaš eallima váikkuhusat sápmelaččaid dearvvasvuhtii Dr. Heidi Eriksen, (Vastaava terveyskeskuslääkäri ?)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Vastaava terveyskeskuslääkäri, Utsjoki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásttolaš dearvvasvuođaguovddášdoavttir, Ohcejohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17.05 Keskustelu Dr. Lydia Heikkilä, Saamelaiskäräjät, Pohjois-Suomen sosiaalialan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.05 Ságastallan Dr. Lydia Heikkilä, Sámediggi, Davvi-Suoma sosiálasuorggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osaamiskeskus, Saamelaisyksikkö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gelbbolašvuođaguovddáš, Sámeossodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Session kuvaus:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallanbottu govvádus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvinvointivaltio saapui Pohjoismaiden saamelaisalueelle verrattain myöhään ja nopealla aikataululla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresbirgenriika bođii Davviriikkaid sámeguvlui viehka maŋŋit ja johtilis áigetávvaliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvinvointipalvelujen käyttöönotto yhdessä muun yhteiskunnallisen modernisaatiokehityksen kanssa ovat tuoneet suuria haasteita perinteisten saamelaisten instituutioiden toimintaan, saamelaisten elintapoihin ja kulttuurisiin käytäntöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresbirgenbálvalusaid atnuiváldin ovttas servodaga eará modernisašuvdnaovdánemiin leat buktán stuorra hástalusaid árbevirolaš sámeinstitušuvnnaid doaimmaide, sápmelaččaid eallinvugiide ja kultuvrralaš meannudanvugiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohdiltaan hyvinvointivaltioideologia rakentuu tasa-arvon periaatteelle, jonka pyrkimyksenä on tuottaa samanlaisia palveluja kaikille riippumatta henkilön taustasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpas buresbirgenriikaideologia vuođđuduvvá dásseárvvu prinsihppii, man figgamuššan lea buvttadit ovttalágan bálvalusaid buohkaide fuolakeahttá olbmo duogážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasa-arvon tavoite toteutuu verrattain hyvin enemmistöväestön kohdalla kun kohdejoukon tarpeet ja tausta ovat jokseenkin samankaltaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvvu ulbmil ollašuvvá viehka bures váldoálbmoga buohta go čuozáhatjoavkku dárbbut ja duogáš leat oalle seammasullasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähemmistöjen ja heidän erityistarpeidensa kannalta tarkasteltuna lopputulema voi kuitenkin olla epätasa-arvoinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnitloguálbmogiid ja sin sierradárbbuideaset dáfus guorahaladettiin loahppaboađus sáhttá goit leat eahpedásseárvosaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän liittyviä monimutkaisia kysymyksenasetteluja ei ole toistaiseksi tutkittu laajamittaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása laktáseaddji mohkkás gažaldagat eai leat vel dutkojuvvon viidát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän istunnon esitelmät tarjoavat refleksiivisiä saamelaisnäkökulmia sekä sosiaali- ja terveyspalvelujen tuottamista, terveydenedistämistä että saamelaisten terveydentilaa koskeviin keskeisiin kysymyksenasetteluihin painottaen erityisesti kulttuurista perspektiiviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čoahkkaneami ovdaságat fállet refleksiivvalaš sámeperspektiivvaid sihke sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid buvttadeapmái, dearvvasvuođaovddideapmái ja sápmelaččaid dearvvasvuođadillái guoski guovddáš gažaldagaide deattuhemiin erenomážit kultuvrralaš perspektiivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
