<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_valggat_2007_samitige_vaaljah_2007_saamelaiskarajien_vaalit_2007.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit 2007 Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 3.9. – 1.10.2007 välisenä aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggat 2007 Sámedikki válggat leat 3.9. – 1.10.2007 gaskasaš áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluettelo pidetään nähtävänä maaliskuun 15.3 – 28.3.2007 päivien aikana kello 10.00 – 14.00 seuraavissa paikoissa: Saamelaiskäräjien toimisto Hetta, Tunturi-Lapin luontokeskus, Peuratie 15 Saamelaiskäräjien toimisto Inari, Saarikoskentie 4 Saamelaiskäräjien toimisto Utsjoki, Kunnantalo Vuotson koulu Vuotso, Ivalontie 8716 Jokaisella on mahdollisuus tarkistaa itseään koskevat vaaliluetteloon merkityt tiedot suoraan vaalilautakunnan toimistosta puh (016) 665 038, (016) 665 027, 050493 9018, fax (016) 671 323 tai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallan dollojuvvo oaidninláhkai njukčamánu 15. – 28. beivviid áigge dmu 10.00 – 14.00 čuovvovaš báikkiin: Sámedikki doaimmahat Heahttá, Duottar-Sámi luondduguovddáš, Peuratie 15 Sámedikki doaimmahat Anár, Saarikoskentie 4 Sámedikki doaimmahat Ohcejohka, Gielddadállu Vuohču skuvla Vuohčču, Ivalontie 8716 Juohkehaččas lea vejolašvuohta dárkkistit iežas guoski dieñuid, mat leat merkejuvvon válgalogahallamii, njuolgga válgalávdegotti doaimmahagas tel. (016)665 038, (016)665 027, 050493 9018, fax (016)671 323 dahje vaalit@samediggi.fi dahje juo, ahte fitná geahččamin válgalogahallama bajábealde namuhuvvon báikkiin máinnašuvvon áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joka katsoo, että hänet on oikeudettomasti jätetty pois vaaliluettelosta tai häntä koskeva merkintä vaaliluettelossa on virheellinen, voi kirjallisesti vaatia oikaisua vaalilautakunnalta viimeistään huhtikuun 11. päivänä ennen kello 16.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhte oaivvilda, ahte son lea eahpevuoiggalaččat guññojuvvon eret válgalogahallamis dahje su guoski merkejupmi válgalogahallamis lea boastut, sáhttá čálalaččat gáibidit njulgema válgalávdegottis maŋimustá cuoŋománu 11. beaivve ovdal dmu 16.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikaisumenettelyohjeet saa vaalilautakunnan toimistosta tai ne voi tulostaa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njulgenrávvagiid oaččot válgalávdegotti doaimmahagas dahje daid sáhtát čálihit www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 28.2.2007 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 28.2.2007 Válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
