<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedote_ympmin20090622.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriön asettama biodiversiteettityöryhmä, jonka tehtävänä on edistää ja seurata Suomen luonnon monimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön strategian ja toimintaohjelman Luonnon puolesta – ihmisen hyväksi - toteutumista päätti kokouksessaan 17.12.2008 esittää, että ympäristöministeriö asettaisi työryhmän käsittelemään alkuperäiskansojen perinnetietoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija ásahan biodiversitehtabargojoavku, man bargun lea ovddidit ja čuovvut Suoma luonddu máŋggahámatvuođa gáhttema ja suvdilis geavaheami strategiija ja doaibmanprográmma Luonddu beales – olbmo ávkin - ollašuvvama, mearridii čoahkkimis 17.12.2008 evttohit, ahte birasministeriija ásahivčče bargojoavkku gieđahallat eamiálbmogiid árbedieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriö on asettanut 18.6.2009 biologista monimuotoisuutta koskevan yleissopimuksen alkuperäiskansojen perinnetietoa käsittelevän artikla 8j:n kansallisen asiantuntijaryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija lea ásahan 18.6.2009 biologalaš máŋggahámatvuođa guoskevaš oktasašsoahpamuša eamiálbmogiid árbedieđu gieđahalli artikla 8 j álbmotlaš áššedovdijoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän tehtävänä on koordinoida Suomen luonnon monimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön strategian ja toimintaohjelman 2006 - 2016 tarkoittamia alkuperäiskansojen perinnetietoa koskevia toimenpiteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku bargun lea koordineret Suoma luonddu máŋggahámatvuođa gáhttema ja suvdilis geavaheami strategiija ja doaibmanprográmma 2006 - 2016 dárkkuhan eamiálbmogiid árbedieđu guoski doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi työryhmän tulee lisätä yleistä tietämystä artikla 8j:n liittyvän työohjelman sisällöstä ja tavoitteista erityisesti Suomen saamelaisten kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bargojoavku galgá skáhppot lasi dieđuid artikla 8j:i gullevaš bargoprográmma sisdoalus ja ulbmiliin erenomážit Suoma sámiid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä edistää 8 j artiklan soveltamista Suomessa eri ministeriöiden ja sidosryhmien yhteistyöllä sekä antaa osaltaan suosituksia yleissopimuksen soveltamiseksi ja toteuttamiseksi Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku ovddida 8 j artikla heiveheami Suoma sierra ministeriijaid ja čanasjoavkkuid ovttasbargguin ja maiddái addá bealistis ávžžuhusaid oktasašsoahpamuša heiveheamis ja ollašuhttimis Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän toimikausi on 18.6.2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku doaibmaáigodat lea 18.6.2009 – 31.12.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän puheenjohtajaksi nimettiin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi ja varapuheenjohtajaksi ympäristöneuvos Esko Jaakkola Ympäristöministeriöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ságajođiheaddjin nammaduvvui Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi ja várreságajođiheaddjin birasráđđi Esko Jaakkola Birasministeriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmässä Saamelaiskäräjiä edustaa lisäksi poroisäntä J. Antti Magga ja Saamelaiskäräjäjäsen Heidi Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkkus Sámedikki ovddastit lassin boazoisit J. Antti Magga ja Sámedikki lahttu Heidi Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biodiversiteettisopimuksen artikla 8 j velvoittaa, että kunkin sopimuspuolen tulee mahdollisuuksien mukaan ja soveltuvin osin kansallisen lainsäädäntönsä mukaisesti kunnioittaa, suojella ja ylläpitää alkuperäiskansojen ja paikallisten yhteisöjen sellaista tietämystä, keksintöjä ja käytäntöä, joka sisältyy biologisen monimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön kannalta merkityksellisiin perinteisiin elämänmuotoihin ja edistää ja laajentaa niiden soveltamista mainittujen yhteisöjen luvalla ja myötävaikutuksella sekä rohkaista tietämyksestä, keksinnöistä ja käytännöstä saadun hyödyn tasapuolista jakoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biodiversitehtasoahpamuša artikla 8 j geatnegahttá, ahte guhtege soahpamušbealli galgá vejolašvuođaid mielde ja heivvolaš osiin álbmotlaš láhkaásaheami mielde gudnejahttit, gáhttet ja doalahit eamiálbmogiid ja báikkálaš servošiid dakkár oahpa, hutkosiid ja geavada, mii gullá biologalaš máŋggahámatvuođa gáhttema ja bistevaš geavaheami dáfus mearkkašahtti árbevirolaš eallinvugiide, ja ovddidit ja viiddidit daid heiveheami máinnašuvvon servošiid lobiin ja vehkiin ja maiddái roahkasmahttit oahpas, hutkosiin ja geavadis ožžojuvvon ávkki dássebeallásaš juohkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi pitää työryhmän perustamista historiallisena ja tärkeänä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi atná bargojoavkku vuođđudeami historjjálažžan ja dehalažžan. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biodiversiteettisopimus allekirjoitettiin vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biodiversitehtasoahpamuš vuollái čállojuvvui jagis 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt, 17 vuotta sopimuksen allekirjoittamisen jälkeen artikla 8 j:tä aletaan soveltamaan Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál, 17 jagi soahpamuša vuolláičállima maŋŋá, artikla 8 j álgojuvvo heivehuvvot Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on edelläkävijä biodiversiteettisopimuksen soveltamisessa alkuperäiskansojen huomioimisen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma lea álgojalgejeaddji biodiversitehtasoahpamuša heiveheamis eamiálbmogiid vuhtiiváldima dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöasiat ovat Suomen saamelaisille ja Saamelaiskäräjille hyvin tärkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasáššit leat Suoma sámiide ja Sámediggái hirbmat dehalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen iloinen Ympäristöministeriön sitoutuneisuudesta saamelaisten aseman parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus Birasministeriija čatnaseamis sámiid sajádaga buorideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon, että työryhmätyöskentelyllä voimme ehkäistä ristiriitoja maankäyttöön liittyen ja luoda toimintaohjeet miten saamelaisten alkuperäiskansa-asema ja siihen liittyvät oikeudet huomioidaan maankäytön suunnittelussa ja saamelaisten kotiseutualueen hallinnoinnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte bargojoavkobargguin sáhttit eastadit ruossalasvuođaid eanageavaheamis ja ráhkadit doaibmanrávvagiid mo sámiid eamiálbmotsajádat ja dasa gullevaš vuoigatvuođat vuhtii váldojit eanageavaheami plánemis ja sámiid ruovttuguovllu hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmätyöskentely on erityisen tärkeä perinteisten saamelaiselinkeinojen kannalta ja uskon että työryhmätyöskentelyllä voimme luoda esityksiä ja suosituksia jotka parantavat saamelaiskulttuurin ja siihen liittyvien perinteisten elinkeinojen asemaa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkobargu lea erenomáš dehalaš árbevirolaš sámeealáhusaid dáfus ja jáhkán ahte bargojoavkobargguin sáhttit ráhkadit evttohusaid ja ávžžuhusaid mat ovddidit sámekultuvrra ja dasa gullevaš árbevirolaš ealáhusaid sajádaga. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
