<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aanioikeutettu_-_ilmoita_muuttunut_osoitteesi_vaalilautakunnalle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu – Ilmoita muuttunut osoitteesi vaalilautakunnalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnstemvuõiggâdvuõttneǩ – Iʹlmmet mottjam addrõssad vaal-luʹvddkådda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn 2019 saamelaiskäräjävaaleissa voi äänestää postitse tai palauttamalla asiakirjat vaalilautakunnan toimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čõõuč 2019 sääʹmteʹǧǧvaalin vuäitt jiõnsted pååʹšt mieʹldd leʹbe maaccteeʹl äʹššǩiiʹrjid vaal-luʹvddkååʹdd konttra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat lähetetään kirjattuna kirjeenä äänioikeutetuille Suomen väestötietojärjestelmään merkittyyn osoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid vuõltteet ǩeʹrjjuum ǩeʹrjjen jiõnstemvuõiggâdvuõttniiʹǩǩid Lääʹddjânnam narodteâttriâšldõʹǩǩe mieʹrǩǩuum addrõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaaleissa äänioikeuden ilmaisevat ilmoituskortit on postitettu maaliskuun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧvaalin jiõnstemvuõiggâdvuõđ õlmmeei iʹlmmtõskoort lie vuõlttuum pååʹšt mieʹldd pâʹsslašttâm-mannu aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta on vastaanottanut palautuneita ilmoituskortteja, jotka eivät ole tavoittaneet äänioikeutettuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkåʹdd lij välddam vuâstta mäʹccjam iʹlmmtõskoortid, kook jie leäkku tääʹvtam jiõnstemvuõiggâdvuõttniiʹǩǩid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etenkin ulkomailla asuvien ilmoituskortteja on palautunut useita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeäʹrben ålggjânnmin jälsteeʹji iʹlmmtõskoort lie mäʹccjam jiânnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tiedät olevasi äänioikeutettu Saamelaiskäräjävaaleissa etkä ole saanut ilmoituskorttia, ota yhteyttä vaalilautakuntaan heinäkuun loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs teâđad, što leäk jiõnstemvuõiggâdvuõttneǩ Sääʹmteʹǧǧvaalin jiõk-ǥa leäkku vuäǯǯam iʹlmmtõskoort, vääʹld õhttvuõđ vaal-luʹvddkådda sueiʹnnmannu loʹppe mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat postitetaan syyskuun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid vuõltteet čõhččmannu aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat lähetetään kirjattuna kirjeenä, joten ne saapuvat äänioikeutetun lähimpään Postin palvelupisteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid vuõltteet ǩeʹrjjuum ǩeʹrjjen, de tõk dooiʹde jiõnstemvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ ââldmõs Pååʹšt kääzzkõspäikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjoja noudettaessa hakijan tulee todistaa henkilöllisyytensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid viiǯǯeeʹn oocci âlgg tuõđšted identiteʹttes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjattu kirje voidaan noutaa toisen henkilön puolesta vain valtakirjalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeʹrjjuum ǩeeʹrj vuäitt viǯǯâd nuuʹbb peäʹlest tåʹlǩ väʹlddǩiiʹrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakirjapohjan löydät Postin verkkosivuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddǩeʹrjjvuâđ kaaunak Pååʹšt neʹttseeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös valtakirjalla valtuutetun tulee todistaa henkilöllisyytensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddǩiiʹrjin väʹlddvuõttum še âlgg tuõđšted identiteʹttes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat lähetetään äänioikeutetun Suomen väestötietojärjestelmään merkittyyn osoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid vuõltteet jiõnstemvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ Lääʹddjânnam narodteâttriâšldõʹǩǩe mieʹrǩǩuum addrõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjojen postitusta varten on tärkeää, että vaalilautakunnalla on äänioikeutetun oikea osoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrji pååʹštʼtem diõtt lij vääžnai, što vaal-luʹvddkååʹddest lij jiõnstemvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ vuõigg addrõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet muuttanut vuoden 2019 aikana tai olet kieltänyt osoitetietojesi luovuttamisen, ilmoita muuttunut osoitteesi Saamelaiskäräjien vaalilautakunnalle heinäkuun loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jos leäk serddam eeʹjj 2019 äiʹǧǧen leʹbe leäk ǩeâlddam tuu addrõsteâđai ouddmõõžž, iʹlmmet mottjam addrõssad Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkådda sueiʹnnmannu loʹppe mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista tehdä myös virallinen osoitteenmuutos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muuʹšt tuejjeed še veerǥlaž addrõsmuttâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit tarkistaa maistraatista, että osoitetietosi ovat oikein (www.maistraatti.fi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitak tääʹrǩsted maistraattâst, što tuu addrõsteâđ lie vuõiʹǧǧest (www.maistraatti.fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkåʹdd Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos Menesjärventie 2A 99870 Aanar +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi/vaalit-2019/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.samediggi.fi/vaal-2019/?lang=nuo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
