<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ainutlaatuisella_yhteistyolla_vaikutuksia_saamenmaalle_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainutlaatuisella yhteistyöllä vaikutuksia Saamenmaalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹdinakai nallšem õhttsažtuâjast vaaiktõõzz Sääʹmjânnma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Saamelaisneuvosto ovat s aaneet arvokasta kokemusta yhteistyöstään Walt Disney Animation Studiosin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ da Sääʹmrääʹđđ lie vuäǯǯam samai vääžnai ǩiõččlâsttmõõžžid õhttsažtuâjast Walt Disney Animation Studioin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“ Me olemme yksi kansa y li valtio ide n rajojen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>“Mij leäʹp õhtt meer riikkraaji rââst. Leäʹp kuuitâǥ uuʹccben tuejjääm nuʹtt čiõlgg da juõʹǩǩpeivvsaž õhttsažtuâj sääʹm perspektiivâst ko ååʹn tän tuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme kuitenkin harvemmin tehneet niin selkeää ja jokapäiväistä yhteistyötä saamelaisesta perspektiivistä kuin nyt tässä työssä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij leämmaž älšmõʹtti tuejjeed tuâj kollektiivlaž vuõiggâdvuõđid kuõskki vaʹǯǯtõõzzivuiʹm puk säʹmmlai ǩiõččâmkuuʹlmest”, särnna Sääʹmtiiʹǧǧi saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio (FI), Aili Keskitalo (NO), Per-Olof Nutti (SE) da Sääʹmrääʹđ saaǥǥjååʹđteei Åsa Larsson-Blind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On ollut innostavaa kohdata tämä kollektiivisiin omistusoikeuksiin liittyvä haaste yleisestä saamelaisesta näkökulmasta ”, sanovat Saamelaiskäräjien puheenjohtajat Tiina Sanila-Aikio (FI), Aili Keskitalo (NO), Per-Olof Nutti (SE) ja Saamelaisneuvoston puheenjohtaja Åsa Larsson-Blind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur ǩiõttʼtõõllâm ciʹsttjeeʹl da priimmâm nalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin käsittely kunnioittavasti ja hyväksyttävästi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ da Sääʹmrääʹđđ teâđte sueiʹnnmannust 2019, što säʹmmlai da Walt Disney Animation Studio õhttsažtuâj puåđõssân tuejjeet tâʹvvsääʹmǩiõllsaž versio Frozen 2 -fiilmâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Saamelaisneuvosto tie dottivat h einäkuussa 2019 , että pohjoissaamenkielinen versio Frozen 2 -elokuvasta toteutetaan saamen kansan ja Walt Disney Animation Studios in yhteistyön tuloksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõnt ko sääʹmkulttuur lij inspirâsttam Frozen 2 -fiilm tuejjeeʹjid, lij Sääʹmtiiʹǧǧid da Sääʹmräđđa leämmaž vääžnai ainsmâʹtted, što sääʹmkulttuur ǩiõttʼtõõlât ciʹsttjeeʹl da priimmâm nalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska s aamelaiskulttuuri on inspiroinut Frozen 2 -elokuvan tekijöitä, on Saamelaiskäräjille ja Saamelaisneuvostolle ollut tärkeää varmistaa, että saamelaiskulttuuria käsitellään kunnioittavasti ja hyväksyttävästi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän diõtt vuâđđee jeeʹrab sääʹm äʹšštobddijoouk vieʹǩǩted navigâʹstted sääʹm kulttuur, historia, vuõiggâdvuõđi da sosiaalʼlaž jieʹllem vueʹss-suõʹrjin fiilm tuejjummuž äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi perustettiin erillinen saamelainen asiantuntijaryhmä auttamaan elokuvantekijöitä navigoimaan saamelaisten kulttuurin, historian, oikeuksien ja yhteiskunnan osa-alueilla elokuvanteon aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm äʹšštobddijoouk nõõmte ”Verddet” (Veerd).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen asiantuntija ryhmän nimeksi annettiin “ Verddet ” (Väärtit).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Leäʹp samai kuärǥast mij Verddet-joouk diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Olemme todella ylpeitä Verddet -ryhmästämme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Joukk lij ouddam sij ämmtallaš teâđaid da oʹdinakai ǩiõččlâsttmõõžžid tän tuõjju”, tueʹtte saaǥǥjååʹđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmä on antanut ammatillista tietoa an ja ainutlaatuisia kokemuksiaan tähän työhön”, toteavat puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Verddet-jouʹǩǩe koʹlle Káren Ánne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta ja Ánne Lájlá Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verddet -ryhmään kuuluvat Káren Ánne Buljo , Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta , and Ánne Lájlá Utsi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹdinakai nallšem vueiʹttemvuõđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainutlaatuisia mahdollisuuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-meer da Walt Disney Animation Studio kõskksaž suåppmõõžžin lie še jeeʹres positiivla puåđõõzz sääʹmõõutstõʹsse, mieʹldd looǥǥeeʹl ämmtallaš teâđ vaajtummuž da silttõõzz oouʹdummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kansan ja Walt Disney Animation Studiosin välisellä sopimuksella on muitakin positiivisia tuloksia saamelaisyhteisölle, mukaan lukien ammatillisen tiedon vaihto ja osaamisen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk ääukte sääʹmõõutstõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä hyödyttävät saamelaisyhteisöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Mij leäʹp õlggâm vuâmmšed tän proseeʹssest, mii lij leämmaž kaallšõs äʹšš puk sääʹm-meera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Meidän on pitänyt tunnistaa tässä prosessissa, mikä on arvokasta koko yhteisöllemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mij ââʹnnep tääʹrǩes äʹššen jeäʹrbi mieʹldd sääʹm kulttuurtuâjjlai silttummuž oouʹdeemtuåimid da potentiaalʼlaž õhttsažtuâjjvueiʹttemvuõđi tuejjummuž puk Sääʹmjânnma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidämme tärkeänä muun muassa saamelaisten kulttuurityöntekijöiden osaamisen kehittämiseen tähtääviä toimenpiteitä ja potentiaalisia yhteistyömahdollisuuksia koko Saamenmaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõđi vueʹrddep, što piâssâp jueʹǩǩed lââʹssteâđaid mâʹŋŋlest täi puåđõõzzi pirr”, saaǥǥjååʹđteei särnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotamme innolla, että voimme jakaa tarkempia yksityiskohtia myöhemmin asian tiimoilta ”, puheenjohtajat sanovat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹlddõssân vuâllaǩeeʹrjtum suåppmõš da Verddet-joouk vuäzzlai snimldõõǥǥ .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitteenä allekirjoitettu sopimus ja Ve rddet-ryhmän jäsenten henkilökuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mediasnimldõõǥǥ käunnʼje Flickr-tiilâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mediakuvia löytyy Flickr -tililtä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmdelegaatio kaaunõõđi Frozen 2 -fiilm puuʹtʼteei Peter Del Vechoin da suu tuâjj-jooukin Walt Disney Animation Studiost Del Vecho teâđtem-määʹtǩ ääiʹj Oslost 22. da 23.9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvateksti 1: Saamelaisdelegaatio tapasi Frozen 2 -e lokuvan tuottajan Peter Del Vechon ja hänen tiiminsä Walt Disney Animation Studio sta Del Vechon lehdistömatkan aikana Oslossa 22. ja 23.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹsspeäʹl vuâllaǩeeʹrjte seremoniaalʼlaž õlmmsaž versio suåppmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osapuolet kirjoittivat seremoniaalisen julkisen version sopimuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Lars Opstad / Sääʹmteʹǧǧ &amp;amp; Sääʹmrääʹđđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
