<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">cloubi-digimateriaalialustan_avoin_kayttokoulutus_kesakuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi-digimateriaalialustan avoin käyttökoulutus kesäkuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cloubi-digimateriaalvuâđ ääʹv ââʹnnemškooultõs ǩieʹssmannust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Arktista pedagogiikkaa II-hanke järjestävät Cloubi-digimateriaalialustan käyttökoulutuksen kesäkuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ da Arktista pedagogiikkaa ll-haʹŋǩǩõs jäʹrjste Cloubi-digimateriaalvuâđ ââʹnnemškooultõõzz ǩieʹssmannu äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on avoin kaikille digimateriaalin tekemisestä kiinnostuneille yli 15-vuotiaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs lij äävai pukid pâʹjjel 15-âkksaid ǩeäin miõll ǩeäss digimateriaal raajjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi on nykyaikainen oppimateriaalialusta, jota käyttävät muun muassa oppimateriaalikustantajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cloubi lij ânnʼjõž mättmateriaalvuâđđ, koonn määŋg mättmateriaal čõõđteei âʹnne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta varten Cloubiin on tuotettu esimerkiksi historian ja yhteiskuntaopin Forum-materiaali ja inarinsaamen äidinkielen Virkkuuvääri-sarja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättʼtummuš diõtt Cloubiiʼje lij puuʹtʼtum aainâs historia da õhttsažkåʹddmäätt Forum-materiaal da jieʹnnǩiõl Virkkuuvääri-räidd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimiin digimateriaaleihin voi tutustua tästä Avoimet digimateriaalit .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹv digimateriaalid vuäitt tobdstõõttâd tääiǥ: Avoimet digimateriaalit .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksella katse tulevaisuuteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõõzzin ǩiʹcstõk pueʹttivuõʹtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on hyvä tilaisuus tutustua digimateriaalin tuottamiseen ja saada kokemusta digimateriaalin tekemisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõõzz pääiʹǩ lij pueʹrr tobdstõõttâd digimateriaal puuʹtʼtummša da vuäǯǯad toobdâlm digimateriaal raajjmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Koulutus antaa mahdollisuuden kokeilla, miltä digimateriaalin tekeminen tuntuu ja olisiko siitä nuorille mahdollisesti hyötyä tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Škooultõs oudd vueiʹttemvuõđ ǩiõččlõõttâd, måkkmen digimateriaal raajjmõš tobddai da leʹčči-a tõʹst nuõrid äuʹǩǩ puõʹttivuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme tarjota koulutuksella myös kiinnostavaa tekemistä kesäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haaʹleep taʹrjjeed škooultõõzzin nuõrid še miõllǩieʹssi tuejjummuš ǩeäzzas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen osallistuja voi kokeilla alustan mahdollisuuksia ja tehdä omia digimateriaalejaan vaikka koko kesän ajan, sanoo Saamelaiskäräjien oppimateriaalisihteeri Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩ vuässõõtti vuäitt ǩiõččlõõttâd vuâla vueiʹttemvuõđid da raajjad jiijjâs digimateriaalees håʹt ǩieʹsspââʹj, ceälkk Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaalpiisar Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus avaa mahdollisuuksia saamenkieliseen oppimateriaalityöhön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs äävad vueiʹttemvuõđid sääʹmǩiõllsaž mättmateriaaltuõjju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto tuottaa enenevässä määrin digitaalista oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs-da mättmateriaalkoontâr digimateriaali puuʹtʼtummuš lij lâssneʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivoo, että saamenkieliseen oppimateriaalityöhön löytyy uusia tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ tuäivv, štõ sääʹmǩiõllsaž mättmateriaaltuõjju vuäǯǯat ođđ raajjʼjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisen osaamisen lisäksi oppimateriaalituotanto tarvitsee muun muassa kuvittajia ja tekstien lukijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digitaalʼlaž silttummuš lââʹssen mättmateriaalpuuʹtʼtummuš taarbâž še kaartʼteejid da teeʹksti lookkjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen osallistuminen ja Cloubissa toimiminen onnistuu tavallisella tietokoneella ja hyvällä internet-yhteydellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõʹsse vuässõõttmõš da Cloubist tuejjummuš ooʹnnast takai teâttmašinain da šiõǥǥ interneʹttõhttvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi-ympäristö toimii selaimessa, joten ohjelmaa ei tarvitse ladata omalle koneelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cloubi-pirrõs tåimm plaađnjest, prograamm ij taarbâž laaddâd jiijjâs teâttmašinan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisella näppäimistöllä ja hiirellä pärjää hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Takai puällpooʹrdin da säʹppleejain piʹrǧǧad puârast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on suomeksi Google Hangouts-sovelluksen kautta seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs lij lääddas da tõn ââʹnet Hangouts -ougglõsõhttvuõđin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 1: 14.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs 1: 14.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 2: 21.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs 2: 21.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 3: 28.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs 3: 28.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuesittely: 09.8.2021 klo 14:00 – 16:00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loppčuäʹjtummuš: 09.8.2021 klo 14:00 – 16:00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuesittelyn jälkeen materiaalit julkaistaan Cloubissa avoimina digimateriaaleina tekijän suostumuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loppčuäʹjtummuš mâŋŋa materiaalid õlmstââʹttet Cloubist ääʹv digimateriaalin materiaalraajji looʹvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittaudu koulutukseen 10.6.2021 mennessä Webropol-lomakkeen kautta: https://link.webropolsurveys.com/S/DDD1F784299E0043</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõʹsse iʹlmmtõõttmõš Webropol-lomaakk pääiʹǩ 10.6.2021 mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva Oppimateriaalisihteeri 040 677 22 75 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Petra Kuuva Mättmateriaalpiisar 040 677 22 75 petra.kuuva(at)samediggi.fi Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Unni Länsman Projeʹkttjååʹđteei, Arktista pedagogiikkaa II-haʹŋǩǩõs 050 502 1357 unni.lansman(at)sogsakk.fi Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unni Länsman Projektipäällikkö, Arktista pedagogiikkaa II -hanke 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi Saamelaisalueen koulutuskeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liiŋk:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr Koulutus ja oppimateriaali – Samediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Koulutus ja oppimateriaali – Samediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arktista pedagogiikkaa II, sääʹm-mättʼtõõzz digiverkosto -haʹŋǩǩõs www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
