<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">de_-projektissa_kehitetaan_nuorisotoimintaa_saamen_kielilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kehitetään nuorisotoimintaa saamen kielillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston De!-projektissa kehitetään nuorten vapaa-ajan toimintaa kaikilla Suomessa puhuttavilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-projeeʹktest ooudâsviiǥǥât nuõrituåimmjummuž sääʹmǩiõlin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektin tavoitteena on innostaa saamelaisnuoria suunnittelemaan itse, millaiseen saamenkieliseen vapaa-ajan toimintaan he haluaisivat osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De! -projeeʹktest ooudâsviiǥǥât nuõrituåimmjummuž sääʹmǩiõlin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kartoitetaan myös, millaista saamenkielistä nuorten toimintaa eri kunnat ja yhdistykset tällä hetkellä järjestävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz De! -projeeʹktest ooudâsviiǥǥât nuõri luõvâsääiʹj tuåimmjummuž pukin Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektin aikana toteutetaan nuorten suunnittelemia saamenkielisen vapaa-ajantoiminnan pilotteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeeʹkt täävtõssân lij mooutʼted sääʹmnuõrid plaaneed jiõčč, måkam sääʹmǩiõllsaž luõvâsääiʹj tuåimmjummša sij jiõčč haaʹleʹče vuässõõttâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on vahvistaa saamenkielistä nuorisokulttuuria ja rohkaista nuoria käyttämään saamen kieliä myös vapaa-ajallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De! -projeeʹktest kaartʼtet še, måkam sääʹmǩiõllsaž nuõri tuåimmjummuž jeeʹres kååʹdd da õhttõõzz tän poodd rieʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektin etenemistä voi seurata Nuorisoneuvoston sosiaalisen median kanavissa, Instagramissa ja Facebookissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeeʹkt poodd viiǥǥât čõõđ nuõri plaanääm sääʹmǩiõllsaž luõvâsääiʹjtuåimmjummuž piloottid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projekti toteutetaan ajalla 1.10.2018-30.8.2019 ja sitä rahoittaa Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij nââneed sääʹmǩiõllsaž nuõrikulttuur da smeʹllkâʹtted nuõrid ââʹnned sääʹmǩiõl luõvâsäiʹǧǧen še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13-29-vuotias nuori!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaa De!-projektin kyselyyn saamenkielisestä nuorisotoiminnasta: https://www.samediggi.fi/de/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-projeeʹkt ouddnummuž vuäitt seuʹrrjed Nuõrisuåvtõõzz sosiaalʼlaž media kanaalin, Instagraammâst da Facebookâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeeʹkt viiǥǥât čõõđ ääiʹjest 1.10.2018-30.8.2019 da tõn teäggat Leader Tââʹvmõs Lappi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä Tuuli Miettunen, tuuli.miettunen@samediggi.fi , puh. 010 839 3133 / 040 650 7505</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13-29-âkksaž nuõrr!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
