<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eduskuntavaalit_2023:_toimet_saamelaisten_oikeuksien_edistamiseksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteet hallitusohjelmaan 2023–2027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ väʹlddteema halltõsprograʹmme 2023–2027</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteena on saada seuraavaan hallitusohjelmaan 2023–2027 toimenpiteitä saamelaisten oikeuksien edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ täävtõssân lij vuäǯǯad puõʹtti halltõsprograʹmme 2023–2027 tååimaid säʹmmlai vuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen seuraavat eduskuntavaalit pidetään 2.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam puõʹtti parlameʹnttvaal ââʹnet 2.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusneuvotteluissa sovitaan uuden hallituksen linjoista ja hallitusohjelman sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõs-saǥstõõllmõõžžâst suåvât ođđ halltõõzz liinjin da halltõsprograamm siiskõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on valmistellut oman ehdotuksensa hallitusohjelmaan sisällytettävistä saamelaisia koskevista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij valmštõõllâm jiijjâs eʹtǩǩõõzzâs halltõsprograʹmme siiʹsǩjõttum säʹmmlaid kuõskki aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on hyväksynyt 22.12.2022 materiaalin hallitusneuvottelujen pohjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs lij priimmâm 22.12.2022 materiaal halltõs-saǥstõõllmõõžži vuâđđan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien tavoitteet hallitusohjelmaan 2023–2027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ Sääʹmteeʹǧǧ täävtõõzzid halltõsprograʹmme 2023–2027 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskuntavaalit 2023: toimet saamelaisten oikeuksien edistämiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlameʹnttvaal 2023: tååim säʹmmlai vuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõššân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien pääteemat 2023–2027 (klikkaa auki yksityiskohtaisemmat tavoitteet):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ väʹlddteema 2023–2027 liâ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Kieli luo elinvoimaa – opetus luo tulevaisuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1. Ǩiõll rääjj jieʹllemviõǥǥ – mättʼtõs rääjj pueʹttiääiʹj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 17 § takaa oikeuden kieleen ja kulttuuriin sekä niiden ylläpitämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj 17. § taʹǩǩad vuõiggâdvuõđ ǩiõʹlle da kulttuuʹre di tõi tuõʹllʼjummša da ooudâsviikkmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisö on sitoutunut työskentelemään saamen kielten elinvoimaisuuden vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmõhttsažkåʹdd lij čõnnõõttâm tuejjeed sääʹmǩiõli jieʹllemviõkksažvuõđ raaveem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimenpiteet kielten ja opetuksen vahvistamiseksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tååim ǩiõli da mättʼtõõzz raaveem diõtt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varmistetaan pysyvä taloudellinen tuki saamelaisen kulttuuri- ja kielipesätoiminnan järjestämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ainsmââʹttet põõšši tällõõzzlaž tuärjj sääʹmkulttuur- da ǩiõllpieʹsståimmjummuž riâššmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädetään maan kaikkia koulutuksen järjestäjiä koskeva velvoite saamen kielten opetuksen järjestämiseen, joka käytännössä tarkoittaisi kaikkia maan saamelaisoppilaita koskevaa oikeutta saamen kielen opetuksen saamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõtteet jânnam puk škooultõõzz jäʹrjsteeʹjid kuõskki õõlǥtõs sääʹmǩiõli mättʼtõõzz riâššmõʹšše, kååʹtt vueʹjjest miârkteʹči pukid jânnam sääʹmškooulniiʹǩǩid kuõskki vuõiggâdvuõđ sääʹmǩiõl mättʼtõõzz vuäǯǯmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollistetaan saamen kielten opetus koko maassa vakinaistamalla etäopetus ja turvaamalla opetuksen rahoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueiʹtlvââʹstet sääʹmǩiõli mättʼtõs veeʹzz jânnmest raajeeʹl põõššjen ougglõsmättʼtõs da tuõrvveeʹl mättʼtõõzz teäggtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimeenpannaan OKM:n kehittämistyöryhmän (2021:25) toimenpide-esitykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiuʹdde piijât OKM ooudâsviikkâmtuâjj-joouk (2021:25) tåimmeʹtǩǩõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mahdollistetaan ylioppilaskokeiden suorittaminen saamen kielellä silloin kun opetus on saamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueiʹtlvââʹstet pâʹjjmättʼtõõttiteeʹsti spraavdõõttmõš sääʹmǩiõlin tâʹl ǥu mättʼtõs lij sääʹmǩiõllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puutteet saamenkielisessä oppimateriaalissa ovat huomattavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääʹn sääʹmǩiõllsaž mättmateriaalâst liâ miârkteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen oppimateriaalin tuotantovaroihin tehdään pysyvä korotus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal puuʹtʼtemvääraid tuejjeet põõšši pââjõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten asemaa vahvistetaan eri yhteyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli sââʹj raaveet jeeʹres õhttvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä peruspalveluja vahvistetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž vuâđđkääzzkõõzzid raaveet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia koskevaa tietoa lisätään merkittävästi kouluopetukseen hallituskaudella toteutettavissa opetussuunnitelmien perusteuudistuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid kuõskki teâđ lââʹzztet miârkteeinalla škooulmättʼtõʹsse halltõspââʹjest čõõđ viikkmin mättʼtemplaani vuâđđoođummšin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Parlamentaarinen toimikunta edistämään saamelaisia elinkeinoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. Parlamentaarlaž tåimmkåʹdd viikkâd ooudâs sääʹmjieʹllemvueʹjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomesta puuttuu toimielin, jossa niin Suomen valtio kuin saamelaisten oma itsehallinto keskustelevat ja etsivät kokonaisvaltaista näkemystä kotiseutualueen ja perinteisten elinkeinojen kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest ij leäkku tåimmorgaan, koʹst nuʹt Lääʹddjânnam riikk ǥu säʹmmlai jiijjâs jiõččvaaldâšm saǥstâʹlle da åʹcce obbvääldlaž vuäinlmõõžž dommvuuʹd da äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvuõʹjji ooudâs viikkmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotettavan toimikunnan tehtävänä on selvittää saamelaiselinkeinojen sekä perinteisen tiedon ja taitojen tila suhteessa yhteiskunnallisiin muutoksiin sekä ilmastonmuutokseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩeem tåimmkååʹdd tuâjjan lij čiõlǥted sääʹmjieʹllemvueʹjji di äʹrbbvuõđlaž teâđ da tääidai sââʹjj kõskkvuõđâst õhttsažkååddlaž muttsid di äimmõsmuttsa Tååim tåimmkååʹdd alttummšen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimenpiteet toimikunnan perustamiseksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd altteet halltõspââʹj ääiǥas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta perustetaan hallituskauden ajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹddest liâ eeʹttkõsttum nalla parlameʹnttpeällõõǥǥ di Sääʹmteʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnassa on edustettuna eduskuntapuolueet sekä Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkådda vaʹrrjet taarbšeei mieʹrrteäʹǧǧ riikk budjeeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnalle varataan tarvittava määräraha valtion budjetista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd rääjj rapoort da tåimmeʹtǩǩõõzzid riikksuåvtõʹsse säʹmmlai äʹrbbvuõđlai jieʹllemvuõʹjji da äʹrbbvuõđlaž teâđ tåimmamoudldõõzzi tuõrvvmõššân da ooudâsviikkmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta työstää raportin ja toimenpide-ehdotukset valtioneuvostolle saamelaisten perinteisten elinkeinojen ja perinteisen tiedon toimintaedellytysten turvaamiseksi ja kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd čiŋlmââvv jeäʹrben puäʒʒhoiʹddjummša, kueʹllšeellmõʹšše, mieʹcstummša, sääʹmǩiõttʼtuõjju da noorõʹsse di tõi ânnʼjõžäiggsaž vueʹǩǩâʹttem-maallid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta keskittyy varsinkin poronhoitoon, kalastukseen, metsästykseen, saamen käsityöhön ja keräilyyn sekä niiden nykyaikaisiin harjoittamismuotoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3. Programm ÕM alggmeerai vuõiggâdvuõđi čõõđtõõzz teâuddjâttmõššân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Ohjelma YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julkistuksen toteuttamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čõõđtõõzz miârktõssân lij suõjjled da viikkâd ooudâs alggmeerai vuõiggâdvuõđid di tuõrvvâd sij jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksen tarkoituksena on suojella ja edistää alkuperäiskansojen oikeuksia sekä turvata heidän itsemääräämisoikeutensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam priimi čõõđtõõzz e. 2007 da čõõnõõđi tõn tiuʹddepiijjmõʹšše e. 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi hyväksyi julistuksen v. 2007 ja sitoutui sen toimeenpanoon v. 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur jieʹllemviõkksažvuõđ raaveem diõtt Lääʹdd riikk da Sääʹmteeʹǧǧ âlgg tuejjeed puõʹtti vaalpââʹjest tiuʹddepiijjâm-programm ÕM čõõđtõõzz teâuddjâttmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuden vahvistamiseksi Suomen valtion ja Saamelaiskäräjien tulee tehdä ensi vaalikaudella toimeenpano-ohjelma julistuksen toteuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiuʹddepiijjâm-programm âlgg käʹtted čõõđtõõzz jeeʹres vueʹss-suõʹrjid, ml. ǩiõll, kulttuur, sosiaal- da tiõrvâsvuõđhuâll, škooultõs da tuʹmmstõktuõjju vuässõõttmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimeenpano-ohjelman tulee kattaa julistuksen eri osa-alueet, ml. kieli, kulttuuri, sosiaali- ja terveydenhuolto, koulutus ja päätöksentekoon osallistuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čõõđtõs teäʹddad kollektiivlaž vuõiggâdvuõđid JiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõttVuõiggâdvuõtt jiõggsaž da aunnsallaš kulttuuʹreVuõiggâdvuõđ vuuʹdi âânnmõʹšše, jieʹllemvuõʹjjid da luâttreeʹǧǧesvuõđid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistus korostaa kollektiivisia oikeuksia ItsemääräämisoikeusOikeus henkiseen ja aineelliseen kulttuuriinOikeudet alueiden käyttöön, elinkeinoihin ja luonnonvaroihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsemääräämisoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõtt jiõggsaž da aunnsallaš kulttuuʹre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeus henkiseen ja aineelliseen kulttuuriin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõđ vuuʹdi âânnmõʹšše, jieʹllemvuõʹjjid da luâttreeʹǧǧesvuõđid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeudet alueiden käyttöön, elinkeinoihin ja luonnonvaroihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääiʹjpoddsaž 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaalstaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälaki ja itsemääräämisoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaid vääʹldet lokku sosiaalstaanoođummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain uudistukselle on selkeä tarve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen raaveet Sääʹmteeʹǧǧ teâđpuuʹtʼtõõzz resuursid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistuksessa on huomioitava saamelaisten tarpeet ja perustuslailliset oikeudet sekä Suomen kansainväliset velvoitteet, erityisesti juridisesti Suomea sitovat sopimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹǩǩ Sääʹmteeʹǧǧest da jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten totuus- ja sovintoprosessi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest âlgg šiõtteed ođđ sääʹmteʹǧǧlääʹǩǩ nuʹt, što säʹmmlai taarb da Lääʹddjânnam meeraikõskksaž õõlǥtõõzzid vääʹldet lokku lääʹjj siiskõõzz raajjmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission tehokkaan ja tarkoituksenmukaisen työn loppuun saattaminen sekä saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön toiminta ja sen jatkuvuuden turvaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvjânnmallaš sääʹmsuåppmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten huomioiminen sosiaaliturvauudistuksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvjânnmallaš sääʹmsuåppmõš radifiâʹstted Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest da Lääʹddjânnmest Sääʹmteeʹǧǧ tuärjjõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaaliturvan ja perinteisten elinkeinojen yhteensovittamista täytyy vahvistaa esim. poronhoitajien sijaisapujärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teän kueʹllšeeʹllemvuâkkõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tiedontuotannon resursseja tulee uudistuksessa parantaa, jotta käytössä on luotettavaa ja ajankohtaista saamelaistietoa. Pohjoismainen saamelaissopimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teän kueʹllšeeʹllemvuâkkõs saǥstõõlât oʹđđest vaʹstteed säʹmmlai taarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamelaissopimus ratifioidaan Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa saamelaiskäräjien kanssa yhteisymmärryksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai vuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiot ovat parafoineet sopimuksen vuonna 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai vuõiggâdvuõđi tuõrvvmõš luâđ âânnmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten oikeuksien turvaaminen luonnon käytössä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseʹss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esim. kalastuslaki uudistetaan ja Tenon kalastussääntö neuvotellaan uudelleen alkuperäiskansaoikeudet huomioiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio viõkkâš da mieʹrrmeâldlaž tuâj loʹppe vuäǯǯmõš di sääʹm psykososiaalʼlaž tuärjjõõzz juâkkaz Uvja tåimmjummuš da tõn juätkkjemvuõđ tuõrvvmõš âlgg ainsmâʹtted puõʹtti halltõõzz prograammâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueʹllšeeʹllemlääʹǩǩ tuõrvvâd säʹmmlai vuõiggâdvuõđid alggmeeran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät edustaa saamelaisia kansallisesti ja kansainvälisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueʹllšeeʹllemlääʹjj oođummšest âʹlǧǧe väʹldded lokku säʹmmlai vuõiggâdvuõđ alggmeeran di sueiʹmkrâʹstted lääʹjj šiõtlmid mõõnniäiggsaž suudišttâm räʹtǩǩummšid säʹmmlai kueʹllšeellmõʹšše õhttneeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toimii oikeusministeriön hallinnonalalla, mutta on itsenäinen valtion viranomaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeäʹrab vuâmmšõõzz âlgg ǩiʹddjed kueʹllšeeʹllemlääʹjj 10 §:ffe di säʹmmlai dommvuuʹdest jälsteei säʹmmlai õõutverddsažvuõʹtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tärkein tehtävä on toteuttaa perustuslaissa sille säädettyjä tehtäviä eli toteuttaa saamelaisten omaa kieltään ja kulttuuriaan koskevaa itsehallintoa sekä turvata saamelaisen alkuperäiskansakulttuurin säilyminen ja kehittyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa rahoitetaan valtion budjettirahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ eeʹttkâstt säʹmmlaid meersânji da meeraikõskksânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien varsinaiseen toimintaan on varattu valtion talousarviossa n. 2,5 miljoonaa euroa sekä Saamelaiskäräjien kautta myönnetään rahoitusta saamelaiselle kulttuurille ja yhdistyksille, saamenkielisille varhaiskasvatus- ja sosiaali- ja terveyspalveluille ja saamenkieliseen oppimateriaalituotantoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ tåimm vuõiggâdvuõttministeria vaaldâšmvuuʹdest, leša lij jiõččnaž riikk veʹrǧǧniiʹǩǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä on myös erillisprojekteja, joihin tulee rahoitusta valtion ja Euroopan Unionin varoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vääžnmõs tuâjj lij viikkâd čõõđ vuâđđlääʹjjest tõõzz šiõttuum tuâjaid leʹbe viikkâd čõõđ säʹmmlai jiijjâs ǩiõlâs da kulttuurâs kuõskki jiõččvaaldâšm di tuõrvvâd sääʹm alggmeerkulttuur seillmõš da ouddnem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on saamelaisten kotiseutualueella kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmjummuž teäggtet riikk budjeʹtt-teäggtõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueeseen kuuluvat Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kuntien alueet sekä Lapin paliskunnan alue Sodankylän kunnasta eli käytännössä Sodankylän kunnan pohjoisosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ jiõčč tåimmjummša lij vaʹrrjum riikk täällarvvlõõzzâst n. 2,5 miljoon euʹrred di Sääʹmteeʹǧǧ mieʹldd miõđât teäggtõõzz sääʹmkulttuuʹre da õhttõõzzid, sääʹmǩiõllsaž ouddpeâmm- da sosiaal- ja tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid da sääʹmǩiõllsaž mättmateriaalpuuʹtʼtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
