<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">elinkeino_ja_oikeus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta valmistelee Saamelaiskäräjien esitykset, aloitteet, lausunnot sekä muut kannanotot, jotka koskevat saamelaisten oikeuksia, elinkeinoja ja kulttuuriperintöä sekä saamelaisten kotiseutualueen ympäristöä ja maankäyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkåʹdd valmštââll Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩõõzzid, aalǥtõõzzid da ceâlklmid da jeeʹres peäʹlestvälddmõõžžid, kook kueʹsǩǩe säʹmmlai vuõiggâdvuõđid, jieʹllemvuõʹjjid da kulttuurääʹrb di säʹmmlai dommvuuʹd pirrõõzz da mäddâânnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta tekee tiivistä yhteistyötä eri yhteistyötahojen ja sidosryhmien kanssa, joista tärkeimpiä ovat mm. saamelaisten kotiseutualueen paliskunnat ja saamelaiselinkeinojen harjoittajat, Saamelaismuseo Siida, Metsähallitus sekä saamelaisten kotiseutualueen kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd reâugg ǩiiddâs õhttsažtuâjast jeeʹres õhttsažtuâjjkuõiʹmivuiʹm da čõõnõsjooukivuiʹm, koin vääžnʼjummuz lie jm. säʹmmlai dommvuuʹd paalǥâskååʹdd da sääʹmjieʹllemvuõʹjji harjjtõõtti, Sääʹm-muʹzei Siida, Meäʹcchalltõs di säʹmmlai dommvuuʹd kååʹdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta laatii vuosittain selvityksen Saamelaiskäräjien kokoukselle saamelaisten erityisoikeuksien toteutumisesta ja heitä koskevien lainsäädäntöhankkeiden etenemisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd rääjj juõʹǩǩ eeʹjj čiõlǥtõõzz Sääʹmteeʹǧǧ såbbra säʹmmlai spesialvuõiggâdvuõđi teâuddjummšest da siʹjjid kuõskki lääʹjjšiõttâmhaʹŋǩǩõõzzi ouddnummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta laatii vaalikausittain Saamelaisten oikeus-, elinkeino-, kulttuuriperintö- ja ympäristöpoliittisen ohjelman, jossa määritellään lautakunnan toimialan tärkeimmät tavoitteet ja toimenpiteet vaalikaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd rääjj juõʹǩǩ vaalpââjas Säʹmmlai vuõiggâdvuõtt-, jieʹllemvueʹǩǩ-, kulttuuräʹrbb- da pirrõspoliittlaž prograamm, koʹst meäʹrtõõlât luʹvddkååʹdd tuåimmvuuʹd vääžnʼjummuz täävtõõzzid da tuåimid vaalpââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma tukee Saamelaiskäräjien vaalikauden toimintaohjelman toteuttamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm tuärjjad Sääʹmteeʹǧǧ vaalpââʹj tuåimmprograamm čõõđ viikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunnan esittelijöinä toimivat Saamelaiskäräjien lakimiessihteeri, ympäristösihteeri sekä elinkeinosihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkååʹdd ouʹddepuhttjen tuåimmje Sääʹmteeʹǧǧ lääʹǩǩpiisar, pirrõspiisar di jieʹllemvueʹǩǩpiisar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta kokoontuu noin neljä kertaa vuodessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkåʹdd norrââtt nuʹtt neellj vuâra eeʹjjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntaan kuuluvat vuosina 2020 – 2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkådda koʹlle iiʹjjin 2020 – 2023 täk vuäzzla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Länsman Asko, pj. Porsanger Veikko, vpj. Kustula Kirsti Saijets Jan Hetta Karen-Anni Semenoff Tuomas Näkkäläjärvi Minna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Länsman Asko, sj. Porsanger Veikko, vsj. Kustula Kirsti Saijets Jan Hetta Karen-Anni Semenoff Tuomas Näkkäläjärvi Minna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Sujala Antti Nuorgam Piia Tervaniemi Marko Musta Inka Magga Jari Wesslin Heini Palojärvi Oula-Matti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Sujala Antti Nuorgam Piia Tervaniemi Marko Musta Inka Magga Jari Wesslin Heini Palojärvi Oula-Matti</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
