<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">energiakriisilla_ja_tuotantokustannusten_nousulla_on_suuret_vaikutukset_saamelaiselle_poronhoidolle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Energiakriisillä ja tuotantokustannusten nousulla on suuret vaikutukset saamelaiselle poronhoidolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Energiakriisin da puuʹtʼtemkuuli pâjjnummšin liâ jõnn vaaiktõõzz saaʹmi puäʒʒhoiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi maa- ja metsätalousministeriön kansliapäällikkö Husu-Kallion keskiviikkona 28.9.2022 Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ vueiʹnnlõõđi mädd- da meäʹcctäälministeria kansliajååʹđteei Husu-Kallioin seärad 28.9.2022 Heʹlssnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen aiheena oli energiakriisin ja inflaation vaikutukset saamelaiseen poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueiʹnnlõttmõõžž äššan leʹjje energiakriis da inflaatio vaaiktõõzz saaʹmi puäʒʒhoiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden kohtaama kustannusten nousu asettaa elinkeinon harjoittajat erittäin haastavaan taloudelliseen tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒtallu šõddâm kuuli pâjjnummuš peejj jieʹllemvueʹǩǩniiʹǩǩid samai väʹǯǯlõs ekonoomlaž vuâkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden tuotantokustannuksia on nostanut mm. sähkön, polttoaineiden ja ostorehun hintojen valtava nousu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒtääl puuʹtʼtemkuulid lij kaggâm jm. liâdǥ, puälddemaunnsi da vuäʹsttemrehu hõõʹddi jõnn pâjjnummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohonneet kustannukset korostuvat erityisesti saamelaisten kotiseutualueen paliskunnissa, joissa poronhoito perustuu porojen jatkuvaan paimennukseen ja välimatkat ovat pitkiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pâjjnam kuul kuâsttje jeäʹrben sääʹm dommvuuʹd paalǥâskooʹddin, koin puäʒʒhåidd vuâđđââvv puõccui juätkkjeei puõcci ǩiõččma da kõõsk liâ kuuʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Poroelinkeino ei ole vielä toipunut edellisten poikkeustalvien aiheuttamista taloudellisista tappioista ja nyt olemme jälleen uuden kriisin edessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Puäʒʒjieʹllemvueʹǩǩ ij leäkku veâl jällʼjam õõuʹdab čoʹrstemtaaʹlvi šõddeem ekonoomlaž hääʹvjummšin da ååʹn leäʹp âʹpet ođđ kriis ooudâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden tuotantokustannusten nousun voidaan ennakoida tarkoittavan saamelaiselle poronhoitajille erittäin suuria taloudellisia tappioita ja jopa päätöksiä poroelinkeinon lopettamisesta, sanoo Saamelaiskäräjien 2. varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒtääl puuʹtʼtemkuuli pâjjnummuž vueiʹtet oudlkâʹstted miârkkšõõvvâm sääʹm puäʒʒhoiʹddjeeʹjid samai jõnn ekonoomlaž hääʹvjummšid da jo-ba tuʹmmstõõǥǥid puäʒʒjieʹllemvueʹjj loopptummšest, särnn Sääʹmteeʹǧǧ 2. väärrsaaǥǥjååʹđeei Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pitää tärkeänä sitä, että maa- ja metsätalousministeriössä ryhdytään välittömästi selvittämään, miten erityisesti saamelaiselle poronhoidolle pystyttään tulevana talvena kohdentamaan tukea oikea-aikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ âânn vääžnʼjen tõn, što mädd- da meäʹcctäälministeriast ääʹljet tâʹlles čiõlǥeed, mäʹhtt jeäʹrben sääʹm puäʒʒhoiddu pââʹstet puõʹtti tälvva uʹvdded tuärjjõõzz vuõiggäiggsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteessa, jossa poronhoitajien taloudellinen puskuri on käytetty loppuun jo edellisinä talvina, takautuvasti maksettavat korvaukset eivät enää pelasta niitä poronhoitajia, jotka aidosti joutuvat harkitsemaan elinkeinon lopettamista sen tuottaessa taloudellisia tappioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹjjest, koʹst puäʒʒhoiʹddjeeʹji ekonoomlaž viõǥǥ uʹvddi lij õnnum loʹppe juʹn õõuʹdab taaʹlvi poodd, mâʹŋŋlest mäʹhssem koʹrvvõõzz jiâ teänab peälašt tõid puäʒʒhoiʹddjeeʹjid, kook tuõđi jouʹdde smiõttâd jieʹllemvueʹjj jõskkmõõžž tõn tuejjeen ekonoomlaž hääʹvjummšid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen hyvin huolissani saamelaisen poronhoidon tulevaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leäm samai piâkkõõttâm saaʹmi puäʒʒhååid pueʹttiääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nousseita tuotantokustannuksia ei pystytä riittävällä tavalla kompensoimaan nostamalla poronlihan hintaa, vaan tukitoimenpiteitä tarvitaan myös valtiolta, jotta elinkeinon jatkuvuus pystytään turvaamaan, jatkaa Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pâjjnam puuʹtʼtemkuulid jeäʹt pââʹst riʹjttjeeinalla kompensâʹstted kaaggeeʹl puõccuvueʹǯǯ hââʹdd, aainâs tuärjjeemtååimid taarbšet še riikkâst, što jieʹllemvueʹjji juätkkjemvuõtt pââʹstet tuõrvvâd, juätkk Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääministeri Marinin hallituksen yhtenä tavoitteena on edistää porotalouden kehittymistä kannattavana, kestävänä ja kulttuurisesti merkittävänä elinkeinona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddminister Marin halltõõzz õhttân täävtõssân lij oouʹdeed puäʒʒtääl ouddnummuž kaʹnnteeʹjen da kulttuursânji miârkteeʹjen jieʹllemvueʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolla on tärkeä rooli erityisesti pohjoisen Suomen ruokaturvallisuuden näkökulmasta ja elinkeinoa tulee tarkastella ja arvostaa myös merkittävänä Suomen huoltovarmuuteen vaikuttavana tekijänä, erityisesti nykyisessä maailmanpoliittisessa tilanteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhååidain lij vääžnai rool jeäʹrben tâʹvv Lääʹddjânnam porrmõš-staanvuõđ ǩiõččâmvueʹjjest da jieʹllemvueʹjj âlgg taʹrǩstõõllâd da tõõzz âlgg uʹvdded še äärv miârkteeʹjen Lääʹddjânnam huâllainsmâttmõõžž vaaikteei tuejjeeʹjen ânnʼjõž maailmanpoliittlaž vueʹjjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taustamuistio energiakriisin ja kustannusten nousun vaikutuksista saamelaiseen poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâǥǥažmooštas energiakriis da kuuli pâjjnummuž vaaiktõõzzin saaʹmi puäʒʒhoiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leo Aikio II väärrsaaǥǥjååʹđeei 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarita Kämäräinen elinkeino- ja ympäristölakimiessihteeri 040 186 7258 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sarita Kämäräinen jieʹllemvueʹǩǩ- da pirrõslääʹǩǩpiisar 040 186 7258 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
