<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_pohjoismainen_saamen_kielen_kielipalkinto_jaetaan_syksylla_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>GOLLEGIELLA – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan syksyllä 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KÅʹLLǨIÕLL – Tâʹvvjânnmallaš sääʹmǩiõl ǩiõllciist jueʹjjet čâhčča 2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>GOLLEGIELLA – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan kahdeksannen kerran syksyllä 2018 saamelaisasioista vastaavien ministereiden ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien tapaamisessa Oslossa marraskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KÅʹLLǨIÕLL – Tâʹvvjânnmallaš sääʹmǩiõl ǩiõllciist jueʹjjet kääucad vuâra čâhčča 2018 sääʹmaaʹššin vaʹstteei ministeeʹri da sääʹmtiiʹǧǧi saaǥǥjååʹđteeʹji kaaunõõttmest Oslost skamm-mannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä saamen kielen edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõđât privattoummid leʹbe õõutstõõzzid Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest, Lääʹddjânnmest leʹbe Ruõššjânnmest sääʹmǩiõl oouʹdummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist lie vuâđđääm sääʹmaaʹššin Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest da Lääʹddjânnmest vaʹstteei ministeeʹr da täi jânnmi sääʹmtiiʹǧǧi saaǥǥjååʹđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se jaetaan joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist jueʹǩǩeš vuõssmõs vuâra eeʹjj 2004 da tõn jueʹjjet juõʹǩǩ nuuʹbb eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cistt lij 15 000 eeuʹr šooraž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinnon tavoite</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist täävtõs Ǩiõllciist täävtõssân lij oouʹdeed sääʹmǩiõl nâânummuž, ooudummuž da seillmõõžž Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest, Lääʹddjânnmest da Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinnon tavoitteena on myötävaikuttaa saamen kielen vahvistamiseen, edistämiseen ja säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩii vuäitt vuäǯǯad ciist?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuka voi saada palkinnon?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist miõđât privattoummid (ml. joukk) leʹbe õõutstõõzzid (ml. õhttõs, strooiʹtel), kook lie oʹnnstam tuåimmjed miârkkšõõvvâm nalla sääʹmǩiõl oouʹdeem, nââneem leʹbe seeiltem peäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinto myönnetään yksityishenkilöille (ml. ryhmä) tai yhteisöille (ml yhdistys, laitos), jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämisen, vahvistamisen tai säilyttämisen puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist vueiʹtet miõttâd ouddmiârkkân ǩeerjlaž, njäälmlaž leʹbe jeeʹres õsttmõõžžin, kook sâjjdâʹtte samai veiddsânji jeeʹres tuåimmvuuʹdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto voidaan myöntää esimerkiksi kirjallisista, suullisista tai muista ansioista, jotka sijoittuvat hyvin laajalti eri toimialueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist vueiʹtet miõttâd õhttân vuõittja, leʹbe tõn vueiʹtet jueʹǩǩed kueiʹt vuõiʹti kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto voidaan myöntää yhdelle voittajalle, tai se voidaan jakaa kahden voittajan kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmet jiijjad võboršeʹǩǩed!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoita oma ehdokkaasi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Privattooumaž, joukk leʹbe õõutstõs Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest, Lääʹddjânnmest da Ruõššjânnmest vuäitt tuejjeed jiiʹjjes eʹtǩǩõõzz eeʹjj 2018 ciist vuäǯǯjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä voi tehdä oman ehdotuksensa vuoden 2018 palkinnon saajasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩõs ciist vuäǯǯjen da jäänmõsân 1-2 seeid ǩeerjlaž vuâđđõõllmõš âlgg tuåimted mââimõõzzâst 9. čõhččmannu 2018 addrõʹsse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotus palkinnon saajaksi ja korkeintaan 1-2 sivun kirjallinen perustelu tulee toimittaa viimeistään 9. syyskuuta 2018 osoitteeseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gollegiella – bedømningskomiteen SAMI, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Postboks 8112 Dep, 0032 Oslo, Norway Teʹl: +47 22 24 68 46</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – bedømningskomiteen SAMI, Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Postboks 8112 Dep, 0032 Oslo, Norway Tel: +47 22 24 68 46</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Neʹttpååʹšt: postmottak@kmd.dep.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>e-mail: postmottak@kmd.dep.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹzz: https://www.samediggi.fi/tavvjannmallas-saamkiol-kiollcistt/?lang=nuo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
