<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_pohjoismainen_saamen_kielen_kielipalkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kåʹllǩiõll – Tâʹvvjânnmallaš sääʹmǩiõl ǩiõllcistt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella-kielipalkinto 2022 Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gollegiella-ǩiõllcistt 2022 Ole Henrik Maggaaʹje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintojenjakotilaisuus järjestettiin Tukholmassa 18.1.2023 pidetyssä ministerien ja Saamelaiskäräjien puheenjohtajien kokouksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttjueʹǩǩempoodd jäʹrjsteš Tukholmast 18.1.2023 õnnum miniʹsttri da Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹji såbbar õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote: Gollegiella-kielipalkinto Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtõs: Gollegiella-ǩiõllcistt Ole Henrik Maggaaʹje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella on perustettu saamen kielen kehittämis- ja elvyttämistoimenpiteiden innostamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kåʹllǩiõll lij vuâđđuum sääʹmǩiõl õõudâsviikkâm- da jeälltemtuåimi älšmâʹttem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä on noin 20 000-30 000 puhujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõlin lie nuʹtt 20 000 – 30 000 mainsteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin saamen kielistä on pohjoissaame, jota puhutaan Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šuurmõs sääʹmǩiõlin lij tâʹvvsääʹmm, koon mainstet Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest da Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa ja Norjassa puhutaan myös eteläsaamea, luulajansaamea, uumajansaamea ja piitimensaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõccjânnmest da Taarrjânnmest mainstet saujjsääʹm-, juuʹlevsääʹm-, uuʹmsääʹm- da piiddâmsääʹmǩiõl še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan pohjoissaamen lisäksi inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnmest mainstet tâʹvvsääʹmǩiõl lââʹssen aanarsääʹmǩiõl da nuõrttsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjällä suurin osa saamen kielten puhujista puhuu kildininsaamea ja hyvin harvat koltan- ja turjansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõššjânnmest šuurmõs vueʹss sääʹmǩiõl mainsteeʹjin mainste ǩiʹlddsääʹmǩiõl da samai hääʹrves mainste nuõrttsääʹm- da tââʹrjsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamen kielet ovat uhanalaisia kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk sääʹmǩiõl lie vaarvuâla ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist lie vuâđđääm sääʹmaaʹššin Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest da Lääʹddjânnmest vaʹstteei ministeeʹr da täi jânnmi sääʹmtiiʹǧǧi saaǥǥjååʹđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se myönnetään joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist jueʹǩǩeš vuõssmõs vuâra eeʹjj 2004 da tõn miõđât juõʹǩǩ nuuʹbb eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttsumm lij 15 000 euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voidaan jakaa useiden voittajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn vueiʹtet jueʹǩǩed määŋg vuõiʹtti kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilyttämiseksi Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõđât privattoummid leʹbe õõutstõõzzid, kook lie oʹnnstam tuåimmjed miârkkšõõvvâm nalla sääʹmǩiõl oouʹdeem, ooudâsviikkâm leʹbe seeiltem diõtt Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest, Lääʹddjânnmest leʹbe Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksen palkinnon saajasta voi tehdä yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩõõzz ciist vuäǯǯjest vuäitt tuejjeed privattooumaž, joukk leʹbe õõutstõs Taarrjânnmest, Ruõccjânnmest, Lääʹddjânnmest da Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajan valitsee kilpailuun ilmoitettujen ehdokkaiden joukosta Gollegiella-arviointikomitea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist vuäǯǯai vaʹlljad ǩeâšttõõttmõʹšše iʹlmmtum võboršiiʹǩǩi jooukâst Kåʹllǩiõll-ärvvtõõllâmkomitea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâkkõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmat kielipalkinnon voittajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oouʹdbuž ǩiõllciist vuõiʹtti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2020 Gollegiella-palkinnon saivat saamen kielen ja kulttuurin lehtori Ellen Pautamo ja kieliasiantuntija Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2020 Gollegiella-ciist vuõǯǯu sääʹmǩiõl da kulttuur lehtor Ellen Pautamo da ǩiõlläʹšštobddi Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ellen Pautamo työskentelee Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa virtuaalikoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ellen Pautamo reâugg Sääʹm škooultemkõõskõõzzâst virtuaalškooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnettiin hänen ansioistaan pohjoissaamen kielen opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõʹtteš suu meriittin tâʹvvsääʹmǩiõl uʹčteeʹlen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jonar Thomasson palkittiin puolestaan työstään eteläsaamen kielen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jonar Thomasson vuäǯǯai ciist peäʹlest tuâjstes saujjsääʹmǩiõl pueʹrren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2018 Gollegiella-palkinnon saivat Karin Tuolja Ruotsin Jokkmokkista ja Jekaterina Mechkina Venäjän Murmanskista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2018 Gollegiella-ciist vuõǯǯu Karin Tuolja Ruõcc Jokkmookkâst da Jekaterina Mechkina Ruõšš Muurmnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karin Tuolja on työskennellyt luulajansaamen hyväksi Ruotsissa koko aikuiselämänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karin Tuolja lij reâuggam juuʹlevsääʹm pueʹrren Ruõccâst rääʹvesoummust ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut opettajana, kääntäjänä, oppimateriaalin kehittäjänä ja kielentarkastajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij tåimmam uʹčteeʹlen, jåårǥlõõʹttjen, mättmateriaal ooudâsviikkjen da ǩiõlltaʹrǩsteeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolja on tärkeä henkilö luulajansaamen kieliyhteisössä, ja hänellä on ollut keskeinen merkitys Norjan ja Ruotsin välisessä kieliyhteistyössä, erityisesti sanavaraston ja termistön kehittämisessä ja Raamatun kääntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuolja lij samai tääʹrǩes ooumaž juuʹlevsääʹm ǩiõllõõutstõõzzâst, da suʹst lij leämmaž kõskksaž miârktõs Taarr da Ruõcc kõskksaž ǩiõllõhttsažtuâjast, jeäʹrben sääʹnnreeʹǧǧesvuõđ ja teermi ooudâsviikkmõõžžâst da Biblija jåårǥlâttmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jekaterina Mechkina sai Gollegiella-kielipalkinnon pitkäaikaisesta työstään kiltinänsaamen aseman vahvistamiseksi Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jekaterina Mechkina vuäǯǯai Gollegiella-ǩiõllciist kuʹǩesäiggsaž tuâjstes ǩiʹlddsääʹm sââʹj raaveem diõtt Ruõššâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on osallistunut sanavaraston kehittämiseen ja kiltinänsaamen sanakirjan laatimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij vuässõõttâm sääʹnnreeʹǧǧesvuõđ ooudâsviikkmõʹšše da ǩiʹlddsääʹm sääʹnnǩeeʹrj raajjmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mechkina on kirjoittanut ja kääntänyt kirjoja sekä kehittänyt oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mechkina lij ǩeeʹrjtam ja jåårǥlâttam ǩiiʹrjid di raajjâm mättmateriaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen teostensa kautta monet ovat tutustuneet Murmanskin alueen kiltinänsaamelaisten elämään ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu ǩeeʹrjes pääiʹǩ määŋgas liâ tobdstõõttâm Muurman vuuʹd ǩiʹlddsäʹmmlai jieʹllma da kulttuuʹre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2016 Gollegiella-palkinnon saivat Kirsi Paltto, Jan Skoglund Paltto sekä siskokset Ingá-Márja ja Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2016 Gollegiella-ciist vuõǯǯu Kirsi Paltto, Jan Skoglund Paltto da vueʹbbež Ingá-Márja da Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirsi Paltto ja Jan Skoglund Paltto palkittiin heidän pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen, eteläsaamen ja luulajansaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kirsi Paltto da Jan Skoglund Paltto vuõǯǯu ciist sij kuʹǩesäiggsaž tuâjstes tâʹvvsääʹmǩiõl, saujjsääʹm da juuʹlevsääʹm ooudâsviikkmõššân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He ovat vuosien saatossa ja vielä tänä päivänäkin osallistuneet merkittävällä tavalla sekä aloittelijoille että äidinkielenään saamea puhuville lapsille, nuorille ja aikuisille tarkoitettujen kielenopetusmenetelmien ja -välineiden kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sij liâ iiʹjji jååʹđeen da veâl še tän peeiʹv vuässõõttâm miârkteeinalla nuʹt alttõõllʼjid ǥu jieʹnnǩiõllsaž päärnaid, nuõrid da vuõrâsoummuid miârktum ǩiõllmättʼteem-mõõntõõllmõõžži da neävvai ooudâsviikkmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell ja Máret Steinfjell palkittiin muun muassa pienimuotoisen kielivallankumouksen aiheuttaneesta eteläsaamenkielisestä keskusteluohjelmastaan Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, joka lyhyessä ajassa on noussut tärkeäksi osaksi eteläsaamelaisalueen ja koko saamelaisalueen kielen elvyttämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell da Máret Steinfjell vuõǯǯu ciist jeäʹrbi mieʹldd uʹcclaan ǩiõllvääʹldkååʹmtummuž tuejjeem saujjsääʹmǩiõllsaž saǥstõõllâmprograammâst Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, kååʹtt vuäʹnkõs ääiʹjest lij kaggõõttâm vääžnʼjen saujjsääʹmvuuʹd da veeʹzz sääʹmvuuʹd ǩiõl jeälltummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2014 Gollegiella myönnettiin kolmelle henkilölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2014 Kåʹllǩiõl miõʹtteš kolmmân ooumže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saivat pohjoissaamen kielen opettaja ja tutkija Mikael Svonni, kirjailija Kerttu Vuolab ja koltansaamen opettaja Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist vuåǯǯu tâʹvvsääʹmǩiõl uʹčteeʹl da tuʹtǩǩeei Mikael Svonni, ǩeʹrjjneǩ Kerttu Vuolab ja nuõrttsääʹm uʹčteeʹl Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea palkitsi Mikael Svonnin pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen kielen hyväksi Ruotsin puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvtõõllâmkomitea ciisti Mikael Svonni kuʹǩesäiggsaž tuâjstes tâʹvvsääʹmǩiõl ouʹdde Ruõccjânnam beäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerttu Vuolab ansaitsiGollegiella-palkinnon työstään pohjoissaamen kaunokirjallisuuden edistäjänä ja Seija Sivertsen elämäntyöstään koltansaamen kielen ja kolttasaamelaisen kulttuurin sekä kolttayhteisön hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kerttu Vuolab vuäǯǯai Kåʹllǩiõll-ciist tuâjstes tâʹvvsääʹm mooččâdǩeerjlažvuõđ oouʹdeeʹjen da Seija Sivertsen jieʹllemtuâjstes nuõrttsääʹmǩiõl da nuõrttsääʹmkulttuur di nuõrttsääʹmmõõutstõõzz pueʹrren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2012 Divvun ja Giellatekno Tromsan yliopistosta sekä Aleksandra Andrejevna Antonova ja Nina Jeliseevna Afanasjeva saivat vuoden jagi 2014 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2012 Divvun da Giellatekno Trooms universiteeʹttest di Aleksandra Andrejevna Antonova da Nina Jeliseevna Afanasjeva vuåǯǯu eeʹjj 2014 ǩiõllciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antonova ja Afanasjeva saivat palkinnon, koska ovat pitkään tehneet työtä kildininsaamen arvostuksen kohottamiseksi kirjoja kirjoittamalla sekä kääntämällä saameksi ja saamesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Antonova da Afanasjeva vuåǯǯu ciist, ko suäna lie reâuggam kuuʹǩǩ ǩiʹlddsääʹm äärvouddmõõžž kaggmõõžž diõtt ǩiiʹrjid ǩeeʹrjteeʹl di jåårǥlâʹtteeʹl säämas da sääʹmǩiõlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi he ovat tehneet työtä ortografiakysymysten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn lââʹssen suäna lie reâuggam ortografiakõõččmõõžži kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Divvun ja Giellatekno sai palkinnon uudenaikaisen teknologian hyödyntämisestä siten, että se on mahdollistanut saamenkielisille käyttäjille netissä tarjolla olevat oikeinkirjoitus- tai oikolukuohjelmat sekä sanakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Divvun da Giellatekno vuåǯǯu ciist ođđäiggsaž teknologia äuʹǩǩummšest nuʹtt, što tõt lij vueiʹtlvâsttam sääʹmǩiõllsaž õõʹnnʼjid neeʹttest taʹrjjeemnalla åårrai vuõiʹǧǧestǩeeʹrjtõõzz- leʹbe vuõigglookkâmprograammid di sääʹnnǩiiʹrjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2010 Kaksi saamelaisnaista, Máret Sárá Karasjoelta sekä Lajla Mattson Magga Koutokienosta jakoivat vuoden 2010 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2010 Kueʹhtt sääʹmneezzan, Máret Sárá Karasjooǥǥâst di Lajla Mattson Magga Kautokeinost jueʹǩǩe eeʹjj 2010 ǩiõllciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sárá on edistänyt saamen kieltä opettajana, journalistina ja kirjailijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sárá lij ooudääm sääʹmǩiõl uʹčteeʹlen, journalisttân da ǩeʹrjjneʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut oppikirjoja sekä kerännyt mm. leikkejä ja sananlaskuja kirjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij ǩeeʹrjtam mättǩiiʹrjid di noorrâm jm. siõrid da sääʹnnväjjsid ǩeʹrjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mattson Magga on töidensa kautta huoltanut, opettanut ja edistänyt eteläsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mattson Magga lij tuâjees pääiʹǩ huõllâm, mättʼtam da ooudääm saujjsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut eteläsaamen sanakirjoja, kauno- ja ammattikirjallisuutta sekä sen lisäksi tehnyt käännöstyötä ja koonnut kielitestejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij ǩeeʹrjtam saujjsääʹm sääʹnnǩiiʹrjid, mooččâd- da ämmatǩeerjlažvuõđ di tõn lââʹssen tuejjääm jåårǥlâʹttemtuâjaid da noorrâm ǩiõllteeʹstid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2008 Sámi Siida Utsjoelta Suomesta ja Henrik Barruk Straejmiestä Ruotsista jakoivat vuoden 2008 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2008 Sámi Siida Uccjooǥǥâst Lääʹddjânnmest da Henrik Barruk Straejmieʹjjest Ruõccjânnmest jueʹǩǩe eeʹjj 2008 ǩiõllciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Siida -yhdistys sai palkinnon saamen kielen aseman vahvistamiseksi tehdystä työstä Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámi Siida -õhttõs vuâǯǯai ciist sääʹmǩiõl sââʹj nââneem diõtt tuejjuum tuâjast Uccjooǥǥ kååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henrik Barruk on pitkään dokumentoinut ja elvyttänyt uumajansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Henrik Barruk lij kuuʹǩǩ dokumentââstam da jeälltam uuʹmsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset kirjoitukset, jotka julkaistiin saameksi 1600-luvulla, oli kirjoitettu uumajansaamella, mm. ABC-kirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs ǩeeʹrjtõõzz, koid õlmstõʹtteš säämas 1600-lååǥǥast, leʹjje ǩeeʹrjtum uuʹmsääʹmǩiõʹlle, jm. ABC-ǩeʹrjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2006 Harald Gaski ja Jouni Moshnikoff saivat vuoden 2006 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jouni Moshnikoffia (1940-2012) kunnioitettiin pitkästä ja kovasta työstä koltansaamen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harald Gaski da Jouni Moshnikoff vuåǯǯu eeʹjj 2006 ǩiõllciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harald Gaski on tehnyt laajaa kielenedistämistyötä ja omalla tutkimustoiminnallaan ollut merkittävä tekijä saamenkielisen kaunokirjallisuuden arvostuksen nostamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jouni Moshnikoff (1940-2012) ciʹsttješ kuʹǩesäiggsaž da kõrr tuâjast nuõrttsääʹmǩiõl pueʹrren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2004 Ella Holm Bull ja Anarâkielâ servi (inarinsaamen kielen yhdistys) sai vastaperustetun pohjoismaisen saamen kielen Gollegiella-palkinnon vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harald Gaski lij tuejjääm veiddsõs ǩiõlloouʹdeemtuâj da jiiʹjjes tuʹtǩǩeemtuåimmjummšiʹnes leämmaž miârkteei tuejjeei sääʹmǩiõllsaž mooččâdǩeerjlažvuõđ äärvouddmõõžž kaggmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) teki koko elämänsä töitä eteläsaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2004 Ella Holm Bull da Anarâškielâ servi (aanarsääʹmǩiõl õhttõs) vuäǯǯai emansa vuâđđuum tâʹvvjânnmallaš sääʹmǩiõl Kåʹllǩiõll-ciist eeʹjj 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen tavoitteenaan oli lisätä sekä suullisen että kirjallisen eteläsaamen käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) tuejjii obb jieʹllmes tuâj saujjsääʹmǩiõl oouʹdeem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anarâkielâ servi on siitä asti kuin yhdistys perustettiin Inarissa vuonna 1986 tehnyt kovasti töitä inarinsaamen elvyttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu täävtõssân leäi lââʹzzted nuʹtt njäälmlaž ko ǩeerjlaž saujjsääʹm âânnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisää: http://www.om.fi/Etusivu/Ajankohtaista/Pohjoismainensaamenkielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anarâškielâ servi lij tõn rääʹjest, ko õhttõõzz vuâđđeeš Aanrest eeʹjj 1986, reâuggam kõrrsânji aanarsääʹmǩiõl jeälltem ouʹdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
