<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ijahis_idja_-festivaalin_ohjelma_on_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -festivaalin ohjelma on julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ijahis idja -feʹsttvaal programm lij õʹlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuussa järjestettävän Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkifestivaalin ohjelma on julkaistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pårǧǧmannust jäʹrjstum Ijahis Idja- alggmeerai musikkfeʹsttvaal programm lij õʹlmstõttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa kuudettatoista kertaa järjestettävän festivaalin teemana ovat YK:n alkuperäiskansojen kielten vuoden innoittamana saamen kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 16. vuâra jäʹrjstum feʹsttvaal teeʹmm lie ÕM alggmeerai ǩiõli eeʹjj ciʹsttjen sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaaliviikonlopun tarjontaan kuuluu konserttien ohella keskusteluareena, saamelaiset urheilukilpailut, saamelaiskäsityömarkkinat sekä lasten ja nuorten omaa ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaalneäʹttel-loopp taʹrjjummša koʹlle konseeʹrti lââʹssen saǥǥstõõllâmareena, säʹmmlaž viõusõõttmõšǩeâšttõõttmõš, sääʹmǩiõtt-tuâjjmarkkân di pääʹrnai da nuõri jiiʹjjez programm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma alkaa perjantaina 16.8. lasten- ja nuortenpäivällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaal älgg piâtnâc 16.8. pääʹrnai da nuõri peeiʹvest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän aikana ennakkoon ilmoittautuneet lapset ja nuoret osallistuvat työpajoihin sekä pääsevät näkemään saamelaisia lyhytelokuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peeiʹv mieʹldd ouddǩiõʹtte iʹlmmtõttum pääʹrn da nuõr vuässâʹtte tuâjjpaajid da peäʹsse vueiʹnned säʹmmlaž vuäʹnkõs fiiʹlmid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaa osaamistaan lapset ja nuoret pääsevät esittämään Násttážat-nuortenkonsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiiʹjjez silttõõzz pääʹrn da nuõr peäʹsse čuäʹjted Násttážat- nuõrikonseeʹrtest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa esiintyvät myös Wimme Saari , Mihkku Laiti ja alkuperäiskansavieras Aydar Churupov .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koʹnseertest čuäʹjtâʹtte še Wimme Saari , Mihkku Laiti da alggmeerkueʹss Aydar Churupov .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Churupov tulee Siperiasta Altain alueelta ja on Telengit-kansanryhmän edustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Churupov puätt Sibiʹrjast Altai vuuʹdest da lij Telengit-meer eʹtǩǩeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaali avataan perjantaina klo. 18.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaal ääʹveet piâtnâc čiâss 18.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisohjelmassa esiintyvät joikaaja Nils-Heikki Paltto sekä runoilija Inger-Mari Aikio .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹveemprograammâst vueiʹnet juõiggi Nils-Heikki Paltto da tivttneǩ Inger-Mari Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samaan aikaan myös saamelaiskäsityömarkkinat aukeavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämma ääiʹj ääʹvee še sääʹmǩiõtt-tuâjjmarkkân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisten jälkeen ulkolavalla alkaa Ijahis idja -areena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹveempoodd mâŋŋa ålgglueʹv âʹlnn älgg Ijahis Idja- areena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen kielten vuoden kunniaksi sananvapausjärjestö Suomen PEN järjestää paneelikeskustelun Kultainen kielemme saamenkielisen kirjallisuuden merkityksestä saamelaiskulttuurille, saamelaisyhteisölle sekä uhanalaisille saamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÕM alggmeerai ǩiõli eeʹjj ciʹsttjen sääʹnnfriijjvuõttõhttõs Lääʹddjânnam PEN jäʹrjast Kåʹllǩiõllâm- paneelsaǥǥstõõllmõõžž sääʹmǩiõllsaž ǩeʹrjjlažvuõđ miârktõõzzâst sääʹmkulttuuʹre, sääʹmõhttsažkådda di vaarvuâlaž sääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paneelikeskustelun vetää Suomen PENin johtokunnan jäsen sekä kieli- ja käännöskomitean puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paneelsaǥǥstõllmõõžž jååʹđat Lääʹddjânnam PEN jååʹđtemkååʹddneǩ da ǩiõll- da jåårǥlõskomitea saaǥǥjååʹđteei Pirita Näkkäläjärvi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain konsertit Ijahis idjan päälavalla aloittaa inarinsaamelainen laulaja ja livđe-perinteen taitaja Anna Morottaja .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piâtnâc konseeʹrt Ijahis Idja väʹlddlueʹv âʹlnn aalǥat aanrõš läullai da livđeei Anna Morottaja .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän julkaisee konsertissa debyyttialbuminsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son õʹlmstâtt konseeʹrtest vuõssmõs aʹlbuumes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen jälkeensä lavalle nousee vastikään uuden albumin julkaissut Niko Valkeapää yhtyeineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Morottaja mâŋŋa lueʹv õõl kaggâtt eʹman ođđ aʹlbuum õʹlmstõttâm Niko Valkeapää bääʹndines.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaksi vuorossa on kenties tunnetuin saamelaisartisti, norjansaamelainen laulaja Mari Boine .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teʹl vuârast lij možât pukin peäglvummuš sääʹmartistt, läullai Mari Boine Taaʹrr beäʹlnn Sääʹmjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valkeapään tavoin myös Boine on hiljattain julkaissut uutta musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâʹte Valkeapää, lij Boine še eʹman õʹlmstõttâm ođđ musiikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain konsertit päättää vauhdikkaasti DJ-kollektiivi Article 3 , joka soittaa saamelaismusiikkia sekä muiden alkuperäiskansojen musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piâtnâc konseeʹrtid looppat DJ-kollektiiv Article 3 , kååʹtt såittai sääʹm-musiikk di jeeʹres alggmeerai musiikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina 17.8. ohjelma alkaa konsertilla saamelaismuseo Siidan ulkomuseossa Tirron tuvassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sueʹvet 17.8. programm älgg konseeʹrtin sääʹm-muzei Siida ålggmuʹzeejest, Tirro põõrtâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Intiimissä konsertissa esiintyy joikaaja Wimme Saari .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Intiim konseeʹrtest čuäjtâtt juõiggi Wimme Saari .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin liput myydään Siidasta tapahtumaviikolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Konseeʹrt liippid kaaupšet Siidast feʹsttvaalneäʹttlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalialue aukeaa lauantaina klo. 15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaalvuʹvdd ävvan sueʹvet čiâss 15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina alkaneet saamelaiskäsityömarkkinat jatkuvat alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piâtnâc älggam sääʹmǩiõtt-tuâjjmarkkân juätkkje vuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -festivaalin lauantain alkuillassa on perinteisesti päästy nauttimaan musiikista myös saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen auditoriossa ja niin on myös tänä vuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ijahis Idja-feʹsttvaal sueʹvet älggjeäʹǩǩääst lij äʹrbbvuõđlânji piâssâm naaudšed musiikâst še sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozz auditoriost da nuʹtt lij še tän eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin teemakonsertti Haluaisin sitoo kiehtovalla tavalla yhteen runouden, laulut, joiut ja musiikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaal teeʹmmkonseʹrtt Haaʹleʹčem pohtt miõlǩeässlanji õʹhtte tivttâz, laulljid, juõiǥid da musiikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana ovat Niko Valkeapää , Inger-Mari Aikio , Ánná Káisa Partapuoli ja Øystein Nilsen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹldd lie Niko Valkeapää , Inger-Mari Aikio , Ánná Káisa Partapuoli da Øystein Nilsen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina ulkolavan ohjelman avaa Máttut-konsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sueʹvet ålgglueʹv prograam ääʹvad Máttut-konseʹrtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa Jauristunturin joikuja joikaavat Anna-Reetta Niemelä , Matias Niemelä , Petra Biret Magga-Vars ja Anna Näkkäläjärvi-Länsman .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Konseeʹrtest Jääuʹrestuõddâr juõiǥid juõikka Anna-Reetta Niemelä , Matias Niemelä , Petra Biret Magga-Vars da Anna Näkkäläjärvi-Länsman .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Janne Lappalainen säestää kielisoittimilla ja perkussioilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Janne Lappalainen čuõjldâʹtt straŋggsååitanjivuiʹm da perkussiovuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan ulkolavalla esiintyvät lauantaina myös joikaaja Øystein Nilsen , alkuperäiskansavieras Aydar Churupov , uumajansaamenkielinen laulaja Katarina Barruk yhtyeineen, pop-yhtye Isák sekä legendaarinen folkrock-yhtye Sančuari .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ijahis Idja ålgglueʹv âʹlnn čuäjtâʹtte še juõiggi Øystein Nilsen , alggmeerkueʹss Aydar Churupov , uuʹmesääʹmǩiõllsaž läullai Katarina Barruk bääʹndines, elektronlaž pop-joukk ISÁK di legendaarlaž folkrock-joukk Sančuari .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainitut artistit esiintyvät ensimmäistä kertaa Ijahis idja -festivaalilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooudâst peäggtum artiist čuõjldâʹtte vuõssmõs vuâra Ijahis Idja- feʹsttvaalâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttien ohessa urheillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Konseeʹrti lââʹssen viõusõõđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lajina on nopeatempoinen ja tarkkuutta vaativa suopunginheitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šlaajjân lij jåʹttelvuõđ da tääʹrǩesvuõđ õõlǥti njuärstõk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailu käydään Sajoksen piha-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeâšttõõttmõš šadd Sajoozz šeeljast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja 16.–17.8.2019 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ijahis idja 16.–17.8.2019 Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennakkolipunmyynti alkaa 5.7.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddliippkaaupšummuš älgg 5.7.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät Anára Sámisearvi ry, Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Inarin kunta ja Yle Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ijahis idja jäʹrjsteei lie Anára Sámisearvi ry, Sääʹmteʹǧǧ, Sääʹm škooultemkõõskõs, Sääʹm-muʹzei Siida, Aanar kåʹdd da Yle Sääʹmjânnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin yhteistyökumppanit ovat Hotelli Kultahovi, Wilderness Hotel Inari ja Hotelli Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feʹsttvaal õhttsažtuâjjkueiʹm lie Hoteʹll Kultahovi, Wilderness Hotel Inari da Hoteʹll Inari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottaja Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi +358 40 667 4545</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puutʼteei Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi +358 40 667 4545</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
