<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilmoittautuminen_auktorisoidun_kaantajan_tutkintoon_on_alkanut.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen auktorisoidun kääntäjän tutkintoon on alkanut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš auktorisõsttum jåårǥlõʹtti tuʹtǩǩõʹsse lij älggam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään 16.11.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Auktorisõsttum jåårǥlõʹtti tuʹtǩǩõõzz ââʹnet sueʹvet 16.11.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen tutkintoon alkaa 1.8. ja päättyy 31.8.2019 klo 16.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš tuʹtǩǩõʹsse lij älggam 1.8. da poott 31.8.2019 čiâss 16.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautua voit tämän linkin kautta 1.8. alkaen: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttâd vuäitak tän liiŋk pääiʹǩ 1.8. ääʹljeeʹl: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkinnon käännöstehtävien lähdekielet ovat kotimaiset kielet (suomi, ruotsi ja inarin-, koltan-, tai pohjoissaame) ja vieraat kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuʹtǩǩõõzz jåårǥlâʹttemtuâjai vueʹlǧǧemǩiõl lie dommjânnmallaš ǩiõl (lääʹdd, ruõcc da aanar-, nuõrtt-, leʹbe tâʹvvsääʹmm) da veeʹres ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöstehtävien kohdekielet määräytyvät 31.8.2019 mennessä saapuneiden ilmoittautumisten pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koon ǩiõʹlle jåårǥlââʹttet meäʹrrââtt 31.8.2019 mõõneeʹst puättam iʹlmmtõõttmõõžži mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkintotilaisuudet voidaan järjestää Helsingissä, Inarissa, Joensuussa, Oulussa, Tampereella ja Turussa, mikäli kyseisille paikkakunnille ilmoittautuu vähintään viisi tutkinnon suorittajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuʹtǩǩõspooddid vueiʹtet ââʹnned Heʹlssnest, Aanrest, Joensuu-gåårdest, Oulust, Tampereest da Turkust, jõs kõõččmõõžžâst åårrai päiʹǩǩ-kooʹddid iʹlmmtâʹtte ooʹccmõssân vitt tuʹtǩǩõõzz tuejjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa kääntäjiä suorittamaan auktorisoidun kääntäjien tutkinnon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ älšmâtt jåårǥlõʹttjid čõõđted auktorisõsttum jåårǥlõʹtti tuʹtǩǩõõzz!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä on vain muutamia auktorisoituja kääntäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõlid lie tåʹlǩ måtam auktorisõsttum jåårǥlõʹtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa myös mahdollisuudesta järjestää valmennuspäivä auktorisoidun kääntäjän tutkintoon valmistautumista varten, jos kiinnostusta siihen löytyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat še vueiʹttemvuõđâst ââʹnned valmštâʹttempeeiʹv auktorisõsttum jåårǥlõʹtti tuʹtǩǩõʹsse valmštõõttâm vääras, jos haaʹleei tõõzz käunnʼje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto voi olla haastava suorittaa ilman valmistautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Auktorisõsttum jåårǥlõʹtti tuʹtǩǩõs vuäitt leeʹd vaʹǯǯlõs čõõđted valmštõõttâmtaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus vastaa auktorisoidun kääntäjän tutkinnon järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš valmštâttmõʹšše da lââʹssteâđaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen valmennukseen ja lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikiolta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mob.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puh +358 40 707 5624 / 010 839 3124</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>+358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
