<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inarinsaamen_taivutusoppi_on_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen taivutusoppi on julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrõšǩiõl soojtem-mätt ǩeʹrjj lij iʹlmstõõvvâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>INARINSAAMEN TAIVUTUSOPPI kuvaa inarinsaamen taivutusmuotojen muodostamista systemaattisesti, mutta mahdollisimman helppolukuisesti, havainnollisesti ja lähestyttävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>INARISAAMEN TAIVUTUSOPPI kovvad aanrõšǩiõl soojtemååʹblǩi raajjmõõžž systemaattlanji, leša nuʹt, štõ tõi fittjummuš lešši aʹlǩǩi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjassa kuvataan inarinsaamen äänteet ja ääntämisohjeet, säännönmukaiset äänteenmuutokset ja taivutusmuotojen muodostamissäännöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeeʹrjest puutet õuʹdde aanrõšǩiõl jiõnnõõǥǥid da jiõnneemvuäppsid, vuâkkõõzzi meâldlaž jiõnneem-muttõõzzid da soojtemjtemååʹblǩi raajjam-meärrõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana on paljon esimerkkejä sääntöjen havainnollistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeeʹrjest lie jiânnai õuddmiârk kook kovvee meärrõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kirjassa esitellään taipumattomat sanaluokat ja yleisimmät niihin kuuluvat sanat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Laassen ǩeeʹrjest puutet õuʹdde soojǩâni sääʹnnklaassid da tõi takainallšmid saaʹnid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taivutusoppia seuraa lyhyt kappale inarinsaamen lauseopillisista piirteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Soojtem-määtt maŋŋa ǩeeʹrjest lij vuäʹnkõs vueʹss aanrõšǩiõl ciâlkmäätt jiõčvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja sopii inarinsaamen kieliopintojen tueksi ja oppimateriaaliksi sekä lähdemateriaaliksi kaikille kielen parissa työskenteleville, esimerkiksi opettajille, toimittajille ja tutkijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeʹrjj suåpp aanrõšǩiõl ǩiõllmäättai tuärjjan da mättmateriaalan di teâttkäivvan pukid, kook aanrõšǩiõlin tuejjee, õuddmeârkkan uʹčteeʹlid, tooiʹmteejid da tuʹttǩeejid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on saatavilla Saamelaiskäräjien oppimateriaalin nettikaupasta: https://www.samediggi.fi/tuote/inarinsaamen-taivutusoppi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeʹrjj lji tiʹllʼjemnalla Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaal nettkaaupâst: https://www.samediggi.fi/tuote/inarinsaamen-taivutusoppi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
