<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=576_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa juhlistamaan Sajosta ja Saamelaiskäräjiä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttmest prääʹznkâʹstted Sajoozz da Sääʹmteeʹǧǧ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden 2012–2015 avajaiset ja Sajoksen vihkiäisjuhlallisuudet järjestetään huhtikuun 3.-4. päivinä Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalpââi 2012–2015 ääʹveempeeiʹv da Sajoozz risttâm prääʹzneǩpeeiʹvid riâžžât njuhččmannu 3.-4. peeiʹvin Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuudet alkavat tiistaina 3.4. klo 15-16 Inarin saamelaiskirkossa järjestettävällä ekumeenisella jumalanpalveluksella ja jatkuvat klo 20-22 Sajoksessa järjestettävällä kulttuuri-illalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prääʹzneǩpeeiʹv äʹlǧǧe mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–16 Aanar ceerkavsiidâst riâššâm ekumeenlaž prääʹzneǩsluuʹžvin da prääʹzneǩ juätkkai čiâss 20–22 Sajoozzâst riâžžâm kulttur-jeäʹǩǩääin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä tilaisuudet ovat avoimia kaikille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk prääʹznǩi prääzkjempoodd liâ plaanuum pukid prääʹznkâʹstteeʹjid da Sajoozz uus liâ äävai čiâssääiʹji mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumalanpalveluksen ja kulttuuri-illan välillä järjestetään vain kutsuvieraille tarkoitettu virallinen avajais- ja vihkiäistilaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leâʹša prääʹzneǩsluuʹžv da kultturjeäʹǩǩää kõõskâst riâžžât tåʹlǩ kueʹssid jurddum veerjlaž ääʹveempeeiʹv da Sajoozz risttâm prääʹzneǩpeeiʹv prääzkjempodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlat jatkuvat seuraavana päivänä Sajoksessa, jolloin ovet ovat auki klo 11-17 ja ohjelmaa järjestetään koko päivän ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prääzkjempeiʹvv juätkkai seärad 4. peeiʹv Sajoozzâst, teʹl Sajoozz uus liâ äävai ääʹljeeʹl čiâss 11 da 17 räjja da prograammid riâžžât ǩeeʹjjmieʹldd peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin saamelaiskirkossa klo 15 alkava ekumeeninen avajaisjumalanpalvelus on piispanmessu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar ceerkavsiidâst čiâss 15 ääʹljeeʹl ekumeenlaž prääʹzneǩsluuʹžv lij aaʹrhelsluuʹžv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkonmenoihin osallistuvien toivotaan olevan paikalla viimeistään 14.45.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ceerkavsloožva vuässõõttjid tuäivat, što sij puäʹđče mââimõõzzâst čiâss 14.45.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedotamme tilaisuuden tarkemmasta ohjelmasta myöhemmin nettisivuillamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtep prääzjempeeiʹv tääʹrǩab prograamm mâʹŋŋlubust neʹttseeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos on suljettu yleisöltä tiistaina 3.4. klo 15-19 välisen ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos lij ǩidd ǩiiččeeʹjin mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–19 kõskksaž ääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ovet avautuvat jälleen klo 19. Juhlaväelle järjestetään kahvitarjoilu klo 19-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uusid ääʹveet eʹpet čiâss 19. Prääʹznkâʹstteeʹjid riâžžât kuâsstemstuällõõttmõš čiâss19-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri-illan yleisön toivotaan olevan paikalla klo 19.45.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäʹǩǩää prääʹznkâʹstteeʹjid tuäivat, što sij leʹčči pääiʹǩ âʹlnn juʹn čiâss 19.45.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri-illan juontaa Ánne Kirste Aikio ja juhlan avaussanat lausuu rehtori Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäʹǩǩää prääʹzneǩjååʹđteeʹjen lij Ánne Kirste Aikio da prääʹzneǩpeeiʹv ääʹveemsaaʹnid maainast rehtor Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilijat Marja Helander ja Outi Pieski kertovat Sajoksessa esillä olevista töistään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäppneeʹǩǩ Marja Helander da Outi Pieski maainste Sajoozzâst åårrai čeäppõstuejjõõzzeez diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalla ovat myös valtion taideteostoimikunnan varapuheenjohtaja Veli Granö sekä Sajoksen ikkunaverhojen suunnittelijat Tytti Bräysy ja Anna-Leena Pyylampi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pääiʹǩ âʹlnn liâ še riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååʹdd saaǥǥjååʹđteei Jari Auer da vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Veli Granö di Sajoozz ikkânsääʹveesǩi plaaneei Tytti Bräysy da Anna-Leena Pyylampi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri-illan ohjelmassa esiintyvät näyttelijä Irene Länsman, inarinsaamenkielinen lauluyhtye Koškepuško, inarinsaamen kielellä laulava Heli Aikio ja kolttasaamelaista leuddia esittävä saamelaiskäräjien 1. varapuheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäʹǩǩää prograammâst voddâʹtte čuäʹjtõõlli Irene Länsman, aanarsääʹmǩiõllsaž laauljoukk Koškepuško, aanarsääʹmǩiõlle läull Heli Aikio da nuõrttsääʹmǩiõʹlle leuʹddai sääʹmteeʹǧǧ 1. vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaameksi musisoivat Wimme Saari, Ánnamáret Ensemble, Anna Näkkäläjärvi-Länsman, rap-muusikko Áilu Valle ja Annukka Hirvasvuopio-Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsäämas musiikâʹstte Wimme Saari, Ánnamáret Ensemble, Anna Näkkäläjärvi-Länsman, rap-musikneǩ Áilu Valle da Annukka Hirvasvuopio-Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedotamme keskiviikkona 4.4. järjestettävän Avointen ovien Kansanjuhlan tarkemmasta ohjelmasta myöhemmin nettisivuillamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtep seärad 4.4. tääʹrǩap meerprääʹzneǩ prograamm mâʹŋŋlubust neʹttseeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedossa on värikäs, iloinen ja kulttuuripitoinen juhlapäivä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđast lij sääʹmeeuʹni mieʹlddsaž eunnai, vieʹsslõs da sääʹmkulttuursaž prääʹzneǩpeiʹvv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttmest!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa nettisivuja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiičč neʹttseeidaid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
