<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluhankkeen päätösseminaari Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaaldšem SaKaste- saaʹmi sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajõs-haʹŋǩǩõõzz ouddsi čuäʹjtõs da loppseminar lij Sajoozzâst A</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne – hankkeen tuotosten esittely ja päätösseminaari järjestetään Inarissa 20. syyskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seminaarâst maainstemvuâraid âʹnne jm. europarlamentneǩ Sirpa Pietikäinen Euroop parlameentest, veäʹǩǩjuâǥǥazšuurmõs Olli Kerola Sosial- da tiõrvâsvuõttministeriast, programmšuurmõs Leena Meriläinen Tâʹvv-Lääʹddjânnam Kaste-haʹŋǩǩõõzzâst, rehtor Liisa Holmberg, Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõõzzâst, sosialduumšeǩ, tuåimmjemjååʹđteei Ristenrauna Magga, Sámi Soster rõ:st da äävkääzzkõõzz jååʹđteei Mirja Laiti, Aanar kååʹddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on kaikille avoin. Seminaarissa puheenvuoron esittävät mm. saamelaiskäräjien edustaja, europarlamentaarikko Sirpa Pietikäinen Euroopan parlamentista, apulaisosastopäällikkö Olli Kerola Sosiaali- ja terveysministeriöstä, ohjelmapäällikkö Leena Meriläinen Pohjois-Suomen Kaste-hankkeesta, rehtori Liisa Holmberg Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta, sosiaalineuvos, toiminnanjohtaja Ristenrauna Magga Sámi Soster ry:stä ja avopalvelun johtaja Mirja Laiti Inarin kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz ouddsid vuäitt tobdstõõttâd seminarpeeiʹv äiʹǧǧen posterčuäʹjtõõzz da multimediačuäʹjtõõzz vueʹjjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttmest!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste on Pohjois-Suomen monialaiset sosiaali- ja terveyspalvelut – kehittämisrakenne ja toimintamallien juurruttaminen Pohjoisen alueen Kaste – PaKaste II – hankkeen osahanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa kehitettiin ja juurrutettiin sosiaali- ja terveydenhuollon yhteisiä toimintamalleja, joiden sisältönä olivat saamelainen vanhus- ja varhaiskasvatustyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittäjäasiantuntijatiimien työskentelyn tuotoksina tehtiin Saamelaisen vanhustyön työkalupakki, www.kuati.fi - saamenkielisen varhaiskasvatushenkilöstön materiaalipankkisivusto ja Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Irmeli Moilanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näihin hankkeen tuotoksiin voi tutustua paikanpäällä posterinäyttelyn ja multimediaesitysten muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>projekttkoordinaattor</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sosial- da tiõrvâsvuõttpiisar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Irmeli Moilanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaKaste-haʹŋǩǩõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>projektikoordinaattori</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>050-569 1255</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sosiaali- ja terveyssihteeri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>040-726 2688</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste-hanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>irmeli.moilanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
