<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=526_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielipidekirjoitus: Suomen, Ruotsin ja Norjan on turvattava saamelaisten oikeudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väimmjuurdǩeeʹrjtõs: Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr âʹlǧǧe staanâd saaʹmi vuõiggâdvuõđid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilta on evätty vuosisatoja itsemääräämisoikeus sekä oikeus maahan ja veteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmin lij ǩiõlddum čueʹđeeʹjji mââiårra jiõččmeäʹrreemvuõiggâdvuõtt di vuõiggâdvuõtt maddu di čäcca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet saamelaiset eivät voi edelleenkään käyttää ihmisoikeuksiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlain liâ veâl määŋgas nåkam vueʹjjest, kook jiâ vueiʹt ââʹnned ooumažvuõiggâdvuõđeez da toʹbdde ouddkäʹddmõõžžid da rasiiʹsm, da Tâʹvvjânnmlaž saaʹmin liâ õhttsaž tobddmõõžž serddaazztumuužžâst da čårstumuužžâst, kook liâ valdiai ââʹnnem politiikk seuʹrrjõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet saamelaiset kohtaavat ennakkoluuloja ja rasismia, ja Pohjoismaiden saamelaisilla on yhteisiä kokemuksia kolonisaatiosta ja syrjinnästä, jotka ovat valtioiden harjoittaman politiikan seurausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn leäʹp nåkam vueʹjj ooudâst, koʹst saaʹmi ǩiõll, kulttur da jieʹllemvueʹǩǩ liâ läʹppjeʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme nyt tilanteessa, jossa saamelaisten kielet, kulttuurit ja elinkeinot ovat katoamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmin lij ǩiõlddum čueʹđeeʹjji mââiårra jiõččmeäʹrreemvuõiggâdvuõtt di vuõiggâdvuõtt maddu di čäcca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainoikeudellisesti alkuperäiskansoilla on erityiset oikeudet. Suomen, Ruotsin ja Norjan hallitusten vastuulla on turvata saamelaisten oikeudet, jotka johtuvat heidän asemastaan alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlain liâ veâl määŋgas nåkam vueʹjjest, kook jiâ vueiʹt ââʹnned ooumažvuõiggâdvuõđeez da toʹbdde ouddkäʹddmõõžžid da rasiiʹsm, da Tâʹvvjânnmlaž saaʹmin liâ õhttsaž tobddmõõžž serddaazztumuužžâst da čårstumuužžâst, kook liâ valdiai ââʹnnem politiikk seuʹrrjõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin ja Norjan välisestä pohjoismaisesta saamelaissopimuksesta käydään parhaillaan neuvotteluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn leäʹp nåkam vueʹjj ooudâst, koʹst saaʹmi ǩiõll, kulttur da jieʹllemvueʹǩǩ liâ läʹppjeʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että sopimuksessa määritellään ja sillä turvataan oikeudet, joita saamelaisilla on kansainvälisen oikeuden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr kõskksaž tâʹvvjânnmlaž sääʹmsuåppmõõžžâst jeäʹlet saaǥǥstõõllmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä tunnustetaan saamelaisten oikeudet alkuperäiskansana, ja sen lähtökohtana on ajatus siitä, että saamelaisten oikeudet menevät näiden kolmen maan kansallisten etujen edelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jurddân lij, što suåppmõõžžâst meäʹrtet da tõin staanât vuõiggâdvuõđ, kook saaʹmin liâ meeraikõskksaž vuõiggâdvuõđ mieʹlddlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen (oikeuksien) erityisraportoija James Anaya korostaa, miten tärkeää on, että saamelaiskäräjät osallistuvat käynnissä olevaan työhön ja että Suomi, Ruotsi ja Norja ratifioivat sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõʹst toobdstet saaʹmi vuõiggâdvuõđid alggmeeran, da tõn vueʹlǧǧemalggân lij jorddmõš tõʹst, što saaʹmi vuõiggâdvuõđ mâʹnne täi koolm jânnam meersaž ouddõõzzi ouʹdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaadimme politiikkaa, jonka lähtökohtana ovat saamelaisten oikeudet alkuperäiskansana ja joka poikkeaa nykyisistä syrjivistä rakenteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÕM:i alggmeerai (vuõiggâdvuõđi) James Anaya mušttʼtad tõn, što lij vääžnai, ko sääʹmteeʹǧǧ vuässâʹtte ǩiõttʼtõõllmõõžžâst åårrai tuõjju da što Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr radifiiâʹdde suåppmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siten valtio voi turvata saamelaisten kielten, kulttuurien ja elinkeinojen säilymisen ja kehityksen kansainoikeuden mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõlǥtep politiikk, koon vueʹlǧǧemalggân liâ saaʹmi vuõiggâdvuõđ alggmeeran da kååʹtt čorrnââvv ânnʹjõž čårsteei raajõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katsomme, että pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifiointi voi edistää uutta järjestystä, jossa saamelaisilla on mahdollisuus osallistua ja vaikuttaa päätöksentekoon heitä koskevissa asioissa kaikilla tasoilla Pohjoismaissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõnnalla valdia vuäitt staanâd saaʹmi ǩiõli, kulttuuri da jieʹllemvueʹjji seillmõõžž da ooudâsviikkmõõžž meeraivuõiggâdvuõđi mieʹlddlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamelaissopimuksen ratifiointi on tärkeä askel eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiččâp, što tâʹvvjânnmlaž sääʹmsuåppmõõžž radifiimõš vuäitt ooudâsviikkâd ođđ riâššmõõžž, koʹst saaʹmin lij vuäittmõš vuässõõttâd da vaikkted tuʹmmstõktuõjju siʹjjid kuõskki aaʹššin da pukin Tâʹvvjânnmlaž taaʹzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korostamme tänään kolmen Pohjoismaan neuvotteluvaltuuskunnille suunnatussa yhteisessä kirjoituksessamme, miten tärkeää on ratifioida sopimusteksti, jolla turvataan saamelaisten ihmisoikeudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvjânnmlaž sääʹmsuåppmõõžž radifiimõš lij vääžnai podd, jååʹđted tät jåttʼtum äʹšš ooudårra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korostamme myös, miten tärkeää on viedä neuvotteluja aktiivisesti eteenpäin, jotta ilmoitetusta viiden vuoden aikataulusta voidaan pitää kiinni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mušttʼtep täʹbbe koolm Tâʹvvjânnmlaž saaǥǥstõõllâmparlameentid čuäʹjtum õhttsaž ǩeeʹrjtumuužžâst, što mäʹhtt da mõõn vääžnai lij radifiiâd suåppmõšteʹkstt, koin staanât saaʹmi ooumažvuõiggâdvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Egil Olli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mušttʼtep veâl tõn, što mõʹnt lij vääžnai viikkâd saaǥǥstõõllmõõžžid ooddeld ooudårra, što vueiʹtet põõššâd iʹlmmtum viiđ eeʹjj äiʹǧǧtaaulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan saamelaiskäräjien puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Egil Olli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarr sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjien puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sara Larsson</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹdjânnam sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin saamelaiskäräjien hallituksen puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sara Larsson</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Susanne Nour</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanskan ihmisoikeusinstituutin tasa-arvo-osaston johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Susanne Nour</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eva Biaudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Daansk ooumažvuõiggâdvuõttinstituutt tääʹssärvvjuâkkaz jååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen vähemmistövaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eva Biaudet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pirkko Mäkinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam minoritettåskkooumaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen tasa-arvovaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pirkko Mäkinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristina Winther Poulsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam tääʹssärvvåskkooumaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tasa-arvovaltuutettu Fäärsaaret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kristina Winther Poulsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poul Hansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääʹssärvvåskkooumaž Fäärsaaret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Grönlannin tasa-arvoneuvoston puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poul Hansen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristín Ástgeirsdóttir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruânnjânnam tääʹssärvvsuåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Islannin tasa-arvokeskuksen johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kristín Ástgeirsdóttir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sunniva Ørstavik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Islaand tääʹssäʹrvvkõõskõõzz jååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan tasa-arvo- ja vähemmistövaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sunniva Ørstavik Taarr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Agneta Broberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tääʹssäʹrvv- da minoritettåskkooumaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin syrjintävaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Agneta Broberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veronica Larpes-Papadopoulou</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõcc čårstemåskkooumaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ahvenanmaan syrjintäasiamies</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veronica Larpes-Papadopoulou</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
