<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=345_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmusikk-kõõskõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskäräjien alainen keskus, joka edistää monin tavoin saamelaismusiikin eri osa-alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmusikk-kõõskõs lij Sääʹmteeʹǧǧ vuâlaž kõõskõs, kååʹtt ooudâs veekk määŋgnalla sääʹmmusiikk jeeʹres musiikkvuäʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksessa työskentelee määrä-aikaisesti yksi työntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzzâst lij õhtt mieʹrräiggsaž tuâjjlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Visio:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Visio:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus tukee perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien (luohti, leudd´ ja livđe) säilymistä ja edelleen kehittymistä, järjestää elävän ja kehittyvän saamelaismusiikin opetusta, tarjoaa puitteet saamelaisen musiikin tuotantoon, kehittää saamelaista musiikkiosaamista, kohottaa saamelaismusiikin imagoa ja sitä kautta lisää kiinnostusta saamelaiseen musiikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmusikk-kõõskõs stäänn ääʹrbvuâlaž saaʹmi vokaalmusikkšlaajji (luohti, leuʹdd da livđe) ruõkkmõõžž da ooudâsviikkmõõžž, reäšš jieʹlli da ouddneei sääʹmmusiikk mättʼtõõzz, taʹrjjad raammid sääʹmmusiikk raajjmõʹšše, veekk ooudâs musiikksilttumuužž, kägg sääʹmmusiikk imago da tõn pääiʹǩ lââʹzzat peerstumuužž da oudd jieʹllemiskkâr sääʹmmusiʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen keskeisimpiä toimintoja on joikuopetuksen järjestäminen saamelaisalueen kouluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmusikk-kõõskõõzz vääžnmõs tuåimmjumuužž liâ juõiʹkkmättʼtõõzz riâššmõš sääʹmvuuʹd škooulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajina käytetään perinteenkantajia, jotka taitavat joikuperinteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uʹčteeʹlen puäʹtte leeʹd äʹrbbvuõđkuõʹddi, koin lij juõiʹkkäʹrbbvuõtt huâdast da pâʹstte nääiʹt seʹrdded kaallsõs preeddan škooulipääiʹǩ nuõrab puõlvvõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ on ainutlaatuista ja tällä pyritään turvaamaan perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien säilyminen ja edelleen kehittyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj lij oʹdinaknallšem da täin ǩiččlõõđât staaneed äʹrbbvuâlaž saaʹmi vokaalmusikkšlaajji ruõkkmõõžž da ooudâs juäʹtkkjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaismusiikkikeskus tukee myös uuden saamelaismusiikin opetusta ja järjestää opettajain koulutusta saamelaismusiikista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen Sääʹmkultturkõõskõs stäänn še ođđ sääʹmmusiikk mättʼtõõzz da reäšš uʹčteeʹli škoouʹlʼjumuužžid sääʹmmusiikk beäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja on Inarissa järjestettävä alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iinnteʹmes inn lij alggmeerai musiikkpodd, kååʹtt riâžžât Aanrest juõʹǩǩ eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on keskeisessä roolissa tapahtuman järjestämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Musikkpoodd riâššjen Sääʹmmusikk-kõõskõs lij vääžnmõs sââʹjest tän riâššâm tuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuvalainen kurkkulaulaja Igor Koshkendei esiintyi saamelaislapsille elokussa 2011 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuva –nõmmsaž vuuʹd čooddlaaulčeäʹpp Igor Koshkendei leäi võddõõttmen sääʹmpäärnaid påʹrǧǧmannust 2011 Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskulttuurikeskus Sajosin aktiivinen toimija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs lij Sääʹmkultturkõõskõõzz Sajoozz aktivlaž tuåimmjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos tarjoaa upeat puitteet Saamelaismusiikkikeskuksen toiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos taʹrjjad šiõǥǥ raammid Sääʹm-musikk-kõõskõõzz tuåimmjumuʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus järjestää Sajosissa konsertteja ja muita musiikkiin liittyviä tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs reäšš Sajõõzzâst konseerttid da jeeʹres muʹsiǩǩe kuulli musikkpooddid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen toimintaa rahoittaa Opetusministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmusikk-kõõskõõzz tuåimmjumuužž teäggad Mättʼtõsministeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja –alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iinnteʹmes inn–alggmeerai musikkpodd: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkultturkõõskõs Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
