<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=861_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsitöiden työpajoja järjestetään Sajoksessa jo toista kesää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÄÄʹMǨIÕTT-TUÂJAI TUÂJJPÕÕRTID RIÂŽŽÂT JUʹN NUUʼBB ǨIEʹZZ SAJOOZZÂST JUʹN NUUʹBB ǨIEʹZZ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kylällä sijaitsevassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa toteutetaan jo toista kesää perinteisten ja vähän modernienkin saamen käsitöiden työpajoja tänä kesänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar siidâst sâjjdõõtti sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst čõõđtet juʹn nuuʹbb ǩ ieʹzz ääʹrbvuâlaž da siõmmna ođđsab sääʹm ǩ i õ tt-tu â jai tu â jjp õõ rtid t ä n ǩ ieʹzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoissa perinteistä kiinnostuneet matkailijat pääsevät itse tekemään saamen käsitöitä matkamuistokseen ja samalla oppimaan saa men käsitöiden historiasta ja perinteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpõõrtin äʹrbbvuõđâst peersteei turiist peäʹsse tuejjeed sääʹm ǩ i õ tt-tu â jaid mäʹt ǩǩ mo š ttan da kuullât ǩ i õ tt-tu â jai histoor â st da äʹrbbvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajassa asiakkaat saavat valita eri käsityövaihtoehdoista mieleisensä ja tehdä käsityön ohjaajan avustamana itselleen matkamuistoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ i õ tt-tu â jjp õõ rt â st ääʹššla vuäʹ ǯǯ e va ʹ lljeed jeeʹresnallšem sääʹm ǩ iõtt-tuâjjmaalli kõõskâst sääʹmteemmlaž äʹrbbvuõtt-tuâi da tuejjeet jiõccses mäʹt ǩǩ moo š t ǩ i õ tt-tu â i vuäʹpsteei paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöiden teon lomassa käsityöohjaaja kertoo saamen käsitöiden historiasta ja perinteistä sekä omista käsityötavoistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ iõtt-tuâjai tuejjeem kõõskâst ǩ i õ tt-tu â jjvuäʹpsteei maainast sääʹm ǩ i õ tt-tu â jai histoorâst da äʹrbbvuõđâst di mäʹhtt son jiõčč tuâjjad ǩ i õ tt ʹ tu â jaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat ovat osa Sajoksen kulttuurillisen sisällöntuotannon kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ i õ tt-tu â jjp õõ rt lie bie ʹ ǩǩ Sajoozz kulttuurlaž siiskâžpuuʹtʼtõõzz ooudâsviikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajojen tarkoitus on lisätä saamen käsitöiden tunnettavuutta ja levittää sitä kautta tietoa saamelaisista alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ i õ tt-tu â jjp õõ rti mie ʹ rren lij l ââʹ zztet tobddâmvuõđ da tõnnalla čuõvted teâđ, što säʹmmla lie alggmeer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat toteutetaan yhteistyössä Sajoksessa sijaitsevan saamen käsitöiden kaupan, Duodji Shopin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ i õ tt-tu â jjp õõ rt čõõđ tet õhttsažtuâjast Sajoozzâst sääʹm ǩ i õ tt-tu â jj kaaup, Duodji Shop vieʹ ǩǩ in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisia käsitöitä erilaiseen tarpeeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeʹresnallšem ǩ iõtt-tuâi taarbi mieʹldd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsitöillä on pitkät perinteet ja yleisesti saamen käsitöiksi ymmärretään käyttötarvikkeet, kuten vaatteet, työvälineet, taloustavarat, pyyntivälineet ja korut, jotka on tehty käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩ iõtt-tuâjjäʹrbbvuõđ lie puõlvvõõ ǥǥ i mie ʹ ldd j åå ttam da seillam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös nykyaikana käsitöiden perinteet ovat luonnonmateriaaleissa, käsityöt tehdään vanhan perinteen mukaan soveltaen uusiin työmenetelmiin ja uuteen käyttöön alueittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äʹ rbbvu õ tt-tu â jj s ääʹ m ǩ i õ tt-tu â jast fiʹttjâtt tuâjjveärstõõzzid, mâʹte pihttsid, tuâjjneävvaid, täälltäʹvvrid, šeellemneävvaid da hieʹrvid, kook lie ǩ i õđ i tuejjuum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa asiakas voi tehdä kesän aikana oman aikataulunsa puitteissa tina- tai helmirannerenkaan, tiuhtanauhan, verasta tehdyn kantopussin tai laukun ja poronahkaisen pussukan eli sisnapussin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ânnʼjõžääiʹjest še ǩ i õ tt-tu â jai äʹrbbvuõđ lie luâttmateriaalin, ǩ i õ tt-tuâjaid tuejjeet vuäʹmm ärbbvueʹjj suåvvteeʹl ođđ tuâjjmõõntõõllmõõžžid da ođđ âânnmõʹšše vuuʹdi mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöpajat toteutetaan Sajoksen valoisassa pääaulassa maksua vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozzâst ääʹššlaž vuäitt tuejjeed ǩ ie ʹ zz ä i ʹ ǧǧ en suʹnne suåppi äiʹ ǧǧ taaul mie ʹ ldd tâʹnn- leʹbe peʹsser ǩ i õ ttp ääʹ dd; heäʹrvv ǩ e ʹ rjj õ s peʹssrin, raabbâltuâjjan leântt, kueʹddemsiâkk;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmien tulee varata oma työpaja-aika, jotta heille voidaan järjestää tarvittaessa lisäohjaajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>peʹsserlaukk;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen käsityöpajat toteutetaan ajalla 1.7. - 15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vattjest da peʹssertuâjjan heäʹrvv ǩ e ʹ rjj õ s leʹbe laauk da čåuddčõkkâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.2014 arkisin klo 11–17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ iõtt-tuâjjpõõrt tuåimmjumuš lij Sajoozz čuõʹvves jõnnkääʹrdest määus vuâstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen kesän aukioloajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩ iõtt-tuâjj-joouk âʹl ǧǧ e vaʹrrjed tuâjjpõrttääiʹj, što siʹjjid vueiʹtet riâššâd taarbšeʹmmen lââʹssvuäʹpsteeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos info: ma-pe klo 9-17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozz ǩ i õ tt-tu â jjp õõ rt tuåimmjumuužž ääʹljeeʹl 1.7. - 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji shop: ma-pe klo 10-17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>8.2014 räjja arggpeeiʹvi čiâss 11-17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskirjasto: ma-ti klo 13–19, ke-to klo 10–17, pe 10–16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozz tän ǩ ieʹzz äävaiåårramääiʹj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos info: vu-pi čiâss 9-17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johanna Alatorvinen, markkinointipäällikkö, Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, , puh 010 839 3109, www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Duodji shop: vu-pi čiâss 10-17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aune Musta, toimitusjohtaja, Duodji Shop, , puh. 0400-637178, www.samiduodji.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩ e ʹ rjjp õ rtt: vu-ti č i â ss 13-19, se-ne č i â ss 10-17, pi 10-16</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
