<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=826_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen kokouksen päätöksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ såbbar tuʹmstõõǥǥ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus kokoontui 5.3.2014 Inarissa. Kokouksen asialistalla oli virkavalintoja sekä lausuntoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ tuʹmmji, što pueʹttiääiʹjest sääʹmteeʹǧǧ såbbar striiʹmjet inteʹrneeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti valita vakituiseen toimistosihteerin virkaan Laila Aikion Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõlttõõzz õlmmsaž sääʹmteeʹǧǧ såbbrin liâ praavjemnalla interneeʹttest vuõiʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkaa haki seitsemän henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩõõzz sääʹmteeʹǧǧ såbbri striiʹmmjumuužžâst liâ tuejjääm sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteerin tehtävinä on mm. asiakirja- ja taloushallintoon liittyvät tehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Leäʹm vieʹsslõs miõlâst, što sääʹmnuõr liâ leämmaž oddel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti valita vakituiseen ympäristösihteerin virkaan Anni-Helena Ruotsalan Helsingistä äänin 4-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn vuäǯǯâp striiʹmmjumuužžin mieʹldd še Aanar åålǥbeäʹlnn da säʹmmlai dommvuuʹd åålǥbeäʹlnn jälsteei säʹmmlaid da såbbri praavjumuš hiâlptââvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkaa haki yhdeksän henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Striiʹmmjumuš lââʹzzad vuârddmõõžž mieʹldd možat pueʹrab teâđ da še veiddsaʹben sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjumuužžâst” saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi tuâtt pueʹrben tuʹmmstõõǥǥ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristösihteerin tehtävänä on mm. kaivoslain toimeenpanoon ja biodiversiteettisopimuksen toimeenpanoon liittyvät tehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio uuʹdi eʹtǩǩõõzz såbbra ÕM:i alggmeerai maaiʹlmkonfereeʹnss loppääʹššǩeeʹrjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristösihteeri toimii esittelijänä elinkeino- ja oikeuslautakunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Loppäʹššǩeʹrjj mieʹrǩǩeeš såbbrest teâttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluekehitystä ohjaavan lain mukaan saamelaiskäräjät laatii Lapin maakuntaohjelman saamelaiskulttuuriosion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>” Loppäʹššǩeeʹrjest riikk raʹvvje čõnnõõttâmvuõđes ÕM:i alggmeerčõõđtõõzz tiuʹddepiijjmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maakuntaohjelma ohjaa maakunnan aluekehitystä ja asettaa tavoitetilan maakunnan kehitykselle. Lapin maakuntaohjelma on uudistettu Lapin liitossa Lappi-sopimuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät meinn tõn, što ÕM:i alggmeerčõõđtõõzzâst lij šõddmen veâl jeänab õõlǥteei äʹššǩeʹrjj meeraikõskksažpolitiikklânji da še juridiiklânji” Tiina Sanila-Aikio tiuddad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus hyväksyi kokouksessaan saamelaiskulttuuriosion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vamlštõõđi sääʹmteeʹǧǧlääʹjj viõʹǩǩepuättmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osiossa on visio vuoteen 2040 sekä saamelaiskulttuurisopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj oođumuš šõõddâž viõʹǩǩe eeʹjj 2014 looppâst leʹbe 2015 aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on asettanut kuusi strategista valintaa saamelaiskulttuurin kehittämiseksi maakuntaohjelman toimikautena 2014-2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹjj seʹrddemääiʹj vueiʹtte viikkâd tõõʹzz, što vaal-loǥstõõǥǥ tiuddumuužž vuõiǥeemõõlǥtemǩiõttʼtõõllmõš šâdd eža jåʹttlõs äiʹǧǧtaaulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valinnat ovat: elinvoimaiset perinteiset elinkeinot ja perinteinen tieto, Tä´lvvsijdd – elävän kolttasaamelaisen kulttuurin keskus, palvelurakenne toimivaksi, saamelaiskulttuurin mukainen koulutuspolku, kieli ja kulttuurinen rikkaus sekä lasten ja nuorten Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ lääʹjj mieʹldd vuõiǥeemmoolǥtumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus hyväksyi lausunnon sosiaali- ja terveyshuollon järjestämislaiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vaal-loǥstõõǥǥ tiuddumuužžâst tuejjeeš sääʹmteeʹžž såbbra (26 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen mukaan Sosiaali- ja terveysalueet muodostuvat maakuntien keskuskaupunkien sekä erikseen määriteltävien yli 50 000 asukkaan kuntien pohjalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõõǥǥ da vuõiǥeemõõlǥtem-mõõntõõllmõõžž vueʹitte oudlded halltõõzzâst da takaisåbbrest pâiʹlmeäʹrrsaž såbbrid da såbbar jåʹttlab õʹhttekåččmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä saamelaisten kotiseutualue kuuluisi tässä mallissa Rovaniemeltä johdettuun sosiaali- ja terveysalueeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiǥeenõõlǥtumuužž âʹlǧǧe ǩiõttʼtõõllât tõi luândd diõtt eža jåʹttlânji, što ooʒʒji vuõiggâdvuõttstaan ij vaartââvv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysalueiden sisällä voi olla myös perustason alueita, joilla on järjestämisvastuu osasta sosiaalihuoltoa sekä perusterveydenhuollosta ja eräissä tapauksissa myös joistakin erikoissairaanhoidon palveluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän diõtt sååbbar tuʹmmji muʹtted sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 56 § nuʹtt, što âʹnnjõž 10 peeiʹv sââʹjest såbbar äʹššlistt õõlǥči vuõltteed sääʹmteeʹǧǧvuäzzlaid mââimõõzzâst 7 peeiʹv ouddâl såbbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustason alue voidaan muodostaa vähintään noin 20 000 asukkaan kunnan pohjalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muuttâs ij jaukkâd tõn vuäittmõõžž, što sååbbarkååččaid ij äʹššliistid vueiʹt vuõltteed ääiʹjab.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen väestö ei riitä muodostamaan perustason aluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>eeʹjj mââimõš sääʹmteeʹǧǧ sååbbar såbbrõõžžât rosttovmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveydenhuollon laajempien alueellisten ja kansallisten tehtävien koordinoimiseksi ja hoitamiseksi on lisäksi viisi erityisvastuualuetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teʹl äʹššliistâst liâ jm. pueʹtti eeʹjj 2015 sääʹmteeʹǧǧ täällarvvlõõzz-tuåimmjemplaan priimmʼmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
