<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1103_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen määräaikainen kielityöntekijä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹm mieʹrräiggsaž ǩiõlltuâjjlaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjät hakee määräaikaista koltansaamen kielityöntekijää ajalle 14.9.2015 - 30.4.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam Sääʹmteʹǧǧ ååcc 1 mieʹrräiggsaž nuõrttsääʹm ǩiõlltuâjjla äigga 14.9.2015 – 30.4.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (Suomen, Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien yhteistyöelin) aloittaa 1.8.2015 yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen Sámi Giellagáldun jatkohankkeen, joka päättyy 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc Sääʹmteeʹ ǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.8.2015 õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm ǩi õl ämmat/resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu juätkkhaʹŋǩǩ õõzz, kååʹtt poott 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen päärahoittaja on EU:n Interreg Pohjoinen -ohjelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹ ŋǩǩ õõzz väʹlddteäggteei lij EU Interreg Tâʹvv –programm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän käytännön toteuttamista varten Suomen Saamelaiskäräjät hakee ajalle 14.9.2015 - 30.4.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt Lääʹddjânnam Sääʹmteʹ ǧǧ ååcc äigga 14.9.2015 – 30.4.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>määräaikaista koltansaamen kielityöntekijää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1 mieʹrräiggsaž nuõrttsääʹm ǩi õlltuâjjla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielityöntekijän tehtäviin kuuluvat kielenhuolto, kielenkehittäminen, terminologiatyö, normitus ja tiedotus- ja neuvontatyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩi õlltuâjjla tuõjju ko ʹ lle ǩi õlhuõll, ǩi õl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmummuš da teâđt em- da vuäʹpstemtuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielityöntekijälle voidaan määrätä muita toimia, jotka kuuluvat yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen jatkohankkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩi õlltuâjjliʹžže vueiʹtet mieʹrreed še jeeʹres tuåimid, kook koʹlle õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm ǩi õl ämmat/resursskõõskõõzz juätkkeemhaʹŋǩǩ õsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâ đđlaž ââʹntemõõl ǥt õssân lij tuâi ooudldem škoouʹlʼjumuš da lââʹssen õõl ǥte t sääʹm ǩi õl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeeseen haetaan ensisijaisesti henkilöä, jolla on saame äidinkielenä tai vastaava kielitaito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩ õʹsse oo ʒʒât vuõssʼsââʹjest persoon, ǩeäʹst lij jieʹnn ǩi õllân sääʹm ǩi õll leʹbe vaʹstteei ǩi õllsilttõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme hakijalta soveltuvaa saamen kielen koulutusta (korkeakoulu/yliopisto), kokemusta vastaavista töistä ja saamelaisyhteiskunnan ja -kielten tuntemusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuäivvap ooccjest suåppi sääʹm ǩi õl škoouʹlʹjumuužž (õllškooul/universiteʹtt), toobdâlm vaʹstteei tuâjain da õhttsažkååʹdd da - ǩi õli tobddmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toivomme ammatillista osaamista, yhteistyökykyä, saamen kielen kirjallista taitoa sekä kykyä työskennellä itsenäisesti ja tavoitteellisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen tuäivvap ämmatlaž silttumuužž, õhttsažtuâjjooddid, sääʹm ǩi õl ǩeʹrjjlaž silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimms ânji da täävtõsvuõ đlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen työkielet ovat saamen kieli sekä suomen kieli ja ruotsin/norjan kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹm ǩi õl ämmat/resursskõõskõõzz tuâjj ǩi õl liâ sääʹm ǩi õll di lääʹdd ǩi õll da ruõcc/taarr ǩi õll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ammatti- ja resurssikeskuksen tehtävänä on yhdessä saamelaiskäräjien kanssa yhteispohjoismaisen kieliyhteistyön vahvistaminen ja kehittäminen, saamen kielen vahvistaminen ja kehittäminen niin, että kunkin kieliryhmän yksilölliset tarpeet, haasteet ja voimavarat huomioidaan, ja saamen kielen elävöittäminen ja turvaaminen tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ämmat da resursskõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââʹjest sääʹmteeʹ ǧǧivuiʹm õhttsažtâʹvvjânnmlaž ǩi õllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääʹm ǩi õl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuʹtt, što täʹst peäggtum ǩi õlljoouk persoonʹnallšem taarb, ǩi õlltuâi da resuurss vääʹldet lokku, da nuʹtt še sääʹm ǩi õl jeälltumuš da staanumuš puõʹttiääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielityöntekijä on palvelussuhteessa Suomen saamelaiskäräjiin ja palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustasojen V/II mukaan (peruspalkka 2 110,20 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩi õlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõ đâst Lääʹddjânnam sääʹmtegga da p äʹlǩǩmõš meäʹrrââtt sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz V/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ lij 2 110,20 euʹrred/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹđ lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd vuâđđâʹvve äʹšštobddâmlââʹzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimipaikka sijaitsee jossakin saamelaiskäräjien toimipaikoista tai muualla sopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmpäiʹ ǩǩ sâjjdââ ʹtt koʹst-ne Sääʹmteeʹ ǧǧ tu åimmpaaiʹ ǩin leʹbe koʹst -ne suåppmõõžž mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Suomen saamelaiskäräjien sihteeristöön 4.9.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella: Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieʹlddõõzzineez âʹl ǧǧe tu åimted Lääʹddjânnam sääʹmteeʹ ǧǧ piisark ådda 4.9. 2015 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antavat kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen siiri.jomppanen(at)samediggi.fi ja projektipäällikkö Marko Marjomaa marko.marjomaa(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâ đaid tuâja st ouʹdde ǩiõllstaanpiisar Siiri Jomppanen ǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 21.8.2015 Sääʹmteʹ ǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
