<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=52_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvostossa ovat edustettuina kaikki kolme Suomessa puhuttua saamen kieltä: pohjoissaame, inarinsaame ja koltansaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõõžžâst liâ eeʹttkâsttmen puk kolmm Lääʹddjânnmest mainnstum sääʹmǩiõl: tâʹvvsääʹm, aanarsääʹm da nuõrttsääʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvoston tehtäviin kuuluu mm. ylläpitää ja kehittää Suomessa käytettäviä saamen kieliä, antaa ohjeita ja suosituksia kielen- ja nimistönhuoltoon ja terminologiaan liittyvissä asioissa, edistää kielen tutkimusta, jakaa tietoa saamen kielistä ja osallistua pohjoismaiseen kieliyhteistyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzz tuõjju kooll ââʹnned da ooudâsviikkâd Lääʹddjânnmest õʹnnum sääʹmǩiõlid, uʹvdded vuäʹppõõzzid da raʹvvjõõzzid ǩiõl- da nõõmstõshuõl da ämmatsaʹnnõʹsse kuõskki aaʹššin, ooudâsviikkâd ǩiõl tuʹtǩǩumuužž, jueʹǩǩed teâđaid sääʹmǩiõlâst da vuässõõttâd tâʹvvjânnamlaž ǩiõllõhttsažtuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamen kielineuvosto antaa yhdessä saamen kielen toimiston kanssa vaalikausittain saamelaiskäräjille kertomuksen saamen kieltä koskevan lainsäädännön soveltamisesta sekä saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumisesta ja kieliolojen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen sääʹm ǩiõllsuåvtõs oudd õõutveäkka sääʹmǩiõl konttrin vaalpââiääiʹjin sääʹmtegga mainnâz sääʹmǩiõl kuõskki lääʹjjšiõttõõzz suåvvtumuužžâst da saaʹmi ǩiõllʼlaž vuõiǧǧâdvuõđi teâuddjumuužžâst da ǩiõllåårrmõõžži ooudâsviikkmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain 29 §:n tarkoittama kertomus annettiin ensimmäisen kerran vuoden 2008 maaliskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõʹsse koʹlle eeʹjjin 2012-2015puõʹtti vuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys Saamen kielilain toteutumisesta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvostoon kuuluvat vuosina 2012-2015 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Magga Ulla, vsj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lumisalmi Erkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Morottaja Anna, pj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Fofonoff Merja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga Ulla, vpj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuolab-Lohi Kaarina</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Morottaja Petter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääʹrrvuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lumisalmi Erkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja-Liisa Olthuis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fofonoff Merja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Feodoroff Vladimir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuolab-Lohi Kaarina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Magga Bigga-Helena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valle Ailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzzâst lij vääžnai politiikklaž tuâjj sääʹmǩiõllsai vuõiggâdvuõđi vuåppjen da sääʹmǩiõli õõudâsviikkjen õõutsââʹjest sääʹmteeʹǧǧ piizarkååʹddest tuåimmi sääʹmǩiõl konttrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnai vuäʹss ǩiõllsuåvtõõzz tuâjast lij õhttsaztuâjj sääʹm ǩiõllʼluʹvddkooʹddin da jeeʹres sääʹm- da minoritettǩiõli da ǩiõlltuʹtǩǩumuužž tuõjjstõõlljivuiʹm, kook liâ håʹt mâka Kotus (Kotimaisten kielten keskus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiollsuåvtõõzzâst lij še võboršeʹǩǩ Europ minoritettǩiõli konttâr (Eblul) Lääʹddjânnam juâǥǥas, Fiblul halltõozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pautamo Ellen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõll-luʹvddkåʹdd (sgl)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa Olthuis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzz vuâlažvuõđâst tuåimmjeei sääʹm ǩiõll-luʹvddkååʹdd tuâi oođeet õhttsažtâʹvvjânnmlaž Intereg-teäggtemvuâlaž haʹŋǩǩõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Feodoroff Vladimir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (Lääʹddjânnam, Taarr da Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgan) lij alttääm 1.1.2013 õhttsažtâʹvvjânnmlaž sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaʹŋǩǩõõzz, kååʹtt poott 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanila-Aikio Tiina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÁFÁ2 – Yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen perustamishanke Tâʹvvjânnmlaž sääʹm ǩiõllõhttsažtuâjj lij kuullâm eeʹjjin 1971-1996 Sääʹmsuåvtõõzz nõõmtum sääʹmǩiõl luʹvddkådda, koʹst liâ eeʹttkõʹsttum puk Tâʹvvjânnmlaž da Ruõšš saaʹmi ǩiõllååʹbleeʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga Bigga-Helena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõll-luʹvddkååʹdd jaukkeeš eeʹjjest 1996 da Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr sääʹmteeʹǧǧ suåʹppe ǩiõllõhttsažtuâi oʹđđest riâššmõõžžâst vuâlažvuõđstes eeʹjjest 1997.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna-Liisa Väyrynen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåppmõõžž vuâllaǩeeʹrjtumuš Tâʹvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâjast ǩeeʹrjteš saaʹmi meersažpeiʹvven 6.2.1997 Trondheim-gåårdest, teʹl čuõlmmee še suåppmõõžž saaʹmi parlamentaarlaž suåvtõõzz vuâđđumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
