<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=365_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston johto siirtyi Suomelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamenttaarla suåvtõõzz vaaldšem Lääʹddjânnma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi toimii Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston puheenjohtajana seuraavat kaksi vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi tuåmmai puõʹtti kueʹhtt eeʹjj&amp;#13; Sääʹm parlamenttaarla suåvtõõzz saaǥǥjååʹđteeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajuus siirtyi Suomen saamelaiskäräjille Ruotsin saamelaiskäräjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđtemvuõtt seʹrddõõvi Lääʹddjânnam&amp;#13; sääʹmtegga Ruõcc sääʹmteeʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvissa: Ruotsin saamelaiskäräjien hallituksen puheenjohtaja Sara Larsson, Norjan saamelaiskäräjien varapuheenjohtaja Laila Susanne Vars ja Suomen saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥin Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz saaǥǥjååʹđteei Sara Larsson, Taar sääʹmteeʹǧǧ vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Laila Susanne Vars da Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥ: Sára Márjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On ilo luovuttaa puheenjohtajuus tilanteessa, jossa saamelaisasiat ovat tulossa erityisen tarkastelun kohteeksi YK:ssa, totesi Ruotsin saamelaiskäräjien puheenjohtaja Sara Larsson parlamentaarisen neuvoston kokouksessa Rovaniemellä 14.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Lij rämm luõvted saaǥǥjååʹđtemvuõtt vueʹjjest, koʹst sääʹmääʹšš liâ pueʹttmen jiiʹjjesnallšem taʹrǩǩeem täävtõssân YK:st, maainsti Ruõcc sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Sara Larsson parlamenttaarla suåvtõõzz såbbrest Ruäʹvnjaarǥâst 14.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi totesi, että Suomen saamelaiskäräjät pyrkii resurssien puutteista huolimatta hoitamaan SPR:n puheenjohtajuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmi parlamenttaarlaž suåvtõs lij vuâđđuum 2000-lååǥǥ aalǥâst da tõt tuåimmai Tâʹvvjânnamlaž sääʹmteeʹǧǧ õhttsažtuâjjorgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajakauden haasteiksi Näkkäläjärvi näki pohjoismaisen saamelaissopimuksen edistämisen ja saamelaisten perinteisen tiedon turvaamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõšš sääʹm še liâ vuässõõttâm suåvtõõzz tuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Klemetti Näkkäläjärven puhe kokonaisuudessaan täältä: Klemetti Näkkäläjärven puhe saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokouksessa 14.4.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlamenttaarlaž suåvtõs noorââtt Ruäʹvnjaarǥâst da vuäǯǯ kueʹssen YK vuõssnaroodi ooumažvuõiggâdvuõđi spesialteâđteei James Anayan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on perustettu 2000-luvun alussa ja se toimii Pohjoismaiden saamelaiskäräjien yhteistyöelimenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesialteâđteei lij vuõssmõs vuâra ooumažvuõiggâdvuõđriâššâm histoorâst valmšteʹmen spesialnallšem teâđtõõzz naroodâst, kååʹtt jäälast neellj valdia vuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Venäjän saamelaiset osallistuvat neuvoston työhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumažvuõiggâdvuõtt-teâđtõõzz liâ ääiʹjab leämmaž valdia mieʹlddsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamentaarinen neuvosto kokoontuu Rovaniemellä ja saa vieraakseen YK:n alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien erityisraportoija James Anayan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesialteâđteei kueʹssreissu kuõskeeʹl Ruäʹvnjaarǥâst riâžžât saaʹmi ooumažvuõiggâdvuõđid da jiiʹjjesvaaldšem teâuddjumuužž ǩiõttʼtõõlli konferenss seärad 15.4. Tâʹvvjânnamlaž sääʹmteeʹǧǧ teâđte saaʹmi staattus diõtt jiijjâz dommvaldiai beäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisraportoija on ensimmäistä kertaa ihmisoikeusjärjestelmän historiassa valmistamassa erityistä raporttia kansasta, joka asuu neljän valtion alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Valdia halltõõzzi võboršeeʹǩǩ liâ konfereensest maadârdeʹmen valdiai ǩiõččâmvueʹjj da vaʹstteʹmen sääʹmteeʹǧǧ maadârdum kõõččmõõžžid da saaǥǥstõõllmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeusraportit ovat aiemmin olleet valtiokohtaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piâtnâc 16.4. še sääʹm meerlažõhttsažkåʹdd leʹbe sääʹm organisaatiad liâ koččum maadârdet jiijjâz vueiʹneʹlmid spesialteâđtejja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisraportoijan vierailuun liittyen Rovaniemellä järjestetään saamelaisten ihmisoikeuksia ja itsehallinnon toteutumista käsittelevä konferenssi keskiviikkona 15.4. Pohjoismaiden saamelaiskäräjät raportoivat saamelaisten asemasta kotivaltioissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesialteâđteei kueʹssreissu kuõskki meeraikõskksa konfereens äʹššen liâ saaʹmi jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõtt vuõssnaroodân, mädd-, čääʹcc- da luâđreeʹǧǧesvuõiggâdvuõđ, päärna da nuõr eärben ǩiõl da mättʹtõõzz vueiʹneʹlm diõtt di ooumažvuõiggâdvuõttsuåppmõõžži valvvâm da mieʹrräiggsažteâđtumuš jeeʹres valdiain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
