<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=561_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi jatkaa Saamelaiskäräjien puheenjohtajana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi juätkk SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, jatkaa saamelaiskäräjien puheenjohtajana juuri alkaneen vaalikauden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, juätkk sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠjen õiŠdde älggam vaalpââi ääiŠj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikausi jatkuu vuoden 2015 loppuun asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VaalpââŠjj juätkkai eeŠjj 2015 loopp räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi valittiin puheenjohtajaksi äänin 12-9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkkäläjärvi vaŠlljeeš saaǥǥjååŠđteeŠjen jiõnin 12–9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaehdokkaana oli kolttasaamelainen Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän vaalpââi ǩeâštʼteei võboršeŠǩǩen leäi nuõrttsäŠmmlaž Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ensimmäinen täysistunto pidettiin Inarissa keskiviikkona 15.2. saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen uudessa parlamenttisali Soljussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ vuõssmõs tiuddsåbbar õŠnneš Aanrest seärad 15.2. sääŠmkultturkõõskõõzz Sajoozz ođđ parlamenttlõnnj Soljust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vanhin jäsen, kolttasaamelainen Tauno Haltta avasi saamelaiskäräjien vaalikauden ensimmäisen täysistunnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ ââŠjjes beäŠlnn puärrsõmâš vuässlaž, nuõrttsäŠmmlaž Tauno Haltta ääŠvii sääŠmteeŠǧǧ vaalpââi vuõssmõs tiuddsåbbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän painotti avajaispuheessaan erityisesti saamelaisnuorten vaikutusmahdollisuuksia Suomen saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son muštʼtii ääŠveem mainnsest sääŠmnuõri vaikktemvuäittmõõžžid LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Nuorisoneuvoston perustaminen saamelaiskäräjille toi meille suuren vastuun, totesi Haltta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Nuõrisuåvtõõzz vuâđđumuš sääŠmtegga puuŠti miŠjjid väŠǯǯlõs da vääžnai tuâi, säärnai Haltta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoi odottavansa saamelaiskäräjien tulevalta toiminnalta ennen muuta yhteyttä saamelaisten arkeen ja aktiivista toimintaa uhanalaisen saamelaisen kulttuurin, saamen kielten ja saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son säärnai, što vuârdd sääŠmteeŠǧǧ puõŠttiääiŠj tuåimmjumuužžâst jeäŠrben õhttvuõđ sääŠm aŠrǧǧe da oddel tuåimmjumuužž vaarvuâlaž sääŠm kulttuur, sääŠmǩiõl da saaŠmi kulttur-jiõččvaaldšem nââneem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suurin haasteemme tällä vaalikaudella on kansainvälisen työjärjestö ILO:n alkuperäiskansasopimuksen 169 ratifioiminen, joka sisältyy myös Kataisen hallituksen ohjelmaan, totesi Haltta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mij šuurmõs da vääžnmõs tuâjj tän vaalpââŠjest lij meeraikõskksaž tuâjjorganisaatia ILO alggmeersuåppmõõžž 169 radifiimõš, kååŠtt siiŠskââtt še Kataisen halltõõzz prograŠmme, säärnai Haltta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvissa saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi vaalikaudelle 2012-2015 valittu Klemetti Näkkäläjärvi, Juvvá Lemet ja puheenjohtajakisassa toiseksi jäänyt Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaartin sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteŠjen vaalpâjja 2012–2015 vaŠlljuum Klemetti Näkkäläjärvi, Juvvá Lemet da saaǥǥjååŠđtemǩeâštast nuŠbben kuâđđjam Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajaksi uudelle vaalikaudelle valittu Klemetti Näkkäläjärvi painotti kiitospuheessaan saamelaisväestön kuulemista saamelaiskäräjien työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaǥǥjååŠđteeŠjen ođđ vaalpâjja vaŠlljuum Klemetti Näkkäläjärvi mušttʼtii späŠssbõõššâm-mainnsest sääŠmnarood kuullmõõžž sääŠmteeŠǧǧ tuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pidämme arvossa avoimmuutta ja arvostamme toisiamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– ÂâŠnnep äärvast vuõiggmiõllsažvuõđ da ääŠrv ouddmõõžž kueiŠm kueiŠmseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksimielisyyden löytäminen erityisesti suurimmissa poliittisissa kysymyksissä on tärkeää, totesi Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõutmiõllsažvuõđ kaunnmõš aainâs šuurmõs potitiikklaž kõõččmõõžžin lij vääžnai äŠšš, nuŠtt miŠjjid ko mij meeraid, säärnai Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän painotti myös saamelaisen nuorisoneuvoston merkitystä ja ainutlaatuisuutta saamelaiskäräjien työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son mušttʼtii veâl sääŠm nuõrisuåvtõõzz miârkktõõzz da oŠdinakaivuõđ sääŠmteeŠǧǧ tuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Meidän tulee myös antaa nuorille esimerkki yhteistyöstä ja toistemme kunnioittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– MeeŠst âlgg uŠvdded nuõrid šiõǥǥ ouddmiârkk õhttsažtuâjast da muŠšttʼted ciist ouddmõš še kueiŠm kueimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kriittinen keskustelu on myös tärkeää, samoin kuin monenlaisten mielipiteiden esittäminen ja hyväksyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– TuŠmmjeeŠes saaǥǥstõõllmõš lij še vääžnai, seämmanalla ko määŋgnallšem väimmjurddji ouŠdde pohttmõš da priimmʼmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi painotti myös perinteistä tietoa, perinteisten elinkeinojen ja neuvotteluvaiheessa olevan pohjoismaisen saamelaissopimuksen merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkkäläjärvi mušttʼtii še ääŠrbvuâlaž teâđ, ääŠrbvuâlaž jieŠllemvueŠjji da saaǥǥstõõllâm rääŠjest åårrai tâŠvvjânnmlaž sääŠmsuåppâm miârkkšõõvvmõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimusneuvottelut jatkuvat vielä alkaneen vaalikauden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåppâmsaaǥǥstõõllmõõžž juätkkje veâl ååŠn älggam ođđ vaalpââi ääiŠj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi ilmoitti kiitospuheessaan, ettei aio pyrkiä saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi enää seuraavalla vaalikaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkkäläjärvi puuŠti õlmmsa späŠssbõõššâm-mainnsest, što ij juuŠrd äŠlǧǧed teänab puõŠtti vaalpââŠjest sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteeŠjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pyrin tällä vaalikaudella edistämään saamelaisasioita niin hyvin kuin mahdollista, jonka jälkeen jätän tehtävän nuoremmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Ǩiõččlõõđam tän vaalpââŠjest viikkâd ooudâs sääŠmaaŠššid nuŠtt puârast ko vuäitam, mâŋŋa tän kuâđam tuâi nuõrab oummid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin tälle vaalikaudelle asettamistamme tavoitteista on kansainvälisen työjärjestö ILO:n alkuperäiskansasopimuksen ratifioiminen ja tarpeellisten lakimuutosten aikaansaminen, totesi Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šuurmõs tän vaalpâjja pijjum täävtõõzzin lij meeraikõskksaž tuâjjorganisaatia ILO alggmeersuåppmõõžž radifiimõš da vääžnai lääŠǩǩmuttsi äiggavuäǯǯmõš, säärnai Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Toivottavasti me saamelaiskäräjillä pystymme esittämään oman näkemyksemme näistä asioista niin selvästi ja perustellusti, että Suomi viimein ratifioi sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Tuäivam, što mij sääŠmteeŠǧǧest pâŠsttep čuäŠjtet jiijjân vuäinlmen täid aaŠššid nuŠtt puârast da tärkka, što LääŠddjânnam mââimõõzzâst radifiiad suåppmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajakisassa toiseksi jäänyt Tiina Sanila-Aikio toivoo, että edelliselle vaalikaudelle tyypillinen kahtia jakautuminen ei tulisi vaivaamaan nyt alkaneen vaalikauden työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaǥǥjååŠđtemǩeâštast nuŠbben kuâđđjam Tiina Sanila-Aikio tuäivv, što mõõnni vaalpâjja luânddnallšem kueiŠt årra juâkkõõttmõš ij puäŠđči heâmmeed ååŠn älggam vaalpââi tuâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Toivon todella, että yhteistyöilmapiiri saamelaiskäräjillä vahvistuu, toteaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– TuõttääŠššest haaŠlääm, što õhttsažtuâjjtobddmõš da juŠrddemvueŠǩǩ sääŠmteeŠǧǧest nâânast pueŠrab årra, maainsti Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
