<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1026_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tiedottaa saamelaiskäräjälaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ teâđat sääʹmteʹǧǧlääʹjjest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunnan perustuslakivaliokunta on pyytänyt saamelaiskäräjiltä 4.3.2015 lausuntoa hallituksen esityksestä saamelaiskäräjälaiksi (HE 167/2014) vp valiokunnan kello 5.3.2015 kello 8.30 alkavaan kokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlameeʹnt vuâđđväʹlljkåʹdd lij raukkâm sääʹmteeʹǧǧest 4.3.2015 ciâkâlm halltõõzz eʹtǩǩõõzzâst sääʹmteʹǧǧlääʹǩǩen (HE 167/2014) vp väʹlljkååʹdd čiâss 8.30 äʹlǧǧi såbbra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on antanut kirjallisen lausunnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij ouddam ǩeʹrjjlaž ciâkâlm. Sääʹmteʹǧǧ čõõđat puk väʹlljkådda uvddum ciâlklmid dommseeidast ko lij vuäǯǯam tuâjes tuʹmmstõʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkistaa kaikki valiokunnalle antamansa lausunnot kotisivuillaan kun perustuslakivaliokunta on saanut työnsä päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd vuâđđväʹlljkådda tuâjjrääuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antaa perustuslakivaliokunnalle työrauhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ 5.3. uʹvddem ciâkâlm vuâđđââvv sääʹmteeʹǧǧ såbbar primmum tuʹmmstõõǥǥid såbbrin 4/2013 da 2/2014 di sääʹmteeʹǧǧ såbbri primmum jeeʹres ciâlklmid da luʹvddkååʹdd tuåimmjemprograʹmme. Halltõõzz eʹtǩǩõõzzâst lij sääʹmteeʹǧǧ uʹvddem tiõttu vuâđđõõvvi ouddmiâsttmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien 5.3. antama lausunto perustuu saamelaiskäräjien kokouksen hyväksymiin päätöksiin kokouksissaan 4/2013 ja 2/2014 sekä saamelaiskäräjien kokouksien hyväksymiin muihin lausuntoihin ja vaalikauden toimintaohjelmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹǩǩväʹlljkååʹdd tuʹmmjem muttsin sääʹmteeʹǧǧläkka ij leäkku säʹmmlai tiõttu vuâđđõõvvi ouddmiâsttmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen esityksellä on saamelaiskäräjien antama tietoon perustuva ennakkosuostumus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ peäʹlestvälddmõš lij, što sääʹmteeʹǧǧ vaalid kuõskki šeâttmõõžžid âʹlǧǧe suåvlted taʹnni sääʹmteeʹǧǧvaalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslakivaliokunnan harkitsemilla muutoksilla saamelaiskäräjälakiin ei ole saamelaisten tietoon perustuvaa ennakkosuostumusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmtegga vääžnmõs halltõõzz eʹtǩǩõõzzâst lij sääʹm-meäʹrtelm di õhttsažtuåimmõõlǥtõs da säʹmmlai alggmeerstaattuuzzz staanumuš da ooudâsviikkmõš da ooudald tõi primmʼmõõžž halltõõzz eʹtǩǩõõzz meâldlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kanta on, että saamelaiskäräjien vaaleja koskevia säännöksiä on sovellettava kuluvan vuoden saamelaiskäräjävaaleissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõõzz eʹtǩǩõs âlgg priimmâd äʹšš-siisǩeld nuʹtt mäʹhtt tõt lij di jiõčč lääʹǩǩtekstta da še tõi spesialvuâđđjurddji vuäʹzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille keskeisintä hallituksen esityksessä on saamelaismääritelmä sekä yhteistoimintavelvoite ja saamelaisten alkuperäiskansa-aseman turvaaminen ja kehittäminen ja edellyttää niiden hyväksymistä hallituksen esityksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ määiʹntem peäʹlestvälddmõš lij tõt, što sääʹmteʹǧǧlääʹjjest âlgg leeʹd säʹmmlai tiõttu vuâđđõõvvi ouddmiâsttmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen esitys on hyväksyttävä asiasisällöltään sellaisenaan sekä itse lakitekstin että niiden erityisperustelujen osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ släävv riikksuåvtõõzzin vuåǯǯum õhttsažfiʹttjõõzz sääʹmteʹǧǧlääʹǩǩen da ooudald tän õhttsažfiʹttjõõzz släävvmõõžž še parlameeʹntest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ehdoton kanta on se, että saamelaiskäräjälailla on oltava saamelaisten tietoon perustuva ennakkosuostumus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmteʹǧǧ tuejjad puk mâiʹd vuäitt, što sääʹmteʹǧǧlääʹǩǩ vueiʹtet priimmâd tän parmlameʹntt- pââʹjest säʹmmlai tiõttu vuâđđõõvvi ouddmiâsttmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kunnioittaa valtioneuvoston kanssa saavutettua yhteisymmärrystä saamelaiskäräjälaiksi ja edellyttää tämän yhteisymmärryksen kunnioittamista myös eduskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ij priim säʹmmlai alggmeerstaattuuzz hueʹnumuužžid ij-ǥa ni čåuddõõđ vuâđđjurddjin ij-ǥa ni äärvain da tuåimmai takaisååbbar uʹvddem tuʹmmstõõǧǧi meâldlânji sääʹmteʹǧǧlääʹjj parlameʹntt-ǩiõttʼtõõllâm äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tekee kaikkensa, että saamelaiskäräjälaki voidaan hyväksyä kuluvalla eduskuntakaudella saamelaisten tietoon perustuvalla ennakkosuostumuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ 5.3.2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
