<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=941_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julistaa stipendejä haettavaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttan što ooccâmnalla liâ õhttseʹžže kutt stipeend</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi yhteensä kuusi 500 euron stipendiä, jotka on tarkoitettu saamen kielen ja/tai saamelaisen kulttuurin pääaine- ja sivuaineopiskelijoille korkea-asteen koulutuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttan, što ooccâmnalla liâ õhttseʹžže kutt 500 eeuʹr stipeend, kook liâ jurddum sääʹmǩiõl da/leʹbe sääʹm kulttuur väʹlddaaunâs- da čårraaunâsmättʹtõõđjid õlltääʹzzaž škoouʹlʼjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakijoilta pyydetään erityisiä perusteluja stipendin saamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooʒʒjin raaukât spesial vuâđđjurddjid stipeend vuäǯǯam diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusteluina voivat olla mm. opinnäytetyön valmistamiseen liittyvät erityiset menot tai kotipaikkakunnan ja opiskelupaikkakunnan pitkästä välimatkasta aiheutuvat matkustuskustannukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđjurddjen vueiʹtte leeʹd jm. mättčuäʹjtemtuâi valmštumuʹšše kuulli takai kuul leʹbe dommpäiʹǩǩ-kååʹdd da mättʼtõõttâmpäiʹǩǩ-kååʹdd kuʹǩes mäʹtǩǩ-kõõskin šõddi mäʹtǩǩ-kuul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoiset hakemukset pyydetään toimittamaan perjantaihin 7.11.2014 klo 16 mennessä osoitteeseen Saamelaiskäräjät/ koulutus- ja oppimateriaalilautakunta, SAJOS, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Frijjååʹblkažnallšem ooccmõõžžid raaukât tuåimted vuõssaarǥ 7.11.2014 mõõneeʹst čiâss 16 räjja addrõʹsse Sääʹmteʹǧǧ/ škoouʹlʼjem- da mättʼtem-material-luʹvddkåʹdd, SAJOS, 99870 Aanar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukseen tulee liittää kopio opintorekisteriotteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõʹšše âlgg õhtteed kopia mättjemregisterväʹlddõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemus on mahdollista lähettää myös sähköisesti osoitteeseen info(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž vuäitt vuõltteed še liâdggsânji addrõʹsse Vännai leʹbe mâŋŋnam ooccmõõžžid jeät ǩiõttʼtõllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puutteellisia tai myöhästyneitä hakemuksia ei käsitellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 14.10.2014 Sääʹmteʹǧǧ/ škoouʹlʼjem- da mättʼtem-material-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
