<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">johtaja_sami_giellagalduun(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja Sámi Giellagálduun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååʹđteei Sääʹm Ǩiõllkaʹlddja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu on Suomen, Norjan ja Ruotsin puolen Saamelaiskäräjien yhteispohjoismainen ammattilaiselin saamen kieliasioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi lij Lääʹdd, Taarr da Ruõcc beäʹl Sääʹmtiiʹǧǧi õhttsažtâʹvvjânnmallaš ämmatneǩorgaan sääʹm ǩiõllaaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tarkoituksena on suojella, vaalia ja edistää kulttuuriperintöä, kuten saamen kirja- ja puhekieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi mieʹrren lij suõjjled, vaalšed da oouʹdeed kulttuurääʹrb mâʹte sääʹm ǩeʹrjj- da mainstemǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muodollisesti Sámi Giellagáldulla on yhteys Norjan puolen Saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veeʹrj beäʹlnn Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest lij õhttvuõtt Taarr beäʹl Sääʹmtegga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä johtaa hallitus, jossa kullakin kolmella saamelaiskäräjillä on yhtä monta edustajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn jååʹđat halltõs, koʹst juõʹǩǩ koolmâst sääʹmteeʹǧǧest liâ seämma jiânnai eeʹttǩeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin virka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääv veʹrǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu (Saamen Kielikaltio) on toiminut Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston alaisena vuodesta 2013 saakka, ja nyt haemme johtajaa perustamaan, johtamaan, vahvistamaan ja laajemmin kehittämään Sámi Giellagáldua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi lij toiʹmmjam Sääʹm parlamentaarlaž Suåvtõõzz vueʹlnn eeʹjj 2013 rääʹjest, da ååʹn ooccâp jååʹđteei vuâđđeed, jååʹđted, raaveed da veiddsubun oouʹdeed Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitytkö sinä tähän joukkoon?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʹđak-a ton tän jouʹǩǩe? Tuâj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työtehtävät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi vaʹsttad sääʹmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi âlgg toiʹmmjed õhttsaž äʹšštobddi ämmatorgaanân sääʹm ǩeʹrjjǩiõli noormtummuž kuõskki aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun pitää toimia yhteisenä asiantuntevana ammattielimenä saamen kirjakielten normittamista koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät kuâskk terminologia da ǩeeʹrjtemvuâkkõõzzi noormtummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä koskee terminologian ja kirjoitussääntöjen normittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest âlgg regsmâʹtted sääʹmǩiõlid da tän nalla vaaikted sääʹmǩiõli staanmõʹšše pueʹttiääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tulee rikastaa saamen kieliä ja tällä tavoin vaikuttaa saamen kielten turvaamiseen tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest âʹlǧǧe leeʹd tuâjjla pukid koolm jânnma sâjjdâʹttemnalla, da sij lie seämma vaaldšmallaš jååʹđteei vuâllsiʹžžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldussa tulee olla työntekijöitä kuhunkin kolmeen maahan sijoitettuna, ja he ovat saman hallinnollisen johtajan alaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååʹđteei toiʹmmai Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi ââʹlmõs jååʹđteeʹjen da son vaʹsttad toiʹmmjummuž vaaldšmallaš da ämmtallaš jååʹđtummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja toimii Sámi Giellagáldun ylimpänä hallinnollisena johtajana ja hänellä on vastuu toiminnan hallinnollisesta ja ammatillisesta johtamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååʹđteei âlgg valmštõõllâd da vuäʹpsted aaʹššin, koid viiǥǥât halltõʹsse, da suʹst lij vasttõs halltõõzz tuʹmmstõõǥǥi tiuʹddepiijjmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtajan tulee valmistella ja neuvoa asioissa, jotka viedään hallitukseen, ja hänellä on vastuu hallituksen päätösten täytäntöönpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååʹđteei vaʹsttad še tõʹst, što ekonoomlaž toiʹmmjummuš šâdd viõǥǥâst åårrai vuâkkõõzzi mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja vastaa myös siitä, että taloudellinen toiminta tapahtuu voimassa olevien sääntöjen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââʹntemõõlǥtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâp jååʹđteei, ǩeäʹst lij maisteeʹr škooultõs, vuõss-sââʹjest sääʹmǩiõlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsimme johtajaa, jolla on maisterin koulutus, ensisijaisesti saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooʒʒjest feʹrttai leeʹd harjjnummuž jååʹđtummšest da tâʹvvjânnmallaš õhttsažtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakijalla tulee olla kokemusta johtamisesta ja pohjoismaisesta yhteistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđ- da silttõõzz sääʹm õhttsažkååʹddest da sääʹmǩiõlâst õõlǥtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa ja osaamista saamelaisesta yhteiskunnasta ja saamen kielestä vaaditaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn lââʹssen teäʹddeep šiõǥǥ õhttsažtuâjj- da kommunikaatiotääidaid, šiõǥǥ jååʹđtemsilttõõzz da tääid õsttâd puäđõõzzid õhttsažtuâjast järrsivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi korostamme hyviä yhteistyö- ja kommunikaatiotaitoja, hyvää johtamistaitoa ja taitoa saavuttaa tuloksia yhteistyössä muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vergga vaʹlljum âlgg siltteed sääʹmǩiõl da taarǩiõl leʹbe ruõccǩiõl leʹbe lääʹddǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitun tulee osata saamea ja norjaa tai ruotsia tai suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg sääʹmǩiõl silttõs ǩiõččât ouddõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useamman saamen kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddõssân ǩiõččât še, jõs silttad nuʹt lääʹddǩiõl da taarǩiõl leʹbe ruõccǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduksi katsotaan myös, jos osaa sekä suomea ja norjaa tai ruotsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eŋŋlõsǩiõl tääid ǩiõččât še ouddõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Englannin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päʹlǩǩ da tuâjjmääin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka ja työehdot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj älgg nuʹt sõrgg ǥu lij vueiʹtlva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn alkaa niin pian kun mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veeʹrj päʹlǩǩ lij riikk vuâkkõõzz mieʹldd veʹrǧǧkoodd 1060 juâǥǥasjååʹđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran palkka on valtion säännöksen mukaan virkakoodi 1060 osastojohtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuâjjlain lij veerǥlaž õhttvuõtt Taarr beäʹl Sääʹmtegga väʹlddtåimmorgaanân, da jos ij nuuʹbbnalla leäkku tuʹmmuum, täk seämma tuâjjmääin ko Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlain Taarrjânnmest, tuõʹllʼje še täʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun työntekijöillä on muodollinen yhteys Norjan puolen Saamelaiskäräjille päätoimielimenä, ja jollei toisin ole päätetty, nämä samat työehdot kuin Saamelaiskäräjien työntekijöillä Norjassa, pätevät myös tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koontâr lij jurddum leeʹd õhtt sääʹmteeʹǧǧ toiʹmmpaaiʹǩin Aanar, Uccjokk, Hetta, Vuononperä, Kaarasjokk, Kautokeino, Manndalen, Tromss, Skånland, Drag, Hattfjelldal, Snåsa, Kiiruna, Jokkmokk, leʹbe Östersund, jos kuâras konttâr lie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimisto on lähtökohtaisesti yhdessä näissä saamelaiskäräjien toimistotiloista Inari, Utsjoki, Hetta, Vuononperä, Kaarasjoki, Kautokeino, Manndalen, Tromssa, Skånland, Drag, Hattfjelldal, Snåsa, Kiiruna, Jokimukka tai Östersund, mikäli tyhjiä toimistoja on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuuʹbbnallšem čåuddmõõžžâst vuäitt še suåppâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisenlaisesta ratkaisusta on mahdollista sopia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi haaʹlad sueiʹmkrâʹstted meer ǩeârjjaivuõđ da äukkjõõvvâd oummu tiuddvääldlaž ânnsallašvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu haluaa kuvastaa kansan kirjavuutta ja hyötyä yksittäisen henkilön kokonaisvaltaisesta kelpoisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raukkâp ââʹnteei ooccjid ooccâd huõlǩani toiʹmmjemooddâst, ââʹjjest, sooǥǥbeäʹlest, etnisiteeʹttest, åskldõõǥǥâst da seksuaalʼlaž jieʹllmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehotamme päteviä ehdokkaita hakemaan huolimatta toimintakyvystä, iästä, sukupuolesta, etnisiteetistä, uskonnosta ja seksuaalisesta suuntautumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest teädd lij tuâjjvueʹjj jäʹrjstummšest oummid, koin lij râššnam toiʹmmjemodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu painottaa työtilanteen järjestämistä ihmisille, joilla on heikentynyt toimintakyky.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukid, ǩeäk jälste Finnmarkist da Tâʹvv-Troomsâst, tuõʹllai läinnkääʹšn mättlääin ǩeäʹppummuš 10 % juõʹǩǩ eeʹjj 25 000 kruun räjja da jeäʹrab piiđǩeäʹppummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikille, jotka asuvat Finnmarkissa ja Pohjois-Tromssassa, pätee valtion lainakassan opintolainan pienentäminen 10 % vuosittain 25 000 kruunuun saakka ja erityinen verovähennys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muđoi tuâjjlaid nõõmtet viõǥǥâst åårrai laaʹjji, vuâkkõõzzi da suåppmõõžži mieʹldd, kuõskeeʹl še pääʹlǩ da jeältõõǥǥ di kuuđ määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutoin työntekijät nimitetään voimassa olevien lakien, sääntöjen ja sopimusten mukaan, koskien myös palkkaa ja eläkettä, sekä kuuden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääʹrǩab teâđaid veeʹrj pirr vuäitt vuäǯǯad vääʹldeeʹl õhttvuõđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedustelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmtegga Lääʹdd peäʹlnn Pia Ruotsala-Kangasniemi +358 40 726 2688 – pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja virasta voi saada ottamalla yhteyttä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ Taarr beäʹlnn Inger Marit Eira-Åhrén +47 971 29 744 – inger.marit.eira.ahren@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille Suomen puolella Pia Ruotsala-Kangasniemi +358 40 726 2688 – pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ Ruõcc beäʹlnn Fredrik Österling +46(0)730216531 – fredrik.osterling@sametinget.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Norjan puolella Inger Marit Eira-Åhrén +47 971 29 744 – inger.marit.eira.ahren@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâmäiʹǧǧ lij 21.01.2022 räjja .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Ruotsin puolella Fredrik Österling +46(0)730216531 – fredrik.osterling@sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž vuõltteet jobbnorgen: “ Oza bargui “</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
