<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kaksi_uutta_koltansaamen_kielen_tyokirjaa_on_julkaistu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi uutta koltansaamen kielen työkirjaa on julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuõʹhtt ođđ nuõrttsääʹmǩiõl tuejjǩeeʹrj lie õlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut uuden koltansaamenkielisen 1. luokan ja 2. luokan työkirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr lij õlmstâttam ođđ nuõrttsääʹmǩiõllsaž 1. da 2. klaass tuejjǩiiʹrjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj on perusopetuksen ensimmäisen luokan vieraan kielen opetuksen kevätlukukauden työkirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj lij vuâđđmättʼtõõzz 1. klaass veeʹres ǩiõl lookkji mättʼtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj on perusopetuksen toisen luokan vieraan kielen lukijoiden opetuksen syyslukukauden työkirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj lij vuâđđmättʼtõõzz 2. klaass veeʹres ǩiõl lookkji mättʼtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työkirjat on koltansaamen kulttuuriin sovellettu ja käännetty pohjoissaamen kielen GEA-sarjan työkirjoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjǩeeʹrj lie šiõttõllum nuõrttsääʹmkulttuuʹre da jåårǥlõttum tâʹvvsääʹmǩiõllsaž GEA – rääid tuejjǩiiʹrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen käsikirjoitukset on tehnyt Oona Länsman ja kuvitukset Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrji ǩiõttǩeeʹrjtõõzz lij tuejjääm Oona Länsman da pirstõõzzid raajjam Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielelle 1. kevään työkirjan on kääntänyt Kari Chan ja taiton tehnyt Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäämas 1. klaass tuejjǩeeʹrj lij jåårǥlâttam Kari Chan da lay out raajjâm Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. syksyn työkirjan on kääntänyt Raija Lehtola ja taiton tehnyt Ester Berelowitsch.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. klaass tuejjǩeeʹrj lij jåårǥlâttam Raija Lehtola da lay out raajjâm Ester Berelowitsch.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi tilata Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrjid vuäitt tiʹllʼjed Sääʹmteeʹǧǧ neʹttkaaupâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään työkirja: ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc Ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn työkirja: ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 2 Kåʹllmeäʹcc Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
