<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kansainvalinen_saamen_kielten_viikko_24_-30_10_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen Saamen kielten viikko 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž Ǩiõllneäʼttel 24.-30.10.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko kiinnittää huomiota saamen kieliin nyt neljättä vuotta peräkkäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʼttel ǩiddad vuâmmšõõzz sääʼmǩiõlid ååʼn neelljad eeʼjj ǩeäččlõõžži.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Ruotsissa, Norjassa ja Suomessa kutsuvat kaikkia osallistumaan paikallisella, alueellisella ja kansainvälisellä tasolla tähän yhteiseen panostukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʼmteeʼǧǧ Ruõccjânnmest, Taarrjânnmest da Lääʼddjânnmest kåčča vuässõõttâd pääiklaž, vooudlaž da meeraikõskksaž tääʼzzest tän õhttsaž äšša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiveena on, että saamen kielet näkyvät, kuuluvat ja niitä käytetään kaikilla yhteiskunnan osa-alueilla Kieliviikon aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõivvjen lij, što sääʼmǩiõl kuâsttje, kollʼje da ǩiõlid ââʼnet pukin õhttsažkååʼdd vueʼssvuuʼdin Ǩiõllneäʼttel poodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliviikko järjestetään viikolla 43, 24.–30. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʼttel lij neäʼttel 43 poodd, 24.–30. kålggmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko käynnistettiin Yhdistyneiden kansakuntien (YK) alkuperäiskansakielten vuoden aikana (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʼttel vaʼldde âânnma Õhttõõvvâm meerkooʼddi (ÕM) alggmeerǩiõli eeʼjj poodd (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt YK on nimennyt kymmenvuotiskauden 2022–2032 alkuperäiskansakielten vuosikymmeneksi, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʼn ÕM lij nõõmääm lååieeʼǩǩpââʼj 2022–2032 alggmeerǩiõli lååi eeʼǩǩen, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosikymmenen tulee innostaa panostuksiin säilyttää, suojella ja kehittää maailman kaikkia pieniä kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lååieeʼǩǩpââʼjj âlgg älšsmâʼtted saʼtssjummšid seeilted, suõjjled da viikkâd ooudâs maaiʼlm pukid uuʼccbõs joouki ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteinen Saamen kielten viikon ja alkuperäiskansakielivuosikymmenen avajaisjuhla pidetään 23. lokakuuta Snåasessa, Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsaž Ǩiõllneäʼttel da alggmeer lååieeʼǩǩpââʼj ääʼveempeiʼvvjuuʼhl ââʼnet 23. kålggmannust Snåasest,Taarrjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisjuhlallisuuksiin osallistuu Hänen Majesteettinsa Norjan Kuningas Harald V. Lisäksi osallistuvat Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Norjan Saamelaiskäräjien presidentti ja Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja ja Norjan Kunta- ja alueministeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsaž Sääʼmǩiõllneäʼttel da alggmeer ǩiõll-lååieeʼǩǩpââʼjj ääʼveempeiʼvvjuuʼhl ââʼnet 23. kålggmannust Snåasest, Taarrjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain eri puolella Saamenmaata pidettävät Saamen kielten viikon avajaiset ovat merkki yhteisen juhlinnan ja saamen kielten näkyväksi tekemisen alkamiselle koko Saamenmaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʼveempeiʼvvjuhllvuõđid vuässââtt Suu majesteeʼttes Taarr Koonǥõs Harald V. Lââʼssen vuässâʼtte Ruõcc Sääʼmteeʼǧǧ saaǥǥjååʼđteei, Taarr Sääʼmteeʼǧǧ presideʼntt da Lääʼdd Sääʼmteeʼǧǧ saaǥǥjååʼđteei da Taarr Kåʼdd- da vuʼvddminister.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tiedote täältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piirieeʼjji jeeʼresåʼrnn Sääʼmjânnam õnnum Ǩiõllneäʼttel ääʼvummuž lij miârkk õhttsaž juhllʼjem da sääʼmǩiõli kuâsttjeeʼjen tuejjeem älggmõʼšše veeʼzz Sääʼmjânnam beäʼlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa tapahtumista ympäri Saamenmaata, Saamen kielten viikon aikana käytettävästä designista ja muusta käytettävästä materiaalista löytyy www.giellavahkku.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ teâđtõõzz täʹst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikkoa voi seurata myös sosiaalisissa medioissa hashtagien avulla:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđ šõddmõõžžin pirr Sääʼmjânnam, Ǩiõllneäʼttel poodd ââʼnnemnalla åårrai designist da jeeʼres ââʼnnem materiaalâst käunnʼje www.giellavahkku.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eteläsaame: #gïelevåhkoe Uumajansaame: #giällavahkkuo Piitimensaame: #giellavahkko Luulajansaame: #giellavahkko Pohjoissaame: #giellavahkku Inarinsaame: #kielâokko Koltansaame: #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʼttel vuäitt seuʼrrjed še sosiaalʼlaž mediain hashtaagi veäkka:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
