<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">katja_gauriloff_saara_seipiharju_ja_sunna_nousuniemi_taidetapahtuman_tuomareiksi_-_tapahtuman_ohjelma_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katja Gauriloff, Sáárá Seipiharju ja Sunna Nousuniemi taidetapahtuman tuomareiksi – tapahtuman ohjelma julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Katja Gauriloff, Sáárá Seipiharju da Sunna Nousuniemi čeäʹppvuõđpeeiʹv suʹvddjen – šõddmõõžž programm õlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvaohjaaja Katja Gauriloff, freelancer-toimittaja Sáárá Seipiharju ja elokuvantekijä Sunna Nousuniemi toimivat ensi tiistaina 18.5.2021 järjestettävän Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuomareina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllikarttohjjeei Katja Gauriloff, freelancer-tååimteei Sáárá Seipiharju da fiʹlmmraajji Sunna Nousuniemi tåimma pueʹtti mââibaarǥ 18.5.2021 riâššâmnalla åårrai Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv suʹvddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään etäyhteyksin kello 10 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstet ougglõsõhttvuõđin čiâss 10 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman avaa Erke Eriksen musiikkiesityksellä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž ääʹvad Erke Eriksen musikkčuäjtõõzzin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa esiintyvä Ravggon esittää uutta musiikkiaan ja myös Talent Suomessa nähty räppäri Mihkku Laiti vieraile lähetyksessä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžžâst čuäjtââtt Ravggon, kååʹtt čuäʹjat ođđ musiikkâs da še Talent Lääʹddest vuõinnum räʹppneǩ Mihkku Laiti kuõʹssai vuõlttõõzzâst !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit tutustua ohjelmaan tarkemmin alempaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitak tobddõõttâd prograʹmme tääʹrǩben vueʹllʼlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ravggon-bändi on tehnyt uutta levyä yhdessä tuottaja Duomis Heandaratin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ravggon-bäʹndd lij raajjâm ođđ bliin õõutveäkka puuʹtʼteei Duomis Heandaratin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Levy on viimeistelyvaiheessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Bliin lij ǩiõrǥtummuž vuâlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bändin kokoonpano on sama kuin ennen, mutta musiikki on muuttunut akustisemmasta folk-popista hieman rouheampaan ja jopa kokeilevaan suuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Bääʹnd vuäzzla lie seämma ǥo ouddâl, leâša musikk lij mottjam akustiikklab folk-popâst siõmmna kueʹrmsõʹbben da joba ǩiččlõddi puuʹtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sävellykset ovat saaneet inspiraatiota utuisista muistoista, henkilökohtaisista pyristelyistä ja oivalluksista sekä pelosta, mitä tapahtuu luonnolle, kun mikään ei enää riitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suõmmõõzz lie vuäǯǯam inspiraatio suâlnas mooštin, persoonlaž põrggmõõžžin da toʹlǩǩummšin di põõlâst, što mâiʹd ǩeävv luõttu, ǥo ni mii ij leäkku teänab dovoʹlna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän keikan Ravggon soittaa pienemmällä kokoonpanolla ja esittää myös uusia kappaleita, joita ei ole aiemmin esitetty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän vuâra Ravggon soiʹttai uuʹccab jooukin da čuäʹjat še ođđ käpplõõǥǥid, koid jeäʹla ouddlest čuäʹjtum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaa odotetaan yli 300:aa lasta ja -nuorta ympäri maan ja tapahtumassa nähdään 38 videota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeivva vueʹrdet pâʹjjel 300 päärna da nuõr pirr jânnam da šõddmõõžžâst vueiʹnet 38 video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi taidetapahtumaan odotetaan seuraajia julkiseen Youtube-striimiin, minkä linkkiä jaetaan taidetapahtuman sosiaalisessa mediassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen čeäʹppvuõđpeivva vueʹrdet seuʹrrjeeʹjid õõlmâs Youtube-striiʹme, mõõn liiŋk jueʹjjet čeäʹppvuõđpeeiʹv sosiaalʼlaž mediast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma juonnetaan kolmella saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž jååʹđtet koolmin sääʹmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman juontavat koltansaameksi Anna Lumikivi , inarinsaameksi Satu Aikio ja pohjoissaameksi Teija Kaartokallio .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž jååʹđte nuõrttsäämas Anna Lumikivi, aanrõšǩiõʹlle Satu Aikio da tâʹvvsäämas Teija Kaartokallio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma tiistaina 18.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm mââibaarǥ 18.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmaan voi tulla vielä muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prograʹmme vuäiʹtte võl šõddâd muttâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nähdään pian!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueiʹnnep sõrgg!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʼssteâđ: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
