<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kesatyota_saamelaiskarajien_koulutus-_ja_oppimateriaalitoimistolla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesätyötä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistolla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩieʹsstuejj Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkonttrest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät palkkaa kesällä 2019 kahdeksi kuukaudeksi yhden sesonkityöntekijän valmistamaan koltansaamen oppimateriaaleja ja yhden digitaalimateriaalityöntekijän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ paʹlǩǩad ǩeässa 2019 kueiʹt määnpâjja õõut sesoŋŋtuejjla valmšted nuõrttsääʹmǩiõllsaid mättmateriaalid da digimateriaaltuejjla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalimateriaalityöntekijän tehtävänä on siirtä pohjoissaamen- ja inarinsaamenkielisiä materiaaleja Cloubi-alustalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digimateriaaltuejjla tuejjen lij seʹrdded tâʹvvsääʹm- da aanarsääʹmǩiõllsaid materiaalid Cloubi-vuõđđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn aloittamisaika sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuej altteemäiʹǧǧ lij nuʹt mäʹhtt tõʹst suåvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et ole aiemmin työskennellyt kesätyöntekijänä Saamelaiskäräjillä, voit hakea kesätyötä myös harjoittelijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs jiõk õuʹddel leäkku leämmaž ǩieʹsstuejast. Sääʹmteeʹǧǧest, vuäitak ooccad ǩieʹsstuej še harjjtõõlljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelijan työn ehtona on, että saa omalta oppilaitokseltaan harjoittelutukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harjjtõõlli tuej mäinnan lij, štõ vuäǯǯ jiijjâs škooulâst harjjtõõllâmtuärjjõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut edellämainituista kesätöistä, täytä ja lähetä hakemus allaolevasta linkistä Saamelaiskäräjille viimeistään 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs tuʹst miõl ǩeäss täid ǩieʹsstuejaid, tiuddad da vuõlttâd ooccmõõžž Sääʹmtegga vueʹlnn åårrai liiŋkâst mââimõõzzâst 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa tehtävistä saa oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemeltä, hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi, 010 839 3115.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Laassteâđ tuejain vuäǯǯ mättmateriaalpiisar Hannu Kangasniemest, hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi , 010 839 3115.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka maksetaan Saamelaiskäräjien työjärjestyksen tason V ja sen II luokan mukaisesti (peruspalkka 2163,83 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päʹlǩǩ määuʹset Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz V da tõn II klaass mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2163,83 euʹrred/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24% saamelaisalueen lisää ja työkokemusten mukaisesti palvelulisää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24% sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd ǩiõččlâʹsttemlââʹss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelijan palkka määritetään erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harjjtõõlli päʹlǩǩ meäʹrtõõlat jeeʹrab.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen oppimateriaalityöntekijäksi voit hakea tästä linkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹm mättmateriaaltuõjju vuäitak ooccâd tän liiŋkâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalimateriaaltyöntekijäksi voit hakea tästä linkistä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digimateriaaltuõjju vuäitak ooccâd tän liiŋkâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
