<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">keskustelutilaisuus_paakaupunkiseudun_saamelaisille_26_2_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuus pääkaupunkiseudun saamelaisille 26.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainstõõllâmpodd vueiʹvvgååradvuuʹd säʹmmlaid 26.2.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TIEDOTE 15.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TEÂĐTÕS 15.2.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuus pääkaupunkiseudun saamelaisille 26.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainstõõllâmpodd vueiʹvvgååradvuuʹd säʹmmlaid 26.2.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus järjestää kokouksensa yhteydessä keskustelutilaisuuden pääkaupunkiseu-dun saamelaisille Helsingissä hotelli Scandic Simonkentässä maanantaina 26.2.2018 klo 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs reäšš såbbres õhttvuõđâst mainstõõllâmpoodd vueiʹvvgååradvuuʹd säʹmmlaid Heʹlssnest hoteʹll Scandic Simonkenttäst vuõssaarǥ 26.2.2018 čiâss 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokouksen 18.12.2017 vahvistaman toimintasuunnitelma-talousarvion 2018 mu-kaan hallituksen kokouksia järjestetään mahdollisuuksien mukaan Utsjoella, Vuotsossa, Helsingissä, Enontekiön Karesuvannossa ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar lij priimmâm 18.12.2017 tuåimmplaan-tällõsarvvlõõzzâst eeǥǥas 2018, što halltõõzz såbbrid reäʹšše vuäittmõõžži mieʹldd Uccjooǥǥâst, Vuõccust, Heʹlssnest, Jeänõõǥǥ Karesâvvnest da Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousten yhteydessä järjestetään paikkakunnalla keskuste-lutilaisuus, jossa hallitus tapaa alueen saamelaisia, kertoo yhteenvetona hallituskauden toimista ja luo epävirallisemman mahdollisuuden käydä keskusteluja ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbri õhttvuõđâst reäʹšše päiʹǩǩ-kååʹddest mainstõõllâpoodd, koʹst halltõs kaaunââtt vuuʹd säʹmmlaivuiʹm, mušttal õʹhtteǩeässmõššân halltõspââʹj tuåimi pirr da rääjj pannveerǥlab vueiʹttemvuõđ mainstõõllâd ääiʹjpoddsaž aaʹšši pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tavoitteenamme on, että keskustelutilaisuudet vahvistavat saamelaisyhteisön ja Saamelaiskäräjien välistä dialogia yhteisten asioiden edistämiseksi, Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Ai-kio painottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mij täävtõssân lij, što mainstõõllâmpoodd nâânee sääʹmõõutstõõzz da Sääʹmteeʹǧǧ kõskksaž dialoog õhttsaž aaʹšši oouʹdeem diõtt, Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio teäʹddad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuus järjestetään hotelli Scandic Simonkentän kokoustila Espassa 26.2.2018 klo 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainstõõllâmpoodd reäʹšše Scandic Simonkenttä -hoteeʹll sååbbarlõnnj Espast 26.2.2018 čiâss 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivotan pääkaupunkialueen saamelaiset tervetulleiksi vaalikauden ensimmäiseen keskustelutilai-suuteen, Sanila-Aikio lopettaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Vueiʹvvgååradvuuʹd säʹmmla, pueʹtted tiõrvân vaalpââʹj vuõssmõs mainstõõllâmpoʹdde, Sanila-Aikio tuäivat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid oudd Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio teʹl. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
