<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kielipesatoiminnan_ohjausryhma_kokoontui_jarjestaytyakseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan ohjausryhmä kokoontui järjestäytyäkseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž oʹhjjeemjoukk noorõõđi da riâššõõđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsui koolle saamelaista kulttuuri- ja kielipesätoimintaa järjestävät kunnat ja yhdistykset 26.4. ensimmäiseen kielipesätoiminnan ohjausryhmän kokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ kååččai sääʹm kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž jäʹrjsteei kooʹddid da õhttõõzzid 26.4. vuõssmõs ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž oʹhjjeemjoouk såbbra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmä on kokouksessaan järjestäytynyt ja keskustellut kielipesätoiminnan haasteista, onnistumisista sekä ajankohtaisista kehitystarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹhjjeemjoukk lij såbbreʹstes riâššõõttâm da mainstõõllâm ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž vaʹǯǯtõõzzi, oʹnnstummši di ääiʹjpoddsaž oouʹdeemtaarbi pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmän puheenjohtajana toimii Saamelaiskäräjien saamen kielineuvoston puheenjohtaja Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹhjjeemjoouk saaǥǥtuõʹllʼjeeʹjen tuåimm Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmä valitsi keskuudestaan varapuheenjohtajaksi Rauni Äärelä-Vihriälän .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹhjjeemjoukk vaʹlljii kõskkvuõđstes väärrsaaǥǥjååʹđteeʹjen Rauni Äärelä-Vihriälä .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kokouksessa sitouduttiin yhteiseen päämäärään kehittää saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaa ja luoda saamelaislasten kielenelvytykselle mahdollisimman hyvä ja vakaa ympäristö, kertoo ohjausryhmän puheenjohtaja Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Såbbrest čõnnõõđim õhttsaž täävtõʹsse oouʹdeed sääʹm kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž da raajjâd sääʹmpäärnai ǩiõlljeälltummša šiõǥǥ da nâânn pirrõõzz, ceälkk oʹhjjeemjoouk saaǥǥtuõʹllʼjeei Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti joulukuun 2017 täysistunnossa ohjausryhmän perustamisesta, ja saamelaista kulttuuri- ja kielipesätoimintaa järjestävät tahot ovat nimenneet omat edustajansa ohjausryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ tuʹmmji rosttovmannu 2017 såbbrest oʹhjjeemjoouk alttummšest, da sääʹm kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž jäʹrjsteei kååʹdd da õhttõõzz lie nõõmtam jiijjâz eeʹttǩeeʹjid oʹhjjeemjouʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmän toimikausi on neljä vuotta, ja se työskentelee saamelaisen kulttuuri- ja kielipesätoiminnan pitkäjänteisen kehittämisen eteen Saamelaiskäräjien kielineuvoston neuvoa-antavana elimenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹhjjeemjoouk tuåimmpââʹjj lij nellj eeʹjj, da tõt tuejjad tuâj sääʹm kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuž kuʹǩesäiggsaž oouʹdummuž ouʹdde Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllsuåvtõõzz vuäʹppstõsuʹvddi orgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana ohjausryhmässä ovat Saamelaiskäräjät koollekutsuvana tahona, Utsjoen kunta, Inarin kunta ja Anarâškielâ servi, Enontekiön kunta, Sodankylän kunta, Oulun kaupunki, Rovaniemen kaupunki ja City-Sámit ry .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oʹhjjeemjooukâst lie mieʹldd Sääʹmteeʹǧǧ lââʹssen Uccjooǥǥ kåʹdd, Aanar kåʹdd da Anarâškielâ servi, Jeänõõǥǥ kåʹdd, Suäʹđjel kåʹdd, Oulu gåårad, Ruäʹvnjaarǥ gåårad da City-Sámit ry . Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Ma. kielipesäohjaaja Annika Pasanen, puh. 010 839 3119, annika.pasanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mä. ǩiõllpieʹssoʹhjjeei Annika Pasanen, teʹl. 010 839 3119, annika.pasanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
