<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koltansaamen_kielijaosto_sai_paatokseen_laajan_uskontosanastotyonsa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielijaosto sai päätökseen laajan uskontosanastotyönsä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹm ǩiõlljuâǥǥtõs ǩiõrǥti jõnn åskldõksannõstuâjas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>22.3.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>22.3.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun koltansaamen kielijaosto on saanut päätökseen viisi vuotta kestäneen työnsä, uskontoon liittyviä sanoja sisältävän sanalistan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi nuõrttsääʹm ǩiõlljuâǥǥtõs lij ǩiõrǥtam jõnn vitt eeʹjj pešttam tuâjas, åskldõksaaʹni liist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanalista kattaa yli 1300 sanaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnlistt kätt pâʹjjel 1300 sääʹnned.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanalistan pohjana ovat tähän mennessä koltansaamen kielellä julkaistut uskontoaiheiset kirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnliist vuâđđan lie tän räjja nuõrttsääʹmǩiõʹlle õlmstõttum åskldõk-sueʹrj ǩeeʹrj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaosto on korjannut sanojen kirjoitusasua nykyisten normien mukaiseksi ja tarkistanut sanojen vastaavuuksia suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõs lij vuõiǥääm saaʹni ǩeeʹrjtemnääʹl ânnʼjõž noormi mieʹldd da taʹrǩstam saaʹni vaʹstteemvuõđ lääʹddǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanalistalla on mukana myös joitain uusia sanoja, joita on muodostettu oppimateriaalia käännettäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnliistâst lie mieʹldd še måtam ođđ sääʹn, kook lie šõddâm mättmateriaal jåårǥlâʹttemtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen tätä kokousta kielijaosto on jo ehtinyt käsittelemään 1534 termiä ja 286 normitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddâl tän såbbar ǩiõlljuâǥǥtõs lij juʹn ǩiõrggnam ǩiõttʼtõõllâd 1534 teʹrmmed da 286 noormtummšed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielityöntekijälle on tullut kielenkäyttäjiltä yli 700 kysymystä Giellagáldu-hankkeen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlltuâjjlaž lij vuäǯǯam pâʹjjel 700 sääʹnnkõjldõssâd Ǩiõllkaʹlddi haŋǩǩõspââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä huolimatta kielijaosto kokee, että ammattimainen kielityö on vasta alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täʹst huõlǩâni ämmtallaš ǩiõlltuâjj lij eman aalǥâst, joʹrdde ǩiõlljuâǥǥtõsneeʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Juuri kun pääsimme työssä hyvään alkuun, tämä työ jo päättyy rahoituksen puuttumisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-Eman ko piâzzim jåttjed, tät tuâjj juʹn poott teäʹǧǧvääʹnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielityö tarvitsee kauas tulevaisuuteen tällaista työtä, minkä kielijaosto on aloittanut, toteaa kielijaosto yhteen ääneen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõl ǩiõlltuâjj taarbaš kookkas pueʹttivuõʹtte näkam tuâj, mõõn ǩiõlljuâǥǥtõs lij alttääm, tuâtt ǩiõlljuâǥǥtõs õõut jiõʹnne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Kielityö etenee nyt hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-Ǩiõlltuâjj jåått puârast ooudårra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisessa kokouksessa olemme tehneet tärkeää työtä hyvässä yhteishengessä, sanoo kielijaoston varajäsen Zoja Nosova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩ såbbrest leäʹp tuejjääm tääʹrǩes tuâj šiõǥǥ õhttsažtuâjj-jiõgg mieʹldd, ceälkk ǩiõlljuâǥǥtõõzz väärrneǩ Zoja Nosova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Olemme ottaneet kielijaoston työssä huomioon eri koltansaamen murteet, kun olemme miettineet sanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-Leäʹp välddam ǩiõlljuâǥǥtõõzz tuâjast lokku jeeʹres sääʹmǩiõl suõmid, ko leäʹp smiõttâm saaʹnid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iloitsen siitä, sanoo kielijaoston varapuheenjohtaja Erkki Lumisalmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõʹst leäm kuärǥast, ceälkk ǩiõlljuâǥǥtõõzz väärrsaaǥǥjååʹđteei Erkki Lumisalmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostossa on jäseniä Suomesta ja Venäjältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzzâst lie vuäzzla Lääʹddjânnmest da Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio on toiminut kielijaoston puheenjohtajana ja Erkki Lumisalmi varapuheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzzâst lie tuejjääm Tiina Sanila-Aikio ǩiõlljuâǥǥtõõzz saaǥǥjååʹđteeʹjen da Erkki Lumisalmi ǩiõlljuâǥǥtõõzz väärrsaaǥǥjååʹđteeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliasioita koskevien päätösten takana ovat kielijaoston puheenjohtajien lisäksi jäsenet Seija Sivertsen ja Natalia Vaskova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllaaʹššid kuõskki tuʹmmštõõǥǥi tueʹǩǩen lie ǩiõlljuâǥǥtõõzz saaǥǥjååʹđteeʹji lââʹssen vuäzzla Seija Sivertsen da Natalia Vaskova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet Hilkka Fofonoff, Miika Lehtinen, Raija Lehtola ja Zoja Nosova ovat usein osallistuneet myös kokouksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täujja såbbrin lie išttâd åårram še väärrvuäzzla Hilkka Fofonoff, Miika Lehtinen, Raija Lehtola da Zoja Nosova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielityöntekijät Terhi Harju ja Mervi Semenoff ovat valmistelleet asioita kielijaoston käsiteltäväksi ja jakaneet kielijaoston antamia suosituksia kielenkäyttäjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹm ǩiõlltuâjjla Terhi Harju da Mervi Semenoff lie valmštõõllâm aaʹššid ǩiõlljuâǥǥtõõzz ǩiõttʼtõõllâmnalla da juâkkam ǩiõlljuâǥǥtõõzz uʹvddem siâztõõzzid ǩiõllõõʹnnʼjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaoston kokouksiin on pyydetty asiantuntijoina myös Saamelaiskäräjien kielenkääntäjä Merja Fofonoff ja Oulun yliopiston koltansaamen lehtori Eino Koponen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrin mieʹldd lie leämmaž äʹšštobddjen Merja Fofonoff, Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõlljåårǥlõʹtti da Eino Koponen, Oulu universiteeʹtt lehtor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielijaosto kokoontui 21.-22.3. Tämä oli kielijaoston viimeinen kokous Giellagáldu-hankkeen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹm ǩiõlljuâǥǥtõs noorõõđi 21.-22.3. Tät leäi ǩiõlljuâǥǥtõõzz mââimõs sååbbar Ǩiõllkaʹlddi-haʹŋǩǩõspââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke päättyy toukokuun 2018 lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõs poott vueʹssmannu 2018 looppâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskontosanaston pohjana ja lähteenä käytetyt kirjat ja tekstit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Åskldõksannõõzz vuâđđan da teâttkäivvan õnnum ǩeeʹrj da teeʹkst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalevi Kasala: Ortodokslažvuõđ mâiʹd, mõõzz, mäʹhtt – ceerkavteâđ ǩeârjaž (Ortodoksi Nuorten Liitto 1999)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kalevi Kasala: Ortodokslažvuõđ mâiʹd, mõõzz, mäʹhtt – ceerkavteâđ ǩeârjaž (Ortodoksi Nuorten Liitto 1999)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Evvan Evanǧeʹlium (Suomen Pipliaseura 1988)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Evvan Evanǧeʹlium (Suomen Pipliaseura 1988)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sääldat moʹlidva- da psalmmǩeʹrjj (Lasten Keskus ja Kirjapaja Oy, 2014)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääldat moʹlidva- da psalmmǩeʹrjj (Lasten Keskus ja Kirjapaja Oy, 2014)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Risttoummi moʹlidvaǩeʹrjj (Ortodoksisen kirjallisuuden julkaisuneuvosto, 1998)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Risttoummi moʹlidvaǩeʹrjj (Ortodoksisen kirjallisuuden julkaisuneuvosto, 1998)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pââʹss Eʹččen Evvan Krysostomoozz – liturgia (Ortodoksisen kirjallisuuden julkaisuneuvosto, 2002)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pââʹss Eʹččen Evvan Krysostomoozz – liturgia (Ortodoksisen kirjallisuuden julkaisuneuvosto, 2002)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkkimandriitta Panteleimon: Luostari jäämeren rannalla – Petsamon luostarin historiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arkkimandriitta Panteleimon: Luostari jäämeren rannalla – Petsamon luostarin historiaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Valamon luostari 1990)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>(Valamon luostari 1990)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ortodookslaž åskkmättǩeʹrjj -sanasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ortodookslaž åskkmättǩeʹrjj -sanasto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ortodoksinen uskontokirja – Sofian elämää, oppikirja 1. ja 2. luokille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ortodoksinen uskontokirja – Sofian elämää, oppikirja 1. ja 2. luokille</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid oudd:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielityöntekijä Terhi Harju puh. 040 671 9534, terhi.harju(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlltuâjjlaž Terhi Harju, 040 671 9534, terhi.harju(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
