<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kouluvierailut_ovat_nyt_tilattavissa_kevaalle_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut ovat nyt tilattavissa keväälle 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulkõʹllʼjummuž lie ååʹn tiʹllʼjemnalla ǩeâđđa 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke Dihtosis on kouluttanut yhteensä 12 kouluvierailijaa, joita voi tilata kouluille kertomaan asianmukaista tietoa saamelaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz da Nuõri Akatemia õhttsažhaʹŋǩǩõs Dihtosis lij škoouʹlʼjam õhttsiʹžže 12 škooulkõʹllʼjeeʹjed, koid vuäitt tiʹllʼjed škooulid mainsted ääʹššmeâldlaž teâđ sääʹmvuõđ pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata 1.2.-31.5.2019 väliselle ajalle .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjummšid vuäitt tiʹllʼjed 1.-2.-31.5.2019 kõskksaž äigga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata pk-seudulle, Turkuun, Tampereelle, Jyväskylään, Ouluun, Rovaniemelle sekä Sodankylään ja sen lähialuelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjummšid vuäitt tiʹllʼjed vueiʹvvgååradvoudda, Turku-gåårda, Tampere-gåårda, Jyväskylä-gåårda, Oulu-gåårda, Ruäʹvnjaʹrǧǧe di Suäʹđjla da tõn õõldâsvoudda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun kesto määräytyy oppilaitoksen oppituntien pituuden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjummuž pešttmõš meäʹrtââvv mättjemstroiʹttel mättjemčiâssi kookkadvuõđ mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunti koostuu lyhyestä info-osuudesta sekä toiminnallisista harjoituksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättjemčiâss nårrai vuäʹnkõs info-vueʹzzest di tuåimlaž harjtõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien aikana oppilaat pääsevät syventymään teemaan yhdessä tehden, keskustellen ja pohtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâssi poodd mättʼtõõđi peäʹsse čiŋlmõõvvâd temma õõutsââʹjest tuejjeeʹl, saǥstõõleeʹl da tuʹmmjeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailu on oppilaitokselle maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjummuš lij mättjemstroiʹttla määuʹsteʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppilaitoksesi paikkakunta sijaitsee muualla kuin edellä mainituissa paikoissa tai oppilaasi ovat muulla luokka-asteella kuin yläkoulussa, tarjoamme teille opetuksen tueksi saamelaisaiheista menetelmäpakkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs mättjemstroiʹttlad lij jeeʹres årnn, ko ääiʹjben peäggtum paaiʹǩin leʹbe tuu mättʼtõõđi lie jeeʹres klasstääʹzzest ko pââibužškooulâst, taʹrjjeep tiʹjjid mättʼtummuž tuärjjõssân sääʹmteemlaž mõõntõõllâmpaakk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka sisältää info-osuuden aiheesta sekä 18 toiminnallista harjoitusta, joiden avulla aiheeseen on helppo syventyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pakk âânn seʹst infovueʹzz teeʹmest di 18 tuåimlaž harjjtõssâd, kooi vuâkka temma lij hiâlpp čiŋlmõõvvâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakkaa voi oppilaitoksissa esimerkiksi hyödyntää saamelaisten kansallispäivän (6.2.) viettämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mõõntõõllâmpaakk vuäitt mättjemstroiʹttlin ââʹnned äuʹǩǩen ouddmiârkkân saaʹmi meersažpeeiʹv (6.2.) viõttjummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pakk lij määuʹsteʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dihtosis-haʹŋǩǩõs lij Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz da Nuõri Akatemia õhttsažhaʹŋǩǩõs, koon täävtõssân lij lââʹzzted väʹlddnarooʹde kuulli nuõri tieʹttemvuõđ säʹmmlai da sääʹmkulttuur pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz teäggat Mättʼtõs- da kulttuurministeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa kouluvierailu tai menetelmäpakka oppilaitokseesi: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹlle škooulkõʹllʼjummuž leʹbe mõõntõõllâmpaakk mättjemstroiʹttlad: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä, Saamelaiskäräjät, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹktt-tuâjjlaž, Sääʹmteʹǧǧ, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹkttkoordinaattor, Nuõri Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
