<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koulutus_ja_oppimateriaali(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta on Saamelaiskäräjien koulutuspoliittisten sekä saamenkieliseen varhaiskasvatukseen liittyvien esitysten, aloitteiden, lausuntojen ja kannanottojen valmistelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd lij Sääʹmteeʹǧǧ škooultõspoliittlaž di sääʹmǩiõllsaž peiʹvvhoiddu õhttneei eʹtǩǩõõzzi, aalǥtõõzzi, ceâlklmi da peäʹlestvälddmõõžži valmštõõlli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa myös saamenkielisen oppimateriaalin suunnittelusta, valmistamisesta ja jakelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd vaʹsttad sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal plaanummšest, valmštummšest da jueʹǩǩmest še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on edistää saamelaisoppilaiden oikeuksia oman kielen ja omakieliseen opetukseen sekä saamelaisopetuksen asemaa Suomen koulujärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd tuâjjan lij oouʹdeed sääʹm-mättʼtõõttji vuõiggâdvuõđid jiiʹjjes ǩiõl da jiiʹjjesǩiõllsaž mättʼtõʹsse di oouʹdeed sääʹm-mättʼtõõzz sââʹj Lääʹddjânnam škooulriâšldõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tekee saamelaisten opetukseen liittyvää alueellista, kansallista ja pohjoismaista yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt tuejjad säʹmmlai mättʼtõʹsse õhttneei vooudlaž, naroodlaž da tâʹvvjânnmallaš õhttsažtuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päättää valtion talousarviossa (pääluokka 29, opetus- ja kulttuuriministeriö) saamenkielisen oppimateriaalin ja saamelaisopetuksen kehittämiseen osoitettujen valtionavustusten käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd tuʹmmai riikk tällõsarvvlõõzzâst (väʹlddklass 29, mättʼtõs- da kulttuurministeria) sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal da sääʹm-mättʼtõõzz õõudâsviikkma čuäʹjtum riikkveäʹǩǩvuõđi ââʹnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se valmistelee Saamelaiskäräjien kokoukselle oppimateriaalituotannon vuotuiset ja pitemmän aikavälin suunnitelmat ja antaa vuosittain Saamelaiskäräjien kokoukselle ja Opetushallitukselle selvityksen saamenkielisen oppimateriaalin tilanteesta, tarpeista ja valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt valmštââll Sääʹmteeʹǧǧ såbbra mättmateriaalpuuʹtʼtõõzz ekksaž da kuuʹǩǩab ääiʹj plaanid da oudd juõʹǩǩ eeʹjj Sääʹmteeʹǧǧ såbbra da Mättʼtõshalltõʹsse čiõlǥtõõzz sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal vueʹjjest, taaʹrbin da riikkveäʹǩǩvuõđ ââʹnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta valmistelee kerran vaalikauden aikana koulutuspoliittisen tiedonannon Saamelaiskäräjien kokoukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd valmštââll õõut vuâra vaalpââʹj ääiʹj škooultõspoliittlaž teâttânouddmõõžž Sääʹmteeʹǧǧ såbbra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa lisäksi Saamelaisnuorten taidetapahtumasta (Sámenuoraid dáiddadáhpáhus), joka on vuosittain yhteistyössä saamelaisten kotiseutualueen kuntien ja saamelaisyhdistysten kanssa järjestettävä lasten ja nuorten taide- ja kulttuurikatselmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd vaʹsttad lââʹssen Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvest , kååʹtt lij juõʹǩǩ eeʹjj õhttsažtuâjast säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi- da sääʹmõõutstõõzzivuiʹm riõššum päärnai da nuõri čeäʹppvuõtt- da kulttuurǩiõččâlm. Luʹvddkååʹdd ǩiõttʼtõõllâm aaʹššid valmštââll da peejj tueiʹmme škooultõs- da mättmateriaalkoontâr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan käsittelemät asiat valmistelee ja toimeenpanee koulutus- ja oppimateriaalitoimisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd ouʹddepuhttjen tuåimmje škooultõspiisar (škooultõspoliittlaž da peiʹvvhåiddääʹšš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan esittelijöinä toimivat koulutussihteeri (koulutuspoliittiset ja varhaiskasvatusasiat) ja oppimateriaalisihteeri (oppimateriaaliasiat).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkådda koʹlle iiʹjjin 2020-2023 täk vuäzzla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakuntaan kuuluvat vuosina 2020-2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Ljetoff Tauno, sj. Magga Ulla-Maarit, vsj. Aikio-Siltala Niina Aikio Matti Valkeapää Samuel Pautamo Ellen Ravna Ellen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Ljetoff Tauno, pj. Magga Ulla-Maarit, vpj. Aikio-Siltala Niina Aikio Matti Valkeapää Samuel Pautamo Ellen Ravna Ellen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Kiprianoff Tuomas Juuso Berit-Ellen Mäenpää Iiris Hetta Elli-Marja Valkeapää Niko Jama Kaisa-Mari Lukkari Sammol</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
