<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuurisesti_vastuullinen_saamelaismatkailu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailu on kasvanut voimakkaasti niin globaalisti kuin Suomen Lapissakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčem lij šorrnam viõkkšânji nuʹtt maaiʹlmveiddsânji ko Lääʹddjânnam Lappist še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun kasvu on lisännyt haasteita kulttuuriselle kestävyydelle, erityisesti saamelaiskulttuurin kontekstissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčem šorrnummuš lij lââʹzztam vaʹǯǯtõõzzid kulttuur ǩeâllʼjeeivuõʹtte, jeäʹrben sääʹmkulttuur konteeʹkstest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut avustusta opetus- ja kulttuuriministeriöltä Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeen toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij vuäǯǯam veäʹǩǩvuõđ mättʼtõs- da kulttuurministeriast Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem -haʹŋǩǩõõzz čõõđ viikkâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on tarkoituksena mm. luoda saamelaisten lähtökohdista eettiset ohjeet vastuullisen, sosiaalisesti, kulttuurisesti, ekologisesti ja taloudellisesti kestävän saamelaismatkailun tuotteistamiseen ja esittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzzâst lij mieʹrren jm. raajjâd säʹmmlai vueʹlǧǧemsõõʹjin eettlaž vuäʹpstõõzzid vasttõsvuõđlaž, sosiaalʼlânji, kulttuurlânji, ekolooglânji da tääl beäʹlnn ǩeâllʼjeei sääʹm-maatkčem puuʹtʼtâsttmõʹšše da ouʹdde puʹhttma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi 24.9.2018 vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar priimi 24.9.2018 vasttõsvuõđlaž da eettlânji ǩeâllʼjeei sääʹm-maatkčem tuåimmjemvuâđđjurddjid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailu ymmärretään tässä yhteydessä matkailuna, jossa saamelaiskulttuurin voimavaroja hyödyntäen tuotetaan matkailupalveluja ja tarjotaan niitä liiketoiminnallisin perustein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-maatkčem fiʹttjet tän õhttvuõđâst maatkčummšen, koʹst sääʹmkulttuur resuursid ääuʹǩeeʹl puuʹtʼtet maatkčemkääzzkõõzzid da taʹrjjeet tõid jäärnaǩtuåimmjummuž vuâđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla saamelaisuuteen perustuvaa matkailua , jossa saamelaisyhteisön sisältä tulevat toimivat matkailuelinkeinon harjoittajina, tai saamelaisuutta hyväksikäyttävää matkailua , jossa saamelaisyhteisön ulkopuolelta tulevat matkailuelinkeinon harjoittajat ja muut matkailutoimijat hyödyntävät saamelaiskulttuuriin [1] liittyviä ja/tai viittaavia elementtejä matkailupalveluissa ilman varsinaista yhteyttä saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt vuäitt leeʹd sääʹmvuõʹtte vuâđđõõvvi maatkčummuž, koʹst sääʹmõõutstõõzz seʹst pueʹtti oummu tuåimmje maatkčemjieʹllemvueʹjj harjjteeʹjen, leʹbe sääʹmvuõđ äuʹǩǩen õõʹnni maatkčummuž, koʹst sääʹmõõutstõõzz åålǥbeäʹlnn pueʹtti maatkčemjieʹllemvueʹjj harjjteei da jeeʹres maatkčemtuåimmjeei äuʹǩǩee sääʹmkulttuure [1] õhttneei da/leʹbe čuäʹjteei elemeeʹntid maatkčemkääzzkõõzzin väʹlddveärlaž õhttvuõđtaa sääʹmõõutstõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin symboleita on Suomessa tuotteistettu matkailussa jo vuosikymmeniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur symboolid lie Lääʹddjânnmest puuʹtʼtâsttam maatkčummšest juʹn looʹjid iiʹjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin tuotteistaminen on pitkään ollut sekä ulkopuolisten määrittelemää että myös toteuttamaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur puuʹtʼtâsttmõš lij juʹn kuuʹǩǩ leämmaž nuʹtt åålǥbeällsai meäʹrtõõllâm ko čõõđ viikkâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkopuolisten toimesta tuotteistetulla saamelaiskuvalla on harvemmin vähän tekemistä aidon saamelaisuuden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Åålǥbeällsai peäʹlest puuʹtʼtõsttum kaartâst säʹmmlain lij täujja occanj tuejjeemnalla puuʹttes sääʹmvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailussa esiintynyt ja laajalle levinnyt virheellinen ja primitivisoitu saamelaiskuva on pahimmillaan saamelaisyhteisöä loukkaavaa ja/tai esineellistävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčummšest čuäʹjtum da veiddsânji leävvnam vââǥǥlaž da primitivisõsttum kartt säʹmmlain lij hueʹnmõs vueʹjjest sääʹmõõutstõõzz neeuʹrteei da/leʹbe materialisõʹstti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä julkisesti ja toistuvasti esitetty virheellinen kuva vaikuttaa haitallisesti saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät õlmmsânji da tääujâs čuäʹjtum vââǥǥlaž kartt vaikkat hueʹneld sääʹmkulttuur jieʹllemviõkkvuõʹtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikean ja aidon saamelaiskuvan levittäminen on pienin resurssein toimivalle saamelaisyhteisölle vaikeaa omin voimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõigg da puuʹttes kaart liâvtummuš säʹmmlain lij uʹcc resuursin tuåimmjeei sääʹmõõutstõʹsse väʹǯǯel jiõččaidldees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin tuotteistaminen ja esittäminen matkailussa tulee tapahtua eettisesti kestävästi ja yhteistyössä saamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur puuʹtʼtâsttmõš da čuäʹjtummuš maatkčummšest âlgg šõddâd eettlânji ǩeâllʼjeeinalla da õhttsažtuâjast säʹmmlaivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailupalvelujen tulisi perustua aitouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđ da škooultõõzz lââʹzztummuš sääʹmǩiõli da sääʹmkulttuur pirr lij samai vääžnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedon ja koulutuksen lisääminen saamen kielistä ja saamelaiskulttuurista on ensiarvoisen tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuur seillmõš jieʹllemviõkksen ooudad Lappi maatkčem ouddnummuž še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin säilyminen elinvoimaisena edistää myös Lapin matkailun kehitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täi aaʹšši õhttummuš kuhttu vueʹsspeälla äukksen lij vueiʹtlvaž, leša tõt ooudald õhttsažtuâj, teâđ lââʹzztummuž di ođđ vuârrvaikktemnaaʹli da -kanaali kaunnmõõžž maatkčummuž da sääʹmkulttuur kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden asioiden yhdistäminen molemminpuoliseksi hyödyksi on mahdollista, mutta se edellyttää yhteistyötä, tiedon lisäämistä sekä uusien vuorovaikutuskeinojen ja -kanavien löytämistä matkailun ja saamelaiskulttuurin välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eettlaž sääʹm-maatkčem ouddnummuž oudldõssân lij veiddsõs õhttsažtuåimmjummuš, kååʹtt vuâđđââvv määŋgkõõskas fiʹttjummša da ciʹsttjummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisen saamelaismatkailun kehittymisen edellytyksenä on laaja-alainen yhteistoiminta, joka perustuu monenkeskiseen ymmärrykseen ja kunnioitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrren lij, što säʹmmla da maatkčemsueʹrj ämmatneeʹǩǩ meäʹrtõõlče da fiʹttjeʹče eettlaž sääʹm-maatkčummuž seämmanalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että saamelaiset ja matkailualan ammattilaiset määrittelisivät ja ymmärtäisivät eettisen saamelaismatkailun samalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-maatkčem eettlaž vuäʹpstõõzz ääiʹjpoddsažvuõđ tuärjjad jeäʹrbi mieʹldd ǩeâllʼjeei ouddnummuž täävtõõzz, mâʹte globaal Agenda 2030 prograamm täävtõs oouʹdeed ǩeâllʼjeei maatkčummuž, kååʹtt rääjj tuâjjpaaiʹǩid di ooudad pääiklaž kulttuur da ouddsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun eettisen ohjeistuksen ajankohtaisuutta tukee muun muassa kestävän kehityksen tavoitteet, kuten globaalin Agenda 2030 ohjelman tavoite edistää kestävää matkailua, joka luo työpaikkoja sekä edistää paikallista kulttuuria ja tuotteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmõõutstõõzz juʹn kuuʹǩǩ ouʹdde pohttam sääʹmpihttâz da jeeʹres sääʹmsymbooli pannvuekksõs âânnmõš teäddad sääʹm-maatkčem eettlaž vuäʹpstõõzz vääžnaivuõđ da taarb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisön jo pitkään esiin nostama saamenpuvun ja muiden saamelaissymbolien epäasiallinen käyttö korostaa saamelaismatkailun eettisen ohjeistuksen tärkeyttä ja tarpeellisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmpihttsest lij samai jõnn miârktõs sääʹmkulttuurâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuvulla on erittäin suuri merkitys saamelaiskulttuurissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmpihttâz âânnmõõžž šiõttâʹlle ǩeeʹrjteǩâni noorm, koid säʹmmla jääʹǩǩte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuvun käyttöä säätelevät kirjoittamattomat normit, joita saamelaiset noudattavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž nääʹlvuâkksaž lääʹjj mieʹldd vuõiggâdvuõtt pihttsi ââʹnnma lij čõnnum oummu säʹmmlaž sokktuâǥǥõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen tapaoikeuden mukaan oikeus puvun käyttöön on sidoksissa henkilön saamelaiseen alkuperään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddmiârkk säʹmmlaž nääʹlvuâkksaž lääʹjjest lij, što ååum ij âânn neezzna kuulli pihttsi vueʹzzid leʹbe nuʹbiooʹri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkkinä saamelaisesta tapaoikeudesta on, ettei mies käytä naisille kuuluvia puvun osia tai päinvastoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Neezzan jie âʹte vueiʹt ââʹnned čiõkk-keäʹpper leʹbe määccaǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset eivät siis voi käyttää neljän tuulen lakkia eivätkä miesten pukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ni jeeʹres vuuʹdi leʹbe sääʹmjoouki pihttsid ij vueiʹt ââʹnned seäkklõõžži.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöskään eri alueiden tai saamelaisryhmien asuja ei voi käyttää sekaisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen âlgg väʹldded lokku, što täʹlvvpihttsid jeät âânn ǩeässa leʹbe nuʹbiooʹri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi huomioitavaa on, ettei talviasuja käytetä kesällä tai päinvastoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlânji ǩeâllʼjeei maatkčummuš ciʹsttai da oudd äärv jeeʹres kulttuuri jiiʹjjesnallšemvuõđid, ooudad oummi da vuuʹdi puârastpiʹrǧǧummuž di vueiʹtlvâstt jeeʹres kulttuuri seillmõõžž da ouddnummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisesti kestävä matkailu kunnioittaa ja arvostaa eri kulttuurien perustavanlaatuisia ominaispiirteitä, edistää ihmisten ja alueiden hyvinvointia sekä mahdollistaa eri kulttuurien säilymisen ja kehittymisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>[1] Sääʹmkulttuuʹre koʹlle jm. sääʹmǩiõll, sääʹm kulttuuräʹrbb, kulttuurõõlmtõõzz, sääʹmčeäʹppvuõtt, säʹmmlai ääʹrbvuâlaž teâtt, ääʹrbvuâlaž jieʹllemvueʹjj da tõi ânnʼjõžäiggsaž harjjtummuž hääʹm nuʹtt mâʹte jeeʹres säʹmmlai alggmeeran harjjtâttam kulttuur nääʹl da hääʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
