<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuri.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääiʹjpoddsaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž kulttuur da sääʹmorganisaatioi tuåimmjummuž tuärjjummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakaa vuosittain valtion talousarviossa (pääluokka 29, opetusministeriö) saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukemiseen osoitettua määrärahaa sekä pohjoismaiseen yhteistyöhön osoitettua määrärahaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ kulttuurluʹvddkåʹdd juâkk juõʹǩǩ eeʹjj riikk tällõsarvvlõõzzâst (väʹlddklass 29, mättʼtõsministeria) sääʹmǩiõllsaž kulttuur da sääʹmorganisaatioi tuåimmjummuž tuärjjummša čuäʹjtum mieʹrrtieʹǧǧ di tâʹvvjânnmallaš õhttsažtuõjju čuäʹjtum mieʹrrtieʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta jaetaan vuosittain hakemuksesta avustuksia saamelaistaiteen ja -kulttuurin eri aloille sekä saamelaisjärjestöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž mieʹrrtieʹǧǧest jueʹjjet juõʹǩǩ eeʹjj ooccmõõžžâst veäʹǩǩvuõđid sääʹmčeäppõõzz da -kulttuur jeeʹres sueʹrjid di sääʹmorganisaatioid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan avustuksia myönnetään varsinaisena kulttuuriavustuksena kuten projektiavustus, työskentely- tai muu avustus ja julkaisutuki sekä saamelaisjärjestöjen toiminta- ja projektiavustuksina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrrtieʹǧǧ jueʹǩǩemvuâđ liâ meäʹrtõllum sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden lisäksi kulttuurilautakunta voi myöntää erityisestä syystä, ilman hakemusta, kulttuuripalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž mieʹldd veäʹǩǩvuõđid miõđât väʹlddveärlaž kultturveäʹǩǩvuõttân mâʹte projeʹkttveäʹǩǩvuõtt, reâuggam- leʹbe jeeʹres veäʹǩǩvuõtt da õlmstâʹttemveäʹǩǩvuõtt di sääʹmorganisaatioi tuåimmjem- da projeʹkttveäʹǩǩvuõttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täi lââʹssen kulttuurluʹvddkåʹdd vuäitt miõttâd takai jeäʹrab määiʹnest, ooccmõõžžtaa, kulttuurciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
