<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuripalkintojen_jakotilaisuudet_25_3__hetassa_ja_31_3__inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkintojen jakotilaisuudet 25.3. Hetassa ja 31.3. Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurciisti jueʹǩǩempoodd 25.3. Hettast da 31.3. Aanrest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakoi vuoden 2023 kulttuuripalkinnon Anja Kaarretille, Marja-Liisa Laitille ja Marja Näkkälälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ kulttuurluʹvddkåʹdd jueʹjji eeʹjj 2023 kulttuurciist, koonn vuåǯǯu Anja Kaarret, Marja-Liisa Laiti da Marja Näkkälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkinto myönnetään hakemuksetta ja sen tavoitteena on palkita kulttuurin tekijä tai taiteilija tunnustuksena merkittävästä työstä saamelaisen kulttuurielämän hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurciist miõđât ooccâmtaa da tõn täävtõsân lij cisttjed kulttuur tuejjeei leʹbe čeäppneeʹǩǩ cisttân miârkteei tuâjast sääʹm kulttuurjieʹllem pueʹrren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälän kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään lauantaina 25. maaliskuuta 2023 klo 13–15 Tunturi-lapin luontokeskus Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja Näkkälä kulttuurciist jueʹǩǩempoodd ââʹnet sueʹvet 25. peeiʹv pâʹsslâšttam-mannust 2023 čiâss 13–15 Tuõddâr-Lappi luâttkõõskõs Hettast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) on kotoisin poronpaimentolaisperheestä Näkkälän kylästä, Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) lij vuâlǥaž puäʒʒpiârrjest Näkkälä siidâst, Jeänõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään hän on eläkkeellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn son lij jeältõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji eli saamelainen käsityö on Marjan elämäntapa, joka näkyy hänen arvoissaan ja elämänmuodossaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Duodji kååʹtt miârkkšââvv sääʹm ǩiõtt-tuâjj lij Marja jieʹllemnääʹll, kååʹtt kuâsttai suu äärvain da jieʹllemvaʹlljummšin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käsittelee porosta saamiaan materiaaleja käsitöissään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son ǩiõttʼtââll puõccust vuäǯǯmes aunnsid ǩiõtt-tuâjaines.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääosin Marja käyttää pehmeitä materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääuʹjmõsân Marja âânn teeʹmes aunnsid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja ompelee sekä miesten että naisten saamenpukuja (gákti) ja hän on myös erittäin taitava kutoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja kuärr nuʹtt åummai ko neezzni sääʹmpihttsid (gákti) da son lij še samai čieʹppes kooʹđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen värikkäät saamen villahuivinsa ovat kauniita ja taitavasti tehtyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu euʹnnreeʹǧǧes sääʹm ollreeʹppiǩ lie mooččâd da čieʹppeld tuejjuum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös taitava paulojen tekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij še čeäʹpp vuõddjid kååʹđđed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarretin ja Marja-Liisa Laitin kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään perjantaina 31. maaliskuuta 2023 klo 17–19 Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anja Kaarret da Marja-Liisa Laiti kulttuurciist jueʹǩǩempoodd ââʹnet piâtnâc 31. peeiʹv pâʹsslâšttam-mannust 2023 čiâss 17–19 Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarret (1960) on kotoisin Inarin Partakosta ja on tehnyt elämäntyönsä inarinsaamenkielisenä toimittajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anja Kaarret (1960) lij vuâlǥaž Aanar Päärtõk-siidâst da lij tuejjääm jieʹllemtuâjas aanarsääʹmǩiõllsaž tooiʹmteeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on työskennellyt toimittajana Ylen saamenkielisessä toimituksessa vuodesta 1985 alkaen, eli yli 35 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij tuejjääm tooiʹmteeʹjen Yle sääʹmǩiõllsaž tooimtõõzzâst eeʹjjest 1985 ääʹljeeʹl, mii tuejjad pâʹjjel 35 eeʹǩǩed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja on toimittanut muun muassa Anarâš saavah -päivittäisohjelmaa sekä inarinsaamenkielisiä lastenohjelmia, tv-uutisia, nettiuutisia ja sosiaalisen median materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anja lij tooiʹmtam jeeʹrab mieʹldd Anarâš saavah -peiʹvvprograamm di aanarsääʹmǩiõllsaž päärnaiprograammid, tv-ođđsid, neʹttođđsid da sosiaalʼlaž media materiaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toimittaja, joka kehittää jatkuvasti omia sisältöjään, eikä koskaan sano ei uusille ideoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij tooiʹmteei, kååʹtt pâi-i veekk ooudâs jiijjâs siiskõõzzid, ij-ka ni kuäʹss säärn ij ođđ ideaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) onkotoisin käsityöläisperheestä Inarijoen Mihkku -paikasta, Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1 952) lijvuâlǥaž ǩiõtt-tuâjjpiârrjest Aanarjooǥǥ Mihkku -pääiʹǩest, Uccjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän jäi eläkkeelle Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta ja on tehnyt elämäntyönsä duodjin- eli saamenkäsityön parissa opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son paaʹʒʒi jeältõʹǩǩe Sääʹm škooultemkõõskõõzzâst da lij tuejjääm jieʹllemtuâjas duodji- leʹbe sääʹmǩiõtt-tuâj uʹčteeʹlen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa oppi jo lapsena tekemään vanhempien ja sukulaisten opastuksella monipuolisesti eri materiaaleista käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marja-Liisa mättji juʹn päärnžen tuejjeed puärrsi da ruåđi määttain määŋgpeällsânji jeeʹres aunnsin ǩiõtt-tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös ahkera kalastaja Inarijoella tai oikeastaan silloin, kun sai vielä kalastaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij še viiššlõš kueʹllšiiʹlli Aanarjooǥǥâst leʹbe pueʹrben teʹl, ko vuäǯǯai veâl šeeʹlled kueʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmassa mm. musiikkia, vapaa pääsy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prograammâst mm. musikk, ääv piâssmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Orti-Berg kulttuurisihteeri puh. 010-839 3103 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riitta Orti-Berg kulttuurpiisar teʹl. 010-839 3103 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
