<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kuvasanakirja_mattu_saa_nid_julkaistu_digikirjana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvasanakirja Mattu saa’nid julkaistu digikirjana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karttsääʹnnǩeʹrjj Mattu saaʼnid iʹlmštõõvvâm digiǩʹerjjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositusta kuvasanakirjasta Mattu saa’nid on julkaistu digiversio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peäggtum karttsääʹnnǩeʹrjj Mattu saaʼnid lij iʹlmštõõvvâm digiversio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanoja voi kuunnella klikkaamalla joko sanoja tai kuvia, ja harjoitella ääntämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitt kuvddled saaʹnid kliʹkkjeeʹl saaʹnid leʹbe kaartid, da harʹjjtõõllâd jiõnnummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mattu saa’nid sisältää noin 500 tavallisinta koltansaamen kielen sanaa aihepiireittäin, kuten eläin-, perhe- ja ruokasanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mattu saaʹnid – ǩeeʹrjest lie nuʹtt 500 tääuʹjmõš sääʹmǩiõllsaž sääʹnned teeʹmmkruuggi mieʹldd, mâʹte jieʹlli-, piâr- da porrmõš-sään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke , joka tarjoaa inarin-, koltan- ja pohjoissaamen opetusta etäyhteyksiä hyödyntäen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digiǩeeʹrj lij tuejjääm Uccjooǥǥ kååʹdd da Sääʹmteeʹǧǧ õhttsaž sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđid äuʹǩǩeei mättʼtõõzz piʹlotthaʹŋkkõs , kååʹtt taʹrjjad aanar-, nuõrtt- leʹbe tâʹvvsääʹm mättʼtõõzz ougglõsõhttvuõđi äuʹǩǩeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetuksen lisäksi hanke tukee saamenkielisten digitaalisten oppimateriaalien tuotantoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõõzz lââʹssen haʹŋkkõs tuärjjad sääʹmǩiõllsaž digitaalʼlaž mättmateriaali puuʹtʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on sovitettu käännös Matti Morottajan kirjoittamasta inarinsaamenkielisestä kirjasta Oopâ saanijd .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž ǩeeʹrj vuâđđan lij leämmaž Matti Morottaja aanarsääʹmǩiõllsaž ǩeʹrjj Oopâ saanijd .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen käännöksen on tehnyt Katri Fofonoff, kuvat on piirtänyt Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž jåårǥlâttmõõžž lij tueʹjjääm Katri Fofonoff, kaartid lij pirstam Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digisanakirjan äänityksestä on vastannut Janne Lappalainen, editoinnista puolestaan Janne Lappalainen, Nicholas Francett ja Mikkal Morottaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digisääʹnnǩeeʹrj jiõntõõzzâst lij vaʹsttääm Janne Lappalainen, editâsttmõõžžâst Janne Lappalainen, Nicholas Francett da Mikkal Morottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukijana on Merja Fofonoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Merja Fofonoff lij lookkjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digisanakirjan teknisestä toteutuksesta ovat vastanneet Esther Berelowitsch ja Unni Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digisääʹnnǩeeʹrj teeknlaž tuâjast lie vaʹsttääm Esther Berelowitsch da Unni Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ja kuuntele kirjaa linkistä: Mattu saa’nid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõčč da kuvddâl ǩeeʹrj liiŋkâst: Mattu saaʼnid</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
