<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lappi_maakuntauudistus_-_kysely_palvelujen_kaytosta_ja_tulevaisuuden_palvelutarpeista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lappi maakuntauudistus – Kysely palvelujen käytöstä ja tulevaisuuden palvelutarpeista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lappi mäddkåʹddoođõs – Kõõjjõs kääzzkõõzzi ââʹnnem da puõʹttiääiʹj kääzzkâʹsttemtaarbi pirr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyn tarkoituksena on kerätä tietoa Lapin maakunnan asukkailta sosiaali- ja terveyspalvelukokemuksista, palvelutarpeista ja odotuksista maakunnan palvelulupauksen laadintaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõjjõõzz mieʹrren lij noorrâd teâđ Lappi mäddkååʹdd jeälsteeʹjin ǩiõččlâsttmõõžži pirr sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzin, kääzzkâʹsttemtaarbin da vuârddmõõžžin mäddkååʹdd kääzzkâʹsttemlåppõõzz raajjâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja käsitellään luottamuksellisesti ja kyselyyn vastataan nimettömänä, joten vastaajan henkilöllisyys ei tule esiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđaid ǩiõttʼtõõlât peittsest da kõõjjõʹsse vaʹstteet nõõmteʹmen, nuʹtt što vaʹstteei persoon ij puäʹđ õlmmsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyssä on 10 kysymystä ja siihen vastaaminen vie noin 15 minuuttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõjjõõzzâst lie 10 kõõččmõššâd da tõõzz vaʹsttummuš veekk nuʹtt 15 minuuttâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksista kerromme vuoden 2018 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puåđõõzzi pirr mušttlep eeʹjj 2018 äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitämme lämpimästi jo etukäteen vastauksestasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Späʹssbõõššâp čuuʹt juʹn ooudǩiõʹtte tuu vaʹsttõõzz ooudâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin maakunnan osallisuustyöryhmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lappi mäddkååʹdd vuässadvuõtttuâjj-joukk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely palvelujen käytöstä ja tulevaisuuden palvelutarpeista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõjjõs kääzzkõõzzi ââʹnnem da puõʹttiääiʹj kääzzkâʹsttemtaarbi pirr</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
