<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lautakunnat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous asettaa vaalikaudekseen neljä lautakuntaa, saamen kielineuvoston, nuorisoneuvoston sekä vaalilautakunnan, jonka toimikausi on muita lautakuntia lyhyempi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar nõõmad vaalpââʹj ääiǥas nellj luʹvddkååʹdd, sääʹm ǩiõllsuåvtõõzz da vaal-luʹvddkååʹdd, koon tuåimmpââʹjj lij vuäʹnkab ko jeeʹres luʹvddkooʹddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnat toimivat hallituksen alaisuudessa valmistellen omaan toimialaansa kuuluvia asioita ja tehden päätöksiä omaan alaansa kuuluvien varojen jakamisesta ja käyttämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd tuåimmje halltõõzz vuâllsiʹžžen valmštõõleeʹl jiiʹjjes tuåimmvoudda kuulli aaʹššid da tuejjeeʹl tuʹmmstõõǥǥid jiiʹjjes suârgga kuulli vaaʹri jueʹǩǩmest da ââʹnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntien puheenjohtajien ja varapuheenjohtajien tulee olla saamelaiskäräjien varsinaisia jäseniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkooʹddi saaǥǥjååʹđteei da väärrsaaǥǥjååʹđteei âʹlǧǧe leeʹd Sääʹmteeʹǧǧ väʹlddveârlaž vuäzzla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän lisäkseen jokaiseen lautakuntaan kuuluu viisi muuta jäsentä sekä jokaiselle henkilökohtainen varajäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sij lââʹssen juõʹǩǩ luʹvddkådda koʹlle vitt jeeʹres vuäzzla da juõʹǩǩʼkiʹžže jiiʹjjes väärrvuäzzlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntien tulee edustaa mahdollisimman hyvin Suomen saamelaisten kielellisiä ja alueellisia ryhmiä sekä hyvää asiantuntemusta toimialallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd âʹlǧǧe eeʹttkâʹstted nuʹtt puârast ko vueiʹtlvaž Lääʹddjânnam säʹmmlai ǩiõlʼlaž da vooudlaž jooukid da šiõǥǥ äʹšštobddmõõžž tuåimmvuuʹdstes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntien tehtävistä on määrätty saamelaiskäräjien työjärjestyksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkooʹddi tuâjain lij mieʹrruum Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnat hoitavat omaan toimialaansa liittyvää tiedotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd håidda tuåimmvouddses õhttneei teâđtummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
