<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">luulajansaamen_ja_kiltinansaamen_edistajille_gollegiella_-kielipalkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luulajansaamen ja kiltinänsaamen edistäjille Gollegiella -kielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuʹlevsääʹmǩiõl da ǩiʹlddsääʹmǩiõl ooudeejaid Kåʹllǩiõll -ǩiõllcistt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karin Tuolja Ruotsin Jokkmokkista ja Jekaterina Mechkina Venäjän Murmanskista saavat pohjoismaisen saamen kielen kielipalkinnon vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karin Tuolja Ruõcc Jokkmookkâst da Jekaterina Mechkina Ruõššjânnam Muurmnest vuäǯǯa tâʹvvjânnamlaž sääʹmǩiõl ǩiõllciist eeʹjjest 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, Norjan Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Aili Keskitalo, Karin Tuolja, palkintolautakunnan jäsen Solvår Knutsen Turi ja Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Per-Olof Nutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio, Aili Keskitalo, Karin Tuolja, cisttluʹvddkååʹdd vuäzzlaž Solvår Knutsen Turi, Per-Olof Nutti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ann Kristin Lindaas / KMD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Ann Kristin Lindaas / KMD</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielipalkinto jaetaan Karin Tuoljalle Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaisasioista vastaavien ministereiden ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien kokouksen yhteydessä Oslossa 26.11. ja Jekaterina Mechkinalle Murmanskissa 29.11. Kielipalkinnon tavoitteena on myötävaikuttaa saamen kielen vahvistamiseen, edistämiseen ja säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gollegiella – Tâʹvvjânnamlaž sääʹm ǩiõllcistt jueʹjjet Karin Tuoljaaʹje Taar, Ruõcc da Lääʹddjânnam sääʹmaaʹššin vaʹstteei ministeeri da sääʹmtiiʹǧǧi saaǥǥtuõʹllʼjeeʹji såbbar õhttvuõđâst Oslost 26.11. da Jekaterina Mechkinaaʹje Muurmnest 29.11. Ǩiõllciist täävtõssân lij mieʹttvaikkted sääʹmǩiõl staanummša, ooudâsviikkmõʹšše da seillmõʹšše Taarâst, Ruõccâst, Lääʹddjânnmest da Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karin Tuolja on työskennellyt luulajansaamen hyväksi Ruotsissa koko aikuiselämänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karin Tuolja lij tuejjääm tuâj juuʹlevsääʹm pueʹrren Ruõccâst čõõđ ääiʹj vuõrâsooumažpoodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut opettajana, kääntäjänä, oppimateriaalin kehittäjänä ja kielentarkastajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij toiʹmmjam uʹčteeʹlen, ǩiõllʼjåårǥlõttjen, mättmateriaal ooudâsviikkjen da ǩiõlltaʹrǩǩeeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolja on tärkeä henkilö luulajansaamen kieliyhteisössä, ja hänellä on ollut keskeinen merkitys Norjan ja Ruotsin välisessä kieliyhteistyössä, erityisesti sanavaraston ja termistön kehittämisessä ja Raamatun kääntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuolja lij tääʹrǩes ooumaž juuʹlevsääʹm ǩiõllõhttsažkååʹddest, da suʹst lij leämmaž kõskksaž miârktõs Taar da Ruõcc kõskksâst ǩiõllõhttsažkååʹddest, jeäʹrben sääʹnnreeʹǧǧesvuõđ da termmõõzz ooudâsviikkmõõžžâst da Biblija jåårǥlâttmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jekaterina Mechkina saa Gollegiella-kielipalkinnon pitkäaikaisesta työstään kiltinänsaamen aseman vahvistamiseksi Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jekaterina Mechkina vuäǯǯ Gollegiella- ǩiõllciist kuʹǩesäiggsaž tuâjast ǩiʹlddsääʹm statuuzz staaneem diõtt Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on osallistunut sanavaraston kehittämiseen ja kiltinänsaamen sanakirjan laatimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij vuässõõttâm sääʹnnreeʹǧǧesvuõđ ooudâsviikkmõʹšše da ǩiʹlddsääʹm sääʹnnǩeeʹrj raajjmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mechkina on kirjoittanut ja kääntänyt kirjoja sekä kehittänyt oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mechkina lij ǩeerjtam da jåårǥlâttam ǩiiʹrjid di viikkâm ooudâs mättmateriaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen teostensa kautta monet ovat tutustuneet Murmanskin alueen kiltinänsaamelaisten elämään ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu tuejjõõzzi mieʹldd määŋgas liâ tobdstõõttâm Muurman vuuʹd ǩiʹlddsäʹmmlai jeällma da kulttuuʹre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävästi saamen kielen edistämisen puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllcistt uuʹdet õõutoummid leʹbe õhttsažkooʹddid, kook liâ teäʹnʼjam toiʹmmjeeʹl miârkteeinalla sääʹmǩiõl ooudâsviikkmõõžž õõudâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaetaan nyt kahdeksannen kerran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cistt jueʹjjet ååʹn kääucad vuâra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavan kerran palkinto jaetaan vuonna 2020 Suomen toimiessa kolmen maan saamelaisasioiden yhteistyön puheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puõʹđi vuâra cistt jueʹjjet eeʹjj 2020 Lääʹddjânnam toiʹmmjeen koolm jânnam sääʹmaaʹšši õhttsažtuâj saaǥǥtuõʹllʼjeeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakuntaan kuuluivat Neeta Jääskö Suomesta, David Kroik Ruotsista, Nina Afanasieva Venäjältä, Solvår Knutsen Turi ja Jane Juuso Norjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttluʹvddkådda kuʹlle Neeta Jääskö Lääʹddjânnmest, David Kroik Ruõccâst, Nina Afanasieva Ruõššjânnmest, Solvår Knutsen Turi da Jane Juuso Taarâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvotteleva virkamies Johanna Hautakorpi, oikeusministeriö, puh. 02951 50018, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõlli naačaʹlniǩ Johanna Hautakorpi, vuõiggâdvuõttministeria, teʹl. 02951 50018, risttnõmm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakunnan jäsen Neeta Jääskö, Suomen saamelaiskäräjät, puh. 0405969230, etunimi@neetainari.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sokknõmm@om.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://oikeusministerio.fi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttluʹvddkååʹdd vuäzzlaž Neeta Jääskö Lääʹddjânnam sääʹmteeʹǧǧest, teʼl. 0405969230, risttnõmm@neetainari.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
