<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">maaraaikainen_projektityontekija_dihtosis_-saamelaiskouluvierailut_jatkohankkeelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräaikainen projektityöntekijä Dihtosis -saamelaiskouluvierailut jatkohankkeelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrräiggsaž projeʹktt-tuâjjlaž Dihtosis -sääʹmškooulkõʹllʼjummuž juâtkkhaʹŋǩǩõʹsse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 5.8.2019 ja kestää 15.3.2020 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg 5.8.2019 da peštt 15.3.2020 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hankkeessa tehdään saamelaisuutta ja saamelaiskulttuuria tutuksi kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dihtosis-haʹŋǩǩõõzzâst tuejjeet sääʹmvuõđ da sääʹmkulttuur tobddsen škooulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa päivitetään jo valmis materiaali kouluvierailuja varten, tehdään kouluvierailuja sekä luodaan saamelaisaiheinen mobiilipeli, joka lanseerataan saamelaisten kansallispäivänä valtakunnallisesti Suomen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzzâst peeiʹvtet juʹn vaalmâš materiaal škooulkõʹllʼjummši vääras, kõʹllʼjet škooulin di raajât sääʹmteemlaž mobiilspeâl, koon lanseerââʹstet saaʹmi meersažpeiʹvven väʹlddkååʹddlanji Lääʹddjânnam škooulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän tehtävänä on Dihtosis-saamelaiskouluvierailut hankkeen toteuttaminen ja hallinnointi hankesuunnitelman mukaisesti yhteistyössä ohjausryhmän, nuorisosihteerin ja Nuorten Akatemian kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹktt-tuâjjla tuâjjan lij Dihtosis-sääʹmškooulkõʹllʼjummuž haʹŋǩǩõõzz čõõđ viikkmõš da vaaldšmummuš haʹŋǩǩõsplaan meâldlânji õhttsažtuâjast vuäʹpstemjooukin, nuõripiisrin da Nuõri Akatemiain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamelaiskulttuurin tuntemus, kokemus laajojen aineistojen hallinnasta sekä kyky itsenäiseen työskentelyyn ja yhteistyöhön muiden toimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnnsteeʹjjes håiddmõõžž ooudâsveʹǩǩe ââʹnteei škooultõs, sääʹmkulttuur tobddmõš, ǩiõččlâsttmõš veiddsõs aunstõõzzi vaaldšummšest di odd jiõččnaž tuõjju da õhttsažtuõjju jeeʹres tuåimmjeeʹjivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijältä edellytetään saamen kielen taitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹktt-tuâjjlast ooudldet sääʹmǩiõlltääid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V/II mukaan (peruspalkka 2 180,06 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹktt-tuâjjla päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz V/II mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 2 180,06 euʹrred/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueella työskennellessä 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen määuʹset 24 %:tt sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvvi ǩiõččlâʹsttemlõõʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset todistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 1.7.2019 klo 16.00 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?3daeb547</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžžid tuõđštõõzzeesvuiʹm âlgg tuåimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 1.7.2019 č 16.00 mõõneeʹst addrõõzzâst https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?3daeb547</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa vs. nuorisosihteeri Elli-Marja Hetta, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3134.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vs. nuõripiisar Elli-Marja Hetta, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi , teʹl. 010 839 3134.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 13.6.2019 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 13.6.2019 Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
