<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">media.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaikki täyskokoukset live striimataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ pukid tiuddsåbbrid striiʹmjet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi myös erinäisiä tapahtumia pystyy seuraamaan striimin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän õõl pâstt jeeʹres šõddmõõžžid še seuʹrrjed striim mieʹldd. Snimldõõǥǥ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ Flickr-tiilâst kaaunak snimldõõǥǥid jm. Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjummšest, vuäzzlain da šõddmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä löydät kuvia mm. Saamelaiskäräjien toiminnasta, jäsenistä ja tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥid vuäitt ââʹnned teâđ jååʹđtem määinast šiõǥǥ naaʹlid jääʹǩǩteeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voi käyttää tiedonvälitystä palveleviin tarkoituksiin hyviä tapoja noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrǩǩe snimldõõǥǥ teâttkääiv da sniimmi nõõm, jõs sniimmi nõmm lij peäggtum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitsethän kuvan lähteen ja kuvaajan nimen, jos kuvaaja on mainittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ snimldõõǥǥi ââʹnnem-määin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvien käyttöehdot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ snimldõõǥǥid vuäǯǯ ââʹnned ođđsid da jeeʹres teâđ juâkkmõõžž kääzzkõʹstti õhttvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia saa käyttää uutisia ja muuta tiedonvälitystä palvelevissa tarkoituksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥi âânnmõš lij määuʹsteʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien käyttö on maksutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ snimldõõǥǥid ij vuäǯǯ ââʹnned ǩeeitâʹsttma da markknâʹsttma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää mainontaan ja markkinointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämmanalla tõi âânnmõš lij ǩiõlddum tiânnâsjurddjin mâʹte paaiʹdin leʹbe kooppin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin kiellettyä on niiden käyttö ansiotarkoituksissa kuten paidoissa tai mukeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥid ij vuäǯǯ arkivâʹstted leʹbe uʹvdded kuälmad vueʹssbieʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia ei saa arkistoida eikä luovuttaa kolmansille osapuolille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥ teâttkäivv âlgg iʹlmmted šiõǥǥ nääʹl meâldlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan lähde on ilmoitettava hyvän tavan mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥi pukin ââʹnnemjurddjin âlgg väʹldded lokku snimldõõǥǥâst kuâsttjeei oummid da taarbšeʹmmen vuäǯǯad sij miâsttmõõžž snimldõõǥǥ ââʹnnma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien kaikissa käyttötarkoituksissa on huomioitava kuvassa olevat henkilöt ja tarvittaessa hankittava heidän suostumuksensa kuvan käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ snimldõõǥǥid ij vuäǯǯ ââʹnned šiõǥǥ nääʹl vuâstlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää hyvän tavan vastaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täin juuʹrdet snimldõõǥǥi âânnmõõžž ouddmiârkkân nåkam õhttvuõđâst, kååʹtt puätt vuõǥsmed snimldõõǥǥâst kuâsttjeei oummu leʹbe sniimmi äärv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tarkoitetaan kuvien käyttöä esimerkiksi sellaisessa yhteydessä, joka on omiaan halventamaan kuvassa olevan henkilön tai valokuvaajan arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥi siiskõõzz ij vuäǯǯ muttstõõllâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien sisältöä ei saa muunnella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââʹnnem-määinai lââʹssčiõlǥtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen lisäselvennyksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥ õõʹni ij taarbâž jeeʹrab haʹŋǩǩeed sniimmi lååʹv tõn diõtt, ko Sääʹmteʹǧǧ lij haʹŋǩǩääm snimldõõǥǥid veiddsõs ââʹnnemvuõiggâdvuõđivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan käyttäjän ei tarvitse erikseen hankkia kuvaajan lupaa, koska Saamelaiskäräjät on hankkinut kuvia laajoin käyttöoikeuksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn sâjja ââʹnnemvuõiggâdvuõtt ij âânn seʹst ni mõiʹd jeeʹres looʹvid, koon snimldõõǥǥ âânnmõš siiskõõzzâs leʹbe snimmum ääʹšš peäʹlest vueiʹtlvânji ooudald.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan käyttöoikeus ei kata mitään muita lupia, joita kuvan käyttö sisältönsä tai kohteensa perusteella mahdollisesti edellyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarbšum lååʹv vuäiʹtte leeʹd snimldõõǥǥâst kuâsttjeei oummi miâsttmõõžž haʹŋǩǩummuž snimldõõǥǥ ââʹnnma ođđ ââʹnnemõhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavia lupia voivat olla kuvissa olevien henkilöiden suostumuksen hankkiminen kuvan käyttöön uudessa käyttöyhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs snimldõõǥǥâst lie raajjivuõiggâdvuõđlânji suõjjuum tuâj leʹbe täʹvvermiârk (bräänd), snimldõõǥǥ âânnmõš vuäitt ooudlded kõõččmõõžžâst åårrai vuõiggâdvuõđi tuõʹllʼjeeʹji lååʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuvassa on tekijänoikeudellisesti suojattuja teoksia tai tavaramerkkejä, kuvan käyttö voi edellyttää kyseisten oikeuksien haltijoiden lupaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs õõʹnni lij huõlteʹmes ouddâl peäggtum looʹvi haʹŋǩǩummšest da âânnmõš neeuʹrat kuälmad vueʹssbieʹli immateriaalvuõiggâdvuõđid (raajjivuõiggâdvuõđid, täʹvvermiârkkvuõiggâdvuõđid) leʹbe jeeʹres vuõiggâdvuõđid (ouddm. snimldõõǥǥâst kuâsttjeei oummu vuõiggâdvuõđid mieʹrreed snimldõõǥǥâs ââʹnnmest), õõʹnni vaʹsttad näkam neeuʹrteei âânnmõõžž diõtt Sääʹmtegga šõddâm skääđain da kuulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käyttäjä laiminlyö edellä olevien tarvittavien lupien hankkimisen ja käyttö loukkaa kolmansien immateriaalioikeuksia (tekijänoikeuksia, tavaramerkkioikeuksia) tai muita oikeuksia (esim. kuvassa olevan henkilön oikeuksia määrätä kuvansa käytöstä), käyttäjä vastaa tällaisen loukkaavan käytön johdosta Saamelaiskäräjille syntyvistä vahingoista ja kustannuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹlǧǧemsââʹjjen lij, što õõʹnni vaʹsttad vuõiʹǧǧest kuälmad vueʹssbieʹlid šõddâm skääđast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtana on, että käyttäjä vastaa suoraa kolmansille aiheutuvasta vahingosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââʹnnem-määinai vuâđđan lij õnnum eeʹttiǩ-kååʹdd kanslia snimldõõǥǥi ââʹnnem-määinaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen pohjana on käytetty eduskunnan kanslian kuvien käyttöehtoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttvuõtt-teâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi +358 (0)10 8393140, +358 (0)40 663 4493</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
