<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">miten_huomioida_saamelaisten_kansallispaiva_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten huomioida saamelaisten kansallispäivä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäʹhtt väʹldded lokku saaʹmi meersažpeiʹvv?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston Dihtosis-hanke yhteistyössä Nuorten Akatemian kanssa tarjoaa kansallispäiväksi seuraavia materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõõzz Dihtosis-haʹŋǩǩõs õhttsažtuâjast Nuõri Akatemiain taʹrjjad meersažpeiʹvven täid materiaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalimme avulla voit viettää juhlapäivää saamelaiskulttuuriin tutustuen ja syventyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Materiaal veäkka vuäitt viõʹttjed juhllpeeiʹv sääʹmkulttuuʹre tobdstõõđeeʹl da čiŋlmõõveeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukellus saamelaiskulttuuriin-mobiilipeli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čaaŋŋlummuš sääʹmkulttuuʹre mobiilsiõrr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seppo-pelialustalla pelattava saamelaisaiheinen mobiilipeli on suunnattu yläkoulun lisäksi toisen asteen opiskelijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seppo-siõrrvuâlast siõrrâm sääʹmmteemlaž mobiilsiõrr lij tillʼlõvvum pââibužškooul lââʹssen nuuʹbb tääʹzz mättʼtõõđjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli auttaa oppilaita ympäri Suomen oppimaan ja oivaltamaan saamelaisuudesta ja saamelaiskulttuurista ja se käsittelee mm. saamelaisten historiaa, nykypäivän ilmiöitä ja henkilöitä, saamenpukua, kulttuurista omimista sekä perinteisiä elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrr vieʹǩǩat mättʼtõõđjid pirr Lääʹddjânnam mättjed da toʹlǩǩeed säʹmmlažvuõđâst da sääʹmkulttuurâst da tõt ǩiõttʼtââll odm. saaʹmi historia, ânnʼjõžpeeiʹv eettmõõžžid da oummuid, sääʹmmpihttâz, kulttuursa puästtad âânnmõõžž di äʹrbbvuõđlaid jieʹllemvueʹjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seppo-mobiilipelin tavoite on innostaa kasvattajia, opettajia ja valmentajia opettamaan lapsille ja nuorille saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seppo-mobiilsiõr täävtõs lij smeʹllkâʹtted puärrsid, uʹčteeʹlid da vuõiǥstõõʹttjid mättʼted päärnaid da nuõrid saaʹmin da sääʹmkulttuurâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli sisältää perustietoa saamelaisista sekä soveltavia ja syventäviä harjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõrr âânn seʹst vuâđđteâđaid saaʹmin di suåvvteei da čiŋlmõõʹtti harjtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin kautta nuoria kannustetaan toimimaan itse ja luomaan aiheesta omia mielipiteitä sekä keskustelemaan niistä yhdessä toisten nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõr pääiʹǩ nuõrid smeʹllkââʹttet tuåimmjed jiõčč da raajjâd teeʹmest jiijjâs miõlljurddjid di saaǥǥstõõllâd tõin õõutsââʹjest nuuʹbbi nuõrivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksuton peli tilattavissa Nuorten Akatemian nettisivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määusteʹmes siõrr lij tiʹllʼjemnalla Nuõri Akatemia neʹttseeidain: https://www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nuõriakatemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yläkouluille suunnatut työpajat johdattelevat nuoret pohtimaan saamelaisuutta eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi/uʹčteela/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajat tarjoavat faktaa ja oivalluksia ja niissä nuoret pääsevät keskustelemaan aiheesta toiminnallisten harjoitusten avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulkueʹssreeis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajaohjaajat ovat aiheeseen koulutettuja saamelaisia nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pââibužškooulid tillʼlõvvum tuâjjpääʹj jååʹđtâʹlle nuõrid smiõttât säʹmmlažvuõđ jeeʹres vueiʹnnemkuuʹlmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailu on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpääʹj taʹrjjee tuõtt-teâđaid da toʹlǩǩummšid da tõin nuõr peäʹsse saaǥǥstõõllâd teeʹmest tuåimmjemnallšem harjtõõzzi veäkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa kouluvierailu: http://www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpääʹjj-jååʹđteei liâ temma škooultum sääʹmnuõr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesto: 75 tai 90 min Kohderyhmä: yläkoulut Kouluvierailualueet: pääkaupunkiseutu, Turku, Tampere, Oulu, Jyväskylä sekä Rovaniemi ja näiden lähiseudut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulkueʹssreiss lij määusteʹm. Tiʹlle škooulkueʹssreiss: http://www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nuõriakatemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka, jonka avulla opettaja tai ohjaaja voi itse vetää saamelaisaiheisen työpajan tai oppitunnin nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi/škooulkueʹssreisslomaakk/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitukset on suunnattu yläkoulujen lisäksi alakoulun ylemmille luokille sekä toiseen asteen oppilaitoksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peešttõs 75 leʹbe 90 min Täävtõsjoukk: pââibužškooul Škooulkueʹssreissvuuʹd: vueiʹvvgååradvuʹvdd, Turku, Tampere, Oulu, Jyväskylä di Ruäʹvnjargg da täi âʹlddvuuʹd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka pdf-versiona netissä tai voi myös tilata maksutta linkin takaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dihtosis-mõõntõõllâmpakk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkaa saatavilla suomeksi ja ruotsiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Dihtosis-mõõntõõllâmpakk, koon veäkka uʹčteeʹl leʹbe vuäʹpsteei vuäitt jiõčč jååʹđted sääʹmmteemlaž tuâjjpääʹj leʹbe mättčiâss nuõrivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/dihtosis-oppimateriaalit-saamelaisuuden-kasittelyyn/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harjtõõzz liâ tillʼlõvvum pââibužškoouli lââʹssen vueʹllškooul pââibuž klaassid di nuuʹbb tääʹzz mättstroiʹttlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aamunavaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pakk pdf-suåvtõssân interneeʹttest leʹbe vuäitt še tiʹllʼjed määusǩani liiŋk tueʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisaiheinen tietovisa-aamunavaus, jota voi käyttää teemaan virittäytymisessä erityisesti saamelaisten kansallispäivän (6.2.) juhlistamiseen https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/aamunavaus-saamelaisuudesta/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paakk vuäǯǯamnalla lääddas da ruõccâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis – tietopaketti Saamelaisista: https://nuor.fi/dihtosis/etusivu-dihtosis/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvää saamelaisten kansallispäivää kaikille!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nuõriakatemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
