<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">muu_suuha_muu_sokkan_mu_sohka_minun_sukuni_-_virtuaaliset_oppitunnit_saamelaisten_kansallispaivan_kunniaksi_7_-9_2_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu suuhâ, muu sokkân, mu sohka, minun sukuni – virtuaaliset oppitunnit saamelaisten kansallispäivän kunniaksi 7.–9.2.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muu suuhâ, muu sokkân, mu sohka, minun sukuni – virtuaalʼlaž mättčiâss saaʹmi meersažpeeiʹv cisttân 7.–9.2.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke juhlistaa 6.2. vietettävää saamelaisten kansallispäivää ja järjestää virtuaaliset oppitunnit 7.–9.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđid äuʹǩǩeei mättʼtõõzz piʹlotthaʹŋǩǩõs juuhljâtt 6.2. vieʹttjem saaʹmi meersažpeeiʹv da jääʹrjast virtuaalʼlaž mättčiâssid 7.–9.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunteja on yhteensä kolme, ja niiden aiheena on suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättčiâss liâ õhttsiʹžže kolmm, da tõi teeʹmmen lij sokk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunneilla selviää, miten suku ilmenee saamelaisessa perinnemusiikissa, saamenkielisessä sanastossa ja saamenpuvussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättčiâssin seʹlvvan, mäʹhtt sokk očndââtt sääʹm äʹrbbvuõttmusiikkâst, sääʹmǩiõllsaž sannõõzzâst da sääʹmpihttsest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunnit on suunnattu eri luokka-asteille, mutta oppitunneille ovat tervetulleita kaikki saamen kielistä ja saamelaisesta kulttuurista kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättčiâss liâ jurddum jeeʹres klasstaaʹzzid, leša mättčiâssid liâ tiõrv puättam puk sääʹmǩiõlin da sääʹmkulttuurâst älšmam oummu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneille voi osallistua kukin oppija itsenäisesti tai koko luokka yhdessä samaan tuokioon yhteiseltä laitteelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâssid vuäitt vuässõõttâd juõǩǩʼkaž mättjeei jiõččnânji leʹbe klass õõutsââʹjest seämma poʹdde õhttsaž aparaattin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus on pääasiassa saameksi (inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kieli), tukikielenä on suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs lij vueiʹvväʹššest sääʹmǩiõʹlle (aanar-, nuõrtt- leʹbe tâʹvvsääʹmǩiõll), tuärjjǩiõllân lij lääʹddǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnit sopivat siis myös saamen kielen oppijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâss sueʹppe âʹte še sääʹmǩiõl mättʼtõõđjid..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteja pääsee seuraamaan suorana liittymislinkkejä klikkaamalla tai katsomalla oppituntien tallenteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâssid peäss seuʹrrjed vuõigg vuõlttõssân õhtteemliiŋkid kliʹkkjeeʹl leʹbe ǩiõččeeʹl mättčiâssi jiõntõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien seuraaminen on maksutonta eikä vaadi ennakkoilmoittautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâssi seuʹrrjummuš lij määustem ij-ka õõlǥât ouddiʹlmmtõõttmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla on myös mahdollisuus kysyä ja keskustella chatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâssin lij še vueiʹtlvažvuõtt kõõččâd da saǥstõõllâd chaatâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tallenteiden katseluaika on 10.–24.2. osoitteessa https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõntõõzzi ǩiõččâmäiʹǧǧ lij 10.–24.2. addrõõzzâst https://www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääʹm-mätʼttõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistai 7.2. klo 10.00–10.45 Suku ja leu’ddit koltansaameksi Luokille 3–6 Opettajana Hanna-Maaria Kiprianoff Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>com/šõddmõõžž-da-jiõntõõzz .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskiviikko 8.2. klo 10.00–10.45 Suku ja sanasto inarinsaameksi Luokille 0–2 Opettajana Heli Aikio Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äiʹǧǧtaull:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>torstai 9.2. klo 10.00–10.45 Suku ja saamenpuku pohjoissaameksi Yläkoululaiset ja toinen aste Opettajana Anne Olli Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mââibargg 7.2. čiâss 10.00–10.45 Sokk da leeuʹd nuõrttsääʹmǩiõʹlle Klaassid 3–6 Uʹčteeʹlen Hanna-Maaria Kiprianoff Õhtteemliŋkk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyeri puáttim !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seärad 8.2 čiâss 10.00–10.45 Sokk da sannõs aanarsääʹmǩiõʹlle Klaassid 0–2 Uʹčteeʹlen Heli Aikio Õhtteemliŋkk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiõrv pueʹttem !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Neljdpeiʹvv 9.2. čiâss 10.00–10.45 Sokk da sääʹmpiiutâs tâʹvvsääʹmǩiõʹlle Pââibužškooulneeʹǩǩ da nuʹbb tääʹss Uʹčteeʹlen Anne Olli Õhtteemliŋkk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bures boahtin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pyeri puáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Bures boahtim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hankepäällikkö hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanna Helander, haʹŋǩǩõsjååʹđteei hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Arla Magga, haʹŋǩǩõskoordinaattor arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua saamelaisten kansallispäivään myös seuraavin tavoin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmi meersažpeeiʹv vieʹttjet piirieeʹjji täʹlvvmannu 6. peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Saamelaiskäräjien monipuoliseen toimintaan Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa avointen ovien päivässä 6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juhllvuõđid jäʹrjstet tâʹl äʹrbbvuõđlânji jeeʹres beäʹlnn Sääʹmjânnam da ânnʼjõžääiʹj še Sääʹmjânnam åålǥbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -sivustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitak vuässõõttâd saaʹmi meersažpeivva še näkam naaʹlin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolta löytyy eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđ Sääʹmteeʹǧǧ määŋgpeällsaž tåimmjummša Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst Aanrest pukid uhssäävai åårrai peeiʹvest 6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa video-oppitunteja saamelaisaiheiden käsittelyyn koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđ Oktavuohta – sääʹmteâđ mättʼtõʹsse -seiddõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu saamelaista kulttuuria käsitteleviin mobiilipeleihin ja harjoituksia sisältävään menetelmäpakkaan Nuorten Akatemian sivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seiddõõzzâst käunnʼje jeeʹres škooul- da klass-taaʹzzid plaanuum, teeʹmmkruuggi mieʹldd tuʹtǩǩuum vueʹzz da tuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Sano se saameksi -puhekieliseen fraasisanakirjaan pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹlle video-mättčiâssid sääʹmteeʹmi ǩiõttʼtõõllmõʹšše škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla myös viisi lyhytdokumenttia, pikaopas saamelaiskulttuuriin, soundboard sekä kaksi kieliaiheista artikkelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđ sääʹmkulttuur ǩiõttʼtõõllâm mobiilsiõrid da harjjtõõzzid seʹst õõʹnni mõõntõõllâmpaʹǩǩe Nuõri Akatemia seeidast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjoissaamea Saamelaisneuvoston IndyLan-kielenoppimissovelluksen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđ Säärn tõn säämas -mainstemǩiõllsiʹžže fraass-sääʹnnǩerjja tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovellus ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seiddõõzzâst še vitt vuäʹniǩdokumeeʹnt, ǩiõʹrǧǧesvueʹppes sääʹmkulttuuʹre, soundboard di kueʹhtt ǩiõllteeʹm õõʹni artikkeel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjois-, inarin- tai koltansaamea lapsille suunnatulla Kaupunkiseikkailu-pelillä, joka on yhdistelmä lauta- ja korttipeliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõõđ tâʹvvsääʹmǩiõl Sääʹmsuåvtõõzz IndyLan-ǩiõllmättjemsuåvldõõzz veäkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåvldõs laaddâmnalla Apple Storest da Google Playst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso Muumilaakso-sarjaa Yle Areenassa pohjoissaameksi , inarinsaameksi tai koltansaameksi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõõđ tâʹvv-, aanar- leʹbe nuõrttsääʹmǩiõl päärnaid jurddum Kaupunkiseikkailu-siõrin, kååʹtt lij õhttuum luʹvdd- da korttsiõrr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
