<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oikeus_saamenkielisiin_sote-palveluihin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeus saamenkielisiin sote-palveluihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõtt sääʹmǩiõllsaž soti-kääzzkõõzzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielelliset oikeudet kuuluvat saamelaisväestön perusoikeuksiin ja lain mukaan viranomaisilla on velvollisuus huolehtia saamenkielisten palvelujen järjestämisestä oma-aloitteisesti ja aktiivisesti ilman, että niitä tarvitsee erikseen vaatia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđ koʹlle sääʹmnarood vuâđđvuõiggâdvuõđid da lääʹjj mieʹldd veʹrǧǧniiʹǩǩin lij õõlǥtemvuõtt ââʹnned huõl sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi riâššmest jiõččaltteeʹl da aktiivlânji notta, što tõid jeeʹrab õõlǥtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omakielinen sosiaali- ja terveydenhuolto on tärkeä osa ihmisen perusturvallisuutta kaikissa elämän vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiiʹjjesǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõll lij vääžnai vueʹss oummu vuâđđstaanvuõđâst pukin jieʹllem maaʹttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainsäädännössä on useita kohtia, jotka viittaavat oikeuteen käyttää omaa äidinkieltä ja turvaavat oikeuden omaan kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹjjšiõttummšest lie määŋg pääiʹǩ, kook viiʹttje vuõiggâdvuõʹtte ââʹnned jiiʹjjes ǩiõl da staaʹne vuõiggâdvuõđ jiiʹjjes kulttuuʹre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyrkii edistämään saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutumista sotepalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ pârgg oouʹdeed säʹmmlai ǩiõlʼlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõđi teâuddjummuž soti-kääzzkõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam vuâđđlääʹǩǩ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki (731/1999) turvaa saamelaisille oikeuden omaan kieleen ja kulttuuriin (17 §) sekä näitä koskevaan kulttuuri-itsehallintoon saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam vuâđđlääʹǩǩ (731/1999) stään säʹmmlaid vuõiggâdvuõđ jiiʹjjez ǩiõʹlle da kulttuuʹre (17 §) di täid aaʹššid kuõskki jiõččvaldšma sääʹmvuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielelliset ja kulttuuriset oikeudet kuuluvat saamelaisväestön perusoikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđ koʹlle sääʹmnarood vuâđđvuõiggâdvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omakielinen sosiaali- ja terveydenhuolto on tärkeä osa ihmisen perusturvallisuutta kaikissa elämän vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiiʹjjesǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõll lij vääžnai vueʹss oummu vuâđđstaanvuõđâst pukin jieʹllem maaʹttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain (1086/2003) tavoitteena on yhdessä Suomen perustuslain 17 § 3 momentin kanssa turvata saamelaisten oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj (1086/2003) täävtõssân lij õõutsââʹjest Lääʹddjânnam vuâđđlääʹjj 17 § 3 momeeʹntin staanâd säʹmmlai vuõiggâdvuõđ tuõʹllʼjed da ooudâsviikkâd ǩiõlâz da kulttuurâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaissa säädetään toisaalta saamelaisen oikeudesta käyttää omaa kieltään viranomaisessa ja toisaalta julkisen vallan velvollisuuksista toteuttaa ja edistää saamelaisten kielellisiä oikeuksia (1 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjjest šiõtteet nuuʹbb beäʹlnn säʹmmla vuõiggâdvuõđâst ââʹnned jiiʹjjes ǩiõl veʹrǧǧniiʹǩǩivuiʹm da nuuʹbb beäʹlnn õõlmâs vääʹld õõlǥtõõzzin viikkâd čõõđ da oouʹdeed säʹmmlai ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđid (1 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki on kaksisuuntainen ja se velvoittaa laissa määriteltyjen viranomaisten velvollisuudeksi oma-aloitteisesti huolehtimaan siitä, että saamelaisten kielelliset oikeudet toteutuvat käytännössä (24 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ tuåimmai kueiʹt årra da tõt õõlǥat lääʹjjest meäʹrtõllum veʹrǧǧniiʹǩǩi õõlǥtõssân jiõččaltteeʹl ââʹnned huõl tõʹst, što säʹmmlai ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđ teâuddje nääʹlest (24 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen on henkilöstöä palvelukseen ottaessaan muun muassa huolehdittava siitä, että henkilöstö pystyy palvelemaan asiakkaita myös saameksi ja koulutusta järjestämällä tai muilla toimenpiteillä huolehdittava siitä, että henkilöstöllä on viranomaisen tehtävien edellyttämä saamen kielen taito (14 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko veʹrǧǧneǩ väldd tuâjjlažkååʹdd kääzzkõʹsse, tõn âlgg jeäʹrbi mieʹldd ââʹnned huõl tõʹst, što tuâjjlažkåʹdd pâstt kääzzkâʹstted äʹššniiʹǩǩid säämas še da škooultõõzz riâššeeʹl leʹbe jeeʹres tuåimin ââʹnned huõl tõʹst, što tuâjjlažkååʹddest lij veʹrǧǧneeʹǩǩ tuâjai ooudldam sääʹmǩiõlltäidd (14 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos viranomaisessa ei ole sellaista saamen kielen taitoista henkilöä, joka voisi käsitellä asiaa, on viranomaisen järjestettävä maksuton tulkkaus, jollei se itse huolehdi tulkkauksesta (19 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs veʹrǧǧneeʹǩǩest ij leäkku nåkam sääʹmǩiõlltäiddsaž ooumaž, kååʹtt vuäitči ǩiõttʼtõõllâd ääʹšš, veʹrǧǧneǩ âlgg riâššâd määuʹsteʹmes tuʹlǩǩõõzz, jõs tõt ij jiõčč âânn huõl tuʹlǩǩummšest (19 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen tulee myös tiedottaa saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veʹrǧǧneǩ âlgg še teâđted sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 21.2 §:än sisältyvä oikeudenmukainen oikeudenkäynti ja hyvän hallinnon käsitteet on otettu myös saamen kielilain tarkoituspykälään (1 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj 21.2 § seʹst õõʹnni vuõiggâdvuõđ meâldlaž suudõõttâm da šiõǥǥ vaaldâšm fiʹttõõzz lie valddum še sääʹmǩiõll-lääʹjj mieʹrrparagraaʹfe (1 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvän hallinnon käsite kielellisten perusoikeuksien näkökulmasta tarkoittaa kielellisesti ymmärrettävää palvelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõǥǥ vaaldâšm fiʹttõs ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđi vueiʹnnemkuuʹlmest miârkkšââvv ǩiõlʼlânji fiʹttjemnallšem kääzzkõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveydenhuollon palvelukieliä koskevat lait</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõl kääzzkõsǩiõlid kuõskki lääʹjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveydenhuollon lainsäädäntö on jo pitkään velvoittanut palvelemaan asiakasta äidinkieli huomioon ottaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõl lääʹjjšiõttummuš lij vuâđđjuurdeʹld juʹn kuuʹǩǩ õõlǥtam kääzzkâʹstted äʹššneeʹǩǩ jieʹnnǩiõl lokku vääʹldeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä lakeja ovat mm. Laki vammaisuuden perusteella järjestettävistä palveluista (380/1987);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk lääʹjj lie jm. Lääʹǩǩ lääʹmesvuõđ vuâđald riõššum kääzzkõõzzin (380/1987);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista ( 812/2000);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹǩǩ sosiaalhuõl äʹššneeʹǩǩ sââʹjest da vuõiggâdvuõđin (812/2000);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki potilaan asemasta ja oikeuksista (785/1992) sekä Sosiaalihuoltolaki (1301/2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹǩǩ puõʒʒi sââʹjest da vuõiggâdvuõđin (785/1992) di Sosiaalhuõll-lääʹǩǩ (1301/2014).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen erityislakien maininnat pohjautuvat viime kädessä Suomen perustuslailla turvattuihin jokaiselle kansalaiselle kuuluviin perusoikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooudbeäʹlnn peäggtum spesiaal-laaʹjji peäggtõõzz vuâđđâʹvve lopp looppâst Lääʹddjânnam vuâđđlaaʹjjin staanum juõʹǩǩ meerliʹžže kuulli vuâđđvuõiggâdvuõđid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveydenhuoltolain (1326/2010) 6 §:ssä terveydenhuollon kielinä ja vanhuspalvelulain (980/2012) 8 §:ssä palvelujen kielinä on mainittu suomi, ruotsi ja saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrvâsvuõtthuõll-lääʹjj (1326/2010) 6 §:st tiõrvâsvuõtthuõl ǩiõllân da vuäʹmmooumažkääzzkõslääʹjj (980/2012) 8 §:st kääzzkõõzzi ǩiõllân lie peäggtum lääʹdd-, ruõcc- da sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Potilaslain (785/1992) 3 § edellyttää myös, että potilaan äidinkieli ja kulttuuritausta otetaan hoidossa mahdollisimman hyvin huomioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puõccilääʹjj (785/1992) 3 § ooudald še, što puõʒʒi jieʹnnǩiõl da kulttuurtuâǥǥõõzz vääʹldet hååidast lokku nuʹtt puârast ko vueiʹtlvaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslaissa on säädetty julkisen vallan velvollisuudesta turvata, sen mukaan kuin lailla tarkemmin säädetään, jokaiselle riittävät sosiaali- ja terveyspalvelut ja edistää väestön terveyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjjest lij šiõttuum õõlmâs vääʹld õõlǥtemvuõđâst staanâd, tõn mieʹldd ko laaʹjjin tääʹrǩben šiõtteet, juõʹǩǩʼkiʹžže riʹjttjeei sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid da oouʹdeed narood tiõrvâsvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palveluiden yhdenvertaisen saatavuuden turvaamisen kannalta ratkaiseva merkitys on 6 §:n tarkoittamalla yhdenvertaisuuden periaatteella ja esimerkiksi saamelaisten osalta 17.3 §:n tunnustamalla oikeudella omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kääzzkõõzzi õõutverddsaž vuäʒʒamvuõđ staanmõõžž peäʹlest miârkteei miârktõs lij 6 § jorddam õõutverddsažvuõđ vuâđđjurddjin da ouddmiârkkân säʹmmlai vueʹzzest 17 § tobdstam vuõiggâdvuõđin jiiʹjjes ǩiõʹlle da kulttuuʹre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjinnänkieltoa sovelletaan myös, kun kyse on lakisääteisiä peruspalveluista, tuista tai etuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čårstemǩiõlddi suåvldet še, ko lij kõõččmõš lääʹjjmeâldlaž vuâđđkääzzkõõzzin, tuärjjõõzzin leʹbe ouddõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
