<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oikeusministeri_henriksson_ja_saamelaiskarajat_tapasivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeri Henriksson ja Saamelaiskäräjät tapasivat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttminister Henriksson da Sääʹmteʹǧǧ kaaunõʹtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeri Anna-Maja Henriksson tapasi tänään Saamelaiskäräjien puheenjohtajiston ja muita edustajia Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttminister Anna-Maja Henriksson kaaunõõđi täʹbbe Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹji da jeeʹres eeʹttkõʹsttji vuiʹm Heʹlssnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamiseen osallistui oikeusministerin lisäksi valtiosihteeri Raimo Luoma valtioneuvoston kansliasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaaunõõttmõʹšše vuässõõđi vuõiggâdvuõttministeeʹr lââʹssen riikkpiisar Raimo Luoma riikksuåvtõõzz konttrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaaminen järjestettiin Saamelaiskäräjien aloitteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaaunõõttmõš šõõddi Sääʹmteeʹǧǧ alttõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa tehtiin katsaus tuleviin saamelaisten oikeuksia koskeviin hankkeisiin ja kuultiin Saamelaiskäräjien näkemyksiä näiden hankkeiden käynnistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaaunõõttmõõžžâst tuejjee ǩičldõõǥǥ pueʹttmen åårrai säʹmmlai vuõiggâdvuõđid kuõskki haʹŋǩǩõõzzid da kuʹlleš Sääʹmteeʹǧǧ vueiʹnlmid täi haʹŋǩǩõõzzi jåttʼtummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskusteltiin muuan muassa saamelaiskäräjälain valmistelun jatkamisesta tähänastista valmisteluaineistoa hyödyntäen sekä saamen kielen, kulttuurin ja perinteisten elinkeinojen edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõʹlleš jm. sääʹmteʹǧǧlääʹjj valmštõõllmõõžž juäʹtǩǩem pirr äuʹǩǩeeʹl tän räjja tuejjuum valmštõõllâmaunstõõzz di sääʹm ǩiõl, kulttuur da äʹrbbvuâlaž jieʹllemvueʹjji ooudeem pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osapuolet sopivat että hyvää keskusteluyhteyttä ja dialogia pidetään yllä jatkossakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹssbeäʹl sueʹppe, što šiõǥǥ saǥstõõllâmõhttvuõđ da dialoog tuõʹllʼjet še juätkast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiosihteeri Malin Brännkärr, p. 040 534 7727, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikkpiisar Malin Brännkärr, teʹl. 040 534 7727, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puh. 010 839 3192, etunimi.sukunimi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio, teʹl. 010 839 3192, etunimi.sukunimi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
