<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_tyoskentelemaan_saamelaiskarajilla_laheta_avoin_hakemus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut työskentelemään Saamelaiskäräjillä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leäk-a älšsmam reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä avoin hakemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõlttâd ääv ooccmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yksi saamelaisten kotiseutualueen merkittävistä työnantajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij õhtt sääʹm dommvuuʹd miârkteei tuâjjuʹvddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintakenttämme on laaja ja asiantuntijoita tarvitaan eri osa-alueille ja erilaisiin tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toiʹmmjemǩeʹdd lij veeidas da äʹšštobddjid taarbšet jeeʹres suõʹrjin da jeeʹresnallšem tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voit tutustua osoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut työskentelemään Saamelaiskäräjillä, lähetä meille avoin hakemus, jossa kerrot itsestäsi, osaamisestasi sekä mistä tehtävistä olisit kiinnostunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs tuʹst miõll ǩeäss reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest, vuõlttâd miʹjjid ääv ooccmõõžž, koozz ǩeeʹrjtak jijstad, tuu silttummšest di måkam tuâj leʹčči tuu miõl ǩieʹssi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitä hakemukseen myös ansioluettelosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piij ooccmõʹšše še mieʹldd tuâjjpäiʹǩǩloǥstõõǥǥad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit lähettää meille avoimen hakemuksen tämän linkin kautta: https://www.vismasignforms.com/form/6ee9b36f-a843-4b23-8dbb-d26335afbde8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitak vuõltteed miʹjjid ääv ooccmõõžž tän liiŋk pääiʹǩ: https://www.vismasignforms.com/form/fed566d5-5490-4250-bd4f-bfe8d25083d6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähettämällä avoimen hakemuksen ilmaiset kiinnostuksesi työskennellä Saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõltteeʹl ääv ooccmõõžž õlmmääk älšsmâttmõõžžad reâuggad Sääʹmteeʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähettämääsi avointa hakemusta ei automaattisesti lueta mukaan myöhemmin haettavaksi tulevien tehtävien rekrytoinnissa, vaan niitä on haettava tehtäväkohtaisilla hakemuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuu vuõltteem ääv ooccmõõžž jeät automaattlânji looǥǥ mieʹldd mâʹŋŋlubust ooccâmnalla puõʹtti tuâjai rekrytâsttmõõžžâst, nuʹt-ba tõk âʹlǧǧe ooccâd tuâj meâldlaž ooccmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käymme aktiivisesti meille lähetettyjä hakemuksia läpi ja otamme yhteyttä mikäli meillä olisi sinulle sopiva tehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllep aktiivlânji miʹjjid vuõlttuum ooccmõõžžid čõõđ da väʹlddep õhttvuõđ jõs meeʹst leʹčči tuʹnne suåvlaž tuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetämme myös tiedon haettavaksi tulevista tehtävistä avoimen hakemuksen lähettäneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõltteep še teâđaid ooccâmnalla åårrai tuâjain pukid, kook liâ vuõlttääm ääv ooccmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimen hakemuksen kautta lähetettyjä tietoja käsitellään luottamuksellisesti ja niitä säilytetään Saamelaiskäräjillä 6 kuukautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääv ooccmõõžž pääiʹǩ vuõlttuum teâđaid ǩiõttʼtõõlât peeitast da tõid seeiltet Sääʹmteeʹǧǧest 6 määnpââʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: ma. henkilöstöpäällikkö Ida Pirttijärvi ida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ: mä. tuâjjlažkåʹddšurr Ida Pirttijärvi ida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pirttijarvi(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>pirttijarvi(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
