<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_kesatyosta_saamelaiskarajien_koulutus-_ja_oppimateriaalitoimistossa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut kesätyöstä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leäk-a persteʹmmen ǩieʹsstuejast Sääʹmteeʹǧǧest škooultõs- da mättmateriaalkonttrest?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät palkkaa kesäksi 2018 sesonkityöntekijöitä inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkieliseen oppimateriaalityöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ paʹlǩǩad ǩeässa 2018 ǩieʹsstuâjjlaid aanar-, nuõrtt- da tâʹvvsääʹmǩiõl mättmateriaaltuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesätyöhön voi hakea myös harjoittelijaksi mikäli ei ole aiemmin työskennellyt Saamelaiskäräjillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitt še ooccâd ǩieʹsstuõjju harjjtõõllʼjen, jõs ij leäkku õuʹddel leämmaž tuejast Sääʹmteeʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoittelun ehtona on, että opiskelija saa omasta oppilaitoksestaan harjoittelutuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Harjjtõõllâm mäinnan lij, štõ mättʼtõõtti vuäǯǯ jiijjâs škooulâst harjjtõõllâmtuärjjõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet kiinnostunut kesätyöstä Saamelaiskäräjillä, lähetä vapaamuotoinen hakemus 15.2.2018 mennessä osoitteeseen info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs leäk perstum põrggâd ǩieʹsstuejaid Sääʹmteeʹǧǧest, di vuõlttâd frijj ooccmõõžž 15.2.2018 mõõneeʹst addrõʹsse info@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ: hannu.kangasniemi(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuksen voi lähettää myös postitse osoitteeseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž vuäitt vuõltteed še pååʹšt mieʹldd addrõʹsse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>99870 Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>99870 Aanar</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
