<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oopa_saanijd_-kuvasanakirja_ilmestyy_digikirjana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oopâ saanijd -kuvasanakirja ilmestyy digikirjana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oopâ saanijd -koovvsääʹnnǩeʹrjj iʹlmstââvv digiǩeʹrjjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositusta Oopâ saanijd -kuvasanakirjasta julkaistaan nyt digiversio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peäggtum Oopâ saanijd -koovvsääʹnnǩeʹrjj iʹlmstââvv ååʹn digihääʹmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäisen kirjan tekijä on Matti Morottaja ja kirjan kuvat on piirtänyt Sirpa Seppänen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssǩeeʹrj raajji lij Matti Morottaja da ǩeeʹrj koovid lij pirstam Sirpa Seppänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matti Morottaja on myös lukija digikirjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Matti Morottaja lij še digiǩeeʹrj saani lookkjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digikirjassa on käytetty alkuperäisen kirjan kuvia ja tekstejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digiǩeeʹrjest lie õnnum alggǩeeʹrj koov da teeʹkst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digikirjaan on kuvan ja tekstin lisäksi lisätty ääni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digiǩerjja lij koovi da teeʹkst lââʹssen lââʹzztum jiõnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt on mahdollista opetella myös sanojen ääntämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn lij vueiʹttemvuõtt mättʼtõõllâd še saani jiõnnummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digikirjan teknisestä toteutuksesta ja sanojen äänittämisestä vastasivat Anne Seipiharju ja Miina Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digiǩeeʹrj teeknlaž tuejast da saani jiõntummžset vaʹsttee Anne Seipiharju da Miina Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ääninauhojen leikkauksen ja äänten käsittelyn on tehnyt Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnnliânti čuõppmest da jiõni ǩiõttʼtõõllmest lij vaʹsttääm Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/tuote/oopa-saanijd-jienakirje/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.samediggi.fi/tuote/oopa-saanijd-jienakirje/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
