<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opetus-_ja_kulttuuriministerio_ja_opetushallitus_kutsuvat_viettamaan_saamelaisten_kansallispaivaa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö ja Opetushallitus kutsuvat viettämään saamelaisten kansallispäivää!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria da Mättʼtõshalltõs kåčča vieʹttjed säʹmmlai meersažpeeiʹv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö ja Opetushallitus kutsuvat Suomen kouluja viettämään saamelaisten kansallispäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria da Mättʼtõshalltõs kåčča vieʹttjed säʹmmlai meersažpeeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaisten kansallispäivä antaa hyvän mahdollisuuden tutustua saamelaisiin Euroopan ainoana alkuperäiskansana sekä saamelaisten kulttuuritraditioihin, sanoo Opetushallituksen pääjohtaja Olli-Pekka Heinonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Säʹmmlai meersažpeiʹvv oudd pueʹrr vueiʹttemvuõđ tobdstõõttâd säʹmmlaid Euroop oʹdinakai alggmeeran di säʹmmlai kultturtraditioid, Mättʼtõshalltõõzz vueiʹvvjååʹđteei Olli-Pekka Heinonen tuâtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote 4.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõshalltõõzz 4.2.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö ja Opetushallitus kutsuvat viettämään saamelaisten kansallispäivää!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria da Mättʼtõshalltõs kåčča vieʹttjed säʹmmlai meersažpeeiʹv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään 6. päivänä helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai meersažpeeiʹv vieʹttjet täʹlvvmannu 6. peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on toistaiseksi melko nuori juhlapäivä, sillä suomalaiseen almanakkaan päivä merkittiin vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt lij ååʹn võl miâlggâd nuõrr juhllpeiʹvv, ǥu Lääʹdd kaʹlndaaʹre peiʹvv lij pijjum eeʹjjest 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivästä päätettiin kuitenkin jo vuonna 1992 ja juhlapäivän juuret juontavat yli sadan vuoden taakse, vuoteen 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersažpeeiʹvest lij kuuitâǥ mieʹrruum juʹn eeʹjjest 1992 da juhllpeeiʹv maddi mâʹnne pâʹjjel čueʹđ eeʹjj tuâkka, ekka 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin Norjan Trondheimissä järjestettiin ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, jonka tarkoitus oli pohtia saamelaisten elinmahdollisuuksia ja ottaa kantaa saamelaisia koskeviin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹl Taarr Trondheeiʹmest jäʹrjste vuõssmõs tâʹvvjânnamlaž sääʹmsååbbar, koon juurd leäi smiõttâd säʹmmlai jieʹllemvueiʹttemvuõđid da väʹldded peäʹl säʹmmlaid kuõskki kõõččmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten poliittisen tietoisuuden katsotaan syntyneen tuohon aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai poliittlaž teâđstummuž ǩeäʹčče šõddâm tõn pooddâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivä on yksi saamelaisten omista liputuspäivistä, mutta lisäksi Suomen, Ruotsin ja Norjan viranomaiset suosittavat yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersažpeiʹvv lij õhtt säʹmmlai jiijjâs lipp-peeiʹvin, leša tõn lââʹssen Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr veʹrǧǧneeʹǩǩ siâzztâʹlle almmjallaš liipptummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuri valmistuneen kulttuuriperintöbarometrin tulokset kertovat selvästi, että omaa kulttuuriperintöä ja -ympäristöä halutaan vaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai meersažpeeiʹv vieʹttjet täʹlvvmannu 6. peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeimmiksi vaalittaviksi asioiksi vastaajat nimesivät luonnon, ympäristön, tavat, perinteet ja kädentaidot sekä kielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt lij ååʹn võl miâlggâd nuõrr juhllpeiʹvv, ǥu Lääʹdd kaʹlndaaʹre peiʹvv lij pijjum eeʹjjest 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö ja Saamelaiskäräjät ovat neuvotelleet kolmivuotisesta etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen kehittämistoiminnasta, jonka avulla voitaisiin parantaa erityisesti saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella asuvien lasten mahdollisuuksia saada täydentävää saamen kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersažpeeiʹvest lij kuuitâǥ mieʹrruum juʹn eeʹjjest 1992 da juhllpeeiʹv maddi mâʹnne pâʹjjel čueʹđ eeʹjj tuâkka, ekka 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Oma äidinkieli on se väline, jolla parhaiten ilmaisemme itseämme, tunteitamme, ajatuksiamme sekä kommunikoimme muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹl Taarr Trondheeiʹmest jäʹrjste vuõssmõs tâʹvvjânnamlaž sääʹmsååbbar, koon juurd leäi smiõttâd säʹmmlai jieʹllemvueiʹttemvuõđid da väʹldded peäʹl säʹmmlaid kuõskki kõõččmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On ollut hieno huomata, kuinka saamelaisnuoret arvostavat omaa kieltään ja kulttuuriperintöään ja haluavat varmistaa sen jatkuvuuden, opetusministeri Sanni Grahn-Laasonen sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai poliittlaž teâđstummuž ǩeäʹčče šõddâm tõn pooddâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksen pääjohtaja Olli-Pekka Heinonen korostaa, että saamelaisten kansallispäivän vietto kouluissa toteuttaa osaltaan myös perusopetuksen opetussuunnitelman perusteiden linjauksia, joiden mukaan koulu oppivana yhteisönä tuo esiin saamelaiskulttuurin merkityksen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersažpeiʹvv lij õhtt säʹmmlai jiijjâs lipp-peeiʹvin, leša tõn lââʹssen Lääʹddjânnam, Ruõcc da Taarr veʹrǧǧneeʹǩǩ siâzztâʹlle almmjallaš liipptummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se kehittää yksilöiden ja ryhmien välistä ymmärrystä ja kunnioitusta sekä vastuullista toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Oummu jiijjâs jieʹnnǩiõll lij tõt, koin pueʹrmõsân puʹhttep jiijjân õuʹdde, tobddjeem, jurddjeem di kommunikâʹsttep jeärrsivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluyhteisössä tulee tunnistaa, että oikeus omaan kieleen ja kulttuuriin on perusoikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij leämmaž pueʹrr vueiʹnned, mäʹhtt sääʹmnuõr âʹnne äärvast ǩiõlâs da kulttuurääʹrbes da haaʹlee nââneed tõn juätkkjummuž, mättʼtõsminister Sanni Grahn-Laasonen ceälkk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaisten kansallispäivä antaa hyvän mahdollisuuden tutustua saamelaisiin Euroopan ainoana alkuperäiskansana sekä saamelaisten kulttuuritraditioihin, Heinonen toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõshalltõõzz vueiʹvvjååʹđteei Olli-Pekka Heinonen peejj teädd tõõzz, štõ säʹmmlai meersažpeeiʹv vieʹttjummuš škooulin teudd peäʹlstes še vuâđđmättʼtõõzz mättʼtõsplaan vuâđai linnjõõzzid, kooi mieʹldd škooul mättjeei õhttõssân pohtt vuõinnsa sääʹmkulttuur miârktõõzz Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivän vietossa voi hyödyntää aineistoa, jonka Opetushallitus on tuottanut yhteistyössä Saamelaiskäräjien kanssa.www.oktavuohta.com -sivustolta löytyy tietoa saamelaisista, saamen kielistä, saamen kulttuurista sekä materiaalia ja työkaluja opetuksessa hyödynnettäviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt õõudad persooni da joouki kõskksaž fiʹttjummuž da ciʹsttjummuž di kõskkneez oumminalla jeällmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivän viettoa voi seurata myös mediassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulõhttõõzzâst âlgg fiʹttjed, štõ vuõiggâdvuõtt jiijjâs ǩiõʹlle da kulttuuʹre lij vuâđđvuõiggâdvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradion saamenkielinen toimitus seuraa kansallispäivän tapahtumia yhteistyössä naapurimaiden saamelaisten radio- ja tv-toimitusten kanssa, niin radio- ja tv-lähetyksissä kuin verkossa ja sosiaalisessa mediassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Säʹmmlai meersažpeiʹvv oudd pueʹrr vueiʹttemvuõđ tobdstõõttâd säʹmmlaid Euroop oʹdinakai alggmeeran di säʹmmlai kultturtraditioid, Heinonen tuâtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus on nimennyt saamelaiset ja saamelaisen kulttuurin myös pääteemaksi eurooppalaisen kulttuuriperintövuoden 2018 vietossaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai meersažpeeiʹv vieʹttjummšest vuäitt äuʹǩǩen ââʹnned aunnsid, koid Mättʼtõshalltõs lij puuʹtʼtam õhttsažtuejast Sääʹmtiiʹǧǧin. www.oktavuohta.com -seeidain käunnʼje teâđ säʹmmlai pirr, sääʹm ǩiõlin, sääʹmkulttuurin di materiaal da tuejjneävv mättʼtõõzzâst äuʹǩǩen âânnmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Opetushallituksessa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai meersažpeeiʹv vieʹttjummuž vuäitt čuâvvad še mediast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusneuvos, yksikön päällikkö Leena Nissilä: leena.nissila@oph.fi Opetusneuvos Susanna Rajala: susanna.rajala@oph.fi Ylitarkastaja Maria Edel: maria.edel@oph.fi Opetusneuvos Paula Mattila: paula.mattila@minedu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Yle Sápmi seuʹrrai meersažpeeiʹv šõddmõõžžid õhttsažtuejast naabârjânnmi sääʹm radio da tv-tuåimtõõzzivuiʹm, nuʹtt radio- da tv-vuõlttõõzzin ǥu neeʹttest da sosiaalʼlaž mediast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Opetus- ja kulttuuriministeriössä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõshalltõs lij nõõmtam säʹmmlaid da sääʹm kulttuur še vueiʹvvteeʹmmen euroopplaž kulttuuräʹrbbeeʹjj 2018 vieʹttjummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisavustaja Daniel Sazonov: daniel.sazonov@minedu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ Mättʼtõshalltõõzzâst: Mättʼtõsduumšeǩ, juâkkaz šurr Leena Nissilä: leena.nissila@oph.fi Mättʼtõsduumšeǩ Susanna Rajala: susanna.rajala@oph.fi Pâʹjjtaʹrǩsteei Maria Edel: maria.edel@oph.fi Mättʼtõsduumšeǩ Paula Mattila: paula.mattila@minedu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusneuvos Anne Onnela: anne.onnela@minedu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđaid Mättʼtõs da kulttuurministeriast: Spesiaalveäʹǩǩteei Daniel Sazonov: daniel.sazonov@minedu.fi Mättʼtõsduumšeǩ Anne Onnela: anne.onnela@minedu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
