<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppimateriaalit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tuottaa ja rahoittaa saamenkielisiä oppimateriaaleja esi- ja perusopetuksen, lukioiden, ammatillisen ja aikuiskoulutuksen tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ puuʹtat da teäggat sääʹmǩiõllsaž mättmateriaalid vuõss- da vuâđđmättʼtõõzz, lookkjiškoouli, ämmtallaš da vuõrâsoummiškooultõõzz taarbid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid oudd Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tilaat oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nääiʹt tiʹllʼjak mättmateriaalid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa tilaamaan Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttmest tiʹllʼjed Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaalid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerää haluamasi kirjat ostoskoriin ja lähetä tilaus koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Noor ǩiiʹrjid koid haaʹlääk vuästtõskorjju da vuõlttâd tiʹllʼjõõzz škooultõs- da mättmateriaalkonttra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilauksen saavuttua toimitamme sinulle laskun, joka sisältää laskutuslisän (5,00 €) ja postikulut tilauksen painon mukaan. Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹllʼjõõzz vuâsttaväʹlddem mâŋŋa, tuʹnne vuõltteet laask, kååʹtt âânn seʹst ǩiõttʼtõõllâm-määus (5,00 €) da pååʹštkuulid tiʹllʼjõõzz teädd mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjatilausten toimitus ajalla 9.6-2.7. ja 10.-28.7.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹllʼjõs vuõltteet laask mäʹhssem mâŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjatilauksia ei toimiteta ajalla 9.6.-2.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sekä 10.-28.7.2023 loma-ajan vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ juâkk tõn valmštam sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal määustaa Lääʹddjânnam vuâđđškooulid, nuuʹbb tääʹzz mättstroiʹttlid da sääʹmǩiõllsaž õuddpeâmmjuâǥǥtõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset, jotka on tehty 5.7.2023 mennessä, ehditään laskuttaa ja pakata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättǩiiʹrjid tuåimtet juʹn-a pååʹšt mieʹldd leʹbe tõid vuäitt viǯǯâd Sajoozz infost tiʹllʼjemkuuit vuâstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulin peʹrrjet 5,00 eeuʹr laasktõsmääus da pååʹštkuulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksettujen kirjatilausten sekä oppilaitosten ja saamenkielisten varhaiskasvatusyksikköjen maksuttomien kirjatilausten nouto on mahdollista myös kyseisenä aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Privatt oummu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetettäviä kirjoja voi tilata myös Duodji Shopista: https://duodjishop.fi/tuote-osasto/kirjat/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Privatt oummu še vuäiʹtte tiʹllʼjed Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>English</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hoʹhs. laʹsǩǩe lââʹzztet 5,00 eeuʹr laasktõsmääus da pååʹštkuulid tiʹllʼjõõzz teädd mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bookorders will not be delivered by mail between 9.6.-2.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹllʼjõs vuõltteet laask mäʹhssem mâŋŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>and 10.-28.7.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uʹcc tiʹllʼjummšin siâzztõõllâp tuejjeed tiʹllʼjõõzz Duodji Shop neʹttkaaupâst addrõõzzâst www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>However, books can be picked up from the Sámi cultural center Sajos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ålggjânnam tiʹllʼjõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Orders placed by July 5, 2023 will can be invoiced and packed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ålggjânnam tiʹllʼjõõzzin laask raaukât mäʹhssed ouddǩiõʹtte, koon mâŋŋa ǩeʹrjjvuõlttõõzz tuejjeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>The order will be delivered when the invoice has been paid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Digitaalʼlaž materiaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Books to be mailed can also be ordered from Duodji Shop: https://duodjishop.fi/en/tuote-osasto/kirjat/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko tiʹllʼjak digitaalʼlaž mättmateriaalid, ton õõlǥak õhtteed tiʹllʼjõssâd škooul nõõm, materiaal õõʹnni mättʼtõõttji lååkkmeäʹr di uʹčteeʹl nõõm da neʹttpååʹštaddrõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr vuõlttad uʹčteeʹl neʹttpååšta uʹčteeʹl da mättʼtõõttji ǩeʹrjtõõttâmtiõttid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakaa valmistamansa saamenkielisen oppimateriaalin ilmaiseksi Suomen peruskouluille, toisen asteen oppilaitoksille ja saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam škooulid digitaalʼlaž materiaal lie määuʹsteeʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjat toimitetaan joko postitse tai ne voi noutaa Sajoksen infosta tilauskuittia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääv digimateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluilta peritään 5,00 € laskutusmaksu ja postikulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukid äävai digitaalʼlaž materiaalid peäss vuõiʹǧǧest neʹttliiŋk pääiʹǩ , ij-ǥa tõid taarbâž jeeʹrab tiʹllʼjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huom. toimitusajat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaaunak mättʼtõõzz vieʹǩǩen materiaalid še Õhttvuõtt -seeidain .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn oppikirjat suositellaan tilattavaksi jo keväällä ennen koulujen päättymistä, jotta kirjat ehtivät ajoissa lukukauden alkuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääiʹjpoddsaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
