<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oulun_yliopisto_sai_rahoituksen_saamenkielisten_aineenopettajien_koulutushankkeelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopisto sai rahoituksen saamenkielisten aineenopettajien koulutushankkeelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu universitetta teäggtõs sääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹli škooultõshaʹŋǩǩõʹsse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myönsi Oulun yliopistolle 750 000 euron hankerahoituksen saamenkielisten aineenopettajien koulutushankkeelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria miõđi Oulu universitetta 750 000 euro haʹŋǩǩõsteäggtõõzz sääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹli škooultõshaʹŋǩǩõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankehakijana oli Oulun yliopiston Giellagas-instituutti ja yhteistyökumppaneina kasvatustieteiden tiedekunta, Saamelaisalueen koulutuskeskus ja Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõsooccjen leäi Oulu universiteeʹtt Giellagas-instituutt da õhttsažtuejjkueiʹmmen pedagoogtiõđi tiõđkåʹdd, Sääʹmvuuʹd škoouʹlʼjemkõõskõs da Sääʹmteʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hankerahoitus on todella iloinen uutinen, toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Haʹŋǩǩõsteäggtõs lij samai rämmai oođâs, tuâtt Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puute saamenkielisistä opettajista on ollut kauan tiedossamme ja työlistan kärjessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääʹnn sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹlin lij leämmaž kuuʹǩǩ teâđast da tuejjliistâst pâʹjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajatilanteen parantaminen mainitaan myös Saamelaiskäräjien vaalikauden toimintaohjelmassa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uʹčteeʹlvueʹjj pueʹrummuš peäggtet Sääʹmteeʹǧǧ vaalpoodd tuåimmjemprograammâst še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toteutti lokakuussa esiselvityksen saamenkielisten opettajien saatavuudesta, tilanteesta ja koulutustarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ viiǥǥi kålggmannust čõõđ ouddčiõlǥtõõzz sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹli vuäǯǯamvuõđâst, vueʹjjest da škoouʹlʼjemtaarbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamenkielisistä opettajista on huutava pula, koska ensimmäisten sukupolvien opettajat ovat jääneet tai jäämässä eläkkeelle ja uusia opettajia valmistuu liian hitaasti, kertoo Saamelaiskäräjien koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹlin lij samai jõnn vääʹnn tõn diõtt, go vuõssmõs sokkpuõlvvõõǥǥi uʹčteeʹl lie pääʹccmen jeältõʹǩǩe da ođđ uʹčteeʹl valmštâʹvve čuuʹt meälǥžet, maainâst Sääʹmteeʹǧǧ škoouʹlʼjempiisar Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Suurin pula on juuri saamenkielisistä aineenopettajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Šuurmõs vääʹnn lij âiʹdde sääʹmǩiõllsaž aaunâsuʹčteeʹlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aineenopettajapula on ollut yksi merkittävimmistä esteistä saamenkielisen opetuksen laajentamiseksi perusopetuksen yläluokilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aaunâsuʹčteeʹlvääʹnn lij leämma õhtt šuurmõs cõgldõõzzin sääʹmǩiõllsaž mättʼtõõzz veeidummšest vuâđđmättʼtõõzz pââiklaassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitellun hankkeen tarkoituksena on toisaalta mahdollistaa jo kelpoisille opettajille saamen kielten opiskelu ja saamenkielinen opetustyö, toisaalta mahdollistaa saamenkielistä opetusta hoitaville epäpäteville henkilöille aineenopettajan kelpoisuuden hankkiminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaanum haʹŋǩǩõõzz mieʹrren lij nuuʹbb beäʹlnn vueiʹtlvâʹstted juʹn ââʹnteei uʹčteeʹlid sääʹmǩiõli mättʼtõõllmõš da sääʹmǩiõllsaž mättʼtemtuejj, nuuʹbb beäʹlnn vueiʹtlvâʹstted pannââʹnteei oummid aaunâsuʹčteeʹl ââʹntemvuõđ haʹŋǩǩummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myönsi opettajankoulutuksen kehittämishankkeisiin yhteensä 12 milj. euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria miõđi uʹčteeʹlškooultõõzz ooudâsviikkâmhaʹŋǩǩõõzzid õhttsiʹžže 12 miljoon euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisavustusten tavoitteena on Opettajankoulutuksen kehittämisohjelman toimeenpanon edistäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesiaalveäʹǩǩvuõđi täävtõssân lij Uʹčteeʹlškooultõõzz Ooudâsviikkâmprograamm tiuʹddepiijjmõõžž ooudummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta myönnettiin opetus- ja kulttuuriministeriön toimialaan kuuluville yliopistoille ja ammattikorkeakouluille, joilla on opettajankoulutustehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veäʹǩǩvuõđ miõʹtteš škoouʹlʼjem- da kulttuurministeria tuåimmvoudda kuulli universiteeʹttid da ämmatõllškooulid, koin lij uʹčteeʹlškoouʹlʼjemtuejj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisiä valtionavustuksia myönnettiin yhteensä 12,7 miljoonaa euroa 1-3-vuotisiin hankkeisiin, jotka käynnistyvät vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesiaal valdiaveäʹǩǩvuõđid miõʹtteš õhttsiʹžže 12,7 miljoon euʹrred 1-3-ekksaž haʹŋǩǩõõzzid, kook jåʹttje eeʹjjest 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeilla uudistetaan opettajien perus-, perehdyttämis- ja täydennyskoulutusta sekä vahvistetaan korkeakoulujen ja koulutuksen järjestäjien yhteistoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzzin oođeet uʹčteeʹli vuâđđ-, harjjnâʹttem- da tiuddeemškoouʹlʼjummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoitettavat 25 kehittämishanketta ovat osa opettajankoulutuksen kehittämisohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>25 haʹŋǩǩõssâd koid teäggtet, lie vueʹss uʹčteeʹlškooultõõzz ooudâsviikkâmprograamm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OKM:n tiedote 15.6.2018: https://minedu.fi/avustukset/avustus/-/asset_publisher/%20korkeakoulujen-opettajankoulutuksen-kehittamishankke-2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MKM teâđtõs 15.6.2018: https://minedu.fi/avustukset/avustus/-/asset_publisher/%20korkeakoulujen-opettajankoulutuksen-kehittamishankke-2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid oudd:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škoouʹlʼjempiizar Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
