<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">paattyneet_hankkeet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailu on kasvanut voimakkaasti niin globaalisti kuin Suomen Lapissakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčem lij šorrnam viõkkšânji nuʹtt maaiʹlmveiddsânji ko Lääʹddjânnam Lappist še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun kasvu on lisännyt haasteita kulttuuriselle kestävyydelle, erityisesti saamelaiskulttuurin kontekstissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčem šorrnummuš lij lââʹzztam vaʹǯǯtõõzzid kulttuur ǩeâllʼjeeivuõʹtte, jeäʹrben sääʹmkulttuur konteeʹkstest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut avustusta opetus- ja kulttuuriministeriöltä Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeen toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij vuäǯǯam veäʹǩǩvuõđ mättʼtõs- da kulttuurministeriast Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem -haʹŋǩǩõõzz čõõđ viikkâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on tarkoituksena mm. luoda saamelaisten lähtökohdista eettiset ohjeet vastuullisen, sosiaalisesti, kulttuurisesti, ekologisesti ja taloudellisesti kestävän saamelaismatkailun tuotteistamiseen ja esittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzzâst lij mieʹrren jm. raajjâd säʹmmlai vueʹlǧǧemsõõʹjin eettlaž vuäʹpstõõzzid vasttõsvuõđlaž, sosiaalʼlânji, kulttuurlânji, ekolooglânji da tääl beäʹlnn ǩeâllʼjeei sääʹm-maatkčem puuʹtʼtâsttmõʹšše da ouʹdde puʹhttma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisen ohjeistuksen odotetaan valmistuvan vuoden 2018 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar priimi 24.9.2018 vasttõsvuõđlaž da eettlânji ǩeâllʼjeei sääʹm-maatkčem tuåimmjemvuâđđjurddjid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kehitetään nuorisotoimintaa saamen kielillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>-projeʹktt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston De!-projektissa kehitetään nuorten vapaa-ajan toimintaa kaikilla Suomessa puhuttavilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De! -projeeʹktest ooudâsviiǥǥât nuõrituåimmjummuž sääʹmǩiõlin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektin tavoitteena on innostaa saamelaisnuoria suunnittelemaan itse, millaiseen saamenkieliseen vapaa-ajan toimintaan he haluaisivat osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz De! -projeeʹktest ooudâsviiǥǥât nuõri luõvâsääiʹj tuåimmjummuž pukin Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kartoitetaan myös, millaista saamenkielistä nuorten toimintaa eri kunnat ja yhdistykset tällä hetkellä järjestävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeeʹkt täävtõssân lij mooutʼted sääʹmnuõrid plaaneed jiõčč, måkam sääʹmǩiõllsaž luõvâsääiʹj tuåimmjummša sij jiõčč haaʹleʹče vuässõõttâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projekti toteutetaan ajalla 1.10.2018-30.8.2019 ja sitä rahoittaa Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>De! -projeeʹktest kaartʼtet še, måkam sääʹmǩiõllsaž nuõri tuåimmjummuž jeeʹres kååʹdd da õhttõõzz tän poodd rieʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeeʹkt poodd viiǥǥât čõõđ nuõri plaanääm sääʹmǩiõllsaž luõvâsääiʹjtuåimmjummuž piloottid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-hanke ja Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij nââneed sääʹmǩiõllsaž nuõrikulttuur da smeʹllkâʹtted nuõrid ââʹnned sääʹmǩiõl luõvâsäiʹǧǧen še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu on Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien yhteistyöhanke, joka toimii Saamelaiskäräjien parlamentaarisen yhteistyöelimen, Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston, alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi (Sámi Giellagáldu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke käynnistyi 1.8.2015 ja päättyy 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllkaʹlddi-haʹŋǩǩõs da Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-hanke rahoittaa yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen Sámi Giellagáldun (Saamen Kielikaltio) toiminnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllkaʹlddi lij Lääʹddjânnam, Ruõccjânnam da Taarrjânnam Sääʹmtiiʹǧǧi õhttsažtuâjjhaʹŋǩǩõs, kååʹtt tuåimmai Sääʹmteeʹǧǧ parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgaan, Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzz, vueʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen keskeinen tavoite onkin varmistaa Sámi Giellagáldun pysyvä toiminta hankkimalla pysyvä rahoitus ammatti- ja resurssikeskuksen toiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõs jåttji 1.8.2015 da puuđi 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-jatkohanketta rahoittavat EU:n Interreg V Pohjoinen -ohjelman Sápmi-osa-alue, Lapin liitto, Tromssan lääni sekä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllkaʹlddi-haʹŋǩǩõs teäggat õhttsažtâʹvvjânnmallaš sääʹmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmjummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta johtaa Suomen Saamelaiskäräjät, ja hankkeen kokonaisbudjetti on 3 062 052 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz kõskksaž täävtõssân lij-i ainsmâʹtted Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi põõšši tuåimmjummuž haʹŋǩǩeeʹl ämmat- da resursskõõskõʹsse põõšši teäggtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää… Sakaste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllkaʹlddi juäʹtǩǩhaʹŋǩǩõõzz teäggte EU Interreg V Tâʹvv –prograamm Sápmi-vueʹssvuʹvdd, Lappi lett, Trooms lääʹnn de Taarrjânnam, Ruõccjânnam da Lääʹddjânnam Sääʹmteeʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakennehanke PaKaste 2 – Pohjoisen alueen Kaste-hankkeen osahanke 1.10.2011 – 31.10.2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam Sääʹmteʹǧǧ jååʹđat haʹŋǩǩõõzz da tõn obb-budjeʹtt lij 3 062 052 euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen aikana parannettiin saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laa-tua, vaikuttavuutta, saatavuutta sekä kavennettiin alueellisia eroja luomalla saamenkielisiä ja -kulttuuriin pohjautuvia hyviä työmenetelmiä ja toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz täävtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöprosessin aikana saamelaisten työntekijöiden oma ammatti-identiteetti vahvistui ja keskinäinen asiantuntijaverkosto laajeni ja tiivistyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz poodd Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi juätkk sääʹm ǩiõllõhttsažtuâj ooudâsviikkmõõžž, koordinâsttmõõžž da nâânummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyötä tehtiin prosessiluontoisesti ja saamelaiskulttuurin lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi juätkk tuåimmjummšes še sääʹm-meer ǩiõllaaʹšši ââʹlmõs õhttsaž tuʹmmjeei tuåimmorgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen var-haiskasvatuksen ja vanhustyön parissa työskentelevä saamenkielinen henkilöstö toimi tiimityösken-telyn aikana kehittäjäasiantuntijoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi täävtõssân lij seeilted da oouʹdeed sääʹmǩiõli kulttuurääʹrb da tuåimmjed ämmtallaš äʹšštobddiorgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän aikaisempi osaaminen sekä kulttuurinen saamelainen perinnetieto olivat merkittävässä osassa uusien toimintamallien kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ämmat- da resursskõõskõõzzâst lij ââʹlmõs vasttõs še ǩiõllõõʹnnʼjid jurddum sääʹmǩiõllsaž ǩiõllkääzzkõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakaslähtöisyys näkyi siinä, että työntekijät tunsivat asiakkaiden tarpeet ja heitä ohjattiin kehittämistyön kuluessa tunnistamaan asiakkaan saamen kieleen ja kulttuuriin pohjautuvat palvelujen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz poodd Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmorgaanid lââʹzztum ǩiõllsuåvtõs alttad tuåimmjummšes da juʹn ouddâl vuâđđuum saujj-, juuʹlev-, tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹm ǩiõlljuâǥǥtõõzz juäʹtǩǩe tuåimmjummseez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lisäksi kehittämistyössä olivat mukana saamelaisten kotiseutualueen kunnat, Sámi Soster ry, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikkö ja Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlltuâjjla, koid saujjsääʹmǩiõlâst lie 2, juuʹlevsääʹmǩiõlâst 2, tâʹvvsääʹmǩiõlâst 3, aanarsääʹmǩiõlâst 1 da nuõrttsääʹmǩiõlâst 1, vaʹsttee ǩiõlltuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen vanhustyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz poodd Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi da Sääʹmteʹǧǧ nâânee da veʹǩǩe ooudâs sääʹmǩiõlid tiʹnt-a, što juõʹǩǩ ǩiõlljoouk oʹdinaknallšem taarbid, vaʹǯǯtõõzzid da resuursid vääʹldet lokku. Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuâj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisrakenteen avulla haettiin saamelaisten parissa tehtävään vanhustyöhön sellaiset työmallit, jotka edistävät saamelaisen ikääntyneen kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ämmat- da resursskõõskõõzz tuâj lie jeäʹrbi mieʹldd ǩiõllhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiatuâjj, noormtummuš da päiʹǩǩnõmmõskääzzkõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen vanhustyön työkalupakki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlltuâjjla ouʹdde vuäʹppõõzzid da ravvõõzzid sääʹmǩiõli ââʹnnma õhttneei kõõččmõõžžin da valmštâʹlle jiiʹjjez ǩiõlâs aaʹššid ǩiõlljuâǥǥtõõzzid tuʹmmjemnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzz ouʹdde siâzztõõzzid sääʹmǩiõli ââʹnnma õhttneei aaʹššin, mâʹte noormtummšest da ođđ terminologiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella ja sen ulkopuolella tehtävään varhaiskasvatustyöhön etsittiin kehittä-mistyön avulla saamelaiselle varhaiskasvatushenki-löstölle sellaiset työmallit, jotka auttavat ja tukevat henkilöstön osaamista kasvatustyössä niin, että saamelaislasten kielelliset ja kulttuuriset oikeudet toteutuisivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi dommseeidain www.giella.org käunnai tääʹrǩab teâtt Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest da ääiʹjpoddsaž teâtt ämmat- da resursskõõskõõzz tuåimmjummšest, ođđ terminologia da noormtummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas kuati.fi esittelyvideo Osaamisen vahvistaminen ja tiedontuotanto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest lij FB-seidd še www.facebook.com/SamiGiellagaldu, koon pääiʹǩ vuäitt kõõččâd sääʹmǩiõli âânnmõõžž pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste – hankkeen aikana vahvistettiin saamelais-ten kotiseutualueella työskentelevän sosiaali- ja terveysalan henkilöstön saamenkielen ja -kulttuurin osaamista sekä lisättiin päättäjien saamenkielen ja -kulttuurin huomioivan toiminnan tietoisuuden merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seeidain teâđtet Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmjummšest še. Ǩiõllkõõččmõõžžid vuäitt vuõltteed neʹttpååʹštaddrõʹsse info(at)giellagaldu.com še, leʹbe soiʹttjed vuõiʹǧǧest Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi ǩiõlltuâjjlaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.giella.org Sakaste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen tapahtumat Raportit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaKaste- Säʹmmlai sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajâshaʹŋǩǩõs PaKaste 2 – Tâʹvv vuuʹd Kaste-haʹŋǩǩõõzz vueʹsshaʹŋǩǩõs 1.10.2011 – 31.10.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
