<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">posken_saamelaisyksikko.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikkö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poske sääʹmjuâǥǥtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen (Poske) valtakunnallisena erityistehtävänä on saamenkielisten palveluiden kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõõzz (Poske) väʹlddkååddlaž spesiaaltuâjjan lij sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieleen ja kulttuuriin pohjautuvien palvelujen kehittämisestä vastaa saamelaisyksikkö, joka toimii hallinnollisesti Saamelaiskäräjien yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõʹlle da -kulttuuʹre vuâđđõõvi kääzzkõõzzi ooudâsviikkmest vaʹsttad sääʹmjuâǥǥtõs, kååʹtt vaaldâšm peäʹlest tuåimmai Sääʹmteeʹǧǧ õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus on Lapin yliopiston, Saamelaiskäräjien, Kolpeneen palvelukeskuksen kuntayhtymän ja Oulun seudun ammattikorkeakoulun muodostama sopimuksellinen organisaatio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõs lij Lappi universiteeʹtt, Sääʹmteeʹǧǧ, Kolpene kääzzkõskõõskõõzz kåʹddõhttâm da Oulu vuuʹd ämmatõllškooul suåppmõʹšše vuâđđõõvvi organisaatio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken valtakunnallisena erityistehtävänä on saamenkielisen väestön palvelutarpeen huomioon ottaminen tarpeellisissa tehtävissä. Tehtävästä vastaa Posken saamelaisyksikkö yhteistyössä Lapin ja Pohjois-Pohjanmaan toimintayksikköjen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poske väʹlddkååddlaž spesiaaltuâjjan lij säʹmmlai pueʹrrvââjjamkääzzkõõzzi ooudâsviikkmõš, koʹst vaʹsttad Poske sääʹmjuâǥǥtõs õhttsažtuâjast Lappi da Tâʹvv-Vuâđđmäädd tuåimmjemjuâǥǥtõõzzivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyksikön toimintaa suunnittelee ja kehittää Saamelaiskäräjien alaisuudessa työskentelevä suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmjuâǥǥtõõzz tuåimmjummuž plaanad da ooudâsveekk Sääʹmteeʹǧǧ vuâllsiʹžžen reâuggai plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja toiminnasta voi lukea Posken kotisivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjas peäʹlest plaaneei jm. šiõttad sääʹmjuâǥǥtõõzz tuåimmjummuž Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõõzz jeeʹres tuåimmjummša di oouʹdad säʹmmlai pueʹrrvââjjmõõžž kuõskki tuʹtǩǩeemtuåimmjummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
