<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso eli Gáijjot Ánte Issáha Duommá on syntynyt Lahdessa 7. helmikuuta 1985.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso leʹbe Gáijjot Ánte Issáha Duommá lij šõddâm Lahti gåårdest 7. täʹlvvmannust 1985.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on varttunut sekä Lahdessa että Karesuvannossa, mutta peruskoulun hän on käynyt pääsääntöisesti Lahdessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso lij rävsmam nuʹt Lahti gåårdest ǥu Karesuvannost, leša vuâđđškooul son lij jååttam vueiʹvvääʹššest Lahti gåårdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on suorittanut poro- ja luontaistalouden ammattitutkinnon Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Kaamasen Toivoniemessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso lij spraavâm puäʒʒ- da luâtt-tääll ämmat-tuʹtǩǩõõzz Sääʹm škooultemkõõskõõzzâst Kaamâs Toivonjaarǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on suorittanut porotalouden lähettilään ohjelman (The Reindeer ambassador program, International Centre for Reindeer Husbandry) sekä kursseja alkuperäiskansaoikeuksista (Sámi University College, Kautokeino).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen son lij spraavâm puäʒʒtääl päkldõõzz prograamm (The Reindeer ambassador program, International Centre for Reindeer Husbandry) di kuursid alggmeervuõiggâdvuõđin (Sámi University College, Kautokeino).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin Juuso asuu Karesuvannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn Juuso jäälast pääiʹǩest Karesuvanto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso valittiin Saamelaiskäräjien jäseneksi ensimmäisen kerran vuonna 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso vaalšeš Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzliʹžžen vuõssmõs vuâra eeʹjjest 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on edelleen kaikkien aikojen nuorin Saamelaiskäräjille valittu jäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij lââʹssen nuõrmõs Sääʹmtegga vaalšum vuäzzlaž. Juuso vaalšeš Sääʹmteeʹǧǧ 2. väärrsaaǥǥjååʹđteeʹjen vaalpâjja 2016-2019 da ååʹn kuälmad pâjjses 2020-2023 Juuso vaalšeš Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹjen täʹlvvmannust 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso valittiin Saamelaiskäräjien 2. varapuheenjohtajaksi vaalikaudelle 2016-2019 ja nyt kolmannelle kaudelleen 2020-2023 Juuso valittiin Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi helmikuussa 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso lij leämmaž aktiivlânji mieʹldd sääʹmöhttsažkååʹdd toiʹmmjummšest nuõrrpooddâst ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on ollut aktiivisesti mukana saamelaisyhteiskunnan toiminnassa nuoresta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso tååimi Lääʹdd Sääʹmnuõr rõ halltõõzz saaǥǥjååʹđteeʹjen iiʹjjin 2005-2007 da 2009-2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso toimi Suomen Saamelaisnuoret ry:n hallituksen puheenjohtajana vuosina 2005-2007 ja 2009-2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen son lij tåimmam Õhttõõvvâm meerkooʹddi (ÕM) alggmeeri nuõri leett (Global Indigenous Youth Caucus) saaǥǥjååʹđteeʹjen iiʹjjin 2012-2015 da ÕM alggmeeri maaiʹlmkonfereeʹns õhttvuõđâst tåimmam alggmeeri globaal koordinaatiojoouk vuäzzliʹžžen 2012-2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on toiminut Yhdistyneiden kansakuntien (YK) alkuperäiskansojen nuorten liiton (Global Indigenous Youth Caucus) puheenjohtajana vuosina 2012-2015 ja YK:n alkuperäiskansojen maailmankonferessin yhteydessä toimineen alkuperäiskansojen globaalin koordinaatiotyöryhmän jäsenenä 2012-2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij še määŋgain ÕM:st šõddmin saǥstõõllâmproseeʹssin mieʹldd, ouddmiârkkân EMRIP (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples) mandaatt oođeemsaǥstõõllmõõžž, alggmeeri vuässõõttâmvuõiggâdvuõđ raʹvvjummuž ÕM:st kuõskki saǥstõõllmõõžž da ÕM maaiʹlmkonfereeʹns loppdokumeeʹnt saǥstõõllmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on ollut myös monissa YK:ssa tapahtuneissa neuvotteluprosesseissa mukana, esimerkiksi EMRIP (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples) mandaatin uudistamisneuvottelut, alkuperäiskansojen osallistumisoikeuden vahvistamista YK:ssa koskevat neuvottelut ja YK:n maailmankonferenssin loppudokumentin neuvottelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeeri vuõiggâdvuõđ liâ Juusooʹje vääžnai da son še särnn, što ÕM alggmeeri čuõjtõs lij mäinn tõõzz, mõõn diõtt son vuõʹlji pukin vuõssmõõzzid sääʹmteʹǧǧvaalid mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen oikeudet ovat Juusolle tärkeitä ja hän kertookin, että YK:n alkuperäiskansojen julistus on syy siihen, miksi hän lähti ensimmäisiin saamelaiskäräjävaaleihin mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuso puätt Kaijukka leʹbe Raittjääuʹr siidâst, koʹst puäʒʒhåidd vuâđđââvv vuäʹmm sääʹmsijdd-riâžldõʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso tulee Kaijukoiden eli Raittijärven siidasta, missä poronhoito perustuu vanhaan siida-järjestelmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttvuõtt-teâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tuomas.juuso(at)samediggi.fi +358 40 687 3394 / +358 10 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei veäʹǩǩteei Niina Siivikko niina.siivikko@samediggi.fi teʹl. 010 839 3164 / 040 584 0697</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
