<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso_tapasi_presidentti_niiniston_lemmenjoella.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso tapasi presidentti Niinistön Lemmenjoella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei Juuso kaaunõõđi presideʹntt Niinistöin Leammist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapasi Suomen tasavallan presidentin Sauli Niinistön Lemmenjoella tänään 6. maaliskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso kaaunõõđi tääʹssvääʹld presideʹntt Sauli Niinistöin Leammist (lääddas Lemmenjoki) täʹbbe 6. peeiʹv pâʹsslašttâm-mannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Presidentti tutustui vierailullaan saamelaiskulttuuriin ja poronhoitoon Palton tilalla ja maastossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Presideʹntt tobdstõõđi kõʹllʼjummšest sääʹmkulttuuʹre da puäʒʒhoiddu Paltto puäʒʒtäälast da mieʹccest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa puheenjohtaja Juuso toi esille ajankohtaisina asioina ilmastonmuutoksen ja sen mukanaan tuomat haasteet saamelaisten perinteisten elinkeinojen näkökulmasta, saamelaisten totuus- ja sovintokomission työn, saamelaisiin kohdistuvan vihapuheen sekä kansainvälisten ihmisoikeusvelvoitteiden toteutumisen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaaunõõttmõõžžâst saaǥǥjååʹđteei Juuso puuʹti ouʹdde ääiʹjpoddsaž äʹššen äimmõsmuttâz da tõn mieʹldes puʹhttem vaʹǯǯtõõzzid säʹmmlai äʹrbbvuõđlaž jieʹllemvuõʹjji ǩiõččâmkuuʹlmest, säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio tuâj, säʹmmlaid tillʼlõõvvi vââʹjjsaaǥǥ di meeraikõskksaž ooumažvuõiggâdvuõttõõlǥtõõzzi teâuddjummuž Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palton perhe toivotti presidentin tervetulleeksi Lemmenjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paltto piâr tuäivti presideeʹnt tiõrv pueʹttem Leammi-siʹjdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palton perhe toivotti presidentin tervetulleeksi Lemmenjoelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paltto piâr tuäivti presideeʹnt tiõrv pueʹttem Leammi-siʹjdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät lahjoitti presidentille hänen nimikirjaimillaan koristellun luhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ sǩiâŋki presidentta suu nõmmbukvaivuiʹm hiârvtum luukk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Presidentti vieraili 6. maaliskuuta Lemmenjoella Inarissa, jossa hän tapasi Saamelaiskäräjien edustajien lisäksi kolttien luottamusmiehen Veikko Feodoroffin ja Inarin kunnan kunnanjohtajan Toni K. Laineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Presideʹntt kõʹllʼji pâʹsslašttâm-mannu 6. peeiʹv Leammist Aanrest, koʹst son kaaunõõđi Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹji lââʹssen saaʹmi ouddooumaž Veikko Feodorooffin da Aanar kååʹdd kåʹddjååʹđteei Toni K. Lainein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso teʹl. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien muistio presidentti Niinistölle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ muuštâs presideʹntt Niinistööʹje</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
