<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisalueen_ylakoulut_saavat_lukulahjana_saamen-_ja_suomenkielisia_kirjoja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen yläkoulut saavat lukulahjana saamen- ja suomenkielisiä kirjoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuud pâʹjjškooul vuäǯǯa ǩeʹrjjsǩiâŋkid nuʹt lääʹdd ǥu sääʹmǩiõl ǩiiʹrjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen yläkoulut saavat lukulahjana 10 saamenkielistä ja 102 suomenkielistä kirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuud pâʹjjškooul vuäǯǯa ǩeʹrjjsǩiâŋkkan 10 sääʹmǩiõllsaž da 102 lääʹddǩiõllsaž ǩeʹrjjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kulttuurirahaston Lukuklaani-hanke lahjoittaa kirjoja Suomen jokaiseen ylä- ja yhtenäiskouluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹdd kulttuurfondd Lukuklaani- haʹŋǩǩõs sǩiâŋkk ǩiiʹrjid Lääʹddjânnam juõʹǩǩ pâʹjj- da õhttuumškooulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen koulu saa 112 kirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩ škooul vuäǯǯ 112 ǩeʹrjjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuklaani-hankkeen toteutuksesta vastaa Lastenkirjainstituutti ja saamenkielisten kirjojen osalta Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lukuklaani-haŋǩǩõzz tuõʹtte piijjmõõžžâst vaʹsttad Lastenkirjaistituutti da sääʹmǩiõl ǩiiʹrji vueʹzzeʹld Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs-da mättmateriaalkoontâr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen kirjapaketti sisältää sekä alkujaan saameksi kirjoitettuja että käännettyjä kirjoja, runokirjoja ja tarinoita, fantasiakirjoja ja tosielämään perustuvia kertomuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl ǩiiʹrji paʹǩattâst lie sääʹmǩiõʹlle ǩeeʹrjtum ǩeeʹrj di jåårǥlõttum ǩeeʹrj, tivtt- di maainâsǩeeʹrj, fantasiaǩeeʹrj da mušttlõõzz tuõđlaž jieʹllma vuâđđõõvvi mainnsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä kirjat ovat lähdössä Saamelaisalueen yläkoululaisille luettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk ǩeeʹrj lie vueʹlǧǧmen Sääʹmvuud pâʹjjškooulʼlaid lookkâmnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
