<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_hallitus_kokoontuu_etayhteyksin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus kokoontuu etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs noorââtt ougglõsõhttvuõđin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on siirtynyt koronaepidemian vuoksi kokoontumaan täysin etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs lij serddjam koronaepidemia diõtt noorõõttâd obbnes ougglõsõhttvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Pitkä kokemuksemme etäyhteyksistä on mahdollistanut toiminnan jatkumisen lähes ennallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>“Mij kuʹǩes harjjnummuš ougglõsõhttvuõđin lij vueiʹtlvâsttam tuåimi juätkkjummuž âlddsin seämmanallšeʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluankin kehua Saamelaiskäräjien henkilöstöä, että olemme pystyneet pitämään suorituskyvyn hyvin yllä olosuhteisiin nähden”, toteaa puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haaʹlääm-i ǩeittad Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlažkååʹdd, što leäʹp pâsttam pâʹjjentuõʹllʼjed reâuggpâstlvažvuõđ puârast täin åårrmõõžžin”, tuâtt saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus nimesi kokouksessaan torstaina 16. huhtikuuta Paliskuntain yhdistyksen hallitukseen varsinaiseksi jäseneksi Asko Länsmanin ja varajäseneksi Magreta Saran .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs nõõmti såbbreʹstes njuhččmannu 16. peeiʹv Paalǥâskooʹddi õhttõõzz halltõʹsse vuäzzliʹžžen Asko Länsman da väärrneʹǩǩen Magreta Sara .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsman on toiminut Saamelaiskäräjien edustajana myös vuosina 2018-2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Länsman lij tuåimmâm Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹjen še iiʹjjin 2018-2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa lisäksi parantaa yhteistyötään Paliskuntain yhdistyksen suuntaan ja ehdottaa yhteisen tapaamisen järjestämistä, kun se on taas mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ haaʹlad lââʹssen pueʹreed õhttsažtuâjas Paalǥâskooʹddi õhttõõzzin da eʹtǩǩad õhttsaž kaaunõõttmõõžž jäʹrjstummuž, ko tõt lij eʹpet vueiʹtlvaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Interreg 2021-2027 työryhmään Saamelaiskäräjien edustajaksi nimettiin Veikko Feodoroff ja varalle Saamelaiskäräjien kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Interreg 2021-2027 tuâjj-jouʹǩǩe Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹjen nõõmteš Veikko Feodoroff da väärrneʹǩǩen Sääʹmteeʹǧǧ meeraikõskksaž aaʹšši piisar Inka Saara Arttijeff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin Saamelaiskäräjät on ehdottanut, että seuraavaa ohjelmakautta ajatellen Saamelainen parlamentaarinen neuvosto perustaa Ingerreg-työryhmän, jonka tarkoituksena on selvittää saamelaisten tarpeita rahoitukseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõcc Sääʹmteʹǧǧ lij eʹtǩǩääm, što pueʹtti programmpââʹj vääras Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs vuâđđad Interreg-tuâjj-joouk, koon mieʹrren lij seʹlvted säʹmmlai taarbid teäggtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muittut, muittulusat – the story of the Sámi by the Sámi – hankkeen ohjausryhmään nimettiin Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi ja varalle Maria Sofia Aikio .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muittut, muittulusat – the story of the Sámi by the Sámi -haʹŋǩǩõõzz ohjjeemjouʹǩǩe nõõmteš Sääʹmteeʹǧǧ kulttuurluʹvddkååʹdd saaǥǥjååʹđteei Pirita Näkkäläjärvi da väärrneʹǩǩen Maria Sofia Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toteutusaika on 1.1.2020 – 30.09.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz čõõđtemäiʹǧǧ lij 1.1.2020 – 30.9.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton hallitukseen Saamelaiskäräjien edustajaksi nimettiin I varapuheenjohtaja Anni Koivisto ja varajäseneksi puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lappi leett halltõʹsse Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹjen nõõmteš I väärrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto da väärrneʹǩǩen saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronavirustilanne vaikuttaa Sajoksen toimintaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koronavirusvueʹǩǩ vaaikat Sajoozz tuåimmjummša</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus keskusteli Sajoksen palveluyksikön ja ravintolan tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs saǥstõõli Sajoozz kääzzkâʹsttemjuâkkaz da poorrâmpääiʹǩ vueʹjj pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos on ollut suljettuna 16. maaliskuuta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos lij leämmaž ǩidd pâʹsslašttâm-mannu 16. peeiʹvest vueʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti pitää Sajoksen suljettuna toukokuun loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõs tuʹmmji, što Sajos pââšš ǩidd vueʹssmannu loopp räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Tässä poikkeustilanteessa meidän on selvitettävä työntekijöiden mahdollisuutta pitää jo kertyneitä lomia ja tilanteen pitkittyessä on todennäköistä, että joudumme etenemään lomautuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>“Tän čoʹrstemvueʹjjest meeʹst feʹrttai seʹlvted tuâjjlai vueiʹttemvuõđ ââʹnned juʹn nårrjam luämaid da jõs vueʹǩǩ peštt kuuʹǩǩab ääiʹj, lij viggâmnalla, što jouddâp ouddned luämmâttmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskustelemme oikeusministeriön kanssa tilanteen vaikutuksesta Sajoksen toimintaan”, puheenjohtaja Juuso kertaa tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen saǥstõõllâp vuõiggâdvuõttministeriain vueʹjj vaaiktõõzzâst Sajoozz tuåimmjummša”, saaǥǥjååʹđteei Juuso mâânn čõõđ vueʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työhyvinvointikyselyn mukaan tulokset ovat parantuneet kaikilla osa-alueilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpuârastvââjjamkõõjjõõzz mieʹldd puåđõõzz lie puârrnam pukin vueʹss-sueʹrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityistä tyytyväisyyden kasvua on johtamiseen ja esimiestyöhön sekä yhteisten pelisääntöjen noudattamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Toođvažvuõtt lij lâssnam jeäʹrben jååʹđtummša da ouddooumažtuõjju di õhttsaž vuâkkõõzzi jääʹǩǩtummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkäjänteinen esimiestyön ja työyhteisön kehittäminen on tuonut tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuuʹǩǩ pešttam ouddooumažtuâj da tuâjjõutstõõzz oouʹdeem lij pohttam puåđõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työhyvinvointikysely toteutettiin joulukuussa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpuârastvââjjamkõõjjõõzz čõõđteš rosttovmannust 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen mukaan työntekijät kokevat, että voivat helposti lähestyä johtoa työasioissa ja pitävät työtään mielekkäänä ja merkityksellisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seʹlvtõõzz mieʹldd tuâjjla ǩiõččlâʹstte, što sij vuäiʹtte hieʹlǩeld âlddned njonnšid tuâjjaaʹššin da âʹnne jiijjâz tuâj jeärmmjen da miârkkšõõvvjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulos oli heikentynyt ainoastaan kahden väittämän kohdalla: minulla on riittävästi aikaa työni tekemiseen kunnolla ja jaksan työssäni hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puåđõs leäi huânnʼnam tåʹlǩ kueiʹt sââʹj vueʹzzeld: muʹst lij nokk äiʹǧǧ tuejjeed tuâjään kuddnalla da vââjam tuâjstan puârast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen kokouksen 3/2020 pöytäkirja tarkastetaan viimeistään 30.4.2020 ja pidetään tällöin nähtävillä 1.5.-1.6.2020 Saamelaiskäräjien verkkosivuilla www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz såbbar 3/2020 påʹrddǩeeʹrj tääʹrǩstet mââimõssân 30.4.2020 da tuõʹllʼjet vueiʹnnemnalla 1.5.-1.6.2020 Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidain www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso teʹl. 040 687 3394, tuomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
