<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisopetus_ja_oppimateriaalityo.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät edistää saamen kielten, saamenkielistä sekä saamelaisen kulttuurin opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ  oouʹdad sääʹmǩiõli, sääʹmǩiõllsaž da sääʹmkulttuur mättʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta sekä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto toimivat yhteistyössä saamelaisten kotiseutualueen kuntien, muiden koulutuksen järjestäjien, pohjoismaisten sisarelinten ja valtion opetushallinnon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd da škooultõs- da mättmateriaalkoontâr tuåimmje õhttsažtuâjast säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddivuiʹm, jeeʹres škooultõõzz riâššjivuiʹm, tâʹvvjânnmallaš vaʹstteei orgaanivuiʹm da riikk mättʼtõshalltõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät edustaa saamelaisten ääntä koulutuspolitiikassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ eeʹttkâstt säʹmmlai jiõn škooultõspolitiikkâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten ja saamelaisen kulttuurin asema opetuksessa on yksi tärkeimmistä saamelaisten tulevaisuuden kysymyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli da sääʹmkulttuur sââʹjj mättʼtõõzzâst lij õhtt vääžnʼjummus säʹmmlai puõʹttiääiʹj kõõččmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on kuulunut koulun opetusohjelmaan peruskoulun ensimmäiseltä vuosikymmeneltä lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll lij kuullâm škooul mättʼtõsprograʹmme vuâđđškooul vuõssmõs eeʹǩǩlååʹjest ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen opetus lähti liikkeelle Utsjoelta ja Inarista 1970-luvun puolivälissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättʼtõs jåʹttji Uccjooǥǥâst da Aanrest 1970-lååǥǥ peäʹlrääʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamelaisten kotiseutualueen peruskoulut ja lukiot antavat nykyisin saamen kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk säʹmmlai dommvuuʹd vuâđđškooul da lookkjiškooul ouʹdde ânnʼjõžääiʹj sääʹmǩiõl mättʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamelaisten kotiseutualueen kunnat järjestävät saamenkielistä opetusta peruskoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk säʹmmlai dommvuuʹd kååʹdd reäʹšše sääʹmǩiõllsaž mättʼtõõzz vuâđđškooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta annetaan eniten perusopetuksen vuosiluokilla 1-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättʼtõõzz uuʹdet jäänmõsân vuâđđmättʼtõõzz eeʹǩǩ-klaassin 1-6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan kouluissa kaikki Suomen kolme saamen kieltä, inarin-, koltan- ja pohjoissaame, ovat sekä opetuskieliä että opetettavia oppiaineita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar kååʹdd škooulin puk Lääʹddjânnam kolmm sääʹmǩiõl, aanar-, nuõrtt- da tâʹvvsääʹmǩiõll, lie nuʹtt mättʼtõsǩiõl ko mättaunnâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen , Enontekiön ja Sodankylän kunnissa saamen kielistä opetuskielenä ja oppiaineena on pohjoissaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ , Jeänõõǥǥ da Suäʹđjel kooʹddin sääʹmǩiõlin mättʼtõsǩiõllân da mättaunnsen lij tâʹvvsääʹmǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella saamen kieltä opetetaan toistaiseksi vain vähän, mutta oppilasmäärä on kasvussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi åålǥbeäʹlnn sääʹmǩiõl mättʼtet tän poodd samai occanj, leša mättʼtõõttimieʹrr lij lâssneʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Utsjoen kunta käynnistivät syyslukukauden 2018 alussa opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittaman hankkeen, jonka avulla saamen kielten opetusta annetaan etäyhteyksin kotiseutualueen kuntien ulkopuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ da Uccjooǥǥ kåʹdd alttee čõhččlookkâmpââʹj 2018 aalǥâst mättʼtõs- da kulttuurministeria teäggtam haʹŋǩǩõõzz, koon veäkka sääʹmǩiõli mättʼtõõzz uuʹdet ougglõsõhttvuõđivuiʹm dommvuuʹd kooʹddi åålǥbeälla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella ei ole vuoteen 2018 mennessä annettu saamenkielistä opetusta, mutta tilanne on muuttumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹd åålǥbeäʹlnn ij leäkku ekka 2018 mõõneeʹst uvddum sääʹmǩiõllsaž mättʼtõs, leša vueʹǩǩ lij mottjeʹmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saame-suomi-kaksikielinen luokkaopetus käynnistyi Pasilan peruskoulussa Helsingissä syksyllä 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmm-lääʹdd-kueiʹtǩiõllsaž klassmättʼtõs jåʹttji Pasila vuâđđškooulâst Heʹlssnest čâhčča 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso animaatiosta missä saamen kielten ja saamenkielistä opetusta on järjestetty vuosina 1980, 1990, 2000, 2010 ja missä sitä järjestetään nyt vuonna 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõčč animaatio, täʹst paaldâst, koʹst sääʹmǩiõli da sääʹmǩiõllsaž mättʼtõõzz lij jäʹrjstum eeʹjjin 1980,1990, 2000, 2010 da koʹst tõn jäʹrjstet ååʹn eeʹjjest 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet pienet kyläkoulut ovat kadonneet kartalta ja yhä useampi koulu saamelaisten kotiseutualueen kuntien (Enontekiö, Inari, Sodankylä ja Utsjoki) ulkopuolella järjestää nyt saamen kielten opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg siõm sijddškooul lie loopptum da õinn jeänab di jeänab säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi (Jeänõk, Aanar, Suäʹđjel da Uʹccjokk) oouǥpeäʹlnn jäʹrjste ååʹn sääʹmǩiõl mättʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kartta: Ulla Aikio-Puoskari ja Minna Saastamoinen/ Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäddkartt: Ulla Aikio-Puoskari já Minna Saastamoinen/ Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saame voi olla koulun opetuskieli, äidinkielen ja kirjallisuuden oppiaine sekä vapaaehtoinen/ valinnainen vieraan kielen oppiaine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll vuäitt leeʹd škooul mättʼtõsǩiõll, jieʹnnǩiõl da ǩeerjlažvuõđ mättaaunâs di jiõččtäättlaž/ vaʹlljeemnallšem veeʹres ǩiõl mättaaunâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella asuvien saamea osaavien oppilaiden tulee lain mukaan saada pääosa perusopetuksestaan saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹdest jälsteei sääʹmǩiõl siltteei mättʼtõõđi âʹlǧǧe lääʹjj mieʹldd vuäǯǯad väʹlddvueʹzz vuâđđmättʼtõõzzstes sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännökset koskevat kaikkia kolmea Suomessa puhuttua saamen kieltä: inarin-, koltan- ja pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šeâttmõõžž kueʹsǩǩe puk kolmm Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõl: aanar-, nuõrtt- da tâʹvvsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kokeet on mahdollista suorittaa ylioppilastutkinnossa, joka on muilta osin suomenkielinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli teeʹst lie vueiʹtlvaž spraavâd pâʹjjmättʼtõõttituʹtǩǩõõzzâst, kååʹtt lij jeeʹres vueʹzzin lääʹddǩiõllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisella asteella Saamelaisalueen koulutuskeskus/ Sámi oahpahusguovddáš järjestää mm. saamenkielistä saamen käsityön, duodjin, koulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuuʹbb tääʹzzest Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõs reäšš jm. sääʹmǩiõllsaž sääʹmǩiõtt-tuâj, duodji , škooultõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppilaitoksen viralliset opetuskielet ovat saame ja suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõskõõskõõzz veerǥlaž mättʼtõsǩiõl lie sääʹmǩiõll da lääʹddǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskeskuksessa toimivat kaikkien kolmen saamen kielen lukuvuoden mittaiset intensiivikoulutuksen linjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultemkõõskõõzzâst tuåimmje puk koolm sääʹmǩiõl intensiivškooultõõzz liinj, kook peʹštte lookkâmeeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskeskuksen virtuaalikoulu järjestää vuosittain suuren määrän saamen kielten verkkokursseja aikuisväestölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõskõõskõõzz virtuaalškooul reäšš juõʹǩǩ eeʹjj jõnn meäʹr sääʹmǩiõli neʹttkuursid rääʹvesoummid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkealla asteella saamen kielten tutkimuksen ja koulutuksen valtakunnallinen erityistehtävä on Oulun yliopiston Giellagas-instituutilla .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õll tääʹzzest sääʹmǩiõli tuʹtǩǩummuž da škooultõõzz väʹlddkååddlaž spesiaaltuâjj lij Oulu universiteeʹtt Giellagas-instituuttâst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopistossa toimii Suomen ainoa saamen kielen aineenopettajien koulutuslinja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu universiteeʹttest tuåimmai Lääʹddjânnam oʹdinakai sääʹmǩiõl aaunâsuʹčteeʹli škooultõslinnj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkia kolmea Suomessa puhuttua saamen kieltä on mahdollista opiskella pää- tai sivuaineena Oulun yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk koolm Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõl lij vueiʹtlvaž mättʼtõõttâd väʹldd- leʹbe čårraunnsen Oulu universiteeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin ja Lapin yliopistoissa on mahdollista suorittaa pohjoissaamen kielen opintoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Heʹlssen da Lappi universiteeʹttin lij vueiʹtlvaž spraavâd tâʹvvsääʹmǩiõl määttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Koutokeinossa toimiva saamelainen korkeakoulu Sámi allaskuvla kouluttaa mm. saamenkielisiä opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taarrjânnam Kautokeinost tuåimmjeei säʹmmlaž õllškooul Sámi allaskuvla škooulat jm. sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi allaskuvlan opetuksen, hallinnon ja muun toiminnan pääkielenä on saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámi allaskuvla mättʼtõõzz, vaaldâšm da jeeʹres tuåimmjummuž väʹlddǩiõllân lij sääʹmǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen oppimateriaalityö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättmateriaaltuâjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityö luo edellytyksiä saamen kielen, saamelaisen kulttuurin ja saamenkieliselle opetukselle eri kouluasteilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättmateriaaltuâjj rääjj oudldõõzzid sääʹmǩiõl, sääʹmkulttuur da sääʹmǩiõllsaž mättʼtõʹsse jeeʹres škooultaaʹzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten oppimateriaalien valmistaminen aloitettiin saamenkielisen alkuopetuksen käynnistyessä 1970 –luvun puolivälissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättmateriaali vaalmštummuž altteeš, ko sääʹmǩiõllsaž alggmättʼtõs aaʹlji 1970–lååǥǥ peäʹlrääʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi materiaalityöstä vastasi Lapin lääninhallitus, jossa työskenteli vuodesta 1976 alkaen erityinen saamelaiskoulutuksen suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõššân materiaaltuâjast vaʹsttii Lappi lääʹnnhalltõs, koʹst reâuǥai eeʹjjest 1976 ooudårra jiiʹjjesnallšem sääʹmškooultõõzz plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin oppimateriaalityö kuuluu Saamelaiskäräjille, joka saa vuosittain valtionavustusta oppimateriaalin valmistamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ânnʼjõžääiʹj mättmateriaaltuâjj kooll Sääʹmtegga, kååʹtt vuäǯǯ juõʹǩǩ eeʹjj riikkveäʹǩǩvuõđ mättmateriaal valmštummuž vääras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalimääräraha sisältyy valtion talousarviossa opetusministeriön pääluokkaan ja siellä opetushallituksen toimintamenoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättmateriaalmieʹrrteäʹǧǧ kooll riikk tällõsarvvlõõzzâst mättʼtõsministeria väʹlddklaʹsse da toʹben mättʼtõshalltõõzz tuåimmjemkuulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät raportoi sille materiaalityön tuloksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ raportâstt tõõzz materiaaltuâj puåđõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta hyväksyy oppimateriaalityötä koskevat tuotantosuunnitelmat ja periaatteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd preemm mättmateriaaltuâj kuõskki puuʹtʼtemplaanid da vuâđđjurddjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto vastaa oppimateriaalityön suunnittelusta, hankkeiden käytännön toteuttamisesta, jakelusta, tiedottamisesta, varojen käyttöön liittyvästä hallinnosta ja materiaalityöhön liittyvästä pohjoismaisesta yhteistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr vaʹsttad mättmateriaaltuâj plaanummšest, haʹŋǩǩõõzzi čõõđ viikkmest, jueʹǩǩmest, teâđtummšest, vaaʹri âânnmõʹšše õhttneei vaaldšmest da materiaaltuõjju õhttneei tâʹvvjânnmallaš õhttsažtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaaleja valmistetaan inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättmateriaalid vaalmštet aanar-, nuõrtt-, da tâʹvvsääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tukee myös yksityistä oppimateriaalin valmistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ tuärjjad privatt mättmateriaal valmštummuž še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunnalta voi hakea avustusta saamenkielisiä oppimateriaaliprojekteja varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkååʹddest vuäitt ooccâd veäʹǩǩvuõđ sääʹmǩiõllsaž mättmateriaalprojeeʹkti vääras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varsinaista hakuaikaa ei ole, mutta avustusta haetaan yleensä marras-tammikuussa, jolloin seuraavan vuoden tuotantosuunnitelmaa valmistellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddveärlaž ooccâmäiʹǧǧ ij leäkku, leša veäʹǩǩvuõđ ooʒʒât takainalla skamm-ođđeeʹjjmannust, kuäʹss puõʹtti eeʹjj puuʹtʼtemplaan valmštõõlât.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät voi palkata määräaikaisia kokopäiväisiä työntekijöitä oppimateriaalin käsikirjoitus- ja muihin tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ vuäitt paʹlǩǩeed mieʹrräiggsaž obbpeivvsaž reâuggjid mättmateriaal ǩiõttǩeeʹrjtõs- da jeeʹres tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkittävin oppimateriaalityötä tekevä ryhmä ovat saamenkieliset opettajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnʼjummus mättmateriaaltuâj tuejjeei joukk lie sääʹmǩiõllsaž uʹčteeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
