<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkielinen_mobiilipeli_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen mobiilipeli julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mobiilsiõrr lij õlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen ensimmäinen mobiilipeli on valmis, ja se on ladattavissa Google Play -kaupassa nimellä Karhu ja kettu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋǩǩõõzz vuõssmõs mobiilsiõrr lij vaalmâš, da tõt lij laaddâmnalla Google Play -kaaupâst nõõmin Karhu ja kettu .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipeli on julkaistu kolmella saamen kielellä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mobiilsiõrr lij õlmstõttum koouʹmin sääʹmǩiõlin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaameksi, koltansaameksi ja pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>aanarsääʹmǩiõʹlle, nuõrttsääʹmǩiõʹlle da tâʹvvsääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karhu ja Kettu on tarinamuotoinen mobiilipeli, jossa seurataan eläinkaksikon ja heidän ystäviensä matkaa Saamenmaahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaampâr da Riʹmmj lij maainâsnallšem mobiilsiõrr, koʹst seuʹrrjet jieʹllikuâhttaz da sij naʹzvaani määʹtǩ Sääʹmjânnma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarina etenee verkkaisesti läpi vuodenaikojen, ja jokaisen vuodenajan kohdalla on valintatehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maainâz õuddan vieʹsslõsvuõđin jååʹđeeʹl čõõđ eeʹjjpooddi, da juõʹǩǩ eeʹjjpoodd puõtt liâ vaʹlljeemtuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin kohderyhmä on alle kouluikäiset lapset, mutta peli sopii kaikille, myös aikuisille kielen oppijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõr täävtõsjoukkân liâ vuâlla škooulâkksa päärna, leša siõrr suäpp pukid, še rävvsab ǩiõl mättʼtõõđjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karhu ja kettu -mobiilipelin alkuperäisidea ja kuvat ovat taiteilija-kuvittaja Ulla Sainion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kaampâr da Riʹmmj -mobiilsiõr alggpueʹttemjuurd da kaart liâ čeäppneǩ-kärtteei Ulla Sainio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin on toteuttanut jyväskyläläinen pelikehittäjä ja Keski-Suomen suurin pelialan yritys Zaibatsu Interactive.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siõr lij raajjâm jyväskyläst åårrai siõrrooudâsviikki da Kõskk-Lääʹddjânnam šuurmõs siõrrvuuʹd põõrǥâs Zaibatsu Interactive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien alle kouluikäisten lastenmateriaalihanke on vuoden 2019 kestävä opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittama hanke, jossa tuotetaan Suomen saamen kielillä kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, irtonaiset saamen kielten kirjaimet ja poroaiheinen lautapeli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vuâlla škooulâkksai päärnaimateriaalhaʹŋǩǩõs lij eeʹjj 2019 ǩeâllʼjeei mättʼtõs- da kulttuurministeria teäggtem haʹŋǩǩõs, koʹst puuʹtʼtet Lääʹddjânnam sääʹmǩiõlin kueʹhtt mobiilsiõr, kueʹhtt digiǩeeʹrj, pååđsääʹmǩiõli bukva da puäʒʒteeʹm õõʹnni luʹvddsiõrr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalit julkaistaan lapsen oikeuksien päivänä 20.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Materiaal õlmstââʹttet päärna vuõiggâdvuõđi peiʹvven 20.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. kielipesäohjaaja Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mä. ǩiõllpieʹss jååʹđteei Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
