<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaistietoa_opetusalalle_koulutus_28_9_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistietoa opetusalalle koulutus 28.9.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteâđ mättʼtõs-suârgga škooultõs 28.9.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiesitkö, että yli 70% saamelaislapsista ja -nuorista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella, ja heistä vain noin 15% opiskelee saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõʹtteǩ-jiõk, što pâʹjjel 70 % sääʹmpäärnain da -nuõrin jäälast säʹmmlai dommvuuʹd åålǥbeäʹlnn, da siʹjjin tåʹlǩ nuʹtt 15 % mättʼtââtt sääʹmǩiõl?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin aluehallintovirasto järjestää yhteistyössä Saamelaiskäräjien, Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston, Saamelaiskäräjien koordinoiman ja Utsjoen kunnan hallinnoiman saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen sekä Nuorten akatemian kanssa Saamelaistietoa opetusalalle koulutuksen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lappi vuʹvddvaaldâšmkoontâr jääʹrjast õhttsažtuâjast Sääʹmteeʹǧǧin, Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzzin, Sääʹmteeʹǧǧ koordinâʹsttem da Uccjooǥǥ kååʹdd vaaldšem sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđid äuʹǩǩeei mättʼtõõzz pilotthaʹŋǩǩõõzz di Nuorten akatemiain Sääʹmteâđ mättʼtõs-suârgga škooultõõzz .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksessa tarjotaan saamelaistietoa opetuksen järjestäjille ja opetusalalla toimiville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõõzzâst taʹrjjeet sääʹmteâđ mättʼtõõzz jäʹrjsteeʹjid da mättʼtõs-sueʹrjest toiʹmmjeeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on kaksiosainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs lij kueiʹt vueʹzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisessä osassa käsitellään saamelaisoppilaiden kielellisiä ja muita oikeuksia kouluissa sekä kuinka saamelaistiedon lisäämisellä voidaan vaikuttaa näiden oikeuksien toteutumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs vueʹzzest ǩiõttʼtõõlât sääʹmškooulniiʹǩǩi ǩiõlʼlaž da jeeʹres vuõiggâdvuõđid škooulin di mõõn nalla sääʹmteâđ lââʹzztummšin vueiʹtet vaaikted täi vuõiggâdvuõđi teâuddjummša .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla käydään läpi, kuinka koulut voivat hyödyttää saamelaistietoutta opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämmast mõõnât čõõđ, mõõn nalla škooul vuäiʹtte ââʹnned äuʹǩǩen sääʹmteâđ mättʼtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osio on tarkoitettu opetuksen järjestäjille sekä koulujen henkilöstölle, kuten koulunkäynninohjaajille, opettajille, koordinaattoreille, rehtoreille ja johtajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹss lij jurddum mättʼtõõzz jäʹrjsteeʹjid di škoouli tuâjjlažkådda, mâʹte škoouljååʹttemoʹhjjeeʹjid, uʹčteeʹlid, koordinaattorid, rehtooʹrid da jååʹđteeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen osio on pedagoginen ja se on suunnattu koulunkäynninohjaajille ja opettajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuʹbb vueʹss lij pedagooglaž da tõt lij jurddum škoouljååʹttemoʹhjjeeʹjid da uʹčteeʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osiossa annetaan käytännön vinkkejä saamelaistiedon tuomista osaksi kaikkien opetusta ja käydään läpi Dihtosis -menetelmäpakkaa sekä muita välineitä saamelaistiedon opettamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹzzest uuʹdet viiŋkid sääʹmteâđ pohttmõõžž vueʹssen puki mättʼtõõzzâst da mõõnât čõõđ Dihtosis -mõõntõõllâmpaakk di jeeʹres neävvaid sääʹmteâđ mättʼtummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää ja ilmoittaudu täältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ lââʹzz da iʹlmmtõõđ tääiʹben</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Programm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.00 Koulutuksen avaus 12.05 Saamelainen yhteiskunta – mikä se on, ja missä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>12.00 Škooultõõzz äävummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Ulla Aikio-Puoskari, koulutussihteeri, Saamelaiskäräjät 12.35 Saamen kielet Suomessa ja koulut saamelaisten kielellisten oikeuksien toteuttajana, Anne-Kirste Aikio, kieliturvasihteeri, Saamelaiskäräjät 13.00 Saamen kielten etäopetushanke tulevaisuutta rakentamassa, Hanna Helander, projektipäällikkö, Utsjoen kunta ja Arla Magga, hankekoordinaattori, Saamelaiskäräjät 13.20 Saamelaistieto kaikille, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuorisoneuvoston puheenjohtaja 13.30 Keskustelua ja kysymyksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>12.05 Sääʹm õhttsažkåʹdd – mii tõt lij, da koʹst? , Ulla Aikio-Puoskari, škooultõspiisar, Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.45 Tauko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>12.35 Sääʹmǩiõl Lääʹddjânnmest da škooul säʹmmlai ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđi teâuddjen, Anne-Kirste Aikio, ǩiõllstaanpiisar, Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>14.15 Toisen osion avaus 14.20 Nuor.fi sivuston hyödyntäminen opetuksessa sekä nuorisoneuvoston terveiset, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuorisoneuvoston puheenjohtaja 14.30 Oktavuohta.com sivuston hyödyntäminen opetuksessa, Ulla Aikio-Puoskari 14.40 Kulttuurien koulu -hankkeen esittely, Maria Aikio, hankekoordinaattori 14.50 Dihtosis -menetelmäpakan hyödyntäminen opetuksessa, Maria Aikio 15.50 Loppukeskustelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.00 Sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõs pueʹttiääiʹj raajjmen, Hanna Helander, projeʹkttjååʹđteei, Uccjooǥǥ kåʹdd da Arla Magga, haʹŋǩǩõskoordinaattor, Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut tiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.20 Sääʹmteâtt pukid, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuõrisuåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaa ei tallenneta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.30 Saǥstõõllmõš da kõõččmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja ilmoittautumisesta ja tapahtuman käytännön järjestelyistä: Marketta Enbuska, puh. +358 295 017 380, Lapin aluehallintovirasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.45 Kõskk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tapahtumasta: Satu Pieski, puh. +358 295 017 366, Lapin aluehallintovirasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>14.15 Nuuʹbb vueʹzz äävummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sähköpostiosoitteet muotoa etunimi.sukunimi@avi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>14.20 Nuor.fi seiddõõzz äuʹǩǩummuš mättʼtõõzzâst di nuõrisuåvtõõzz tiõrvʼvuõđ, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuõrisuåvtõõzz saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
