<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vuoden_2023_vaaliluetteloon_hakeutuminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2023 vaaliluetteloon hakeutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2023 vaal-loǥstõʹǩǩe ooʒʒõõttmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien seuraavat vaalit toimitetaan syyskuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ puõʹtti vaal ââʹnet čõhččmannust 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja vaaleissa ovat kaikki ne saamelaiset, jotka on merkitty saamelaiskäräjien vaaliluetteloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnnvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ vaalin liâ puk tõk säʹmmla, kook liâ mieʹrǩǩuum sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta merkitsee vuoden 2023 vaaliluetteloon ne saamelaiset, jotka olivat äänioikeutettuja saamelaiskäräjien vaaleissa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkåʹdd mieʹrǩǩad eeʹjj 2023 vaal-loǥstõʹǩǩe tõid säʹmmlaid, kook leʹjje jiõnnvuõiggâdvuõttneʹǩǩen sääʹmteeʹǧǧ vaalin 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien muiden tulee hakeutua vaaliluetteloon viimeistään kuluvan vuoden loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukin järrsin âlgg ooʒʒõõttâd vaal-loǥstõʹǩǩe mââimõõzzâst jooʹtti eeʹjj loʹppe mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon voi hakeutua saamelaiskäräjälain 3 §:n 1 momentin 1, 2 ja 3 ja 21 §:n perusteella (kielen perusteella, isän tai äidin oikeuden perusteella, lappalaisen jälkeläisenä ja saamelaisena, joka ulkomaan kansalaisena asuu Suomessa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõʹǩǩe vuäitt ooʒʒõõttâd sääʹmteʹǧǧlääʹjj 3 § 1 momeeʹnt 1, 2 da 3 da 21 § vuâđald (ǩiõl vuâđald, eeʹjj leʹbe jieʹnn vuõiggâdvuõđ vuâđald, lapplaž kåårmlačân da säʹmmliʹžžen, kååʹtt ålggjânnam meerliʹžžen jäälast Lääʹddjânnmest).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyyntö vaaliluetteloon merkitsemiseksi tai siitä poistamiseksi tulee tehdä kirjallisesti viimeistään 31.12.2022 ennen kello 16.00 vaalilautakunnan vahvistamalla lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raukkmõš vaal-loǥstõʹǩǩe mieʹrǩǩummšen leʹbe tõʹst jaukkummšen âlgg tuejjeed ǩeerjlânji mââimõõzzâst 31.12.2022 ouddâl čiâss 16.00 vaal-luʹvddkååʹdd raaveem lomaakkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuslomakkeen voi lähettää sähköisesti tai tulostaa www.samediggi.fi/vaalit-2023/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâmlomaakk vuäitt vuõltteed liâđǥlânji leʹbe priʹnttjed https://www.samediggi.fi/vaal-2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja ja paperisen lomakkeen saa vaalilautakunnan toimistosta os. Saamelaiskäräjien vaalilautakunta, Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puhelin 010 839 3155, sähköposti: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid da põʹmmailomaakk vuäitt raukkâd vaal-luʹvddkååʹdd konttrest add. Saamelaiskäräjien vaalilautakunta, Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, teʹlfon 010 839 3155 neʹttpååʹšt: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalle voi lähettää suojatun sähköpostin osoitteesta: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkådda vuäitt vuõltteed suõjjuum neʹttpååʹšt addrõõzzâst: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 12.10.2022 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 12.10.2022 Vaal-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
