<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_kielilahettilaat_innostavat_puhumaan_saamea.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl sääʹmsteei älšmâʹtte mainsted sääʹmǩiõl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten esilletuomiseksi Saamelaiskäräjät on nimittänyt neljä kielilähettilästä, jotka toimivat esikuvina ja haastavat käyttämään rohkeasti saamen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl õuʹdde puʹhttem diõtt Sääʹmteʹǧǧ lij nõõmääm nellj sääʹmsteei, kook tuåimmje õuddmaallân da siâzztâʹlle mainsted smeʹllkââʹtteeʹl sääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kielilähettiläistä on kuvannut pienen videon, joissa he kertovat omasta yhteydestään saamen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩkaž sääʹmsteeʹjin lij sniimmâm uʹcc video, koin sij mainste jiijjâs õhttvuõđstes sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tässä yhteydessä onkin hyvä muistaa, että kaikki saamen kielet ovat myös uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Täʹst õhttvuõđâst lij veʹt šiõǥǥ muʹštted, što puk sääʹmǩiõl liâ še vaarvuâla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi olemmekin täällä Saamelaiskäräjillä halunneet aloittaa toimia, joilla innostamme erityisesti lapsia ja nuoria puhumaan saamea, kertoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn diõtt leäʹp tääiʹben Sääʹmteeʹǧǧest haaʹlääm altteed tuåimid, koin älšmâʹttep jeäʹrben päärnaid da nuõrid mainsted sääʹmǩiõl, särnn Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videot ovat tekstitetty suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámásteaddji Marianne Ketola</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klikkaa videota saadaksesi tekstitykset näkyviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marianne lij puättam Karesuvanto beäʹlnn da šõddâm puäʒʒhåiddampirrõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámásteaddji Marianne Ketola</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu miõlâst lij vääžnai, što nuõr âʹnne da tueʹstte mainsted sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marianne on kotoisin Karesuvannosta ja kasvanut poronhoitoympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Ǥu leʹjjem uʹcc, aʹlǧǧem mainsted lääʹddǩiõl mieʹccest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen mielestään on tärkeää, että nuoret käyttävät ja uskaltavat puhua saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹl jään säärnai muʹnne, što muʹst ij vieʹǩǩed mieʹccest mainsted lääddas, ǥu puõccu fiʹttje pâi sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Kun olin pieni, aloin käyttämään suomen kieltä metsässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mon juʹrddem, što päkk muʹst lij mainsted sääʹmǩiõl, što puõccu fiʹttje muu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin eno sanoi minulle, että ei minun auta metsässä puhua suomea, koska porot ymmärtävät vain saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leäm hoʹhssjam, što lij samai hääʹsǩ mainsted sääʹmǩiõl taaurõõžživuiʹm da tõi tobddsivuiʹm, kook silttee sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minä ajattelin, että pakko minun on puhua saamea, että porot ymmärtävät minua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Muu miõlâst sääʹmǩiõl lij fiinâs ǩiõl da tõt puätt nuʹt mâʹta mõõn-ne nalla čâđđmest da tõt lij ǥu õhtt vueʹss oummu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen huomannut, että on todella kivaa puhua saamea kavereiden kanssa ja niiden tuttujen kanssa, jotka osaavat saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minusta saame on hieno kieli ja se tulee niin kuin jollain tavalla sydämestä ja se on kuin yksi osa ihmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámásteijee Sáárá Seipiharju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sáárán ǩiõllpääʹljes aaʹlji aanarsääʹm ǩiõllpieʹzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámásteijee Sáárá Seipiharju</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son jååʹđi vuâđđškooulâst Aanrest aanarsääʹmǩiõllsaž klaassâst, leša ääʹljeen jååʹtted lookkjiškooul 40 ǩm määʹtǩest dommsiidâst son fiʹttji, mõõn vääžnai ǩiõl jeällʼtummuš lij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sáárán kielipolku alkoi inarinsaamen kielipesästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Aanarsääʹm lij õuddam muʹnne aivv samai jiânnai vuäittmõõžžid ǩeeʹrjted mainnsid, tuâjstõõllâd tuåimmteeʹjen ja läullad päärnaibliinâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kävi peruskoulun Inarissa inarinsaamenkielisellä luokalla, mutta alettuaan käymään lukiota 40 km päässä kotikylästä hän ymmärsi, kuinka tärkeää kielen elvyttäminen on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõm ååsk, što täk ääʹšš leʹjje leeʹd vueiʹtlva, jõs jiõm siltteʹči mainsted aanarsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Inarinsaame on antanut minulle aivan mielettömän paljon mahdollisuuksia kirjoittaa juttuja, työskennellä toimittajana ja laulaa lastenlevyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõm leäkku ni kuäʹss põõllâm, što muʹst jiâ leʹčči tuej pueʹttiääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>En usko, että nämä asiat olisivat olleet mahdollisia, jos en osaisi inarinsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanarsääʹmǩiõllsaid liâ pâi tuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>En ole koskaan pelännyt, että minulla ei olisi tulevaisuudessa työpaikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mon jiõm leʹčči mon, jõs jiõm mainsteʹči aanarsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisille on aina tarvetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanarsääʹmǩiõll lij šurr vueʹss muu, da tõn še, ǩii mon leäm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minä en olisi minä, jos en puhuisi inarinsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaame on suuri osa minua, ja sitä kuka olen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säämsteei Teemu Titola</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teemu lij šõddâm Keväjääuʹrest da vuõssmõs vuâra son piâzzi mainsted sääʹmǩiõl Akujääuʹr škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säämsteei Teemu Titola</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõrâsooumžen Teemu lij mättʼtõõttâm õõut eeʹjj Nuõrttsääʹmǩiõl da kulttuur Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemu on syntynyt Keväjärvellä ja ensimmäistä kertaa hän pääsi puhumaan saamen kieltä Akujärven koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Muu äkkan mainsti sääʹmǩiõl da tõt leäi suu jieʹnnǩiõlâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisena Teemu on opiskellut vuoden verran Koltansaamen kieltä ja kulttuuria Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ij ni ǩii suu päärnain mättjam sääʹmǩiõl, leša ååʹn sij motivâʹstte muu čuuʹt ââʹnned sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Minun mummoni puhui saamea ja se oli hänen äidinkielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn jååđam tän määʹtǩ sääʹmǩiõll muu mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukaan hänen lapsistaan ei oppinut saamen kieltä, mutta nyt he motivoivat minua kovasti käyttämään saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leʹjjem Aanrest škooulâst õõut eeʹjj da toʹb mättjem mainsted da ǩeeʹrjted nuõrttsääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt kuljen tätä matkaa saamen kieli mukanani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt leäi nuʹt tääʹrǩes eeʹǩǩ muʹnne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olin Inarissa koulussa yhden vuoden ja siellä opin puhumaan ja kirjoittamaan saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõǯǯum tõn, mõõn leʹjjem läppam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se oli niin tärkeä vuosi minulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sain sen, mikä oli kadonnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámásteaddji Teija Kaartokallio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teija särnn, što õhtt pueʹrmõš aaʹššin, mii suʹnne lij ni kuäʹss šõddâm, lij tõt, ǥu suʹnne šõõddi vuäittmõš vueʹlǧǧed tââvas mättʼtõõttâd sääʹmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámásteaddji Teija Kaartokallio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Da võl pueʹrab leäi tõt, što son piâzzi jååʹtted Uccjooǥǥâst ruåđi åʹrnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teija sanoo, että yksi parhaista asioista, mitä hänelle on koskaan tapahtunut, on se, kun hänelle tuli mahdollisuus lähteä pohjoiseen opiskelemaan saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Tõʹst ij kuuʹǩǩ mõõnnâm, ǥu ääʹjj villj iʹlmmti muʹnne, što ij ääiǥ teänab mainsted muʹnne lääddas, leša äigg ââʹnned huõl tõʹst, što mon še mättjam sääʹmǩiõl, mij sooǥǥ ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja vielä parempaa oli se, että hän pääsi kulkemaan Utsjoella sukulaistensa luona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs lij mättjam mainsted lääddas ǩeäin-ne, ij leäkku hiâlpp vaajted ǩiõl sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Siinä ei kauaa mennyt, kun isoisäni veli ilmoitti minulle, että ei aio enää puhua minulle suomea, mutta aikoo huolehtia siitä, että minäkin opin saamea, meidän sukumme kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Naʹveârna tõn diõtt, ǥu teâđam måkam lij tõt toobd ǥu tåbdd, što lij ǩiõlteʹm, muʹnne lij šõddâm šurr äʹlšš tuejjeed tuâj sääʹmǩiõl õuʹdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on oppinut puhumaan suomea jonkun kanssa, ei ole helppoa vaihtaa kieltä saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varmaan siksi, koska tiedän miltä tuntuu olla kieletön, minulle on kasvanut suuri into tehdä töitä saamen kielen eteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2019 ââʹnet ÕM alggmeerai ǩiõli eeʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teeʹmmeeʹjj mieʹrren lij kaggâd õuʹdde alggmeerai ǩiõli vueʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij teeʹmmeeʹjj pääiʹǩ jm. lââʹzzted teâđstummuž alggmeerai ǩiõlid da tõi vaarvuâlažvuõʹtte da õõuʹdeed da standardisâʹstted ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuoden tarkoituksena on nostaa esille maailman alkuperäiskansojen kielten tilanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maaiʹlm nuʹtt 6700 ǩiõlâst pâʹjjel 40 % lie vaar vueʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on teemavuoden kautta mm. lisätä tietoisuutta alkuperäiskansojen kielistä ja niiden uhanalaisuudesta ja kehittää ja standardisoida kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täin jäänmõssân lie alggmeerai ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman noin 6700 kielestä yli 40 % on uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.samediggi.fi/iyil2019/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
