<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kieliteko-palkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko-palkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinnon tarkoitus on antaa tunnustusta saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist mieʹrren lij uʹvdded tobdstõõzz sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi da sääʹmǩiõl sââʹj oouʹdeem diõtt tuejjuum pueʹrr tuâjast Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellä tarkoitetaan pohjois-, inarin- ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõlin juuʹrdet tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon tarkoitus on kannustaa palkinnon saajaa parantamaan entisestään saamen kielen eteen tehtyä työtä ja kannustaa kaikkia viranomaisia parantamaan saamenkielen asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist mieʹrren lij smeʹllkâʹtted ciist vuäǯǯai pueʹreed võl oouʹdbest sääʹmǩiõl ouʹdde tuejjuum tuâj da smeʹllkâʹtted pukid veʹrǧǧniiʹǩǩid pueʹreed sääʹmǩiõl sââʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajaa voivat ehdottaa saamen kielineuvoston jäsenet ja varajäsenet kielineuvoston kokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk sääʹm ǩiõllsuåvtõõzz vuäzzla da väärrvuäzzla vuäiʹtte eʹtǩǩeed ciist vuäǯǯai ǩiõllsuåvtõõzz såbbrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään kerran vaalikaudessa saamen kielineuvoston päättämänä ajankohtana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõđât õʹhttešt vaalpââʹjest sääʹm ǩiõllsuåvtõõzz tuʹmmjam äiʹǧǧpoddân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko- palkinnon myöntää saamen kielineuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist meâtt sääʹm ǩiõllsuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään ensisijaisesti viranomaisille ja yhteisöille ja vain erityisperusteluin yksityishenkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõđât vuõss-sâjjsânji veʹrǧǧniiʹǩǩid da õõutstõõzzid da tåʹlǩ takai jeäʹrab vuâđain privattoummid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko palkinto on taidepalkinto, jonka tulee kuvastaa saamen kielen ja kulttuurin rikkautta ja moninaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt lij čeäʹppõscistt, kååʹtt âlgg sueiʹmkrâʹstted sääʹmǩiõl da -kulttuur reeʹǧǧesvuõđ da määŋgnallšemvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto vaihtuu joka neljäs vuosi (vaalikausittain) ja sen tekemisestä vastaa Sámi Duodji ry:n valitsema saamelaistaitelija tai -käsityöntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cistt vaajtââvv juõʹǩǩ neelljad eeʹjj (vaalpõõʹji) da tõn raajjmest vaʹsttad Sámi Duodji rõ vaʹlljääm sääʹmčeäppneǩ leʹbe -ǩiõtt-tuâjjlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko-palkinnon säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist vuâkkõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saaneet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sääʹm ǩiõllsuåvtõs miõđi sääʹm ǩiõlltuâjj -ciist Pasila vuâđđškoouʹle da tõn kuõiʹtǩiõllsaž tâʹvvsääʹm-lääʹdd-klaʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamen kielineuvosto myönsi Saamen kieliteko -palkinnon Pasilan peruskoululle ja sen kaksikieliselle pohjoissaame-suomi-luokalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllsuåvtõs tuʹmmstõʹǩǩe lij vuâđđan jm. tõt, što Pasila vuâđđškooul tuåimmjemnääʹll oudd tuäiv da rääjj vueiʹttemvuõđid, što gåårdest vuäitt ââʹnned sääʹmǩiõl, jieʹlled säʹmmliʹžžen da mättjed kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielineuvosto perustelee päätöstään mm. sillä, että Pasilan peruskoulun toimintatapa antaa toivoa ja luo mahdollisuuksia sille, että kaupungissa voi käyttää saamen kieltä, elää saamelaisena ja oppia kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt sääʹmǩiõtt-tuâjj (duodji), koon valmšteei lij vaʹlljääm Sámi Duodji ry. Paʹlǩǩummuš lij muõrâst rajjum čueʹrvin heärvtum kääʹrr (tâʹvvsäämas gárr i) da tõn valmšteei lij ǩiõtt-tuâjjlaž Ilmari Tapiola, Uccjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on käsityö, minkä tekijän valitsee Sámi Duodji ry. Palkinto on puusta tehty astia sarvikoristein (pohjoissaameksi gárri) ja sen valmistaja on käsityöntekijä Ilmari Tapiola, Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs čuäʹjti eeʹjj 2015 Ǩiõlltuâjj–ciist Mielenterveystalo.fi õhttsažtuâjjhaʹŋǩǩõʹsse sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi da sääʹmǩiõl sââʹj oouʹdeem diõtt tuejjuum pueʹrr tuâjast Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on käsityö, minkä tekijän valitsee Sámi Duodji ry. Kieliteko-palkinto on, pystykangaspuilla valmistettu perinteinen kolttaraanu, jonka on valmistanut kolttasaamelainen Aune Mettäpuro Sevettijärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mielenterveystalo.fi õhttsažtuâjjhaʹŋǩǩõõzz neʹttkääzzkõs âânn seʹst tâʹvvsääʹmǩiõllsaž loʹssesmiõllvuõđ (depressio) jiõččhåidd-prograamm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõlltuâjj-cistt sääʹmǩiõtt-tuâjj (duodji), koon valmšteei lij vaʹlljääm Sámi Duodji ry. Tän eeʹjj Ǩiõlltuejj-ciist lij raajjâm nuõrttsäʹmmlaž Aune Mettäpuro Čeʹvetjääuʹrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkintona oli kaksi Outi Pieskin maalamaa taulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cistt lij ǩiõtt-tuâjj, ceägg räännkååʹđđem-muõrivuiʹm kođđum äʹrbbvuõđlaž sääʹmräänn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko –palkinto saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkinto oli juurista tehdyt astiat: juurikori (koltansaameksi vuä´ddču´ ǩǩ ), leipävati (koltansaameksi lei´bbtiskk ) ja sokerikko (koltansaameksi säähharne´cc ), ja niiden valmistaja on käsityöntekijä Matleena Fofonoff Nitsijärveltä, Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs miõđi Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist Yle Sääʹmjânnma näkam vuâđain: Yle Sääʹmjânnam lij sääuʹres looǥǥi iiʹjji tuâjain samai puârast ooudääm sääʹmǩiõli sââʹj da taʹrjjääm kääzzkõõzzid sääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Yle Sääʹmjânnam lij jiiʹjjes vuâđđtuâjas, teâđ juâkkmõõžž, paaldâst tuåimmjam sääʹmǩiõli jieʹllʼjen seillmõõžž da še sääʹmǩiõli jeälltummuž peäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko –palkinto saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkintona oli koivunpahkasta tehty astia ja sen oli valmistanut käsityöntekijä ja lehtori Ilmari Laiti Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Yle Sääʹmjânnam lij jiiʹjjes tuåimmjummšiʹnes kaggâm sääʹmǩiõli sââʹj nuʹtt säʹmmlai dommvuuʹdest ko obb Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
