<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_yleiskokous_uusien_totuus-_ja_sovintokomission_komissaarien_valitsemiseksi_jarjestetaan_9_8_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleiskokous uusien totuus- ja sovintokomission komissaarien valitsemiseksi järjestetään 9.8.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ jääʹrjast pâiʹlmeärrsaž tiuddsåbbar ougglõsõhttvuõđin mââibaarǥ 9.8.2022 čiâss 9–16 ođđ tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio komissaari vaʹlljeem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää ylimääräisen yleiskokouksen etäyhteyksin tiistaina 9.8.2022 klo. 9–16 uusien totuus- ja sovintokomission komissaarien valitsemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs eʹtǩǩad Sääʹmteeʹǧǧ såbbra, što tiuddsååbbar nõõmat kueʹhtt ođđ komissaar, koin nuʹbb eeʹttkâstt aanarsääʹm ǩiõlljoouk da nuʹbb tâʹvvsääʹm ǩiõlljoouk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus esittää Saamelaiskäräjien kokoukselle, että yleiskokous nimeää kaksi uutta komissaaria, joista toinen edustaa inarinsaamen kieliryhmää ja toinen pohjoissaamen kieliryhmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ äjšmâtt säʹmmlaid, što sij lie õhttvuõđâst Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzlaid leʹbe saaǥǥjååʹđteeikådda, jõs seeʹst lie eʹtǩǩõõzz komissaarvõboršeʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa saamelaisia olemaan yhteydessä Saamelaiskäräjien jäseniin tai puheenjohtajistoon, jos heillä on esityksiä komissaariehdokkaiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ oskkum oummui õhttvuõtt-teâđ käunnʼje Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidain addrõõzzâst: https://www.samediggi.fi/luottamushenkilot/ .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien luottamushenkilöiden yhteystiedot löytyvät Saamelaiskäräjien nettisivuilta osoitteesta: https://www.samediggi.fi/luottamushenkilot/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten totuus- ja sovintokomissio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss mieʹrren lij aiccâd da ärvvtõõllâd historiallaš da ânnʼjõž čårstummuž, mieʹldd looǥǥeeʹl riikk suddeempolitiikk, di vuõiggâdvuõđi neuʹrrummšid, čiõlǥted mäʹhtt täk vaaikte säʹmmlaid da sij õõutstõʹsse ânnʼjõž vueʹjjest da eʹtǩǩeed, mäʹhtt vuäitčeš oouʹdeed õhttvuõđ säʹmmlai da Lääʹddjânnam riikk kõõsk di säʹmmlai kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin tarkoituksena on tunnistaa ja arvioida historiallista ja nykyistä syrjintää, mukaan lukien valtion sulauttamispolitiikkaa, sekä oikeuksien loukkauksia, selvittää miten nämä vaikuttavat saamelaisiin ja heidän yhteisöönsä nykyisessä tilanteessa ja ehdottaa, miten voitaisiin edistää yhteyttä saamelaisten ja Suomen valtion välillä sekä saamelaisten keskuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vuäzzla liâ veiddsõs naʹddjõõzz naaudšeei oummu säʹmmlai da lääʹdd õhttsažkååʹdd kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission jäsenet ovat laajaa luottamusta nauttivia henkilöjä saamelaisten ja suomalaisen yhteiskunnan keskuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla liâ čõnnsâʹttem jiâ-ǥa eeʹttkââʹst tõn vueʹssbeäʹl, kååʹtt lij siʹjjid eʹtǩǩääm leʹbe siʹjjid vaʹlljääm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet ovat riippumattomia eivätkä edusta sitä tahoa, joka on heitä esittänyt tai heidät valinnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komissio nõõmtummšest vääʹldet lokku tääʹssbeällsânji jeeʹres sääʹmǩiõlljooukid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komission nimittämisessä huomioidaan tasapuolisesti eri saamen kieliryhmät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komissio nõõmtummšest põõrǥât väʹldded lokku sooǥǥbieʹli tääʹssbeällsaž eeʹttkâsttmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komission nimittämisessä pyritään ottamaan huomioon sukupuolten tasapuolinen edustus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõs piiji Säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio kålggmannu 28. peeiʹv 2021 da komissio alttii tuâjas viiđ komissaar norrõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto asetti Saamelaisten totuus- ja sovintokomission 28. lokakuuta 2021 ja komissio aloitti työnsä viiden komissaarin kokoonpanolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komissaarin kueʹhtt nõõmteš Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩõõzzâst, õhtt Saaʹmi siidsåbbar eʹtǩǩõõzzâst da kueʹhtt Lääʹddjânnam riikk eʹtǩǩõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komissaareista kaksi nimitettiin Saamelaiskäräjien esityksestä, yksi Kolttien kyläkokouksen esityksestä ja kaksi Suomen valtion esityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komissio vueiʹvvpiisar reâuǥškueʹđi 1.2.2022 da pâʹsslašttâm-njuhččmannust 2022 komissio piisarkååʹddest reâuǥškueʹtte lââʹssen koumm plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komission pääsihteeri aloitti työnsä 1.2.2022 ja maalis-huhtikuussa 2022 komission sihteeristössä aloitti työnsä lisäksi kolme suunnittelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹssmannust 2022 kuhttu Sääʹmteeʹǧǧ nõõmtem komissaar rauʹǩǩe peästtmõõžž komissaar tuâjaineez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuussa 2022 molemmat Saamelaiskäräjien esittämät komissaarit pyysivät vapautusta komissaarin tehtävistään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõs miõđi rätkkjummuž Seurujärvi Miinaaʹje da Hyvärinen Heikkiiʹje komissaar tuâjast 25.5.2022 looǥǥeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto myönsi eron Miina Seurujärvelle ja Heikki J. Hyväriselle komissaarin tehtävästä 25.5.2022 lukien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komissio vueiʹvvpiisar iʹlmmti riikksuåvtõõzz kansliaaʹje ǩiččlõddâmääiʹj puʹrǧǧummšest Säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vueiʹvvpiisar veeʹrjest 22.5.2022 vueʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komission pääsihteeri ilmoitti valtioneuvoston kanslialle koeajan purkamisesta Saamelaisten totuus- ja sovintokomission pääsihteerin virasta 22.5.2022 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩieʹssmannust 2022 õhtt komissio piisarkååʹdd plaaneeʹjin lij še iʹlmmtam ǩiččlõddâmääiʹj puʹrǧǧummšest komissio piisarkååʹdd plaaneei veeʹrjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuussa 2022 myös yksi komission sihteeristön suunnittelijoista on ilmoittanut koeajan purkamisesta komission sihteeristön suunnittelijan virasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio piijjâm vueʹssbeäʹl, leʹbe Sääʹmteʹǧǧ, Saaʹmi siidsååbbar di Riikksuåvtõõzz kanslia lie vueʹss-ǩieʹssmannust čõõđtam saǥstõõllmõõžžid komissio tuâj juätkkmõõžž diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission asettaneet tahot, eli Saamelaiskäräjät, Kolttien kyläkokous sekä Valtioneuvoston kanslia ovat touko-kesäkuussa käyneet neuvotteluja komission työn jatkamisen tiimoilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar ǩiõttʼtõõli tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vueʹjj såbbreʹstes 23.6.2022, da kuuli komissio tuâjast såbbar õhttvuõđâst komissaar Hannele Pokka, Kari Mäkinen di Irja Jefremooff, di komissaar tuâjaid kuâđđam Miina Seurujärvi da Heikki J. Hyvärinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous käsitteli totuus- ja sovintokomission tilannetta kokouksessaan 23.6.2022, ja kuuli komission työstä kokouksen yhteydessä komisaari Hannele Pokkaa, Kari Mäkistä sekä Irja Jefremoffia, sekä komissaarin tehtävänsä jättäneitä Miina Seurujärveä sekä Heikki J. Hyväristä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen sååbbar kuuli komissio piisarkååʹdd plaaneei Aslak Uula Länsmaan di tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss tuärjjan vuâđđuum säʹmmlai psykososiaalʼlaž tuärj juâkkaz jååʹđteei Heidi Erikseeʹn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kokous kuuli komission sihteeristön suunnittelija Aslak Uula Länsmania sekä totuus- ja sovintoprosessin tueksi perustetun saamelaisten psykososiaalisen tuen yksikön johtaja Heidi Erikseniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar tuʹmmji tuärjjeed säʹmmlai tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio juätkkmõõžž da vaʹlljeed kueʹhtt komissaar påʹrǧǧmannust pâiʹlmeärrsaž tiuddsåbbrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous päätti tukea saamelaisten totuus- ja sovintokomission jatkamista ja valita kaksi komissaaria elokuussa pidettävässä ylimääräisessä täyskokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio mandaatt tääiʹben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tästä saamelaisten totuus- ja sovintokomission mandaatti .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>040 687 3394</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>040 687 3394</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
