<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_julkaisi_kei_1_inarinsaamen_oppikirjan_ja_syksyn_harjoituskirjan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisi KEI 1 inarinsaamen oppikirjan ja syksyn harjoituskirjan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ õlmstõõʹtti KEI 1 aanrõšǩiõl mättǩeeʹrj da čõhhččtuejjǩeeʹrj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut KEI 1 inarinsaamen oppikirjan ja syksyn harjoituskirjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr lij õlmstâttam KEI 1 aanrõšǩiõllsaž mättǩeeʹrj da čõhččtuejjǩeeʹrj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KEI 1 Kollemecci on tarkoitettu peruskoulun ensimmäisen luokan inarinsaame vieraana kielenä opetukseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KEI 1 Kollemecci lij jurddum vuâđđškooul vuõʹssmõs klaass sääʹmǩiõll veeʹres ǩiõllan mättʼtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja on käännetty ja sovitettu inarinsaameenvuonna 2022 uudistetun pohjoissaamen GEA 1 Gollemeahcci-kirjan pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättǩeʹrjj lij jåårǧlõttum da suåvtum aanrõšǩiõʹlle eeʹjj 2022 oođuum tâʹvvǩiõl GEA 1 Gollemeahcci-ǩeeʹrj vuâđald.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoituskirja sisältää tehtäviä oppikirjan syysosan opetussisältöjen harjoitteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjǩeeʹrjest lie haʹrjjtõõzz mättǩeeʹrj čõhččpââʹj mättʼtõssiiskõõzzi mättʼtõõttâm vääras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat on käsikirjoittanut Oona Länsman ja kuvittanut Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrji teeʹkstid lij ǩeeʹrjtam Oona Länsman da ǩeeʹrj kaartid pirstam Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaameksi kirjat on kääntänyt ja inarinsaamelaiseen kulttuuriin sovittanut Minna Lampinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lay out raajjâm Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen taiton on tehnyt Susanna Kaartinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn iʹlmstõõvvâm aanrõšǩiõllsaž KEI -ǩeeʹrj lij vueʹss Sääʹmteeʹǧǧ jiijjâs puuʹtʼtõõzz, koozz koʹlle alggveärlaž tâʹvvǩiõlllsaž GEA-ǩeʹrjjräidd da nuõrttsääʹmǩiõllsaž ǨIÕČČ-ǩeʹrjjräidd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistut inarinsaamenkieliset KEI -kirjat ovat osa Saamelaiskäräjien omaa tuotantoa, johon kuuluvat alkuperäinen pohjoissaamenkielinen GEA-kirjasarja ja koltansaamenkielinen ǨIÕČČ-kirjasarja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹllʼjõõzz: Sääʹmteeʹǧǧ neʹttkaupp</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KEI 1 Kollemecci mättǩeeʹrj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KEI 1 Kollemecci oppikirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KEI 1 Kollemecci čõhhččtuejjǩeeʹrj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
