<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_toimitilahuoltajan_sijaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ååcc tuåimmpäiʹǩǩ huõllʼjeei Sääʹmteʹǧǧ ååcc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TUÅIMMPÄIʹǨǨ HUÕLLʼJEEI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimitilahuoltajan tehtäviin kuuluvat vahtimestarin tehtävät, asiakaspalvelu, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvat tehtävät sekä tarvittaessa tilojen puhtaanapito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrräiggsaž tiuddpeivvsaž tuõjju 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozz tuåimmpäiʹǩǩhuõllʼjeei tuâjaid koʹlle vahttmäästar tuâj, äʹššneǩ-kääzzkõs, såbbri da šõddmõõžži riâššmõʹšše kuulli tuâj di taarb mieʹldd paaiʹǩi čiistân âânnmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat riittävä työkokemus alan tehtävistä, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä hyvät vuorovaikutus- ja asiakaspalvelutaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemkaiʹbbjõssân lij tuâj oudldem škooultõs da sääʹmǩiõl täidd (asetõs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittävä englannin ja ruotsin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnstam håiddmõõžž veäʹǩǩte riʹjttjeei tuâjast haʹrjjnummuš sueʹrj tuâjain, jiõččaltteemvuõtt da soojjlõsvuõtt di pueʹrr vuârrvaaiktem- da äʹššneǩ-kääzzkâʹsttemtääid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan 3 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riʹjttjeei eŋglõs da ruõcc ǩiõl tääidaid ǩiõččât pueʹrren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 868,01 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjast ââʹnet 3 määnpââʹj ǩiõččlõddâmääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 29.6.2018 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai sähköpostiin info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päʹlǩǩ meäʹrrââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz VI/II mieʹldd, vuâđđpäʹlǩǩ 1 868,01 euʹrred/mp, koon lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuâjast haʹrjjnem mieʹldd meäʹrrõõtti haʹrjjnemlõõʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžžid mätt- da tuâjjtuõđštõõzzivuiʹm âlgg šâdd tuåimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 29.6.2016 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Inari leʹbe neʹttpååʹšt mieʹldd info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid tuâjast oudd markknâʹsttemjååʹđteei Katariina Guttorm, teʹl. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.6.2018 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmtegga da sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoʹsse vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzin www.samediggi.fi da www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
