<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisasioiden_neuvottelupaivilla_esilla_mm__kulttuuripalvelut_ja_sote-_ja_maakuntauudistus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivillä esillä mm. kulttuuripalvelut ja sote- ja maakuntauudistus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmaaʹšši saǥstõõllâmpeeiʹvin õuʹdde puʹhttmest odm. kulttuurkääzzkõõzz da sote- da mäddkåʹddoođummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisasioiden neuvottelupäivät järjestetään jälleen 7.-8.11.2019 Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmaaʹšši saǥstõõllâmpeeiʹv riâžžât eʹpet 7.-8.11.2019 Heʹlssnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain järjestettävien neuvottelupäivien tarkoituksena on käydä läpi ajankohtaisia saamelaisasioita ministeriöiden virkamiesten ja Saamelaiskäräjien edustajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piirieeʹjji riâššmi saǥstõõllâmpeeiʹvi jorddmõššân lij jieʹlled čõõđ ääiʹjpoddsaž sääʹmaaʹššid ministeriai veʹrǧǧniiʹǩǩi da Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹji kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisenä päivänä on kaikille ministeriöille tarkoitettu yhteinen osuus hallitusohjelman kirjauksista ja niiden toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs peeiʹv lij pukid ministeriaid jurddum õhttsaž vuässõs halltõsprograamm ǩiiʹrjummšin da tõi tiuʹddepiijjmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivien aikana keskustellaan Saamelaiskäräjien ehdottamista aiheista niistä vastaavien virkamiesten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllâmpeeiʹvi poodd saǥstõõlât Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩeem teeʹmin tõin vaʹstteei veʹrǧǧniiʹǩǩivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden neuvottelupäivillä Saamelaiskäräjien esille tuomat ajankohtaiset teemat ovat kulttuuripalvelut, sote- ja maakuntauudistus sekä matkailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän eeʹjj saǥstõõllâmpeeiʹvin Sääʹmteeʹǧǧ õuʹdde puʹhttem ääiʹjpoddsaž teeʹm liâ kulttuurkääzzkõõzz, sote- da mäddkåʹddoođummuš di turismm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalveluissa erityisesti esillä ovat keskusten toiminta ja rahoitus ja Veikkaukseen kohdistuvien leikkausten vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurkääzzkõõzzin jeäʹrben õuʹdde puʹhttmest liâ kõõskõõzzi tuåimmjummuš da teäggtõs da Veikkaus årra tillʼlõõvi čuõppmõõžži vaaiktõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sote-uudistuksessa esillä ovat saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen perusoikeuksien ja yhdenvertaisuuden vahvempi toteuttaminen sekä saamelaisten vaikutusmahdollisuuksien ja kulttuuri-itsehallinnon parantaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sote-oođummšest õuʹdde puʹhttmest liâ saaʹmi ǩiõllʼlaž da kulttuursaž vuâđđvuõiggâdvuõđi da õõut-tääʹssʼsažvuõđ ravvsab čõõđtummuš di saaʹmi vaaiktemvueiʹtlvažvuõđi da kulttuurjiõččvaaldâšm pueʹrummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailussa esillä liikamatkailu arktisissa olosuhteissa, turvallisuus- ja resurssikysymykset ja paikallisten äänten kuunteleminen ja huomioiminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Turiismast õuʹdde puʹhttmest leiʹǧǧturismm aarktlaž jeällmõõžžâst, staanvuõtt- da resursskõõččmõõžž da pääiklažoummui jiõni kuvddlummuš da lokku välddmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä neuvottelupäivään osallistuvat I varapuheenjohtaja Heikki Paltto, II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, hallituksen jäsen Nilla Tapiola, hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, kulttuurisihteeri Riitta Orti-Berg, elinkeinosihteeri Sarita Kämäräinen ja etäyhteyksien kautta Saamelaiskäräjien virkamiehiä eri sektoreilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧest saǥstõõllâmpeivva vuässâʹtte I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Heikki Paltto, II vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso, halltõõzz vuäzzlaž Nilla Tapuola, vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, kulttuurpiisar Riitta Orti-Berg, jieʹllemvueʹǩǩpiisar Sarita Kämäräinen da ougglõsõhttvuõđi pääiʹǩ Sääʹmteeʹǧǧ veʹrǧǧneeʹǩǩ jeeʹres sektoorin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelupäivät ovat oikeusministeriön ja Saamelaiskäräjien koordinoimat ja järjestetään nyt viidennen kerran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllâmpeeiʹv liâ vuõiggâdvuõttministeria da Sääʹmteeʹǧǧ koordinâʹsttem da riâžžât ååʹn viiđad vuâra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Heikki Paltto, teʹl. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>II vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso, teʹl. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, teʹl. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
