<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_oppimateriaalisuunnittelijan_viran.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi oppimateriaalisuunnittelijan viran</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla mättmateriaalplaaneei veeʹrj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virka täytetään 1.7.2023 lähtien tai sopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veeʹrj tieuʹdet 1.7.2023 vueʹljeeʹl leʹbe suåppmõõžž mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaikka sijaitsee Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpäiʹǩǩ lij sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst, Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan tehtävänä on vastata pääosin digitaalisesta oppimateriaalityöstä, sen kehittämisestä, suunnittelusta ja teknisestä toteutuksesta, sekä saamenkielisen oppimateriaalin verkkokaupan toiminnasta Saamelaiskäräjien koulutus ja oppimateriaalitoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaaneei tuâjjan lij vaʹstteed vuõss-sââʹjest digitaalʼlaž mättmateriaaltuâjast, tõn õõuʹdummšest, plaanmõõžžâst da teeknlaž čõõđviikkmõõžžâst, di sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal neʹttkaaup toiʹmmjummšest Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkonttrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistossa työskentelee yhteensä viisi oppimateriaalisuunnittelijaa, joiden tehtävistä on säädetty Saamelaiskäräjien työjärjestyksen 41 §:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Konttrest reâugga õhttsiʹžže vitt mättmateriaalplaaneei, koi tuâjain lij šiõttuum Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž 41 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimiston tehtävistä on säädetty työjärjestyksen 37–41 §:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Konttâr tuâjain lij šiõttuum tuâjjriâššmõõžž 37–41 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävään soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemkaiʹbbjõssân lie tuõjju šiõttlõs škooultõs da sääʹmǩiõlltäidd (asetõs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa hyvä oppimateriaalialustojen, oppimisympäristöjen, verkkokauppa-alustojen sekä verkko- ja mobiilisovellusten tuntemus ja kyky itsenäiseen työskentelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnstam håiddmõõžž õõudâsvieʹǩǩat šiõǥǥ mättmateriaalvuâđai, mättjempirrõõzzi, neʹttkauppvuâđai di neʹtt- da mobiilsuåvldõõzzi tobddmõš da odd jiõččnaž tuejjummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi viran hoitamista edesauttaa englanninkielisen IT-alan käsitteistön tuntemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen veeʹrj håiddmõõžž õõudâsvieʹǩǩat eŋgglõsǩiõllsa IT-sueʹrj fiʹttõõzzi tobddmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/III mukaisesti (2698,37 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaaneei päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ kaiʹbbjemtääzz IV/III meâldlânji (vuâđđpäʹlǩǩ 2698,37 euʹrred/mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ õõl tuâjast määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuõjju härjjnem mieʹldd meäʹrtõõvvi lõõʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virassa noudatetaan kuuden (6) kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Veeʹrjest ââʹnet kuuđ (6) määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoinen hakemuskirje liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 19.5.2023 mennessä tällä hakulomakkeella (linkki avautuu uuteen ikkunaan) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luõvâld ǩeeʹrjtum ooccmõšǩeʹrjj meâlddõõzzeesvuiʹm âlgg tooiʹmted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 19.5.2023 mõõneeʹst täin ooccâmlomaakkin (liŋkk ävvan ođđ ikkna) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa koulutussihteeri Bigga-Helena Magga, puh. 010 839 3121</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid tuâj pirr oudd škooultõspiisar Bigga-Helena Magga, teʹlf. 010 839 3121</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ toiʹmmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 19.4.2023 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 19.4.2023 Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
