<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2020_jarjestetaan_inarin_sajoksessa_ja_riutulan_vasatokassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarin Sajoksessa ja Riutulan Vasatokassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2020 jäʹrjstet Aanar Sajoozzâst da Riutula Vasatokkast</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ja nuorisokeskus Vasatokassa Riutulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2020 jäʹrjstet Aanrest sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst da nuõrroummikõõskõs Vasatokkast Riutulast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman ajankohta on 15.-16. huhtikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv äiʹǧǧ lij 15.-16. njuhččmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuman ohjelma rakentuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž teeʹmmen lij tanss, koon pirr obb šõddmõõžž programm šâdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyissä ovat mukana Taiken saamelaiskulttuurin läänintaiteilija Auri Ahola, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto, saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu sekä elokuva- ja musiikkikeskukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstummšest lie mieʹldd Taike säʹmmlaž lääʹnčeäppneǩ Auri Ahola, Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr, nuõrisuåvtõs, päärnaikulttuurkõõskõs Mánnu di jieʹllikartt- da musikk-kõõskõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä tiedotetaan tarkemmin ensi vuoden puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv jäʹrjstõõllmõõžžin teâđtet tääʹrǩben pueʹtti eeʹjj beäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä vastaava työntekijä aloittaa tehtävässään paria kuukautta ennen tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv riâššmõõžžâst vaʹstteei tuejjlaž alttad tuejstes muäʹdd määnpââʹj õuʹddel šõddmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi ja somekanavia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuâv Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidaid www.samediggi.fi da somekanaalid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tanssikenttä/ Sámi dánsungieddi kutsuu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlaž tanssǩeʹdd/ Sámi dánsungieddi kåčč!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman paikasta ja ajankohdasta päätti Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta kokouksessaan 3. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv pääiʹǩest da ääiʹjest mieʹrrii Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd såbbreʹstes 3. kålggmannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr da Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
