<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_kielilahettilaat_innostavat_puhumaan_saamea(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl sääʹmsteei älšmâʹtte mainsted sääʹmǩiõl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten esilletuomiseksi Saamelaiskäräjät on nimittänyt neljä kielilähettilästä , jotka toimivat esikuvina ja haastavat käyttämään rohkeasti saamen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl õuʹdde puʹhttem diõtt Sääʹmteʹǧǧ lij nõõmääm nellj sääʹmsteei, kook tuåimmje õuddmaallân da siâzztâʹlle mainsted smeʹllkââʹtteeʹl sääʹmǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kielilähettiläistä on kuvannut pienen videon , joissa he kertovat omasta yhteydestään saamen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩkaž sääʹmsteeʹjin lij sniimmâm uʹcc video , koin sij mainste jiijjâs õhttvuõđstes sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tässä yhteydessä onkin hyvä muistaa, että kaikki saamen kielet ovat myös uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Täʹst õhttvuõđâst lij veʹt šiõǥǥ muʹštted, što puk sääʹmǩiõl liâ še vaarvuâla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi olemmekin täällä Saamelaiskäräjillä halunneet aloittaa toimia, joilla innostamme erityisesti lapsia ja nuoria puhumaan saamea, kertoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn diõtt leäʹp tääiʹben Sääʹmteeʹǧǧest haaʹlääm altteed tuåimid, koin älšmâʹttep jeäʹrben päärnaid da nuõrid mainsted sääʹmǩiõl, särnn Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mene kampanjasivulle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ : Eeʹjj 2019 ââʹnet ÕM alggmeerai ǩiõli eeʹǩǩen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teeʹmmeeʹjj mieʹrren lij kaggâd õuʹdde alggmeerai ǩiõli vueʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuoden tarkoituksena on nostaa esille maailman alkuperäiskansojen kielten tilanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij teeʹmmeeʹjj pääiʹǩ jm. lââʹzzted teâđstummuž alggmeerai ǩiõlid da tõi vaarvuâlažvuõʹtte da õõuʹdeed da standardisâʹstted ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on teemavuoden kautta mm. lisätä tietoisuutta alkuperäiskansojen kielistä ja niiden uhanalaisuudesta ja kehittää ja standardisoida kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maaiʹlm nuʹtt 6700 ǩiõlâst pâʹjjel 40 % lie vaar vueʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman noin 6700 kielestä yli 40 % on uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täin jäänmõssân lie alggmeerai ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä suurin osa on alkuperäiskansojen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.samediggi.fi/iyil2019/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
