<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2019_karigasniemen_uudessa_njalla-hallissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 Karigasniemen uudessa Njálla-hallissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2019 Karigasnjaarǥ ođđ Njálla haallâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 järjestetään Karigasniemen uudessa Njálla- monitoimihallissa ja koulun alueella huhtikuun 10.-11. päivinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv 2019 jäʹrjstet Karigasnjaarǥ ođđ Njálla-määngtuåimhaallâst da škooul pirrõõzzâst njuhččmannu 10.-11. peeiʹvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman valtakunnallisena teemana on teatteri ja saamelaisena teemana Kertomisen monet muodot/ Muitaleami máŋggat hámit/ Muštâlem maaŋgah häämih/ Mušttlummuž määŋg hääm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž väʹlddkååddlaž teeʹmmen lij teaʹtter da sääʹm teeʹmmen “Mušttlummuž määŋg hääm/Kertomisen monet muodot”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman yhteyteen järjestetään myös lähiopetuspäivä saamen kieliä kotiseutualueen kuntien ulkopuolella opiskeleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž õhttvuõʹtte jäʹrjstet še âʹlddmättʼtõspeiʹvv mättʼtõõttjid, kookk loʹǩǩe sääʹmǩiõlid dommvuud kooddi oouǥpeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen teeman ohjeet löytyvät https://nuorikulttuuri.fi/ -sivustolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddkååddlaž teeʹm vuäʹppõõzz käunnʼje https://nuorikulttuuri.fi/ -seeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen teema voi tarkoittaa joikua, livđeä, leʹuddia, tarinan kerrontaa tai muuta lavalla esitettävää sanataidetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm teeʹmm vuäitt leeʹd õm. juõigg, livđđ, leuʹdd, mainnâz mušttlummuš leʹbe jeeʹres kriiʹlc âʹlnn čuäʹjtum sääʹnnčeäppõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat osallistumisohjeet julkaistaan alkukeväästä, mutta valmistautuminen kannattaa aloittaa jo nyt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääʹrǩab vuässõõttâmvuäʹppõõzzid iʹlmmtet alggǩiiđâst, leša valmštõõttmõš kannat altteed juʹn ååʹn!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuâv Sääʹmteeʹǧǧ säiʹmmseeidaid www.samediggi.fi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja kotiseutualeen kuntien ulkopuolelta saamen kielten lähiopetuspäivään 10.4. osallistumisesta antaa etäopetuspilotin koordinaattori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Âʹlddmättʼtõspeiʹvv 10.4 jäʹrjstet mättʼtõõttjid, kook loʹǩǩe sääʹmǩiõlid ougglõsmättʼtõõzz pääiʹǩ sääʹmvuuʹd oouǥpeäʹlnn, tän peeiʹv pirr teâđad pilotthaʹŋǩǩõõzz koordinaattor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa myös hankkeelle avautuvia verkkosivuja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuâv haʹŋǩǩõʹsse ävvneei säiʹmmseeidaid še!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto toimii tapahtuman pääjärjestäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr lij šõddmõõžž väʹlddjäʹrjsteejen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin kirjaston Jutaava kirjasto-hanke on mukana järjestelyissä, samoin kuin Saamelaiskäräjien Lastenkulttuurikeskus Mánnu, Saamelaismusiikkikeskus ja Nuorisoneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž riâššmõõžžâst lie mieʹldd še, Lappi ǩeʹrjjpõõrt Jutaava kirjasto-haʹŋǩǩõs, Sääʹmteeʹǧǧ Päärnaikulttuurkõõskõs Mánnu, Sääʹm-musikk-kõõskõs da Nuõrisuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž äiʹǧǧtaull:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tarkemmat tiedot tapahtuman lajeista, ilmoittautumisesta, kuljetuksista ja yöpymisistä helmi-maaliskuussa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tääʹrǩab teâđ šõddmõõžž šlaajin, iʹlmmtõõttmõõžžâst, säättain da instummšin täʹlvv-pâʹsslašttâm-mannust;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ilmoittautuminen sekä kilpailuihin osallistuville, että tapahtumayleisölle avautuu verkossa 5.3. ja päättyy 22.3.;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>iʹlmmtõõttmõš di ǩeâšttõõttmõõžžid vuässõõttjid, da jeeʹres vuässõõttjid ävvan neeʹttest 5.3. da poott 22.3.;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taidetapahtuman tuottaja aloittaa työnsä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa noin kahta kuukautta ennen tapahtumaa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>čeäʹppvuõđpeeiʹv puuʹtʼteei alttad tuejas Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkonttrest nuʹt kueʹhtt määnpââi õuʹddel šõddmõõžžâst ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma Karigasniemellä 10.-11.4.2019 ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv Karigasnjaarǥâst 10.-11.4.2019 da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valtakunnallinen TEATRIS-tapahtuma Jyväskylässä 24.-26.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddkååddlaž TEATRIS-šõddmõš Jyväskyläst 24.-26.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto: anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi, 040 511 1821;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>škooultõs- da mättmateriaalkoontâr: anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi, 040 511 1821;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen pilottihanke: arla.magga(at)samediggi.fi, 040 198 5033;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđid õõʹnni mättʼtõõzz pilotthaʹŋǩǩõs: arla.magga(at)samediggi.fi, 040 198 5033;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jutaava kirjasto-hanke: minna.nakkalajarvi(at)rovaniemi.fi, 016 322 21 77;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jutaava kirjasto-haʹŋǩǩõs: minna.nakkalajarvi(at)rovaniemi.fi, 016 322 21 77;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu: petra.magga(at)samediggi.fi, 040 732 5503</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm päärnaikulttuurkõõskõs Mánnu: petra.magga(at)samediggi.fi, 040 732 5503.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iloisin mielin kevättä ja Karigasniemeä kohti!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vieʹsslõs miõli ǩiiđ årra da Karigasnjaʹrǧǧe!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulun opettajat Laura Niittyvuopio ja Satu-Marjut Nieminen esittelevät minkälaisia taiteilijoita koulussa on ollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karigasnjaarǥ škooul uʹčteeʹl Laura Niittyvuopio da Satu-Marjut Nieminen mušttle mõõnnallšem čeäppneeʹǩǩ tõn škooulâst lie leämmaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hienon seinämaalauksen tekivät Haarlan ballerinakaksoset Biret ja Katja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mooččâs seiʹnnkälkkõõzz raʹjje Haarla ballerinajuuʹmiǩ Biret da Katja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
