<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_huhtikuussa_inarissa_-_tubettaja_mansikkka_tuomarina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma huhtikuussa Inarissa – tubettaja Mansikkka tuomarina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeiʹvv Aanrest – Tubeʹtteei Mansikka ärvstõõllʼjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään tänä vuonna 12.4. Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeiʹvv ââʹnet tän eeʹjj 12.4. Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2018 taidetapahtuman teemana on “oma ääni” ja tapahtuman aiheina musiikki ja tubetus eli YouTube-videoiden kuvaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2018 čeäʹppvuõđpeeiʹv teeʹmmen lij “jiõččan jiõnn” da šõddmõõžž äʹššvuʹvdden liâ musikk da tubettmõš leʹbe nuʹt ciâlkkum You Tube videoi sniimmʼmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Musiikki on myös muualla Suomessa aiheena tänä vuonna ja kun teemana on oma ääni, sopii tubetus myös oikein hyvin meille, kertoo Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuottaja, Aleksi Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Musikk lij še jeeʹresåʹrnn Lääʹddjânnmest teeʹmmen tän eeʹjj da ǥu teeʹmmen lij jiijjâs jiõnn, šeâtt tuʹbettmõš še samai puârast miʹjjid, ceälkk Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv puuʹtʼteei, Aleksi Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-kilpailun tuomarina tulee olemaan Mansikkka (Maiju Voutilainen), joka on yksi Suomen kuuluisimmista tubettajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tubettmõš-ǩeâšt ärvstõõllʼjen lij Mansikka (Maiju Voutilainen), kååʹtt lij õhtt Lääʹddjânnam peäggtum tubeʹtteeʹjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen kanavaansa seuraa yli 160.000 ihmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu tubettmõõžž čuâvva pâʹjjel 160.000 ooumžed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-On kyllä kiva saada tällainen kuuluisuus meille tuomariksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Lij kâʹl samai hääʹsǩ vuäǯǯad näkam peäggtum ooumaž miʹjjid ärvstõõllʼjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkkahan kävi eilen Inarissa pitämässä tubetus-koulutusta nuorille ja sitä oli seuraamassa paikanpäällä satakunta nuorta ja lasta ja streamin kautta vielä lisää, iloitsee Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mansikka veʹt lij õiʹdde jeällam Aanrest ââʹnnmen tubettmõš-škooultõõzz nuõrid da tõn leʹjje pääiʹǩ âʹlnn čuâvvmen nuʹt čueʹtt nuõr da pääʹrn da striim pääiʹǩ võl lââzz, rämmai Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämänvuotisen taidetapahtuman oli tarkoitus alunperin olla Vuotsossa, mutta Sodankylän kunnan pelastusviranomaisen mielestä Vuotson koulun Sali on liian pieni tapahtumalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän eeʹjj leʹčči leämma čeäʹppvuõđpeeiʹv päiʹǩǩen Vuõccu, leša Suäʹđjel kååʹdd peälštemveʹrǧǧneeʹǩǩ miõlâst Vuõccu škooul kueʹrnec lij leigga occkaž čeäʹppvuõđpeeiʹv šõddmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-Ikävää ettemme päässeet Vuotsoon, mutta kyllähän tätä voi myös kutsua jo aika positiiviseksi ongelmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Vaiddlep štõ jeäʹp piâssâm Vuõccu, leša kâʹl tâma tän vuäitt ceäʹlǩǩed še positiivlaž vaiggâdvuõttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on jo niin paljon saamelaisia ja saamenkielisiä nuoria, ettei meinaa löytyä tarpeeksi isoa paikkaa tapahtumalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeʹst liâ juʹn nuʹt jiânnai säʹmmlaž- da sääʹmǩiõllsa nuõr, štõ ij meinnu käunnʼjed tueʹrv šurr sââʹjj šõddmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lasten ja nuorten turvallisuus on meille hyvin tärkeää ja siihen liittyvät asiat on otettava hyvin huomioon tapahtumaa suunniteltaessa, painottaa Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnai da nuõri staanvuõtt še lij miʹjjid tuõđi vääžnai da tõõzz õhttneei aaʹššid âlgg väʹldded tuõđi lokku ǥu šõddmõõžž lij plaanmen, teäddad Ahlakorpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman järjestää Saamelaikäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv jääʹrjast Sääʹmteʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-kilpailu tulee olemaan yhteistyössä Arktista pedagogiikkaa -hankkeen kanssa ja siinä on tuomarina Mansikkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tubettmõš-ǩeâštt puätt leeʹd õhttsažtuejast Aarktlaž pedagogikk-haʹŋǩǩõõzzin da tõʹst lij ärvstõõllʼjen Mansikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja tapahtumasta tulee kouluille ja medialle myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääʹrǩab teâđaid šõddmõõžžâst uʹvddep škooulid da median mâʹŋŋlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa on osoitteessa Diehtu gávdno maiddai siidus: http://www.samediggi.fi/2018/01/21/saamelaisnuorten-taidetapahtuman-2018-lajeina-musiikki-ja-tubetus/ https://www.facebook.com/daiddadahpahus/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ käunnʼje addrõõzzâst: http://www.samediggi.fi/2018/01/21/saamelaisnuorten-taidetapahtuman-2018-lajeina-musiikki-ja-tubetus/ https://www.facebook.com/daiddadahpahus/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aleksi Ahlakorpi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aleksi Ahlakorpi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>buvttadeaddji / tuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puuʹtʼteei Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeiʹvv 010 839 3128</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 010 839 3128</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>aleksi.ahlakorpi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
