<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_stipendi_kuudelle_korkeakouluopiskelijalle(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendi kuudelle korkeakouluopiskelijalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ stipeʹndd mieʹđtum kuuđ õllškooulmättʼtõõttja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oula Järvensivu , Paula Rauhala , Minna Länsman , Rauna Saijets , Ida Maria Helander ja Jonna Kesti saavat tänä vuonna Saamelaiskäräjien korkeakouluopiskelijoille tarkoitetun stipendin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oula Järvensivu , Paula Rauhala , Minna Länsman , Rauna Saijets , Ida Maria Helander da Jonna Kesti vuäǯǯa tän eeʹjj Sääʹmteeʹǧǧ õllškooulmättʼtõõttjid õõlǥtum stipeeʹnd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoitti lokakuun 12. päivänä haettavaksi yhteensä kuusi 500 euron stipendiä, jotka oli tarkoitettu saamen kielen ja/tai saamelaisen kulttuurin pääaine- ja sivuaineopiskelijoille ja saamenkieliseen työelämään valmistavassa korkea-asteen koulutuksessa oleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ piiji ooccâmnalla rõõǥǥâdmannu 12. peeiʹv õhttsiʹžže kutt 500 eeuʹr stipeeʹnd, kookk leʹjje õõlǥtum sääʹmǩiõl da/leʹbe sääʹmkulttuur väʹlddaaunâs- da čårraaunâsmättʼtõõttjid da sääʹmǩiõllsaž tuejj-jieʹllma valmštõtti õlltääʹzz škooultõõzzâst leʹddjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendihakemuksia vastaanotettiin yhteensä kahdeksan. Stipendin hakuaika päättyi 11. marraskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stipeʹnddooccmõõžž puõʹtte õhttsiʹžže 8. Stipeeʹndi ooccâmäiʹǧǧ puuđi skamm-mannu 11 peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti stipendin saajista kokouksessaan 25.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkååʹdd mieʹrrii stipeeʹnd vuäǯǯjin såbbreʹstes 25.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oula Järvensivu opiskelee Oulun yliopistossa pääaineenaan pohjoissaamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oula Järvensivu lookk Oulu universiteeʹttest väʹlddaunnsen tâʹvvsääʹmǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paula Rauhala opiskelee Norjan Arktisessa yliopistossa Tromssassa Indigenous Studies -opintokokonaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paula Rauhala mättʼtââtt Taarr Aarktlaž universiteeʹttest Tromssast Indigenous Studies-mättobbvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minna Länsmanin pääaineena Oulun yliopistossa on saamelainen kulttuuri ja sivuaineina pohjoissaamen kieli ja museologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Minna Länsman väʹlddaunnsen Oulu universiteeʹttest lij säʹmmlaž kulttuur da čårraunnsen tâʹvvsääʹmǩiõll da museologia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rauna Saijets opiskelee saamen kieltä ja saamelaista kirjallisuutta saamelaisessa korkeakoulussa (Sámi allaskuvla) Norjan Koutokeinossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rauna Saijets lookk tâʹvvsääʹmǩiõl da sääʹm ǩeerjlažvuõđ Taarr Kautokeino õllškooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ida Maria Helander opiskelee saamelaista kulttuuria ja pohjoissaamen kieltä Oulun yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ida Maria Helander mättʼtââtt sääʹm kulttuur da tâʹvvsääʹmǩiõl Oulu universiteeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jonna Kesti suorittaa sosionomiopintoja Lapin ammattikorkeakoulussa Kemissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jonna Kesti spraavâd sosionomimäättaid Kemist Lappi ämmatõllškooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää kaikkia stipendiä hakeneita ja toivottaa jokaiselle onnea ja menestystä sekä opinnoissa että tulevassa työelämässä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ späʹssbââšš pukid stipeeʹnd ooccjid da tuäivat juâkksiʹžže leekk da pueʹr õuddnummuš nuʹt määttain ǥo puõʹttivuõđ tuejj-jieʹllmest še!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
