<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_hallitus_kasitteli_vaaliluetteloon_hakeutumista_koskevat_oikaisuvaatimukset.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli vaaliluetteloon hakeutumista koskevat oikaisuvaatimukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs ǩiõttʼtõõli vaal-loǥstõʹǩǩe ooʒʒõõttmõõžž kuõskki vuõiǥeemkaiʹbbjõõzzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on kokouksessaan 27.8.2019 käsitellyt vaalilautakunnan päätöksistä tehdyt oikaisuvaatimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs lij såbbreʹstes 27.8.2019 ǩiõttʼtõõllâm vaal-luʹvddkååʹdd tuʹmmstõõǥǥin tuejjuum vuõiǥeemkaiʹbbjõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antaa päätökset tiedoksi oikaisua vaatineille viikkojen 35 ja 36 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd tuʹmmstõõǥǥid teâttan vuõiǥummuž kaiʹbbjam oummid neäʹttli 35 da 36 äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli 240 vaaliluetteloon hakeutumista koskevaa oikaisuvaatimusta kokouksessaan 27.8.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs ǩiõttʼtõõli 240 vaal-loǥstõʹǩǩe ooʒʒõõttmõõžž kuõskki vuõiǥeemkaiʹbbjõssâd såbbreʹstes 27.8.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antaa päätökset tiedoksi oikaisua vaatineille viikkojen 35 ja 36 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd tuʹmmstõõǥǥid teâttan vuõiǥummuž kaiʹbbjam oummid neäʹttli 35 da 36 äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkastettu pöytäkirja liitteineen julkaistaan sen julkisilta osin viikon 36 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Taʹrǩstum påʹrddǩeeʹrj mieʹlddõõzzeezvuiʹm õlmstââʹttet tõn õõlmâs vueʹzzi beäʹlnn neäʹttel 36 äiʹǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Oikaisuvaatimusten käsittely hallituksessa on nyt hoidettu osana vaaliluetteloon hakeutumisprosessia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Vuõiǥeemkaiʹbbjõõzzi ǩiõttʼtõõllmõš halltõõzzâst lij ååʹn hoiddum vueʹssen vaal-loǥstõʹǩǩe ooʒʒõõttâmproseeʹssest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikaisuvaatimuksia oli ennätyksellinen määrä, kommentoi Saamelaiskäräjien hallituksen puolesta puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiǥeemkaiʹbbjõõzz leʹjje ǩiõttʼtõõllâmnalla puki aaiʹji jäänmõs mieʹrr, kommentâstt Sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz õõudâst saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen päätöksiin on mahdollista hakea muutosta korkeimmalta hallinto-oikeudelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz tuʹmmstõõǥǥid vuäitt ooccâd muttâz ââʹlmõs vaaldâšmvuõiggsest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio teʹl. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
