<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_parlamentaarinen_neuvosto_vetoaa_paaministeri_mariniin_saamelaisten_itsemaaraamisoikeuden_puolesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentaarinen neuvosto vetoaa pääministeri Mariniin saamelaisten itsemääräämisoikeuden puolesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs nuäjjââtt väʹlddminister Marin peälla säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđ peäʹlest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentaarinen neuvosto (SPN) vetoaa, että pääministeri Sanna Marin edistäisi saamelaisten itsemääräämisoikeuksien toteutumista ja alkuperäisoikeuksien ymmärrystä yhdessä Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiojohtojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõs (SPN) nuäjjââtt väʹlddminister Sanna Marin peälla säʹmmlai jiõččmeäʹrreemvuõiggâdvuõđi teâuddjummuž da alggmerrai fiʹttjummuž õõuʹdeem diõtt õõutveäkka Lääʹdd, Ruõcc da Taarrriikkjååʹteeji vuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vetoomus luovutettiin Marinille torstaiaamuna Brysselissä hänen vieraillessaan Barentsin alueen alkuperäiskansojen huippukokouksessa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuäjjõõttmõõžž uʹvddeš Mariʹne nelljdpeeiʹv tueʹlää Brysselist suu kuõssjem ääiʹj Barentsin vuuʹd alggmeerai õllsåbbrest .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN pyytää myös muistamaan Venäjän saamelaisia sodan jatkuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SPN räukk še muʹštted Ruõššjânnam säʹmmlaid vääin juätkkjeen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvosto nostaa esille viimeaikaisia esimerkkejä haasteista saamelaisten itsemääräämisoikeuden toteutumisesta eri maissa, esimerkiksi Suomessa saamelaiskäräjälain uudistuksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåvtõs kägg ouʹdde ââldmõs aaiʹji õuddmiârkid vaʹǯǯtõõzzin säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđ teâuddjummšest jeeʹres jânnmin, õuddmiârkkân Lääʹddjânnmest sääʹmteʹǧǧlääʹjj oođeem õhttvuõđâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvosto pyytää, että valtiot varmistaisivat ymmärryksen saamelaisille taatuista alkuperäiskansaoikeuksista kaikilla päätöksenteon tasoilla: paikallisesti, kansallisesti ja Euroopan unionissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåvtõs räukk, što riikk ainsmââtče fiʹttjõõzz säʹmmlaid staanum alggmeervuõiggâdvuõđin pukin tuʹmmstõktuâj taaʹzzin: pääiklânji, meersânji da Euroopp Unioonâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi neuvosto esittää huolensa Venäjän saamelaisten vaikeasta tilanteesta Venäjän hyökkäyssodan jatkuessa ja pyytää, ettei heidän ahdinkoaan unohdettaisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen suåvtõs pohtt õuʹdde huõlâs Ruõššjânnam säʹmmlai vaiʹǧǧes vueʹjjest Ruõššjânnam hyökkäyssodan võʹlltemvääin juätkkjeen da räukk, što siʹjji neeuʹres sââʹj jeät väjldââttče.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vetoomuksen ovat allekirjoittaneet saamelaiskäräjien puheenjohtajat Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka ja Håkan Jonsson, joka toimii myös SPN:n puheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuäjjõõttmõõžž lie vuâllaǩeeʹrjtam sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka da Håkan Jonsson, kååʹtt toiʹmmai še SPN saaǥǥjååʹđteeʹjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajat Jonsson ja Muotka luovuttivat vetoomuksen Marinille yhdessä Suomen Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koiviston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei Jonsson da Muotka uʹvdde nuäjjõõttmõõžž Mariʹne õõutsââʹjest Lääʹdd Sääʹmteeʹǧǧ I väärrsaaǥǥjååʹđteeʹjin Anni Koivistoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaisten parlamentaarisen neuvoston vetoomus englanniksi täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ Sääʹm parlamentaarlaž suåvtõõzz ceälkkmõõžž eŋgglõsǩiõʹlle tääiʹben .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ: Tuomas Aslak Juuso Saaǥǥjååʹđteei 040 687 3 394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anni Koivisto I väärrsaaǥǥjååʹđteei anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Kansainvälisten asioiden sihteeri 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Meeraikõskksaž aaʹšši piisar 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
