<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismusiikkikeskus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskäräjien alainen keskus, joka edistää monin tavoin saamelaismusiikin eri osa-alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs lij Sääʹmteeʹǧǧ vuâlaž kõõskõs, kååʹtt oouʹdad määŋgnalla sääʹm-musiikk jeeʹres vueʹssvuuʹdid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksessa työskentelee määrä-aikaisesti yksi työntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzzâst lij õhtt mieʹrräiggsaž tuâjjlaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus tukee perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien (luohti, leudd´ ja livđe) säilymistä ja edelleen kehittymistä, järjestää elävän ja kehittyvän saamelaismusiikin opetusta, tarjoaa puitteet saamelaisen musiikin tuotantoon, kehittää saamelaista musiikkiosaamista, kohottaa saamelaismusiikin imagoa ja sitä kautta lisää kiinnostusta saamelaiseen musiikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs tuärjjad ääʹrbvuâlaž säʹmmlai vokaalmusikkšlaaji (luõđ/juõigg, leuʹdd da livđe) seillmõõžž da ooudâs ouddnummuž, reäšš jieʹlli da ouddneei sääʹm-musiikk mättʼtõõzz, taʹrjjad raamid sääʹm-musiikk puuʹtʼtummša, veekk ooudâs musikksilttummuž, kägg sääʹm-musiikk imago da tõn pääiʹǩ lââʹzzat perstummuž sääʹm-musiʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen keskeisimpiä toimintoja on joikuopetuksen järjestäminen saamelaisalueen kouluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõõzz kõskksumõs tuåimmjummuž lie juõiggmättʼtõõzz riâššmõš sääʹmvuuʹd škooulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajina käytetään perinteenkantajia, jotka taitavat joikuperinteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uʹčteeʹlen puäʹtte leeʹd äʹrbbvuõttkuõʹddi, kook silttee juõiggäʹrbbvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ on ainutlaatuista ja tällä pyritään turvaamaan perinteisten saamelaisten vokaalimusiikkityylien säilyminen ja edelleen kehittyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj lij oʹdinaknallšem da täin poorǥât staanad ääʹrbvuâlaž säʹmmlai vokaalmusikkšlaaji seillmõš da ooudâs ouddnummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaismusiikkikeskus tukee myös uuden saamelaismusiikin opetusta ja järjestää opettajain koulutusta saamelaismusiikista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen sääʹm-musikk-kõõskõs tuärjjad še ođđ sääʹm-musiikk mättʼtõõzz da reäšš uʹčteeʹli škooultummuž sääʹm-musiikk beäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja on Inarissa järjestettävä alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iinnteʹmes inn lij Aanrest riõššum alggmeerai musikkšõddmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on keskeisessä roolissa tapahtuman järjestämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs lij kõskksaž roolâst šõddmõõžž riâššmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus on Saamelaiskulttuurikeskus Sajosin aktiivinen toimija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs lij Sääʹmkultturkõõskõõzz Sajoozz aktiivlaž tuåimmjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos tarjoaa upeat puitteet Saamelaismusiikkikeskuksen toiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos taʹrjjad šiõǥǥ raamid Sääʹm-musikk-kõõskõõzz tuåimmjummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus järjestää Sajosissa konsertteja ja muita musiikkiin liittyviä tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõs reäšš Sajoozzâst konseeʹrtid da jeeʹres musiʹǩǩe õhttneei šõddmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen toimintaa rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-musikk-kõõskõõzz tuåimmjummuž teäggat mättʼtõsministeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja – alkuperäiskansojen musiikkifestivaali: www.ijahisidja.fi Saamelaismusiikkikeskus Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iinnteʹmes inn – alggmeerai musikkfestivaal: www.ijahisidja.fi Sääʹmkultturkõõskõs Sajos: www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
