<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_osallistuu_eu-sami_viikkoon_brysselissa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ vuässââtt EU-Sámi neättla Brysselist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä 20.-22. kesäkuuta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto vuässââtt EU-Sámi neättla Brysselist ǩieʹssmannu 20.-22. peeiʹv 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaviikko järjestetään osana Saamelaisneuvoston ja Suomen saamelaisnuoret ry:n hanketta Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžži neäʹttel jäʹrjstet vueʹssen Sääʹmrääʹđ da Lääʹdd Sääʹmnuõr rõ haʹŋǩǩõõzzâst Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on, että EU-Sámi viikosta tulee vuosittain järjestettävä tapahtuma, joka vahvistaa saamelaisten kumppanuutta EU-instituutioiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täävtõssân lij, što EU-Sámi neäʹttlest šâdd juõʹǩǩ eeʹjj jäʹrjstum šõddmõš, kååʹtt nâânad säʹmmlai kueiʹmmvuõđ EU-instituutioivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen hyvin iloinen EU-Sámi viikosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Rämmšam čuuʹt EU-Sámi neäʹttel diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n politiikka vaikuttaa saamelaisten asemaan ja onkin todella tärkeää, että saamelaisilla on mahdollisuus vaikuttaa päätöksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EU politikk vaaikat säʹmmlai sâjja da âânam tuõđi kaallšõs äʹššen, što säʹmmlain lij vueiʹttemvuõtt vaaikted tuʹmmstõõǥǥid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tärkeää, että EU-päättäjien tietämys saamelaisista lisääntyy ja EU tunnistaa saamelaisten asiantuntemuksen alkuperäiskansapolitiikassa, sanoo I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Âânam še tääʹrǩes äʹššen, što EU- tuʹmmeeʹji teâtt säʹmmlai pirr lâssan da EU toobdast säʹmmlai äʹšštobddmõõžž alggmeerpolitiikkâst, särnn I väärrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvostoa tapahtumassa edustavat Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf ja Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz šõddmõõžžâst eeʹttkâʹstte Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf da Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumassa on mukana Saamelaiskäräjien jäsen ja kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžžâst lij veâl mieʹldd Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzlaž da kulttuurluʹvddkååʹdd saaǥǥjååʹđteei Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi osallistuu Saamelaiskäräjien edustajana paneelikeskusteluun, joka koskee EU:n ja saamelaisten välistä kumppanuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkkäläjärvi vuässââtt Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttkõʹsttjen paneeʹlsaǥstõõllma, kååʹtt kuâskk EU da säʹmmlai kõskksaž kueiʹmmvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä tapahtumaan osallistuvat myös lakimiessihteeri Kalle Varis sekä kansainvälisten asioiden sihteeri Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧest šõddmõšneättla vuässâʹtte še lääʹǩǩpiisar Kalle Varis da meeraikõskksaž aaʹšši piisar Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -projektin ovat rahoittaneet Interreg Nord, Lapin Liitto, Norjan Saamelaiskäräjät, Tromssan ja Finnmarkin lääni, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -projeeʹkt lie teäggtam Interreg Nord, Lappi lett, Taarr Sääʹmteʹǧǧ, Trooms da Finnmark lään, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anni Koivisto I väärrsaaǥǥjååʹđteei 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Govva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
