<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_valitsi_totuus-_ja_sovintokomission_komissaareiksi_anni-siiri_lansmanin_ja_heikki_palton.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät valitsi totuus- ja sovintokomission komissaareiksi Anni-Siiri Länsmanin ja Heikki Palton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ vaʹllji tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio komissaarân Anni-Siiri Länsman da Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous valitsi 30.9.2022 saamelaisten totuus- ja sovintokomission komission jäseniksi eli komissaareiksi yliopistolehtori, Oulun ylipiston Giellagas-instituutin johtaja Anni-Siiri Länsmanin ja poronhoitaja, yrittäjä Heikki Palton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vaʹllji 30.9.2022 saaʹmi tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio komissio vuäzzliʹžžen leʹbe komissaarân universiteʹttlehtoor, Oulu universiteʹtt Giellagas-instituutt jååʹđteei Anni-Siiri Länsman da puäʒʒhoiʹddjeei, põõrǥâsneeʹǩǩ Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kuuli ennen päätöksentekoa valtiosihteeri Henrik Haapajärveä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar kuuli ouddâl tuʹmmstõktuâj riikkpiisar Henrik Haapajärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous äänesti aluksi Saamelaiskäräjien hallituksen ja varajäsen Matti Aikion esitysten välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbar jiõnsti aalǥâst Sääʹmteeʹǧǧ halltõõzz da väärrneǩ Matti Aikio eʹtǩǩõõzzi kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus esitti, että täyskokous ratkaisee uudelleen totuus- ja sovintokomission komissaarien nimittämistä koskevan asian, asiassa ilmenneiden uusien tietojen pohjalta sekä päättää mahdollisista muista jatkotoimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõs eʹtǩǩii, što tiuddsååbbar räʹtǩǩad oʹđđest tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio komissaari nõõmtummuž kuõskki ääʹšš, ääʹššest õčndõõttâm ođđ teâđai vuâđald di tuʹmmai vueiʹtlvaž jeeʹres juätkktååimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien aiemmassa päätöksessään esittämää taukoa ei ollut mahdollista laittaa täytäntöön sillä tavoin kuin täyskokous päätti elokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ ääiʹjab tuʹmmstõõǥǥâst eʹtǩǩeem kõõut ij leämmaž vueiʹlvaž tiuʹddepiijjâd tõnnalla ǥu tiuddsååbbar tuʹmmji påʹrǧǧmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallituksen esitys voitti äänestyksen äänin 11-7 (1 tyhjä ääni).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõõzz eʹtǩǩõs vuõiʹti jiõnstummuž jiõnin 11-7 (1 kuâras jiõnn).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaksi kokous eteni neuvottelujen jälkeen komissaarien valintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nääiʹt sååbbar ouddni saǥstõõllmõõžži mâŋŋa komissaari vaʹlljummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kieltä ja kulttuuria edustavan komissaarin osalta kokous äänesti Anni-Siiri Länsmanin ja Anne Nuorgamin välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹmǩiõl ja kulttuur eeʹttkâʹsttem komissaari beäʹlnn sååbbar jiõnsti Anni-Siiri Länsman da Anne Nuorgam kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsman valittiin komissaariksi äänin 10-4 (2 tyhjää ääntä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Länsman vaʹlljeeš komissaarân jiõnin 10-4 ((2 kuâras jiõn).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kieltä ja kulttuuria edustavan komissaarin osalta kokous äänesti Juha Lassilan ja Heikki Palton välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanarsääʹmǩiõl da kulttuur eeʹttkâʹsttem komissaar beäʹlnn sååbbar jiõnsti Juha Lassila da Heikki Paltto kõõsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lassila ja Paltto saivat molemmat 6 ääntä (4 tyhjää ääntä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lassila da Paltto vuõǯǯu kuhttu 6 jiõn (4 kuâras jiõn).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paltto valittiin komissaariksi arvonnan tuloksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paltto vaʹlljeeš komissaarân vuârbbam puäđõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain 18 §:n mukaan vaaleissa katsotaan valituksi se, joka saa eniten ääniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj 18 § mieʹldd vaalin ǩiõččât vaʹlljum tõn, kååʹtt vuäǯǯ jäänmõsân jiõnid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänten mennessä tasan ratkaisee arpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõni šõõddeen tässad räʹtǩǩad vueʹrbb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus palautti saamelaisten totuus- ja sovintokomission tilanteen ja jatkotoimet uudelleen ratkaistavaksi täyskokoukselle , koska täyskokouksella ei ollut päätöstä tehtäessä tietoa siitä, että työn keskeyttäminen ei ole mahdollista ilman, että komissio ja sen työntekijät vapautetaan tehtävistä ja työ tältä osin päättyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs maaccti saaʹmi tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio-vueʹjj da juätkktååimid oʹđđest räʹtǩǩeemnalla tiuddsåbbra , ǥu tiuddsåbbrest ij leämmaž tuʹmmstõõǥǥ tuejjeen teâtt tõʹst, što tuâj årnnmõš ij leäkku vueiʹtlvaž krååʹma, što komissio ja tõn tuâjjla pieʹstet tuâjain ja tuâjj täin vueʹzzin põõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous päätti edellisessä kokouksessa 9.8.2022 siirtää komissaarien valintaa eteenpäin ja ottaa totuus- ja sovintoprosessin jatkon osalta erätauon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar tuʹmmji oouʹdab såbbrest 9.8.2022 seʹrdded komissaari vaʹlljummuž ooudårra da väʹldded tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss juätk beäʹlnn mieʹrrkõõut .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus varasi mahdollisuuden saamelaisyhdistyksille ja yksityisille saamelaisille henkilöille tulla kuulluksi ja kertoa näkemyksensä Saamelaiskäräjille totuus- ja sovintokomission työn jatkon suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõs vaʹrrji vueiʹtlvažvuõđ sääʹmõhttõõzzid da jiõččnaž sääʹmoummuid šõddâd kullum da särnnad jiijjâs vuäinnmõžžid Sääʹmtegga tuõđâsvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio tuâj juätkast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräaikaan mennessä Saamelaiskäräjille toimitettiin yhteensä 32 kannanottoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹrräigga mõõneeʹst Sääʹmtegga tååimteš õhttsiʹžže 32 peäʹlestvälddmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanotot olivat nähtävillä kokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peäʹlestvälddmõõžž leʹjje vueiʹnnemnalla såbbrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten totuus- ja sovintokomissio asetettiin valtioneuvoston toimesta 28. lokakuuta 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmi tuõđâšvuõtt-da suåvâdvuõttkomissio šiõtteeš riikksuåvtõõzz tååimast 28. kålggmannust 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asettamisensa jälkeen komissio on toiminut itsenäisesti ja riippumattomasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttummšes mâŋŋa komissio lij tåimmam jiõččânji da soorčǩânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuussa 2022 molemmat Saamelaiskäräjien esittämät komissaarit Miina Seurujärvi sekä Heikki J. Hyvärinen pyysivät vapautusta komissaarin tehtävästään valtioneuvostolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹssmannust 2022 kuhttu Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩeem komissaar Miina Seurujärvi di Heikki J. Hyvärinen rauʹǩǩe peäccõõttmõõžž komissaar tuâjstes riikksuåvtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto myönsi eron komissaarin tehtävistä 25.5.2022 lukien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõs miõđi čårrnummuž komissaar tuâjain 25.5.2022 looǥǥeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tästä saamelaisten totuus- ja sovintokomission mandaatti .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ tääiʹben saaʹmi tuõđâsvuõtt- da suåvadvuõttkomissio mandatt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saaǥǥjååʹđteei 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalle Varis Lakimiessihteeri 050 384 7040 kalle.varis@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kalle Varis Lääʹǩǩpiisar 050 384 7040 kalle.varis@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
