<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisesta_kulttuurimaararahasta_myonnetyt_kulttuuriavustukset_vuonna_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta myönnetyt kulttuuriavustukset vuonna 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm kulttuurmieʹrrtieʹǧǧest miõttum kulttuurveäʹǩǩvuõđ eeʹjj 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakoi kulttuurilautakunnan kokouksessa 11.-12.2.2019 Opetus- ja kulttuuriministeriön myöntämän valtionavusta vuoden 2019 yhteensä 176 000 saamenkieliseen kulttuurin edistämiseen ja saamelaisjärjestöjen toimintaan (ns. saamelainen kulttuurimääräraha), mistä Utsjoen saamelaiskirkkotupien ylläpitoon 10 340 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ kulttuurluʹvddkåʹdd jueʹjji kulttuurluʹvddkååʹdd såbbrest 11.-12.2.2019 Mättʼtõs- da kulttuurministeria miõttâm riikkveäʹǩǩvuõđâst eeǥǥas 2019 õhttsiʹžže 176 000 sääʹmǩiõllsaž kulttuur ooudummša da sääʹmorganisaatioi toimmjummša (nc. sääʹm kulttuurmieʹrrteäʹǧǧ), mâʹst Uccjooǥǥ sääʹmceerkavpõõrti tuõʹllʼjummša 10 340 euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisten saamelaisjärjestöjen tukemiseen 15 000 €.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvjânnmallaš sääʹmorganisaatio tuärjjummša 15 000 €.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta on myöntänyt kulttuuripalkintoja tunnustukseksi vahvan saamelaisen kielen, kulttuurin ja kulttuuriperinnön, perinteiselinkeinojen elinvoivaisuuden edistäjinä ja tunnetuksi tekemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurluʹvddkåʹdd lij miõttam kulttuurciistid tobdstõssân nâânas sääʹmǩiõl, kulttuur da kulttuuräʹrbbvuõđ di ääʹrbvuâlaž jieʹllemvuõʹjji jieʹllemviõkkvuõđ ooudummšest da tobddsen raajjmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämäntyö -kulttuuripalkinnon saajat ovat Inkermarja Hetta Vuotsosta ja Antti Oula Juuso Enontekiöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemtuâjj -kulttuurciist vuäǯǯai lie Inkermaria Hetta Vuõccust da Antti Oula Juuso Jeänõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat saavat 3000 € suuruisen palkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuhttu vuäǯǯa 3000 € šoora ciist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa Inkermarja Hetta ja Antti Oula Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Inkermaria Hetta da Antti Oula Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jälleen voi todeta hakemusten taso oli korkea, joka kertoo saamelaistaiteen- ja kulttuurin elävän voimakasta uudentumisen kautta samaan aikaan jaettava kulttuurimääräraha on pysynyt määrältään entisellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹpet vuäitt tuõttâd, što ooccmõõžži tääʹss leäi õlli, kååʹtt maainâst tõn peäʹlest, što sääʹmčeäppõs da -kulttuur jeäʹlle nâânas oođummuž poodd. Seämma ääiʹj jueʹǩǩemnalla åårrai kulttuurmieʹrrteäʹǧǧ lij põõššâm meäʹr peäʹlest seämmanallšeeʹmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2019 viõʹttjet ÕM:i alggmeerai ǩiõli eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuoden tarkoituksena on nostaa esille maailman alkuperäiskansojen kielten tilanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teeʹmmeeʹjj mieʹrren lij kaggâd ouʹdde maaiʹlm alggmeerai ǩiõli vueʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta halusi kannustaa jo pitkällä olevien kirjoitushankkeiden valmiiksi saattamiseen, yhteisöjen toiminnan aktivoimisen sekä kulttuuriperinnön tietoja, taitoja ja käytäntöjä elävinä ja muuntuvina säilyvän sukupolvilta toiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurluʹvddkåʹdd haaʹlii smeʹllkâʹtted juʹn kuʹǩǩen åårrai ǩeeʹrjtemhaʹŋǩǩõõzzi valmmšen vuäǯǯmõʹšše, õutstõõzzi toimmjummuž aktivâʹsttma di kulttuurääʹrb teâđai, tääidai da vuâkkõõzzi jieʹllʼjen da muʹttjen seeiltummša sokkpuõlvvõõǥǥâst nobba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuriavustusten saajille lähetetään sopimus/päätös allekirjoitettavaksi kahtena kappaleena ja toinen kappale palautetaan Saamelaiskäräjille, jonka jälkeen avustukset laitetaan maksuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurveäʹǩǩvuõđ vuäǯǯjid vuõltteet suåppmõõžž/tuʹmmstõõǥǥ vuâllaǩeeʹrjtemnalla kueʹhtten käpplõkkân da nuuʹbb käpplõõǥǥ maacctet Sääʹmtegga, koon mâŋŋa veäʹǩǩvuõđid piijât mäʹhssma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurimääräraha 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurmieʹrrteäʹǧǧ_2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
