<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkielisten_sosiaali-_ja_terveysalan_opiskelijoiden_seka_sivi-sote-ammattilaisten_valtakunnallinen_kartoitus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan opiskelijoiden sekä sivi-sote-ammattilaisten valtakunnallinen kartoitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrj mättʼtõõttji da tuejjlai väʹlddkååddlaž kaartʼtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikkö toteuttaa kyselyn yhteistyössä Perhekeskustoimintamalli Lappiin – integroidut monitoimijaiset palvelut perheille -hankkeen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poske (Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõs) sääʹmjuâǥǥtõs čõõđat kõjldõõzz õhttsažtuâjast Perhekeskustoimintamalli Lappiin – integroidut monitoimijaiset palvelut perheille (Piârkõõskõstuåimmjem-mall Sääʹmjânnma – integrõsttum mäŋggtuåimmjeei kääzzkõõzz piârrjid) —haʹŋǩǩõõzzin (2017—2018).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevien maakunta- ja sote-uudistusten myötä on tärkeää selvittää kattavasti saamenkielisten sivi-sote-alan osaajien ammatti- ja kielitaitoa sekä sijoittumista valtakunnallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹtti mäddkåʹdd da soti-oođõõzzi mieʹldd lij vääžnai seʹlvted veiddsânji sääʹmǩiõllsaž sotisueʹrj siltteeʹji ämmatčeäʹppõõzz da ǩiõlsilttõõzz di sâjjdõõttmõõžž väʹlddkååʹddlanji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely koskee ensisijaisesti saamenkielisiä sivistys- sekä sosiaali- ja terveysalan ammattilaisia kunnissa, järjestöissä, seurakunnissa sekä tulevaisuuden sote-osaajia oppilaitoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäddkåʹddoođõõzz mieʹldd sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi pueʹrab koordinâsttmõš da siltteeʹji kaartʼtõs lij õhtt čooudkõõččmõõžžin sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzi staaneem peäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistua voivat kuitenkin kaikki, jotka haluavat tuoda osaamisensa saamen kielten osalta esiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõjldõs kuâskk vuõss-sââʹjest sääʹmǩiõllsaž čuõvtem- da sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrj ämmatniiʹǩǩid kooʹddin, organisaatioin, sieʹbrrkooʹddin di pueʹttiääiʹj soti-siltteeʹjid mättjemstroiʹttlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen tuloksia käytetään maakunta- ja sote-valmistelussa kohdentamaan saamenkielisten ammattilaisten kohdentumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõjldõʹsse vueiʹtte kuuitâǥ vuässõõttâd puk, ǩeäk haaʹlee puʹhtted silttõõzzâz sääʹmǩiõli vueʹzzest ouʹdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely toteutetaan Webropol-kyselynä ja vastaaminen vie noin 10–15 minuuttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiõlǥtõõzz puåđõõzzid ââʹnet mäddkåʹdd- da sotivalmštõõllmest pueʹreed leʹbe hiâlpeed sääʹmǩiõllsaž ämmatniiʹǩǩi kaunnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksista kerromme vuoden 2019 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõjldõõzz čõõđtet Webropol-kõjldõssân da vaʹsttummuš väldd nuʹtt 10-15 minuutt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn vastaaminen ei velvoita vastaajaa mihinkään ja vastata voi joko omalla nimellä tai anonyymisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puåđõõzzin mainstep eeʹjj 2019 poodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilötietojen käsittelyssä noudatamme EU:n tietosuoja-asetuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõjldõʹsse vaʹsttummuš ij õõlǥât vaʹstteei ni koozz da kõjldõʹsse vuäitt vaʹstteed jiiʹjjes nõõmin leʹbe nõõmteʹmen še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia käsittelevät Perhekeskustoimintamalli Lappiin -hankkeen kehittäjätyöntekijä, Saamelaiskäräjien sote-sihteeri, Posken saamelaisyksikön suunnittelija sekä Lapin maakunnan saamelaispalvelujen suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoonteâđai ǩiõttʼtõõllmest jääʹǩǩtep EU teâttsuõjjasetõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia ja yhteystietoja käytetään vain saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen sekä sivistyspalvelujen suunnitteluun ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹsttõõzzid ǩiõttʼtâʹlle Lape-haʹŋǩǩõõzz projeʹktt-tuâjjlaž, Sääʹmteeʹǧǧ sotipiisar, Poske sääʹmjuâǥǥtõõzz plaaneei di Lappi mäddkååʹdd sääʹmkääzzkõõzzi plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia säilytetään turvallisesti salasanalla suojatulla muistitikulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹsttõõzzid da õhttvuõtt-teâđaid ââʹnet pâi sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi di čuõvtemkääzzkõõzzi plaanummša da ooudâsviikkma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaaja voi estää omien vastaustensa käytön jälkikäteen ottamalla yhteyttä Posken saamelaisyksikön suunnittelijaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹsttõõzzid seeiltet staanâld suejjsaaʹnin suõjjuum mošttsääʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan opiskelijoiden valtakunnallinen opiskelijakartoitus .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹstteei vuäitt cõggâd jiiʹjjes vaʹsttõõzzi âânnmõõžž mâʹŋŋlest vääʹldeeʹl õhttvuõđ Poske sääʹmjuâǥǥtõõzz plaaneeja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan työntekijöiden valtakunnallinen kartoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrj mättʼtõõttji väʹlddkååddlaž mättʼtõõttikaartʼtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme vastaukset 14.12.2018 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsai sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrj tuejjlai väʹlddkååddlaž kaartʼtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitämme lämpimästi jo etukäteen vastauksestasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Späʹssbõõššâp juʹn ouddǩiõʹtte vaʹsttõssad ooudâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja selvityksestä antaa yhteyshenkilö:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raukkâp vaʹsttõõzzid kõjldõʹsse 14.12.2018 mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Lehtola riitta.lehtola@poskelappi.fi p. 040 1626 424</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid čiõlǥtõõzzâst oudd õhttvuõttooumaž:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
