<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalain_muutos.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj muuttâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmistelleen toimikunnan mietintö eli esitys lakimuutoksista on nyt valmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj muttâz valmštõõllâm tåimmkååʹdd smiõtldõk leʹbe eʹtǩǩõs lääʹǩǩmuttsin lij ååʹn vaalmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko esitys julkistettiin 11.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩõõzz obbnes õlmstõʹtteš 11.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tältä sivulta löydät lisätietoa esityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän seeidast kaaunak lââʹssteâđ eʹtǩǩõõzz pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotettujen muutosten tavoitteena on edistää saamelaisten itsemääräämisoikeuden toteutumista sekä parantaa saamelaisten kieltään ja kulttuuriaan koskevan itsehallinnon ja saamelaiskäräjien toimintaedellytyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩuum muttsi täävtõssân lij õõuʹdeed säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđ teâuddjummuž di pueʹreed säʹmmlai ǩiõlâs da kulttuuʹres kuõskki jiõččvaaldâšm da sääʹmteeʹǧǧ tåimmjemõudldõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tavoitteena on korjata nykytilanne erityisesti YK:n ihmisoikeuskomitean edellyttämällä tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen täävtõssân lij teevvad ânnʼjõžvueʹǩǩ jeäʹrben ÕM ooumažvuõiggâdvuõttkomitea õudldem naaʹlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuskomitean 1.2.2019 julkaisemien ratkaisujen mukaan Suomi on loukannut kansalaisoikeuksia ja poliittisia oikeuksia koskevaa yleissopimusta saamelaiskäräjien vaaliluetteloon hyväksymistä koskevissa valitusasioissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooumažvuõiggâdvuõttkomitea 1.2.2019 õlmstõttum räʹtǩǩummši mieʹldd Lääʹddjânnam lij neuʹrrääm siviilvuõiggâdvuõđid da poliittlaž vuõiggâdvuõđid kuõskki õõlmâs-suåppmõõžž sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõʹǩǩe priimmʼmõõžž kuõskki läittamaaʹššin. hyväksymistä koskevissa valitusasioissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuskomitea korosti KP-sopimuksesta Suomelle seuraavaa velvollisuutta tarkistaa erityisesti lain 3 §:ää eli niin sanottua saamelaismääritelmää asiaintilan korjaamiseksi ja toteuttaa kaikki tarvittavat toimet estääkseen vastaavat oikeudenloukkaukset jatkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komitea teäʹddii KP suåppmõõžžâst Lääʹddjânnma seuʹrrjeei õõlǥtemvuõđ tääʹrǩsted jeäʹrben lääʹjj 3 §:ff leʹbe nuʹt sarnnum sääʹm-meäʹrteeʹlm sââʹj teevvmõššân čõõđted puk taarbšeei tååimid cõggâd vaʹstteei vuõiggâdvuõđneuʹrrummuž juätkast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komitea painotti saamelaisten itsemääräämisoikeutta asemansa ja yhteisönsä jäsenyyden osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Komitea teäʹddii säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđ sââʹjes da õhttsažkååʹddes vuäzzlažvuõđ vueʹzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö asetti saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevan toimikunnan ajalle 1.12.2020-15.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttministeria šiõttii sääʹmteʹǧǧlääʹjj muttâz valmštõõlli tåimmkååʹdd ääiǥas 1.12.2020-15.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön kansliapäällikkö Pekka Timosen johtamassa toimikunnassa oli Saamelaiskäräjien ja hallituspuolueiden (SDP, Keskusta, Vihreät, Vasemmistoliitto ja RKP) edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttministeria kansliajååʹđteei Pekka Timonen jååʹđtem tåimmkååʹddest leʹjje Sääʹmteeʹǧǧ da halltõspeällõõǥǥi (SDP, Kõõskõs, Ruân, Čiǯǯbieʹll-lett da RKP) eeʹttkõʹstti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen toimikunnan asettamista oikeusministeriö neuvotteli saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisesti saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuʹddel tåimmkååʹdd šiõtteem vuõiggâdvuõttministeria saǥstõõli sääʹmteʹǧǧlääʹjj 9 § meâldlânji Sääʹmteeʹǧǧin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan tehtävänä oli valmistella tarpeelliset muutokset saamelaiskäräjistä annettuun lakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj muttâz valmštõõli tåimmkååʹdd tuâj vuâđđan liâ leämmaž vuâđđvuõiggâdvuõđ da jeeʹres vuâđđlääʹjj šiõtteem õõlǥtõõzz, Lääʹddjânnam čõõni meeraikõskksa ooumažvuõiggâdvuõttsuåppmõõžž, ÕM alggmeerai vuõiggâdvuõđi čõõđtõs di jeeʹres vuõiggâdvuõđ da meeraikõskksa vuõiggâdvuõđ ooudâsviikkmõš di mõõnniäiggsa räʹtǩǩummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työn perustana ovat olleet perusoikeudet ja muut perustuslain asettamat velvoitteet, Suomea sitovat kansainväliset ihmisoikeussopimukset, YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistus sekä muu oikeuden ja kansainvälisen oikeuden kehitys sekä viimeaikaiset ratkaisut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÕM ooumažvuõiggâdvuõttkomitea 1.2.2019 õlmstâʹttem räʹtǩǩummuž sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõʹǩǩe priimmʼmõõžž kuõskki läittamaaʹššin liâ näkam tääʹrǩes mõõnniäiggsa räʹtǩǩummuž .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n ihmisoikeuskomitean 1.2.2019 julkaisemat ratkaisut saamelaiskäräjien vaaliluetteloon hyväksymistä koskevissa valitusasioissa ovat tällaisia tärkeitä viimeaikaisia ratkaisuja .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõtteemtuʹmmstõõǥǥ mieʹldd tuâjast vääʹldet lokku še parafõsttum Tâʹvvjânnmallaš sääʹmsuåppmõš di jiõččnaž jânnmi alggmeer- da rooddmeeraid kuõskki õõlmâs-suåppmõõžž (ILO 169 -suåppmõš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asettamispäätöksen mukaan työssä otetaan huomioon myös parafoitu Pohjoismainen saamelaissopimus sekä itsenäisten maiden alkuperäis- ja heimokansoja koskevan yleissopimuksen (ILO 169 -sopimus).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd vuäzzlaž Juha Joona lij kuâđđam čorrneei jurddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan jäsen Juha Joona jätti eriävän mielipiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeʹres vueʹzzin smiõtldõk lij õõutmiõllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muilta osin mietintö on yksimielinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd eʹtǩǩõõzzi teâuddjeen Lääʹddjânnam lääʹjjšiõttummuž ärvvtõõlât pueʹttem tääʹsstiâddu meeraikõskksai ooumažvuõiggâdvuõttsuåppmõõžžin da väʹlddem lokku meeraikõskksa vuõiggâdvuõđ tääʹzzest mõõnni lååi eeʹǩǩen šõddâm ooudâsviikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan ehdotusten toteutuessa Suomen lainsäädännön arvioidaan tulevan sopusointuun kansainvälisten ihmisoikeussopimusten kanssa ja ottavan huomioon kansainvälisen oikeuden tasolla viime vuosikymmeninä tapahtuneen kehityksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tåimmpââʹj 2020–2023 õhttân väʹlddtäävtõsân lij õõuʹdeed sääʹmteʹǧǧlääʹjj oođummuž alggmeervuõiggâdvuõđi vuâđald.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimikauden 2020–2023 yhtenä päätavoitteista on edistää saamelaiskäräjälain uudistamista alkuperäiskansaoikeuksien pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ tåimmkååʹdd smiõtldõõǥǥ täʹst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue toimikunnan mietintö tästä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>haʹŋǩǩõs-seidd: https://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM002:00/2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankesivu: https://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM002:00/2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuänõs da kõskksa eʹtǩǩõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n ihmisoikeuskomitean ratkaisut 1.2.2019 Tiivistelmä ja keskeiset ehdotukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuänõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiivistelmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd tuâjjan lij leämmaž valmštõõllâd taarblaž muttâz Sääʹmteʹǧǧest uvddum läkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan tehtävänä on ollut valmistella tarpeelliset muutokset saamelaiskäräjistä annettuun lakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd tuâj vuâđđan lij mieʹrrmeâldlain vueʹzzin valddum mââimõs halltõspââʹjest tåimmjam tåimmkååʹdd uʹvddem smiõtldõk ( https://õõlmtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työn perustaksi on tarkoituksenmukaisilta osin otettu viime hallituskaudella toimineen toimikunnan antama mietintö ( https://julkaisut.valtioneuvosto.fi/handle/10024/160993 ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>riikksuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muuttamista esivalmistelevan työryhmän muistio ja asiassa saadut lausunnot löytyvät hankkeen sivulta https://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM002:00/2020 ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi/handle/10024/160993 ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta kuuli 15.2.2021 Tiina Sanila-Aikiota sekä Sámi Árvvut ry:n puheenjohtajaa Petra Magga Varsia ja Klemetti Näkkäläjärveä YK:n ihmisoikeuskomitean päätösten johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj muttmõõžžâst ouddvalmštõõli tuâjjäʹrttel mooštas da ääʹššest vuåǯǯum ciâlkâlm käunnʼje haʹŋǩǩõõzz seeidast https://vuõiggâdvuõttministeria. fi/haʹŋǩǩõs?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta järjesti 15.3.2021 kuulemistilaisuuden, jossa kuultiin ympäristöministeriön, maa- ja metsätalousministeriön, työ- ja elinkeinoministeriön, sosiaali- ja terveysministeriön sekä opetus ja kulttuuriministeriön edustajia 9 §:stä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tiõtt=OM002:00/2020 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toimikunta tarjosi seuraaville tahoille mahdollisuuden toimittaa kirjallinen lausunto: Kolttien kyläkokous, Inarinsaamelaiset ry / Anarâšah rs, Kulttuuriyhdistys Aanaar Sämmiliih ry, Inarinsaamen kielen yhdistys / Anarâškielâ servi, Saamelaisneuvosto sekä Suomen saamelaisten keskusjärjestö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd kuuli 15.2.2021 Tiina Sanila-Aikio di SámiÁrvvut rõ saaǥǥjååʹđteei Petra Magga Vars da Klemetti Näkkäläjärvi ÕM ooumažvuõiggâdvuõttkomitea tuʹmmstõõǥǥi diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan käytössä on lisäksi ollut esivalmistelevan työryhmän keräämät lausunnot sekä edellisellä hallituskaudella saadut lausunnot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd riâžži 15.3.2021 kuullâmpoodd, koʹst kuʹlleš pirrõsministeria, mädd- da meäʹcctäällministeria, tuâjj- da jieʹllemvueʹǩǩministeria, sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria di mättʼtõs da kulttuurministeria eeʹttǩeeʹjid 9 §:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta on työssään hyödyntänyt YK:n ihmisoikeusneuvoston alaisen neuvoa-antavan asiantuntijamekanismin (EMRIP) neuvoa-antavia kommentteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen tåimmkåʹdd taʹrjjii täid vuäʹssbeäʹlid vueiʹtlvažvuõđ tååimted ǩeerjlaž ciâlkâlm: Saaʹmi siidsååbbar, Aanaarsäʹmmla rõ / Anarâšah rs, Kulttuurõhttõs AanarSämmiliih rõ, Aanarsääʹm ǩiõl õhttõs/ Anarâškielâservi, Sääʹmsuåvtõs di Lääʹddjânnam säʹmmlai kõõskõsorganisaatio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuultavien näkemykset sekä 3 §:n että 9 §:n osalta jakautuivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkååʹdd âânnmõõžžâst lij lââʹssen leämmaž ouddvalmštõõli tuâjjäʹrttel noorrâm ciâlkâlm di õõuʹdab halltõspââʹjest vuåǯǯum ciâlkâlm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta muun muassa ehdottaa, että saamelaiskäräjälain 3 §:n vaaliluetteloon merkitsemisen edellytykset uudistetaan ja saamelaiskäräjien vaaliluettelo kootaan uudelleen seuraaviin saamelaiskäräjävaaleihin valmistauduttaessa voimassa olevan lain pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd lij tuâjstes äuʹǩǩääm ÕM ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzz vuâla vuäʹppõõzz-uuʹdi äʹsstobddimekaniism (EMRIP) vuäʹppõõzz-uuʹdi kommeeʹntid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioitaessa esityksen suhdetta perustuslakiin ja kansainvälisiin ihmisoikeussopimuksiin ensisijaisena arvioinnin perusteena on perustuslain 22 §:n säännös, jonka mukaan julkisen vallan – siis myös lainsäätäjän – on turvattava perusoikeuksien ja ihmisoikeuksien toteutuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuullʼji vuäinlmõõžž di 3 § ǥu 9 § vueʹzzest juâkkjõʹvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälakia on pyritty uudistamaan jo aiemmilla hallituskausilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tåimmkåʹdd jeäʹrbi mieʹldd eʹtǩǩad, što sääʹmteʹǧǧlääʹjj 3 § vaal-loǥstõʹǩǩe mieʹrǩǩummuž õudldõõzz oođeet da sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõk noorât oʹđđest puõʹtti sääʹmteʹǧǧvaalid valmštõõleen viõǥǥâst åårrai lääʹjj vuâđald.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelman mukaan jatketaan työtä saamelaiskäräjälain uudistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvtõõleen čuäjtõõzz kõskkvuõđ vuâđđläkka da meerkõskksaid ooumažvuõiggâdvuõttsuåppmõõžžid vuõss-sâjjsiʹžžen ärvvtõõllmõõžž vuâđđan lij vuâđđlääʹjj 22 § šeâttmõš, koon mieʹldd õõlmâs vääʹld – âʹte še lääʹjjšiõtteei – âlgg staanâd vuâđđvuõiggâdvuõđi da ooumažvuõiggâdvuõđi teâuddjummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelman mukaan hallitus kunnioittaa ja edistää kaikkien saamelaisten ja saamelaisryhmien kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutumista ottaen huomioon kansainväliset sopimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj lij ǩiččlõttum oođeed juʹn ääiʹjbi halltõspõõʹjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon merkitsemisen kriteerit, vaaliluettelon laatiminen ja muutoksenhaku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõsprograamm mieʹldd jueʹtǩet tuâj sääʹmteʹǧǧlääʹjj oođummšen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeutta äänestää saamelaiskäräjien vaaleissa koskevaa saamelaisen määritelmää ehdotetaan muutettavaksi siten, että kysymys olisi nimenomaan henkilön merkitsemisestä saamelaiskäräjien vaaliluetteloon, eli oikeudesta äänestää ja oikeudesta asettua ehdolle saamelaiskäräjien vaaleissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõsprograamm mieʹldd halltõs âânn äärvast da õõuʹdad puki säʹmmlai da sääʹmjoouki ǩiõlʼlaž da kulttuursaž vuõiggâdvuõđi teâuddjummuž vääʹldeeʹl lokku meeraikõskksa suåppmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pykälässä ei määriteltäisi, ketä on pidettävä ylipäänsä saamelaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõʹǩǩe mieʹrǩǩummuž kriteeʹr, vaal-loǥstõõǥǥ raajjmõš da muuttâsooccâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten oikeutta alkuperäiskansana itse määrittää, kuka on saamelainen, eli niin sanottua ryhmäidentifikaatiota ehdotetaan vahvistettavaksi uudistamalla vaaliluetteloon merkitsemisen objektiivisia edellytyksiä saamelaiskäräjien hyväksymällä tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõđ jiõnsted sääʹmteeʹǧǧ vaalin kuõskki säʹmmlaž meäʹrteeʹlm eʹtǩǩeet muʹttemnalla nuʹt, što kõõččmõš leʹčči nuʹtt-i oummu mieʹrǩǩummšest sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõʹǩǩe, leʹbe vuõiggâdvuõđâst jiõnsted da vuõiggâdvuõđâst äʹlǧǧed eeʹttǩeeʹjen sääʹmteeʹǧǧ vaalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon ottamisen kriteerejä laajennettaisiin ulottamalla lain pääasiallinen eli niin sanottu kielikriteeri yhtä sukupolvea kauemmas menneisyyteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paragraaffâst jeät meärtõõlči, ǩeän âlgg ââʹnned takainalla säʹmmliʹžžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielikriteerin ulottaminen neljänteen polveen vastaa parafoituun pohjoismaiseen saamelaissopimukseen sisältämiä yhteispohjoismaisia kriteerejä äänestysluetteloon ottamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai vuõiggâdvuõđ alggmeeran jiõčč meäʹrted, ǩii lij säʹmmlaž, leʹbe nuʹt sarnnum joukkidentifikaatio eʹtǩǩeet raavummšen oođeeʹl vaal-loǥstõʹǩǩe mieʹrǩǩummuž objektiivlaid õudldõõzzid sääʹmteeʹǧǧ priimeeʹl naaʹlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla pykälästä poistettaisiin erimielisyyttä ja epäselvyyttä aiheuttanut niin sanottu lappalaiskriteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõʹǩǩe välddmõõžž kriteeʹrid veiddneʹčed vuällââʹtteeʹl lääʹjj vueiʹvvääššlaž leʹbe nuʹt sarnnum ǩiõllkriteeʹr õõut puõlvvõõǥǥ ouggla mõõnniäigga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluettelo laadittaisiin uudestaan uusittujen vaaliluetteloon merkitsemisen kriteereiden pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllkriteeʹr vuällâttmõš neelljad puõʹlvve vaʹsttad parafõsttum tâʹvvjânnmallša sääʹmsuåppmõʹšše seʹst õõnnʼjid õhttsaž tâʹvvjânnmallaž kriteeʹrid jiõnstemloǥstõʹǩǩe välddmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotukset vaalilautakunnan kokoonpanon laajentamisesta sekä uuden itsenäisen, riippumattoman ja saamelaiskäräjien ehdotuksesta nimetyn muutoksenhakulautakunnan perustamisesta osaltaan vahvistaisivat saamelaisten itsemääräämisoikeutta, jokaisen yksilön oikeusturva samalla suojaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämma paraǥraaffâst jaukkeʹčeš jeeʹresmiõllsažvuõđ da pannseʹlvvtemvuõđ tuejjeem nuʹt sarnnum lapplažkriteeʹr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi muutoksenhakulautakunta toimisi ensimmäisenä muutoksenhakuasteena vaaliluetteloa koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõk raajjčeš oʹđđest oođuum vaal-loǥstõʹǩǩe mieʹrǩǩummuž kriteeʹri vuâđald.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan päätöksistä haettaisiin muutosta korkeimmalta hallinto-oikeudelta, jos siihen myönnetään valituslupa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eʹtǩǩõõzz vaal-luʹvddkååʹdd norrõõzz veiddnummšest di ođđ jiõččna, soorčteʹmes da sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩõõzzâst nõõmeem muuttâsooccâmluʹvddkååʹdd alttummšest vueʹzzstes raʹvvjeʹče säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõđ, juõʹǩǩ persoon vuõiggâdvuõttstaan seämmaääiʹj suõjjeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistoiminta- ja neuvotteluvelvoite</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ muuttâsooccâmluʹvddkåʹdd tåimmjeʹči vuõssmõsân muuttâsooccâmtääʹzzen vaal-loǥstõõǥǥ kuõskki aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöstä viranomaisten neuvotteluvelvoitteesta ehdotetaan uudistettavaksi yhteistoiminta- ja neuvotteluvelvoitteeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd tuʹmmstõõǥǥin ooʒʒčeš muttâz ââʹlmõs vaaldšemvuõiggsest, jõs tõõzz miõđât läittamlååʹpp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Velvoitteen menettelyvaatimuksista sekä saamelaisten oikeuksien huomioon ottamisesta viranomaisten toiminnassa säädettäisiin tarkemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttsažtåimmjem- da saǥstõõllâmõõlǥtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laissa säädettäisiin muun muassa viranomaisten toimenpiteitä koskevasta saamelaiskulttuurin heikentämiskiellosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šeâttmõõžž veʹrǧǧniiʹǩǩi saǥstõõllâmõõlǥtõõzzâst eʹtǩǩeet oođeemnalla õhttsažtåimmjem- da saǥstõõllâmõõlǥtõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sääntelyn tarkoituksena on täyttää niin sanotun vapaan ja tietoon perustuvan ennakkosuostumuksen periaatteen asettamat vaatimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õõlǥtõõzz mõõntõõllâmõõlǥtummšin di säʹmmlai vuõiggâdvuõđi lokku välddmõõžžâst veʹrǧǧniiʹǩǩi tåimmjummšest šiõtteʹčeš tääʹrǩben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit Saamelaiskäräjien vaaleja koskevia säännöksiä ehdotetaan tarkistettavaksi äänestämisen helpottamiseksi ja sujuvoittamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹjjest šiõtteʹčeš jeäʹrbi mieʹldd veʹrǧǧniiʹǩǩi tååimid kuõskki sääʹmkulttuur hueʹneemǩiõlddjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalit toimitettaisiin edelleen postin välityksellä tai toimittamalla vaaliasiakirjat vaalilautakunnan ilmoittamaan paikkaan, joka voisi olla esimerkiksi eri paikkakunnilla kiertävä vaalibussi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõõllmõõžž miârktõssân lij tiuddeed nuʹt sarnnum friij da -tiõttu vuâđđõõvi ouddmiâsttmõõžž vuâđđjurddi šiõtteem kaibbtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat voisi toimittaa itse tai valtuuttaa toisen henkilön palauttamaan ne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jatkossa järjestettäisiin aina myös vaalipäivän äänestys jokaisessa saamelaisalueen kunnassa, jossa olisi vähintään yksi äänestyspaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalid kuõskki šeâttmõõžžid eʹtǩǩeet vuåppâmnalla jiõnstummuž hiâlptem diõtt da soljvâʹttem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut ehdotukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal tååimteš õõudâs pååʹšt pääiʹǩ leʹbe tååimteeʹl vaaläʹššǩeeʹrj vaal-luʹvddkååʹdd iʹlmmtem päikka, kååʹtt vuäitči leeʹd ouddmiârkkân jeeʹres päiʹǩǩ-kååʹddest jooʹtti vaalbuss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toimikunta ehdottaa, että lain tarkoituspykälään lisättäisiin viittaus saamelaisten itsemääräämisoikeuteen, ja että saamelaiskäräjien toimivaltasäännöstä kehitetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩeeʹrj vuäitči tååimted jiõčč leʹbe dovernâʹstted nuuʹbb oummu maaccted tõid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kertomus ehdotetaan jatkossa annettavaksi suoraan eduskunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juätkast rieʹššeš pâi še vaalpeeiʹv jiõnstummuš juõʹǩǩ sääʹmvuuʹd kååʹddest, koʹst leʹčči uuʹccmõsân õhtt jiõnstempäiʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtäviä, organisaatiota ja toimintaa koskevat asetuksenantovaltuudet ehdotetaan poistettaviksi ja sääntely toteutettavaksi lailla ja saamelaiskäräjien työjärjestyksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeeʹres eʹtǩǩõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksisataa viisikymmentä viimeksi toimitetuissa saamelaiskäräjävaaleissa äänioikeutettua saamelaista voisi jatkossa tehdä aloitteen saamelaiskäräjille sen tehtäviin kuuluvassa asiassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen tåimmkåʹdd eʹtǩǩad, što lääʹjj miârktõsparagraʹffe lââʹzzteʹčeš čuäjtõs säʹmmlai jiõččmieʹrreemvuõiggâdvuõʹtte, da što sääʹmteeʹǧǧ tåimmväʹlddšeâttmõõžž viiǥǥât ooudâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain joiltakin osin jo vanhentuneeksi käynyttä sääntelyä ehdotetaan myös muutoin nykyaikaistettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ čiõlǥtõs eʹtǩǩeet juätkast uʹvddemnalla vuõiʹǧǧest eeʹttiǩ-kådda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä koskee erityisesti lain kirjanpitoa ja tilintarkastusta koskevia säännöksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjaid, organisaatioid da tåimmjummuž kuõskki asetõõzzuʹvddemväʹlddvuõđ eʹtǩǩeet jaukkeemnalla da šiõttõõllmõš čõõđtemnalla laaʹjjin da sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ehdotetaan lisättäväksi rikoslain virkarikoksia koskevaan sääntelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueʹhttčueʹđ vittlo mââimõsân tååimtem sääʹmteʹǧǧvaalin jiõnnvuõiggâdvuõttneeʹǩǩ säʹmmla vuäitči juätkast tuejjeed alttõõzz sääʹmtegga tõn tuejjeem kuulli ääʹššest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧlääʹjj kooi-ne vueʹzzin juʹn vuämmnam šiõttõõllmõõžž eʹtǩǩeet še muđoi ânnʼjõžnalla oođeed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät kuâskk jeäʹrben lääʹjj ǩeeʹrjtuõʹllʼjõõzz da tiilltääʹrǩstem kuõskki šeâttmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ eʹtǩǩeet lââʹzztemnalla reäkkõslääʹjj veʹrǧǧreäkkõõzzid kuõskki šiõttõõllmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääiʹjpoddsaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja leo.aikio(at)samediggi.fi 040 621 6505 / 010 839 3180</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhttvuõtt-teâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
