<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumassa_palkittiin_osallistujia_lava-_ja_kasityosarjoissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa palkittiin osallistujia lava- ja käsityösarjoissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹvest ciʹsttješ vuässõõđjid kriʹlcc- da ǩiõtt-tuâjjrääidain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 Saamelaisnuorten taidetapahtuman teemana oli tänä vuonna esittävät taiteet ja erityisteemana saamelainen käsityö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2023 Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹvest teeʹmmen leäi tän eeʹjj čuäʹjteei čeäppõõzz da spesiaalteeʹmmen sääʹmǩiõtt-tuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmissa teemoissa asiantuntijaraati palkitsi osallistujia eri ikäsarjoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuhttuin teeʹmin äʹšštobddijoukk ciʹsttji vuässõõđjid jeeʹres ââʹǩǩrääidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten 13–20-vuotiaiden sarjasta valittiin edustaja valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri-tapahtumaan, joka pidetään Kuopiossa toukokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kriʹlcc-čuäjtõõzzi 13–20-âkksai rääidast vaʹlljeeš eeʹttkõʹstti väʹlddkååddlaž Nuõri Kulttuur-šõddmõʹšše, koon ââʹnet Kuopiost vueʹssmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli tänä vuonna valtakunnallisen teeman mukaisesti monitaiteinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeiʹvv leäi tän eeʹjjest väʹlddkååddlaž teeʹm meâldlânji määŋgčeäpplaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla nähtiin ja kuultiin laulua, joikua, räppiä, tanssia ja teatteria sen eri muodoissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kriiʹlcest vuõiʹnneš da kuʹlleš laulli, juõiǥ, rääpp, taaʹns da teatter tõn jeeʹres maallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuopion valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri festivaaliin valittiin edustajaksi Utsjoen saamelaislukion teatteriesitys ´Seitsemän veljestä Utsjoelta´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuopio väʹlddkååddlaž väʹldd Nuõri Kulttuur festivaaʹle vaʹlljeeš eeʹttkõʹsttjen Uccjooǥǥ sääʹmlookkjiškooul teatterčuäjtõs ʹČiččâm viilljâž Uccjooǥǥâstʹ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri Festival pidetään Kuopiossa 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõri Kulttuur Festivaal ââʹnet Kuopiost 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten asiantuntijoina raadissa toimivat Wimme Saari, Katja Gauriloff ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kriʹlcc-čuäjtõõzzi äʹšštobddjen leʹjje Wimme Saari, Katja Gauriloff da Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisteemana oli tänä vuonna saamelainen käsityö, jossa 6-12-vuotiaiden sarjassa ensimmäisen palkinnon sai kaksi työtä, Anna-Frida Vars sisnalaukullaan ja Nils-Máhte Paltto puukollaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesiaalteeʹmmen leʹjje tän eeʹjj sääʹmǩiõtt-tuâjj, koʹst 6-12-âkksai rääidast vuõssmõs ciist vuõǯǯu kueʹhtt tuâj, Anna-Frida Vars šeʹšnnlaaukin da Nils-Máhte Paltto neeiʹbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö–teeman 13-20-sarjassa ensimmäisen palkinnon sai Mággá Eriksen sisnalaukullaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõtt-tuâjj–teeʹmmen 13-20-rääidast vuõssmõs ciist vuäǯǯai Mággá Eriksen šeʹšnnlaaukin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki sarjoihin tulleet käsityöt olivat esillä Sajoksessa Saamelaisnuorten käsityönäyttelyssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk raiddu puättam ǩiõtt-tuâj leʹjje vueiʹnnemnalla Sajoozzâst Sääʹmnuõri ǩiõtt-tuâjjčuäjtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityön asiantuntijaraatina toimivat Yrjö Musta, Heini Wesslin ja Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõtt-tuâj äʹšštobddijoukkân leʹjje Yrjö Musta, Heini Wesslin da Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman yhteydessä järjestettiin myös työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv õhttvuõđâst jäʹrjsteš še tuâjjpaaʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siida järjesti sarvilakkityöpajan ja toiminnallisen näyttelykierroksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siida jäʹrjsti čuäʹrvvkeäʹppertuâjjpääʹj da tåimmjemnallšem čuäjtõskõõrv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa puolestaan Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Nuorisoneuvosto järjestivät yhteisöllisen ympäristöaiheisen työpajan ja Inarin kunnan nuorisotoimi järjesti pinssipajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozzâst peäʹlstes Sääʹm päärnaikulttuurkõõskõs Mánnu da Nuõrisuåvtõs jäʹrjste õhttsallaž pirrõsteemmsaž tuâjjpääʹj da Aanarkååʹdd nuõritåimm jäʹrjsti pinsspääʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Nuorisokeskus Vasatokassa järjestettiin toiminnallinen disco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen Nuõrikõõskõs Vasatokkast jäʹrjšteš toiʹmmjemnallšem disco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityönäyttelyn vitriinit taidetapahtumalle lainasi Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõtt-tuâjjčuäjtõõzz vitriin čeäʹppvuõttpeivva uuʹdi lääinas Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää työpajojen pitäjiä, asiantuntijaraateja, juontajia sekä yhteistyökumppaneita järjestelyihin osallistumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ späʹssbââšš tuâjjpaaʹji õõʹnnʼjid, äʹšštobddijooukid, jååʹđteeʹjid di õhttsažtuâjjkueiʹmid jäʹrjstum vuässõõttmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityiskiitokset saamelaiskäräjät haluaa välittää kaikille saamelaisnuorten taidetapahtumaan osallistuneille lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Spesiaal-späʹssbõõžžid sääʹmteʹǧǧ haaʹlad vääʹlted pukid sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeivva vuässõõtti päärnaid da nuõrid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkitut työt ja teokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõttpeeiʹvest ciʹsttjum tuâj da tuejjõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen käsityön sarjassa asiantuntijaraati palkitsi seuraavat työt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõtt-tuâj rääidast äʹšštobddijoukk ciʹsttji täid tuâjaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6-12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6-12-âkksa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto, jaettu: Anna–Frida Vars, sisnalaukku I palkinto, jaettu: Nils–Máhte Paltto, puukko Kunniamaininta: Karigasniemen 1–2–luokkalaiset, kala- ja riekkoteos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I cistt, juõkkum: Anna–Frida Vars, šeʹšnnlaukk I cistt, juõkkum: Nils–Máhte Paltto, neiʹbb Cisttpeäggtõs: Karigasnjaarǥ 1–2–klassneeʹǩǩ, kueʹll- da repptuejjõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13–20-âkksa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Mággá Eriksen, sisnalaukku Kunniamaininta: Ellen Hannele Olsen, kesäsaamenpuku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I cistt: Mággá Eriksen, šeʹšnnlaukk Cisttpeäggtõs: Ellen Hannele Olsen, ǩieʹss-sääʹmpiiutâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittävät taiteet–sarjassa palkittiin seuraavat esitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čuäʹjteei čeäppõõzz-rääidast ciʹsttješ täid čuäjtõõzzid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–9–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>6–9-âkksa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Karigasniemen koulun 1-2- lk, musiikki, laulu II palkinto: Karigasniemen koulun esi–2lk, musiikki, joiku III palkinto: Inarin koulun 1-2 lk, musiikki, laulu Kunniamaininta: Karigasniemen koulun 1-2 lk, tanssi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I cistt: Karigasnjaarǥ škooul 1-2- kl, musikk, laaul II cistt: Karigasnjaarǥ škooul 1-2- kl, musikk, juõigg III cistt: Aanar škooul 1-2 kl, musikk, laaul Cisttpeäggtõs: Karigasnjaarǥ škooul 1-2 kl, taʹnss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9–12–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>9-12-âkksa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Anni–Siviä ja Helmi Länsman, Nuorgam, varjoteatteri II palkinto: Laura Virtanen, Tolppaniemen koulu, tanssi III palkinto: Karesuvannon koulun 3. ja 5. lk, teatteri Kunniamaininta: Ivalon koulun 4. lk, musiikki, rap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I cistt: Anni–Siviä da Helmi Länsman, Nuorgam, ǩeeuʹniǩteatter II cistt: Laura Virtanen, Tolppaniemi škooul, taʹnss III cistt: Karesuvanto škooul 3. da 5. kl, teatter Cisttpeäggtõs: Âʹvvel škooul 4. kl, musikk, rap</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13–20–âkksa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Utsjoen saamelaislukio, teatteri II palkinto: Hetan peruskoulun ryhmä, teatteri III palkinto: Karigasniemen koulun 6–9 lk, musiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I cistt: Uccjooǥǥ sääʹmlookkjiškooul, teatter II cistt: Hetta vuâđđškooul joukk, teatter III cistt: Karigasnjaarǥ škooul 6–9 kl, musikk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Taidetapahtuma 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Čeäppõspeeiʹv 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ville-Riiko Fofonoff / Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ville-Riiko Fofonoff/Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
