<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_jakoi_stipendeja_-_koltansaamen_ylioppilaskokeen_kirjoittaneita_ennatysmaara.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä – koltansaamen ylioppilaskokeen kirjoittaneita ennätysmäärä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ jueʹjji stipeeʹndid – nuõrttsääʹmǩiõl pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst ǩeeʹrjteei liâ samai määŋgas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi koulujen kevätjuhlissa stipendejä saamen kielen opinnoissa hyvin menestyneille oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ jueʹjji škoouli ǩiđđjuuhlin stipeeʹndid sääʹmǩiõl mättjummšin puârast piʹrǧǧääm mättʼtõõttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendin sai yhteensä 20 perusopetuksen päättävää oppilasta ja yhdeksän uutta ylioppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stipeeʹnd vuåǯǯu õhttsa 20 vuâđđmättʼtõõzz jõskki mättʼtõõttjed da ååuʹc ođđ pâʹjjmättʼtõõtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuvista stipendin sai 15 opiskelijaa, joista yhdeksän suoritti koltansaamen ja kolme inarinsaamen ylioppilaskokeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõõzzâst valmštõõvvjin stipeeʹnd vuåǯǯu 15 mättʼtõõttjed, koin ååuʹces spraaʹve nuõrttsääʹm ja koolmâs aanarsääʹm pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio iloitsee erityisesti koltansaamen kielen ylioppilaskokeen suorittajien isosta määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio lij rääʹmest jeäʹrben nuõrttsääʹmǩiõl pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst spraavji jõnn meäʹrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Yhdeksän hyväksyttyä koltansaamen ylioppilaskoetta on enemmän kuin aiempina vuosina yhteensä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Ååuʹc čõõđtum nuõrttsääʹm pâʹjjmättʼtõõttiteeʹst lij jeänab ǥo õõudbu iiʹjjin õhttsiʹžže!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendin saivat seuraavat nuoret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ stipeeʹnd vuåǯǯu täk nuõr: Pâʹjjmättʼtõõtti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylioppilaat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Âʹvvel -lookkjiškooul : Saana Aikio (aanarsääʹm), Lifu Torikka (tâʹvvsääʹm), Ida Grønmo (tâʹvvsääʹm), Jon-Erik Näkkäläjärvi (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon lukio : Saana Aikio (inarinsaame), Lifu Torikka (pohjoissaame), Ida Grønmo (pohjoissaame), Jon-Erik Näkkäläjärvi (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ sääʹmlookkjiškooul : Pedar Järvensivu (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen saamelaislukio : Pedar Järvensivu (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeänõõǥǥ skååttârdemmlookkjiškooul: Matias Löf (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön erälukio: Matias Löf (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lyseonpuisto lookkjiškooul, Ruäʹvnjarg g: Alisa Pieski (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyseonpuiston lukio, Rovaniemi : Alisa Pieski (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eira vuõrâsoummilookkjiškooul, Helsinki: Birit Haarla (tâʹvvsääʹm), Katja Haarla (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eiran aikuislukio, Helsinki: Birit Haarla (pohjoissaame), Katja Haarla (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđmättʼtõõzz spraavâm mättʼtõõtti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusopetuksen suorittaneet oppilaat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar škooul: Rufina Kangasniemi (tâʹvvsääʹm), Matti Iisakki Musta (tâʹvvsääʹm), Pessi Koskinen (aanarsääʹm), Sammeli Suominen (aanarsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin koulu: Rufina Kangasniemi (pohjoissaame), Matti Iisakki Musta (pohjoissaame), Pessi Koskinen (inarinsaame), Sammeli Suominen (inarinsaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjokknjääʹlm škooul : Jesse Ruokolainen (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun koulu : Jesse Ruokolainen (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeʹvetjääuʹr škooul: Helmi Ljetoff (nuõrttsääʹm), Henry Haataja (nuõrttsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sevettijärven koulu: Helmi Ljetoff (koltansaame), Henry Haataja (koltansaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõccu škooul: Eetu Magga (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson koulu: Eetu Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karigasnjaarǥ škooul : Biret Iŋgá Pieski (tâʹvvsääʹm), Ánte Tenoranta (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulu : Biret Iŋgá Pieski (pohjoissaame), Ánte Tenoranta (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hetta vuâđđškooul : Ibbá Lauhamaa (tâʹvvsääʹm), Maren Elle Mäkitalo (tâʹvvsääʹm), Inger-Anni Valkeapää (tâʹvvsääʹm), Kalle Keskitalo (tâʹvvsääʹm), Mona Wallén (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hetan peruskoulu : Ibbá Lauhamaa (pohjoissaame), Maren Elle Mäkitalo (pohjoissaame), Inger-Anni Valkeapää (pohjoissaame), Kalle Keskitalo (pohjoissaame), Mona Wallén (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Âʹvvel pââibužškooul : Vilho Simon Mäkinen (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon yläkoulu: Vilho Simon Mäkinen (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aleksanteri Kena škooul, Suäʹđjel : Pauliina Kumpula (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aleksanteri Kenan koulu, Sodankylä: Pauliina Kumpula (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Korkalovaara vuâđđškooul, Rovaniemi : Henna Magga (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkalovaaran peruskoulu, Rovaniemi : Henna Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Simonkylä škooul, Vantaa: Jouni Magga (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Simonkylän koulu, Vantaa: Jouni Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu International School: Nils-Emil Valkeapää (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulu International School: Nils-Emil Valkeapää (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõõzzâst valmštõõvvâm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuneet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanarsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam da pâʹjjmättʼtõsteeʹst spraavâm : Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet ja ylioppilaskokeen suorittaneet : Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam: Elle-Mari Aikio-Jumisko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: Elle-Mari Aikio-Jumisko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam da pâʹjjmättʼtõsteeʹst spraavâm: Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet ja ylioppilaskokeen suorittaneet: Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõl- da kulttuur liinj ǩiõrǥtam: Hannele Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: Hannele Fofonoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʒʒhåiddi ämmat-tuʹtǩǩõõzz (Luâtt- da pirrõs-sueʹrj vuâđđtuʹtǩǩõõzz) spraavâm: Aslak-Uula Niittyvuopio (tâʹvvsääʹm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitajan ammattitutkinnon (Luonto- ja ympäristöalan perustutkinto) suorittanut: Aslak-Uula Niittyvuopio (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ääjast leekk da šiõǥǥ ǩieʹssluäm pukid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
