<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalien_ehdokasasettelu_paattyy_pe_2_8__klo_16.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien ehdokasasettelu päättyy pe 2.8. klo 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaali võboršiiʹǩǩi piijjmõš poott piâtnâc 2.8. čiâss 16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta muistuttaa saamelaiskäräjien vaalien 2019 ehdokasasettelun päättyvän pe 2.8. klo 16. Valitsijayhdistyksen perustamisasiakirjan/ehdokashakemuksen tulee olla vaalilautakunnalla Inarissa Sajoksen toimipisteessä sanottuun aikarajaan mennessä (osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 INARI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkåʹdd mušttat, što Sääʹmteeʹǧǧ vaali 2019 võboršiiʹǩǩi piijjmõš poott piâtnâc påʹrǧǧmannu 2. peeiʹv čiâss 16. Vaʹlljeemõhttõõzz vuâđđeemäʹššǩeʹrjj/võboršeǩooccmõš âlgg leeʹd vaal-luʹvddkååʹddest Aanrest Sajoozz tuåimmpääiʹǩest peäggtum mieʹrräigga mõõneeʹst (addrõs: Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 AANAR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistysten kannattaa huomioida tämä etenkin toimitettaessa asiakirjat postitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹlljeemõhttõõzzi kannat väʹldded tän lokku jeäʹrben teʹl, ko äʹššǩiiʹrjid tuåimtet pååʹšt mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalla ei ole muuta toimipistettä, jossa asiakirjoja otettaisiin vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkååʹddest jie leäkku jeeʹres tuåimmpääiʹǩ, koʹst äʹššǩiiʹrjid vääldčeš vuâstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi kuulua vain yhteen valitsijayhdistykseen, tai muuten hänen nimensä poistetaan kaikista valitsijayhdistyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnstemvuõiggâdvuõttneǩ vuäitt kuullâd tåʹlǩ õõut vaʹlljeemõhttõʹsse, leʹbe muđoi suu nõõm vääʹldet meädda pukin vaʹlljeemõhttõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistyksen asiamiehellä on mahdollisuus täydentää tai oikaista hakemuksen tietoja ti 6.8. klo 16 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaʹlljeemõhttõõzz äʹššoummust lij vueiʹttemvuõtt tiuddeed leʹbe vuõiǥeed ooccmõõžž teâđaid vu 6.8. čiâss 16 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdokasasettelulomakkeet löytyvät Saamelaiskäräjien verkkosivuilta osoitteesta www.samediggi.fi/vaalit-2019/ ja niitä saa vaalilautakunnan toimistosta Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Võboršeeʹǩǩ piijjmõʹšše kuulli lomaakk käunnʼje Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidain addrõõzzâst www.samediggi.fi/vaaljah-2019/?lang=an da tõid vuäǯǯ Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkåʹdd Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos Menesjärventie 2A 99870 Aanar +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
