<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajille_rahoitus_alkuperaiskansojen_kielten_vuotta_varten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille rahoitus alkuperäiskansojen kielten vuotta varten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmtegga teäggtõs alggmeerai ǩiõli eeʹjj vääras Eeʹjj 2019 viõʹttjet meeraikõskksaž alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹjj da Sääʹmteʹǧǧ lij nânnsanji mieʹldd teeʹmmeeʹjj čõõđtummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään kansainvälistä alkuperäiskansojen kielten teemavuotta ja Saamelaiskäräjät on vahvasti mukana teemavuoden toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjan lij riâššâd jiõčč tuåimmjummuž teeʹmmeeʹjj poodd di smeʹllkâʹtted jeeʹres tuåimmjeeʹjid vuässõõttâd teeʹmmekka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävänä on järjestää itse toimintaa teemavuoden aikana sekä kannustaa muita toimijoita osallistumaan teemavuoteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mättʼtõs- da kulttuurministeria mieʹrrtieʹǧǧ vuäkka Sääʹmteʹǧǧ vuäitt ooudeed sääʹmǩiõli kuâsttjemvuõđ Lääʹddjânnmest mušttʼteeʹl ǩiõli määŋgnallšemvuõđâst di raajjâd ođđ ǩiõllââʹnnemareenaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Opetus- ja kulttuuriministeriön määrärahan turvin Saamelaiskäräjät voi edistää saamen kielten näkyvyyttä Suomessa muistuttaen kielten moninaisuudesta sekä luoda uusia kielenkäyttöareenoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij samai vääžnai, što riikk vuässââtt veäʹǩǩvuõđin teeʹmmekka, rämmaš Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On erittäin tärkeää, että valtio osallistuu avustuksella teemavuoteen, iloitsee Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Plaaneemnalla lie materiaal õmmǥain puärrsab oummuid: sääʹmǩiõllsaž õmmǥažǩeeʹrj, sääʹmǩiõllsaž euʹnnlauggi, euʹnneemǩeʹrjj, škooulniiʹǩǩid nuõri sääʹnnǩeʹrjjprogramm da ǩiõllkampanja, vuäʹppõõzz ǩiõllvaʹlljummšid puärrsid da ääkkaid da ääʹjjid, konseeʹrt, ǩiõllââʹnnma älšmõʹtti materiaal, ǩeeʹrj da jiânnai jeeʹres ääʹšš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitteilla on materiaalia vauvoista iäkkäämmille ihmisille: saamenkielisiä vauvakirjoja, saamenkielistä värikylpyä, värityskirja, koululaisille nuorten sanakirjasovellus ja kielikampanjoita, ohjeita kielivalintoihin vanhemmille ja isovanhemmille, konsertteja, kielenkäyttöön innostavaa materiaalia, kirjoja ja paljon muuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Veäʹǩǩvuõđin vueiʹttep tuejjeed määŋgid aaʹššid, koid ij leäkku ääiʹjben leämmaž vueiʹttemvuõtt tuejjeed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Avustuksella saamme toteutettua monia asioita, joita meillä ei ole aikaisemmin ollut mahdollista tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli jeälltemtuâjj piârrjin di päärnai da nuõri kõõskâst lij ouddnam jiânnai da vueiʹnnep, što lij tuõđi vuõigg äiʹǧǧ puʹhtted positiivlaž smeʹllkâttmõõžž da älšmâttmõõžž ǩiõl ââʹnnma jeeʹres taaʹzzin da nääiʹt vuässõõttâd mij peäʹlest teeʹmmekka, juätkk haʹŋǩǩõõzzâst vaʹstteei ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten elvytystyö perheissä sekä lasten ja nuorten keskuudessa on edistynyt paljon ja näemme, että on juuri oikea aika tuoda positiivista kannustusta ja innostusta kielen käyttöön eri tasoilla ja näin osallistua osaltamme teemavuoteen, jatkaa hankkeesta vastaava kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen Sääʹmteʹǧǧ puätt teeʹmmeeʹjj poodd smeʹllkâʹtted põrggsid, veʹrǧǧniiʹǩǩid da jeeʹres tuåimmjeeʹjid veiddsânji Lääʹddjânnmest vuässõõttâd sääʹmǩiõli kuâsttjemvuõđ lââʹzztummša obb jânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät tulee teemavuoden aikana kannustamaan yrityksiä, viranomaisia ja muita toimijoita laajasti Suomessa osallistumaan saamen kielten näkyvyyden lisäämiseen koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvjânnmi Sääʹmteeʹǧǧ reäʹšše-i õõutsââʹjest Sääʹmǩiõl neäʹttel (Sámi Giellavahkku) 21. – 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaiden Saamelaiskäräjät järjestävätkin yhdessä Saamen kielen viikon (Sámi Giellavahkku) 21. – 27.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>10.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Neäʹttel mieʹrren lij, što jeeʹres tuåimmjeei Lääʹddjânnmest, Taarrjânnmest da Ruõccjânnmest vääldče koon-ne nalla lokku sääʹmǩiõlid tuåimmjummšeʹstez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viikon tarkoituksena on, että eri toimijat Suomessa, Norjassa ja Ruotsissa huomioisivat jollakin tavalla saamen kielet toiminnassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ meâtt eeʹjj looppâst Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät myöntää vuoden lopussa Saamen kieliteko -palkinnon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist miõttât veʹrǧǧnekka leʹbe õõutstõʹsse, kåått lij tuåimines välddam lokku teeʹmmeeʹjj leʹbe jeeʹresnalla reâuggam puârast sääʹmǩiõl ooudeem diõtt Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään viranomaiselle tai yhteisölle, joka on toimissaan huomioinut teemavuoden tai muuten ansiokkaasti tehnyt työtä saamen kielen edistämiseksi Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria miõtti Sääʹmtegga teäggtõõzz ÕM:i alggmeerai ǩiõli eeʹjj ouʹdde puʹhttem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myönsi Saamelaiskäräjille rahoitusta YK:n alkuperäiskansojen kielten vuoden markkeeraamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäggtõõzz miõʹtteš ministeria õlmmsaž čeäʹppõõzz da kulttuur ooudeei haʹŋǩǩõõzzi spesiaalveäʹǩǩvuõđin da veäʹǩǩvuõđ mieʹrr lij õhttsiʹžže nuʹtt 47 000 euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoitus myönnettiin ministeriön yleisistä taidetta ja kulttuuria edistävien hankkeiden erityisavustuksista ja avustuksen määrä on yhteensä noin 47 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzzâst lij mieʹrren čõõđted sääʹmǩiõli ââʹnnma älšmõʹtti kampanjaid, lââʹzzted sääʹmǩiõli kuâsttjemvuõđ Lääʹddjânnmest da raajjâd jeeʹrab päärnaid da nuõrid ǩiõl mättʼtõõttma da ââʹnnma tuärjjeei šõddmõõžžid da materiaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on tarkoitus toteuttaa saamen kielen käyttöön innostavia kampanjoita, lisätä saamen kielten näkyvyyttä Suomessa ja luoda erityisesti lapsille ja nuorille kielen opetteluun ja käyttöön tukevia tapahtumia ja materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz jeeʹres vueʹssvuuʹdid čõõđtet õõutsââʹjest jeeʹres tuåimmjeeʹjivuiʹm, mâʹte Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzzin da päärnaikulttuurkõõskõs Mánnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen eri osa-alueet toteutetaan yhdessä eri toimijoiden kanssa, kuten Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja lastenkulttuurikeskus Mánnun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹjjest lij jiiʹjjes seiddõs, koozz noorât pukid šõddmõõžžid teeʹmmeeʹjj poodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälisen alkuperäiskansojen kielten teemavuodella on oma sivusto, jonne koostetaan kaikki tapahtumat teemavuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio, teʹl. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio, teʹl. 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
