<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_henkilostopaallikon_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi henkilöstöpäällikön määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla tuâjjlažkåʹddjååʹđteei mieʹrräiggsaž tuâj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaisi 3.10.2022 ja kestäisi 31.3.2023 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj äälǥče 3.10.2022 da peeštče 31.3.2023 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tulee tämän määräaikaisen virkasuhteen aikana julistamaan henkilöstöpäällikön vakinaisen viran haettavaksi maaliskuussa 2023, joten tehtävästä kiinnostuneelle määräaikaisuus olisi hyvä mahdollisuus hakeutua vakituiseen virkasuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ puätt tän mieʹrräiggsaž veʹrǧǧkõõsk ääiʹj õlmstâʹtted tuâjjlažkåʹddjååʹđteei põõšši veeʹrj ooccâmnalla pâʹsslâšttam-mannust 2023, tõn diõtt tuâjast persteei ooumže mieʹrräiggsaž tuâjj leʹčči šiõǥǥ vueiʹttemvuõtt ooʒʒõõttâd põõšši veʹrǧǧkõʹsǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on noin 75 työntekijän organisaatio, jonka työntekijät toimivat monipuolisesti erilaisissa tehtävissä ja eri vastuualueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij nuʹtt 75 tuâjjla organisaatio, koonn tuâjjla toiʹmmje määŋgpeällsânji jeeʹresnallšem tuâjain da jeeʹres vaʹstteemvuuʹdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yksi saamelaisalueen merkittävistä työnantajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij õhtt miârkteei tuâjjuʹvddjin sääʹmvuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työntekijöiden päätoimipaikkana on Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inarissa, mutta työntekijät työskentelevät laajasti eri puolilla Suomea ja saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjlai väʹlddtåimmpäiʹǩǩen lij Sääʹmkultturkõõskõs Sajos, Aanrest, leša tuâjjla reâugga veiddsânji jeeʹres åʹrnn Lääʹddjânnmest da sääʹmvuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön tehtävänä on vastata Saamelaiskäräjillä kaikista palvelussuhteen aikaisista henkilöstöhallinnon prosesseista rekrytoinnista aina työsuhteen päättymiseen saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkåʹddjååʹđteei tuâjjan lij vaʹstteed Sääʹmteeʹǧǧest pukin reâuggkõskkvuõđ äiggsaž tuâjjlažkåʹddvaaldâšm proseeʹssin rekrytâsttmõõžžâst sa reâuggkõskkvuõđ puuttâm räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö tukee koko henkilöstöä kaikissa palvelussuhteeseen ja työhyvinvointiin liittyvissä asioissa, vastaa henkilöstöstrategian ja -ohjeiden sekä päätösten laatimisesta ja toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkåʹddjååʹđteei tuärjjad puk tuâjjlažkååʹdd pukin kääzzkõskõʹsǩǩe da tuâjjpueʹrrvââjjma kuulli aaʹššin, vaʹsttad tuâjjlažkåʹddstrategia da -vuäppõõzzi di tuʹmmstõõǥǥi raajjmõõžžâst da tåimmapiijjmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii esihenkilöiden työparina, erityisesti vastuullaan henkilöstöhallintoon, työhyvinvointiin ja työnantajapolitiikkaan liittyvät asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkåʹddjååʹđteei toiʹmmai tuâjjlažjååʹđteeʹji tuâjjpaarrân, jeäʹrben suu vaʹsttummšest tuâjjlažkåʹddvaaldšma, tuâjjpueʹrrvââjjmõʹšše da tuâjjuʹvddipolitiʹǩǩe kuulli ääʹšš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi henkilöstöpäällikkö toimii palkkahallinnon ja työterveyshuollon yhteyshenkilönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täi lââʹssen tuâjjlažkåʹddjååʹđteei toiʹmmai päʹlǩǩvaaldâšm da tuâjjtiõrvâsvuõtthuâl õhttvuõttooumžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii yleisessä toimistossa hallintopäällikön alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkåʹddjååʹđteei toiʹmmai takai konttrest vaaldâšmjååʹđteei vuâllsiʹžžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä soveltuva ylempi korkeakoulututkinto ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ââʹntemkaiʹbbjõsân lij tuâj ooudldem šiõttlõs škooultõs da sääʹmǩiõl täidd (asetõs 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa laaja saamelaiskulttuurin tuntemus, työkokemus henkilöstöhallinnon ja työhyvinvoinnin kehittämisestä, tietämys käytännön palvelussuhdeasioista, erityisestä virkamieslain ja valtion virkaehtosopimuksen soveltamisesta sekä hyvät neuvottelu-, tiimityöskentely- ja viestintätaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnstam håiddmõõžž vieʹǩǩat sääʹmkulttuur tobddmõš veiddsanji, reâuggjieʹllma härjjnummuš tuâjjlažkåʹddvaaldâšm da tuâjjpueʹrrvââjjam ooudâsviikkmest, teâttmõš aarǥ kääzzkõskõskkaaʹššin, jeäʹrben veʹrǧǧmäinnsuåppmõõžž suåvldummšest di pueʹr saǥstõõllâm-, tiimituejjeem- da saaǥǥtemtääid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi eduksi katsotaan yhteistyötä rakentava ja ratkaisukeskeinen työskentelytapa sekä kyky käsitellä useita erilaisia tehtäviä vastuullisesti kovassakin paineessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹrren ǩiõččât veâl õhttsažtuâjjraajji da čååudaskõskksaž tuejjeemnääʹll di oodd ǩiõttʼtõõllâd määŋgaid jeeʹresnallšem tuâjaid vaʹsttõsvuõđlanji kõrr teäddast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/I mukaisesti (peruspalkka 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkåʹddjååʹđteei päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯlõsvuõtt-tääʹzz IV/I meâldlânji (vuâđđpäʹlǩǩ 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä saamelaisalueella työskenneltäessä sekä työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ õõl tuâjast määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz sääʹmvuuʹdest tuejjeeʹn di tuõjju härjjnem mieʹldd meäʹrtõõvvi lõõʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kolmen kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjast ââʹnet koolm määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.9.2022 mennessä https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžžid meâlddõõzzines âlgg tooiʹmted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 28.9.2022 mõõneeʹst https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688 tai pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid tuâj pirr oudd vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi teʹl. 040-7262688 leʹbe pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ toiʹmmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 7.9.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 7.9.2022 Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
