<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielineuvosto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvostossa ovat edustettuina kaikki kolme Suomessa puhuttua saamen kieltä: pohjoissaame, inarinsaame ja koltansaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõõzzâst lie eeʹttkõsttum puk kolmm Lääʹddjânnmest mainstum sääʹmǩiõl: tâʹvvsääʹmm, aanarsääʹmm da nuõrttsääʹmm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvoston tehtäviin kuuluu mm. ylläpitää ja kehittää Suomessa käytettäviä saamen kieliä, antaa ohjeita ja suosituksia kielen- ja nimistönhuoltoon ja terminologiaan liittyvissä asioissa, edistää kielen tutkimusta, jakaa tietoa saamen kielistä ja osallistua pohjoismaiseen kieliyhteistyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzz tuâjaid koʹlle jm. tuõʹllʼjed da ooudâsviikkâd Lääʹddjânnmest õnnum sääʹmǩiõlid, uʹvdded vuäʹppõõzzid da siâzztõõzzid ǩiõll- da nõmmõshuõʹlle da terminologiaaʹje õhttneei aaʹššin, oouʹdeed ǩiõl tuʹtǩǩummuž, jueʹǩǩed teâđ sääʹmǩiõlin da vuässõõttâd tâʹvvjânnmallaš ǩiõllõhttsažtuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamen kielineuvosto antaa yhdessä saamen kielen toimiston kanssa vaalikausittain saamelaiskäräjille kertomuksen saamen kieltä koskevan lainsäädännön soveltamisesta sekä saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumisesta ja kieliolojen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen sääʹm ǩiõllsuåvtõs oudd õõutsââʹjest sääʹmǩiõl konttrin vaalpõõʹji Sääʹmtegga čiõlǥtõõzz sääʹmǩiõl kuõskki lääʹjjšiõttummuž suåvldummšest di säʹmmlai ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđi teâuddjummšest da ǩiõllåårrmõõžži ouddnummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto antaa yhdessä saamelaiskäräjien asettaman saamen kielineuvoston kanssa vaalikausittain saamelaiskäräjille kertomuksen saamen kieltä koskevan lainsäädännön soveltamisesta sekä saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumisesta ja kieliolojen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj 29 § õõlǥtam čiõlǥtõs lij uvddum vuõssmõs vuâra eeʹjj 2008 pâʹsslašttâm-mannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain 29 §:n tarkoittama kertomus annettiin ensimmäisen kerran vuoden 2008 maaliskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzzâst lij vääžnai poliittlaž rool sääʹmǩiõllsai vuõiggâdvuõđi vuåppjen da sääʹmǩiõli oouʹdeeʹjen õõutsââʹjest Sääʹmteeʹǧǧ piisarkååʹddest tuåimmjeei sääʹmǩiõl konttrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvostolla on tärkeä poliittinen rooli saamenkielisten oikeuksien valvojana ja saamen kielten edistäjänä yhdessä saamelaiskäräjien sihteeristössä toimivan saamen kielen toimiston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnai vueʹss ǩiõllsuåvtõõzz tuâjast lij õhttsažtuâjj sääʹm ǩiõll-luʹvddkooʹddin di jeeʹres sääʹm- da uuʹccbõsǩiõlivuiʹm da ǩiõlltuʹtǩǩummšin reâuggai tuåimmjeeʹjivuiʹm, koid lie ouddm. Kotus (Dommjânnmallaš ǩiõli kõõskõs) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeä osa kielineuvoston työssä on yhteistyö saamen kielilautakunnan kanssa sekä muiden saamen – ja vähemmistökielten ja kielentutkimuksen parissa työskentelevien tahojen kanssa, joita ovat esim. Kotus (Kotimaisten kieltenkeskus) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzzâst lij jiiʹjjes eeʹttǩeei Euroopp uuʹccbõsǩiõli konttâr (Eblul) Lääʹddjânnam juâǥǥas, Fibluli halltõõzzâst še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvostolla on myös edustajansa Euroopan vähemmistökielten toimiston (Eblul) Suomen osasto, Fibluli:n hallituksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõs lij tuâjstes ooudääm tiõttum sääʹmǩiõl sannõsprojeeʹktid še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvosto on työssään edistänyt myös erinäisiä saamenkielen sanastoprojekteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs juâkk õõut vuâra vaalpââʹjest Sääʹm ǩiõlltuâjj-ciist .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto jakaa kerran vaalikaudessa Saamen kieliteko-palkinnon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõʹsse koʹlle iiʹjjin 2020-2023 täk vuäzzla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvostoon kuuluvat vuosina 2020-2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Ljetoff Tauno, sj. Seurujärvi-Kari Irja, vsj. Aikio Matti Jääskö Neeta Valkeapää Niko Sara Magreta Eriksen Kati</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Ljetoff Tauno, pj. Seurujärvi-Kari Irja, vpj. Aikio Matti Jääskö Neeta Valkeapää Niko Sara Magreta Eriksen Kati</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Harju Terhi Magga Arla Magga-Vars Petra Seurujärvi Jussa Pautamo Ellen Magga Juhan-Tuommá Lukkari Sammol</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
