<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkielinen_oppimateriaalityo_tehostuu_-_lautakunnan_puheenjohtaja_on_tyytyvainen_mutta_odottaa_rahoitukseen_pysyvaa_korotusta_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen oppimateriaalityö tehostuu – lautakunnan puheenjohtaja on tyytyväinen, mutta odottaa rahoitukseen pysyvää korotusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsâž mättmateriaaltuâjj viõkkšmââvv – luʹvddkååʹdd saaǥǥjååʹđteei lij tååđvaž, leša vuârdd teäggtõʹsse põõšši pââjõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä oppimateriaalia tuotetaan tänä vuonna kaksinkertaisella budjetilla aiempiin vuosiin verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal puutʼttet taʹnni kueiʹtǩeârddsaž budjeeʹttin ääiʹjbu iiʹjjid veʹrddeeʹl. Mättʼtõs-da kulttuurministeria teimma lopprapoort ministeera luõvtam tuâjj-joukk kaaggi õuʹdde sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal jõnn vaaʹnid, kook kuârmte jeäʹrben uʹčteeʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriön viime vuonna loppuraporttinsa ministerille luovuttanut työryhmä nosti esille saamenkielisen oppimateriaalin suuret puutteet, jotka kuormittavat erityisesti opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ministeria tuejti määŋgaid pååđčiõlǥtõõzzid sääʹm-mättʼtõõzz vaaʹnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeriö teetti useita erillisselvityksiä saamelaisopetuksen puutteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õhtt tõin kuõski sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal vueʹjj da puõʹtti taarbid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi niistä koski saamenkielisen oppimateriaalin tilannetta ja tulevia tarpeita .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹttiǩkåʹdd priimi jooulmannust 500.000 eeuʹr lââzztõõzz sääʹmǩiõllsiʹžže mättmateriaaltuõjju, mii rämmâtt jeäʹrben mättmateriaaltuâj resuursi âânnmõõžžâst mieʹrreei luʹvddkååʹdd saaǥǥjååʹđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eduskunta hyväksyi joulukuussa 500.000 euron lisäyksen saamenkieliseen oppimateriaalityöhön, mikä ilahduttaa erityisesti oppimateriaalityön resurssien käytöstä päättävän lautakunnan puheenjohtajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs-da mättmateriaal-luʹvddkååʹdd jååʹđteei Tauno Ljetoff lij tååđvaž ministeriain jiõllum saǥstõõllmõõžžid da tõõzz, što mättmateriaaltaarb liâ ååʹn vuõǯǯum vueiʹnnemnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakuntaa johtava Tauno Ljetoff on tyytyväinen ministeriön kanssa käytyihin keskusteluihin ja siihen, että oppimateriaalitarpeet on vihdoin saatu näkyville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Teäggtõs õõlǥči kuuitâǥ kaggâd põõššinalla tän eeʹjj tässa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Rahoitus pitäisi kuitenkin nostaa pysyvästi tämän vuoden tasolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämmast še sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõõzz teäggtõs õõlǥči tuõrvvâd põõššinalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla myös saamen kielten etäopetuksen rahoitus pitäisi turvata pysyvästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn še miârktõs lij samai vääžnai säʹmmlai dommvuuʹd åålǥbeäʹlnn jälsteei säʹmmlaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senkin merkitys on äärimmäisen tärkeä saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella asuville saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättmateriaaltuõjju lij jooʹtti eeʹǩǩen ââʹnnemnalla miljoon euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityöhön on kuluvana vuonna käytettävissä miljoona euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ååcc samai ååʹn määŋgaid mättmateriaal projeʹktt-tuâjjlaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee juuri nyt useita oppimateriaalin projektityöntekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen vaaldšemvuõđlaž da neʹttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmtuâjaid paʹlǩǩeeš eiʹdde vaaldšemvuõđlaž plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hallinnollisiin ja verkkopalvelujen kehittämistehtäviin palkattiin juuri hallinnollinen suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjast alttad täʹlvvmannu aalǥâst Unni Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä aloittaa helmikuun alussa Unni Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Tän eeʹjjest ǩiččlõõđât vaʹstteed ǩirrlab taarbid ja õsttâd ääiʹjbu iiʹjjin tieʹǧǧ vääʹn diõtt kõõsk kuâđđjam haʹŋǩǩõõzzid valmmša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tänä vuonna pyritään vastaamaan kiireellisimpiin tarpeisiin ja saattamaan aiempina vuosina rahan puutteen vuoksi kesken jääneitä hankkeita valmiiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn tuejjeeʹjid ooccât jeäʹrben sääʹm jieʹnnǩiõli, jânnamteâđ, biologia, da sääʹm veeʹresǩiõllân mättaunnsi materiaaltuõjju, särnn Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt tekijöitä haetaan erityisesti saamen äidinkielten, maantiedon, biologian ja saame vieraana kielenä oppiaineiden materiaalityöhön , kertoo Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Ooccâmnalla lij še aanarsääʹmǩiõllsaž mättmateriaalplaaneei veeʹrjsâjjsažvuõtt Miina Seurujärvi altteen tuâjas saaʹmi tuõđâšvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vuäzzliʹžžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Haettavana on myös inarinsaamenkielisen oppimateriaalisuunnittelijan viransijaisuus Miina Seurujärven aloitettua työnsä saamelaisten totuus- ja sovintokomission jäsenenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Tuäiv mieʹldd vuäǯǯap jiânnai pueʹrid ooccmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivottavasti saamme paljon hyviä hakemuksia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tobdstõõđ Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaaltuõjju da jeeʹres tåimmjummša:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Saamelaiskäräjien oppimateriaalityöhön ja muuhun toimintaan:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs da mättmateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus ja oppimateriaali</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž mättmateriaal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalien verkkokauppa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteâtt mättʼtõʹsse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistietoa opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari škooultõspiisar tel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari koulutussihteeri puh. 010 839 3112, 040 767 3101 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>010 839 3112, 040 767 3101 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva oppimateriaalisihteeri puh. 010 839 3119, 040 677 2275 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Petra Kuuva mättmateriaalpiisar tel. 010 839 3119, 040 677 2275 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Aikio oppimateriaalisuunnittelija puh. 010 839 3111, 040 662 9018 marita.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marita Aikio mättmateriaalplaaneei tel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
