<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetuspilotin_toimintamallin_arviointi_valmistunut_-_tulosten_julkistamistilaisuus_jarjestetaan_utsjoella_18_1_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuspilotin toimintamallin arviointi valmistunut – tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjoella 18.1.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõspiʹloott tåimmam-maall ärvvtõõllmõš valmštõõvvâm – puäđõõzzi õlmmeempodd riâžžât Uccjooǥǥâst 18.1.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteisen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen toimintamallin arviointi on valmistunut, ja tulosten julkistamistilaisuus järjestetään 18.1.2023 Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ kååʹdd da Sääʹmteeʹǧǧ õhttsaž Sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđi äuʹǩǩeei mättʼtõõzz piʹlotthaʹŋǩǩõõzz tåimmam-maall ärvvtõõllmõš lij valmštõõvvâm, da puäđõõzzi õlmmeempodd riâžžât 18.1.2023 Uccjooǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen koulutuksen arviointikeskus, Karvi, on toteuttanut saamen kielten (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame) opetusta järjestävän etäopetuspilotin arvioinnin vuonna 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersaž škooultõõzz ärvvtõõllâmkõõskõs, Karvi, lij viikkâm čõõđ sääʹmǩiõli tâʹvvsääʹmm, aanarsääʹmm, nuõrttsääʹmm mättʼtõõzz jäʹrjsteei ougglõsmättʼtõspiʹloott ärvvtõõllmõõžž eeʹjjest 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnissa on selvitetty elokuussa 2018 alkaneen etäopetuspilotin toimivuutta opetuksen järjestäjän, koulujen, opettajien ja oppilaiden näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvtõõllmõõžžâst lij čiõlǥtum påʹrǧǧmannust 2018 älggam ougglõsmättʼtõspiʹloott tåimmamvuõđ mättʼtõõzz jäʹrjsteei, škoouli, uʹčteeʹli da škooulniiʹǩǩi/mättʼtõõđji ǩiõččâmvueʹjjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerätyn aineiston pohjalta Karvi on laatinut yhteenvetoraportin toimintamallin jatkamisen pohtimiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Norrum aunstõõzz vuâđald Karvi lij raajjâm õʹhtteǩieʹssemrapoort tåimmam-maall juätkkmõõžž tuʹmmjummšen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjokisuun koululla keskiviikkona 18.1.2023 klo 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäđõõzzi õlmmeempodd riâžžât Utsjokisuu škooulâst seärad 18.1.2023 čiâss 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuteen ilmoittaudutaan 10.1.2023 mennessä: https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poʹdde Iʹlmmtõõđât 10.1.2023 mõõneeʹst https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuutta voi seurata myös etäyhteyksin Teamsin välityksellä: Liity kokoukseen napsauttamalla tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäđõõzzi õlmmeempoodd vuäitt seuʹrrjed še ougglõsõhttvuõđin Teams pääiʹǩ: Puäʹđ såbbra teäʹddleeʹl täʹst .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisutilaisuuden ohjelma .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poodd programm lääʹddǩiõlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointia varten järjestettiin haastatteluita ja kuulemistilaisuuksia alkuvuodesta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvtõõllmõõžž diõtt rieʹžžeš mainstâttmõõžžid da kuullâmpooddid alggeeʹjjest 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tietoa kerättiin opetuksen järjestäjille, opettajille ja oppilaille suunnatuilla kyselyillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen teâđ noʹrreš mättʼtõõzz jäʹrjsteeʹjid, uʹčteeʹlid da mättʼtõõđjid tillʼlõvvum kõõjjõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karvin arviointisuunnitelmassa etäopetushanke liittyy yhdenvertaisuuden edistämisen, oppimisen ja osaamisen kehittämisen sekä koulutusjärjestelmän toimivuuden lisäämisen painopisteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karvi ärvvtõõllâmplaanâst ougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõs õhttan õõutverddsažvuõđ ooudâs viikkmõõžž, mättjummuž da silttummuž ooudâsviikkmõõžž di škooultõsriâžldõõǥǥ tåimmamvuõđ lââʹzztummuž teäddceäkldõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Härmälä Johtava arviointiasiantuntija, Karvi +358 29 533 5560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marita Härmälä Jååʹđteei ärvvtõõllâmäʹšštobddi, Karvi +358 29 533 5 560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander Projektipäällikkö, saamen kielten etäopetushanke +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanna Helander Projeʹkttšurr, sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõs +358 40 7 012 94 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamen kielten etäopetushankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ Sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõõzzâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on Utsjoen kunnan johtama ja Saamelaiskäräjien koordinoima hanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl ougglõsõhttvuõđid äuʹǩǩeei mättʼtõõzz piʹlotthaʹŋǩǩõs lij Uccjooǥǥ kååʹdd jååʹđtem da Sääʹmteeʹǧǧ koordinâʹsttem haʹŋǩǩõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz teäggat mättʼtõs- da kulttuurministeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteina on tarjota saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävää opetusta peruskoulun oppilaille ja toisen asteen opiskelijoille saamelaisalueen kuntien ulkopuolelle kaksi viikkotuntia ja kehittää saamen kielten etäopetuksen pedagogiikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz täävtõssân lij taʹrjjeed sääʹmǩiõli ougglõsõhttvuõđid äuʹǩǩeei mättʼtõõzz vuâđđškooul škooulniiʹǩǩid da nuuʹbb tääʹzz mättʼtõõđjid sääʹmvuuʹd kooʹddi åålǥbeäʹlnn kueʹhtt neäʹttelčiâss da viikkâd ooudâs sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõõzz pedagogiikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetushankkeen opetus on reaaliaikaista (synkronista) opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ougglõsmättʼtõshaʹŋǩǩõõzz mättʼtõs lij tuõttäiggsaž (synkroonlaž) mättʼtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin opettaja ja etäopetukseen osallistuvat oppilaat ja opiskelijat osallistuvat samaan aikaan oppitunneille omilla päätelaitteillaan, mutta fyysisesti eri paikoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täʹl uʹčteeʹl da ougglõsmättʼtõʹsse vuässõõđi škooulneeʹǩǩ da mättʼtõõđi vuässâʹtte seämma-ääiʹj mättčiâssid jijjjâs ǩeäjjõsaparaattin, leša fyyslânji jeeʹres paaiʹǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
