<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumaan_ilmoittautuminen_alkoi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautuminen alkoi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvid iʹlmmtõõttmõš aaʹlji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen Saamelaisnuorten taidetapahtumaan on alkanut, ja se tapahtuu verkossa, Webropolissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvid lij älggam, da tõt šâdd internettas, Webropolist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen on avoinna 1.-15.3. Kaikkien tapahtumaan osallistuvien ryhmien tulee täyttää yleinen ilmoittautumislomake – myös niiden, jotka eivät osallistu teatteri- tai kerrontakatselmukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš lij äävai 1.-15.3. Puk čeäʹppvuõđpeeiʹvid vuässõõtti joouk âʹlǧǧe tiuddeed aalmilaž iʹlmmtõõttâmlomaakk – tõk še, ǩeäk jie vuässõõđ teaʹtter- leʹbe mušttlummuš-ǩiõččlmid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksipäiväinen taidetapahtuma järjestetään tänä keväänä Inarin Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 10.-11.4. Tapahtuman valtakunnallisena teemana on teatteri ja saamelaisteemana kertomisen monet muodot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹt-peiʹvvsaž čeäʹppvuõđpeeiʹv riâššât tän ǩiiđ Aanar Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst 10.-11.4. Čeäʹppvuõđpeeiʹvi väʹlddkååddlaž teeʹmm lij teaʹtter da sääʹmteeʹmm lij mušttlummuž määŋg hääʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman avajaiset pidetään keskiviikkona 10.4. klo 18.00 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹvi ääʹveemprääʹzniǩ lij seärad 10.4. čiâss 18.00 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumislomakkeet löytyvät täältä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttâmlomaakk kaunnveʹted tääiʹben:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lomake, jolla ilmoitetaan kaikki tapahtumaan osallistuvat kuljetusten ja ruokailujen järjestämistä varten. https://link.webropolsurveys.com/S/C67FF7C6292352B1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aalmilaž iʹlmmtõõttâmlomaakk, koin iʹlmmtet pukid čeäʹppvuõđpeeiʹvi vuässõõđi jååʹđtõõzzi da poorrâm riâššmõõžž vääras: https://link.webropolsurveys.com/S/C67FF7C6292352B1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kilpailuun osallistuvien ryhmien tulee täyttää erillinen ilmoittautumislomake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen ǩeâšttjõõtti joouk âʹlǧǧe tiuddeed nuuʹbb iʹlmmtõõttâmlomaakk:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteriteemaan osallistuvat ryhmät . https://link.webropolsurveys.com/S/106AE0C82FC95EED</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teaʹttertemma vuässõõtti joouk: https://link.webropolsurveys.com/S/106AE0C82FC95EED</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteriteemasta löytyy tarkempaa tietoa valtakunnallisen Teatris-tapahtuman sivuilta: https://nuorikulttuuri.fi/teatris/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teaʹtterteeʹmest kaunnveʹted tääʹrǩab teâđ väʹlddkååddlaž Teatris-šõddmõõžž seeidain: https://nuorikulttuuri.fi/teatris/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertomisen monet muodot-teemaan osallistuvat . https://link.webropolsurveys.com/S/D42DD998146685CB</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainstummuž määŋg hääʹm-temma vuässõõđi: https://link.webropolsurveys.com/S/D42DD998146685CB</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kertomisen monet muodot on teemana laaja, ja siinä on lupa käyttää mielikuvitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mainstummuž määŋg hääʹm lij teeʹmmen veeidâs, da tõʹst vueiʹttveʹted ââʹnned jiânnai miõlljurddi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeintä on, että kerronta on saamenkielistä ja saamelaiskulttuurin sisältä kumpuavaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnmõs lij, što mainstummuš lij sääʹmǩiõllsaž da pâjjan sääʹmkulttuurâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemaan sopiva esitys voi olla esimerkiksi tarinankerrontaa, runonlausuntaa, stand up-komiikkaa, joikua, leuʹddia tai livđeä – lavalla esitettävää sanataidetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Temma šiõttlõs čuäjtõs vuäitt leeʹd ouddmiârkkân mainnâz mušttlummuž, tivttstõõllmõõžž, stand up-komiikk, juõiggmõõžž, livđđ, leuʹddjummuž – leʹbe mii täättas lueʹv âʹlnn čuäʹjtum sääʹnnčeäʹppvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman työntekijänä on aloittanut 25.2. Anna Lumikivi, johon voitte olla yhteydessä kaikessa tapahtumaan liittyvässä asiassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹvi tuâjjliʹžžen lij 25.2. alttääm Anna Lumikivi, ǩeäzz vueiʹttveʹted leeʹd õhttvuõđâst puk čeäʹppvuõđpeeiʹvi õhttneei aaʹššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää tuttuun tapaan osallistujien matkat, tarvittaessa majoituksen ja tapahtuman pääpäivän ruokailun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ reäšš vuässõõđji maaʹtǩid, instummšid da čeäʹppvuõđpeeiʹvi väʹlddpeeiʹv porrmõõžžid vuäʹmmvuâkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman julisteet ovat saapuneet, ja niitä saa Koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta Saamelaiskäräjiltä, Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹvi plakaatt lie dooidâm, da tõid vuäǯǯ Škooultõs- da mättmateriaalkonttrest Sääʹmmteeʹǧǧest, Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden julisteen kuvan on tehnyt 13-vuotias Aslak Pieski Karigasniemen koululta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän eeʹjj plakaatt kaart lij raajjâm 13-ekksaž Aslak Pieski Karigasnjaarǥ škooulâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Lumikivi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anna Lumikivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>010 839 3174, 040 684 1957</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>010 839 3174, 040 684 1957</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>anna.lumikivi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>anna.lumikivi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹvi hashtag: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
