<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_jarjestelmaasiantuntijaa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee järjestelmäasiantuntijaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ååcc riâžldõkäʹšštoobdi Sääʹmteʹǧǧ ååcc riâžldõkäʹšštoobdi mieʹrräiggsiʹžže obbpeivvsaž reâuggvuõʹtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee järjestelmäasiantuntijaa määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da peštt 31.12.2022 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riâžldõkäʹšštoobdi tuâjjan lij håiddad odm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestelmäasiantuntijan tehtävänä on hoitaa mm. Saamelaiskäräjien ja Sajoksen atk-tukipalveluja, sisäverkon ylläpito- ja muutostöitä, käyttöoikeuksien myöntäminen ja hallintatehtäviä (AD, Office 365 ym.), ohjelmistojen ja tietokoneiden asennukset sekä tarpeen mukaan avustaa tapahtumien järjestelyihin kuuluvissa tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ da Sajoozz atk-tuärjjõskääzzkõõzzid, siiʹsǩinterneeʹtt âʹlnn ââʹnnem- da muuttâstuâjaid, ââʹnnemvuõiggâdvuõđi miõttmõš da vaaldšemtuâjaid (AD, Office 365 odm. ), prograammi da teâttmašinai toiʹmmjummša piijjmõš di taarb mieʹldd vieʹǩǩted šõddmõõžži riâššmõõžžid kuulli tuâjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijä työskentelee toisen järjestelmäasiantuntijan työparina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđliʹžžen ââʹntemõõlǥtõssân lij tuâj õõlǥtem škooultõs, sääʹmǩiõl täidd (asetõs 1727/95) di härjjnemvuõtt vaʹstteei tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä soveltuva koulutus, saamen kielen taito (asetus 1727/95) sekä perehtyneisyys vastaaviin tehtäviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnnsteeʹjes håiddmõš õõlǥat riâžldõkmallaš tuâjjnääʹl, oodd analysâʹstted da räʹtǩǩeed vaiggâdvuõđid di šiõǥǥ äʹššneǩkääzzkâʹsttemtääidaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksekäs hoitaminen edellyttää järjestelmällistä työtapaa, kykyä analysoida ja ratkaista ongelmia sekä hyviä asiakaspalvelutaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riʹjttjeei eŋgglõsǩiõl täidd ǩiõččât ouddõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittävä englannin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjast jääʹǩǩtet 2 määnpââʹj ǩiččlõddâmääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan 2 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päʹlǩǩ meäʹrtââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâžldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääzz IV/IV mieʹldd, vuâđđpäʹlǩǩ 2597,07 euʹrred/mp, koon lââʹssen määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjǩiõččlâsttmõõžž mieʹldd meäʹrtõõvi ǩiõččlâʹsttemlââʹzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan, peruspalkka 2597,07 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž tuõđštõõzzineez aʹlǧǧe tååimted sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 24.1.2021 mõõneeʹst addrõõzzâst https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?0a1ef059</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset todistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 24.1.2021 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?0a1ef059</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid tuâjast õudd Pia Ruotsala-Kangasniemi teʹl. 0407262688.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 0407262688.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmtegga da sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoʹsse vuäitt tobdstõõttâd addrõõzzin www.samediggi.fi da www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>13.12.2021 Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
