<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_aloittaa_saamelaiset_sote-uudistuksessa_-blogisarjan_julkaisun_syksyn_2020_aikana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät aloittaa Saamelaiset sote-uudistuksessa -blogisarjan julkaisun syksyn 2020 aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ alttad Säʹmmla soti-oođõõzzâst -blogirääid õlmstâttmõõžž čõõuč 2020 äiʹǧǧen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>22.9.2020 /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>22.9.2020 /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osana sote-kampanjaa Saamelaiskäräjät alkaa julkaista Saamelaiset sote-uudistuksessa -blogisarjaa saamenkielisistä ja kulttuurinmukaisista sote-palveluista, ja niihin liittyvistä haasteista ja mahdollisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹssen soti-kampanjast Sääʹmteʹǧǧ älgg õlmstâʹtted S äʹmmla soti-oođõõzzâst -blogirääid sääʹmǩiõllsaž da kulttuurmeâldlaž soti-kääzzkõõzzi pirr, da tõid kuulli vaʹǯǯtõõzzi da vueiʹttemvuõđi pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Blogisarjassa eri alojen asiantuntijat tuovat omien kokemustensa ja asiantuntemuksensa pohjalta esiin näkökulmia sote-alan palveluiden piirissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Blogirääidast jeeʹres suõʹrji äʹšštobddi poʹhtte vueiʹnnmes da äʹšštobddmes vuâđald õuʹdde vuäinnmõõžžid soti-sueʹrj kääzzkõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Blogisarjassa käydään keskustelua sote-palveluiden tarjoamisesta yhdenvertaisuuden näkökulmasta sekä avataan saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden merkitystä arjessa konkreettisten esimerkkien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Blogirääidast saǥstõõlât soti-kääzzkõõzzi taʹrjjummšest õõutverddsažvuõđ ǩiõččâmkuuʹlmest di ääʹveet konkreettlaž õuddmiârkivuiʹm sääʹmǩiõllsai da kulttuurmeâldlaž kääzzkõõzzi miârktõõzz aarǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten sote-palveluiden tarjoamisessa olevien haasteiden lisäksi haluamme kiinnittää niin kirjoittajien kuin lukijoidenkin huomion niihin mahdollisuuksiin, joita sote-uudistus tarjoaa palveluiden ja niitä koskevan lainsäädännön kehittämiseksi”, kertoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso blogisarjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>”Sääʹmǩiõllsaž da kulttuurmeâldlaž soti-kääzzkõõzzi taʹrjjummšest åårrai vaʹǯǯtõõzzi lââʹssen haaʹleep vuâmmšâʹtted nuʹtt ǩeeʹrjteeʹjid seämma ko lookkjid tõid vueiʹttemvuõđid, koid soti-oođõs taʹrjjad kääzzkõõzzi da tõid kuõskki lääʹjjšiõtteem oouʹdummšest”, särnn saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso blogirääid pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät aloitti kesäkuussa 2020 kampanjan yhdenvertaisten Sosiaali- ja terveydenhuollon (sote) palveluiden puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ alttii ǩieʹssmannust 2020 kampaanj õõutverddsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuâl (soti) kääzzkõõzzi beäʹlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen hallitus on käynnistänyt sote-uudistuksen sekä sote-maakuntien perustamisen, joiden tavoitteena on sote-palveluiden toteuttaminen yhdenvertaisesti kaikille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam halltõs lij jåʹttʼtam soti-oođõõzz di soti-mäddkooʹddi vuâđđummuž, koi mieʹrren lij soti-kääzzkõõzzi čõõđtummuš pukid õõutverddsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marinin hallitusohjelmaan on kirjattu selkeästi myös linjaus kielellisten oikeuksien käytännön toteutumisen turvaamisesta saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marin halltõsprograʹmme lij še ǩeeʹrjtum čiõlgg saaʹnivuiʹm liʹnjjʼjummuž ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđi nääʹllen teâuddjem staanmõõžžâst sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sote-kampanjallaan Saamelaiskäräjät haluaa tuoda julkiseen keskusteluun enemmän tietoa saamelaisten sote-palveluiden nykytilasta ja sote-palveluihin liittyvän lainsäädännön uudistuksen tarpeista saamelaisten näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Soti-kampanjain Sääʹmteʹǧǧ haaʹlad puʹhtted õõlmâs saǥstõõllma teâđ säʹmmlai soti-kääzzkõõzzi ânnʼjõž vueʹjjest da soti-kääzzkõõzzid kuulli lääʹjjšiõtteem oođeem taarbin säʹmmlai ǩiõččâmkuuʹlmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/sote-uudistus/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.samediggi.fi/sote-uudistus/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sosiaali- ja terveyssihteeri Anne Länsman-Magga, puh. 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar Anne Länsman-Magga, 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
