<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielilaki.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien perustana on perustuslaki, joka mukaan saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai ǩiõlʼlaž da kulttuurlaž vuõiggâdvuõđi vuâđđan lij vuâđđlääʹǩǩ, koon mieʹldd säʹmmlain alggmeeran lij vuõiggâdvuõtt tuõʹllʼjed da ooudâsviikkâd jiiʹjjez ǩiõlâz da kulttuurâz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain mukaan saamelaisilla on saamelaisten kotiseutualueella kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto siten kun lailla säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj mieʹldd säʹmmlain lij säʹmmlai dommvuuʹdest ǩiõlâz da kulttuurâz kuõskki jiõččvaaldâsm nuʹtt mâʹte laaʹjjin šiõtteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain lisäksi saamelaisten oikeuksista säädetään tarkemmin muun muassa laissa saamelaiskäräjistä (974/1995) ja Saamen kielilaissa (1086/2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđlääʹjj lââʹssen säʹmmlai vuõiggâdvuõđin šiõtteet tääʹrǩben jeäʹrbi mieʹldd lääʹjjest sääʹmteeʹǧǧest (974/1995) da Sääʹmǩiõll-lääʹjjest (1086/2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamisen ydinalue on saamelaisten kotiseutualue (Inari, Enontekiö, Utsjoki ja Sodankylän kunnan pohjoisosa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj suåvldummuž väimmvuʹvdd lij säʹmmlai dommvuʹvdd (Aanar, Jeänõk, Uccjokk da Suäʹđjel kååʹdd tâʹvv-vueʹss).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain mukaan saamelaisten kotiseutualueella saamelaisella on viranomaisissa asioidessaan aina oikeus valintansa mukaan käyttää saamen tai suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj mieʹldd säʹmmlai dommvuuʹdest säʹmmlast lij veʹrǧǧniiʹǩǩivuiʹm aaʹššid hååideeʹn pâi vuõiggâdvuõtt vaʹlljummšes mieʹldd ââʹnned sääʹm- leʹbe lääʹddǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamenkielinen henkilö osaa myös suomea, viranomaisen on silti tarjottava palvelua saamen kielellä henkilön niin halutessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Håʹt sääʹmǩiõllsaž ooumaž silttad lääʹddǩiõl še, veʹrǧǧneǩ âlgg kuuitâǥ taʹrjjeed kääzzkõõzz sääʹmǩiõʹlle oummu nuʹtt haaʹleeʹn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportit ja selvitykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rapoort da čiõlǥtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieleen liittyviä raportteja ja selvityksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõʹlle õhttneei rapoort da čiõlǥtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz neeʹttest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz neeʹttest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain tarkoituksena on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj mieʹrren lij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvata saamelaisten oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Staanâd säʹmmlai vuõiggâdvuõtt tuõʹllʼjed da ooudâsviikkâd jiiʹjjez ǩiõlâz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taata saamelaisten oikeus oikeudenmukaiseen oikeudenkäyntiin ja hyvään hallintoon kielestä riippumatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Staanâd säʹmmlai vuõiggâdvuõtt vuõiggâdvuõđmeâldlaž suudõõttma da šiõǥǥ vaaldšma ǩiõlâst huõlkâni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehdä saamenkielisistä palveluista luontevia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjeed sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzzid luândliʹžžen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielelliset oikeudet toteutetaan ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđid čõõđtet nuʹtt, što tõid ij taarbâž jeeʹrab nuäjjõõttâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteuttaa saamelaisten oikeutta käyttää omaa kieltään myös käytännössä, ei vain tulkkauksen ja asiakirjojen kääntämisen kautta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Viikkâd čõõđ säʹmmlai vuõiggâdvuõđ ââʹnned jiiʹjjez ǩiõl takainalla, ij tåʹlǩ tuʹlǩǩummuž da äʹššǩiiʹrji jåårǥlâʹttem pääiʹǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edistää saamen kielen käyttämistä kaikilla yhteiskunnan sektoreilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oouʹdeed sääʹmǩiõl âânnmõõžž pukin õhttsažkååʹdd sektoorin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen säilyminen elävänä ja elinvoimaisena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl seillmõš jieʹllʼjen da jieʹllemviõkksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kokenut, ettei kielelliset oikeutesi toteudu tai tarvitset apua Saamen kielilain soveltamiseen liittyvissä kysymyksissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Leäk-a ǩiõččlõõttâm, što ǩiõlʼlaž vuõiggâdvuõđääd jie tiõuddu leʹbe taarbšak vieʹǩǩ Sääʹmǩiõll-lääʹjj suåvldummša õhttneei kõõččmõõžžin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä saamen kieliturvasihteeriin kysyäksesi Saamen kielilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääʹld õhttvuõđ sääʹm ǩiõllstaanpiisra Sääʹmǩiõll-lääʹjjest kõõččâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ketä viranomaisia saamen kielilaki koskee?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeäiʹd veʹrǧǧniiʹǩǩid sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ kuâskk?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamen kieltä voi käyttää muun muassa näissä viranomaisissa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹdest sääʹmǩiõl vuäitt ââʹnned jeäʹrbi mieʹldd täi veʹrǧǧniiʹǩǩivuiʹm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>terveyskeskuksessa, kunnan virastoissa, työ- ja elinkeinopalveluissa, Verohallinnossa, Poliisissa, Kelalla, Lapin keskussairaalassa, Maanmittauslaitoksessa, Melan toimistossa, Lapin maistraatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tiõrvâsvuõttkõõskõõzzâst, kååʹdd veʹrǧǧkonttrin, reâugg- da jieʹllemvueʹǩǩ-kääzzkõõzzin, Piiđvaaldšmest, Pååʹles åʹrnn, Kelast, Lappi kruugghospitaalâst, Mäddmetteemstroiʹttlest, Mela konttrest, Lappi maistraattâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamispiiriin kuuluvat lisäksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹjj suåvldemvuuʹd sizz koʹlle lââʹssen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimet ja valtion alue- ja paikallishallinnon viranomaiset, joiden virka-alueeseen edellä mainitut kunnat kokonaan tai osittain kuuluvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suudišttâm da riikk vuʹvdd- da pääiklažvaaldâšm veʹrǧǧneeʹǩǩ, kooi veʹrǧǧvoudda ooudbeäʹlnn peäggtum kååʹdd obbnes leʹbe vueʹzzi koʹlle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, kolttalaissa tarkoitettu kolttien kyläkokous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ, sääʹmlääʹjjest jurddum saaʹmi siidsååbbar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston oikeuskansleri ja eduskunnan oikeusasiamies, kuluttaja-asiamies, kuluttajariitalautakunta, yhdenvertaisuusvaltuutettu, tasa-arvovaltuutettu, tietosuojavaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz vuõiggâdvuõttkansler da eeʹttiǩ-kååʹdd vuõiggâdvuõttäʹššooumaž, õõʹnniäʹššooumaž, õõʹnnireiddluʹvddkåʹdd, õõutverddsažvuõttväʹlddneǩ, tääʹssärvv-väʹlddneǩ, teâttsuõjjväʹlddneǩ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen paliskunnat, Paliskuntain yhdistys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹd paalǥâskååʹdd, Paalǥâskooʹddi õhttõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkolliset viranomaiset;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ceerkvallaš veʹrǧǧneeʹǩǩ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun hiippakunnan tuomiokapituli, kirkkoherranvirastot, joiden toimialueeseen saamelaisten kotiseutualue tai osa siitä kuuluu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu aaʹrhelkååʹdd duõmmkapituul, ceerkavkonttâr, kooi tuåimmvoudda säʹmmlai dommvuʹvdd leʹbe vueʹss tõʹst kooll</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin, Utsjoen ja Sodankylän seurakunnat ja ortodoksisen kirkkokunnan Lapin seurakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jeänõõǥǥ, Aanar, Uccjooǥǥ da Suäʹđjel sieʹbrrkååʹdd da ortodookslaž ceerkavkååʹdd Lappi sieʹbrrkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki sisältää säännökset myös sen soveltamisesta liikelaitoksiin ja yhtiöihin sekä julkisia hallintotehtäviä viranomaiskoneiston ulkopuolella hoitaviin yksityisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ âânn seʹst šiõtlmid še tõn suåvldummšest jäärnaǩstroiʹttlid da õhttõõzzid di õõlmâs vaaldâšmtuâjaid veʹrǧǧneǩriâšldõõǥǥ åålǥbeäʹlnn håiddai privaattid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöksen perusteena on se, että kielellisten palvelujen taso ei saa laskea sen vuoksi, että julkinen valta antaa tehtäviään muiden hoidettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttâlm vuâđđan lij tõt, što ǩiõlʼlaž kääzzkõõzzi tääʹss ij vuäǯǯ vuâllned tõn diõtt, što õõlmâs väʹldd oudd tuâjees jeärrsid håiddamnalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki 31 §, valtion taloudellinen vastuu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõll-lääʹǩǩ 31 §, riikk täälʼlaž vasttõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat, seurakunnat, paliskunnat ym. voivat hakea saamen kielilain soveltamisesta aiheutuneisiin kuluihin valtionavustusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kååʹdd, sieʹbrrkååʹdd, paalǥâskååʹdd dj. vuäiʹtte ooccâd riikkveäʹǩǩvuõđ sääʹmǩiõll-lääʹjj suåvldummšest šõddâm kuulid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jaettava valtionavustus on vuosittain 150 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõkkum riikkveäʹǩǩvuõtt lij juõʹǩǩ eeʹjj 150 000 euʹrred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Oikeusministeriön sivuilta: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ lââʹss Vuõiggâdvuõttministeria seeidain: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
