<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalikauden_juhlaa_vietetaan_kesakuussa_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden juhlaa vietetään kesäkuussa 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalpoodd juuʹhl vieʹttjet ǩieʹssmannust 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden 2020-2023 juhlaa vietetään Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 17. kesäkuuta 2022 klo 11 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalpoodd 2020-2023 juuʹhl vieʹttjet Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst 17. ǩieʹssmannu 2022 čiâss 11 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki ovat kutsuttuja seuraamaan juhlaa suoran lähetyksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk liâ koččum seuʹrrjed juuʹhl vuõiggvuõlttõõzz pääiʹǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Odotan ilolla, että pääsemme vihdoin kokoontumaan yhteen ja juhlistamaan kuluvaa vaalikautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Vuârdam rämm-miõlin, što piâssâp mââimõõzzâst noorõõttâd õʹhtte da joohljâʹtted jooʹtti vaalpoodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt olemme vaalikauden puolivälissä ja on hyvä hetki pysähtyä juhlan merkeissä, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ååʹn leäʹp vaalpoodd pieʹllrääʹjest da ååʹn lij šiõǥǥ podd årsted juuʹhl miârkin, särnn Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlan aikana päästään nauttimaan taitavien saamelaistaiteilijoiden esityksistä ympäri saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuʹhl poodd piâzzât naaudšet čieʹppi sääʹmartiisti čuäjtõõzzin pirr sääʹmvuuʹd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlassa esiintyvät mm. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto sekä Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuʹhlest čuäjtõõđi liâ odm. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto di Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi juhlassa päästään seuraamaan Auri Aholan tanssiesitystä sekä Niillas Holmbergin ja Ima Aikion runoesitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen juuʹhlest piâzzât seuʹrrjet Auri Ahola taʹnssčuäjtõõzz di Niillas Holmberg da Ima Aikio tivttčuäjtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päiväohjelman päättää Saamelaiskäräjien puheenjohtajien dialogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peiʹvvprograamm looppat Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹji dialoog.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien aikaisemmat puheenjohtajat Klemetti Näkkäläjärvi ja Tiina Sanila-Aikio sekä nykyinen puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso keskustelevat mieleenpainuvimmista hetkistä omilla kausillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ ääiʹjben leämmaž saaǥǥjååʹđteei Klemetti Näkkäläjärvi da Tiina Sanila-Aikio di ânnʼjõž saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso saǥstâʹlle miõʹlle kuâđđjam pooddin jiijjâs põõʹjineez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöhemmin ohjelmassa on Tundra Electron juhlakonsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâʹŋŋlubust prograammâst lij Tundra Electron juʹhllkonseʹrtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlan ohjelma kokonaisuudessaan julkaistaan Saamelaiskäräjien nettisivuilla www.samediggi.fi/vaalikauden-juhla/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuʹhl programm obbvuõđâst õlmstââʹttet Sääʹmteeʹǧǧ neʹttseeidain www.samediggi.fi/vaalpoodd-juhll</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikauden juhlaan paikan päälle on kutsuttu saamelaisyhteisön jäseniä, saamelaisyhteiskunnan vaikuttajia, Suomen valtion sekä erinäisten yhteistyötahojen edustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaalpoodd johlla pääiʹǩ ool liâ koččum sääʹmõhtsažkååʹdd vuäzzla, sääʹmõhtsažkååʹdd vaaikteei, Lääʹdd riikk di jeeʹres õhttsažtuâjjtuâjjlai eeʹttǩeeʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlatilaisuuteen oman tervehdyksensä tuovat pääministeri Sanna Marin sekä Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juʹhllpoʹdde jiijjâs tiõrvvʼvuõđid põʹhtte väʹlddminister Sanna Marin di Taarr da Ruõcc Sääʹmteeʹǧǧ eeʹttǩeeʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlaa pääsee seuraamaan suorana lähetyksenä osoitteessa www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juuʹhl peäss seuʹrrjet vuõiggvuõlttõssân addrõõzzâst www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Saaǥǥjååʹđteei 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kartt: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
