<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vuoden_2019_vaaliluetteloon_hakeutuminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2019 vaaliluetteloon hakeutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2019 vaal-loǥstõʹǩǩe ooʒʒõõttmõš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien seuraavat vaalit toimitetaan syyskuussa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pueʹtti sääʹmteeʹǧǧ vaal ââʹnet čõhččmannust 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja vaaleissa ovat kaikki ne saamelaiset, jotka on merkitty saamelaiskäräjien vaaliluetteloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnstemvuõiggâdvuõđla lie puk säʹmmla, kook lie pijjum ǩeeʹrj ool sääʹmteeʹǧǧ vaal-loǥstõʹǩǩe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta merkitsee vuoden 2019 vaaliluetteloon ne saamelaiset, jotka olivat äänioikeutettuja saamelaiskäräjien vaaleissa 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkåʹdd mieʹrǩǩad eeʹjj 2019 vaal-loǥstõʹǩǩe kuulli säʹmmlaid, koin lij leämmaž jiõnstemvuõiggâdvuõtt sääʹmteeʹǧǧ vaalin 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien muiden tulee hakeutua vaaliluetteloon viimeistään kuluvan vuoden loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pukin jeärrsin âlgg ooʒʒõõttâd vaal-loǥstõʹǩǩe mââimõõzzâst tän jooʹtti eeʹjj loopp räjja mõõneeʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon voi hakeutua saamelaiskäräjälain 3 §:n 1 momentin 1,2 ja 3 ja 21 §. n perusteella (isän tai äidin oikeuden perusteella, lappalaisen jälkeläisenä ja saamelaisena, joka ulkomaan kansalaisena asuu Suomessa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõʹǩǩe vuäitt ooʒʒõõttâd sääʹmteeʹǧǧ lääʹjj 3 § 1 momeeʹnt 1,2 da 3 da 21 § mieʹldd (eeʹjj leʹbe jieʹnn vuõiggâdvuõđ mieʹldd, lappalažoummu kåårmlačân da säʹmmliʹžžen, kååʹtt ålggjânnamneʹǩǩen jäälast Lääʹddjânnmest).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyyntö vaaliluetteloon merkitsemiseksi tai siitä poistamiseksi tulee tehdä kirjallisesti viimeistään 31.12.2018 ennen kello 16.00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raukkmõš veerǥlaž vaal-loǥstõʹǩǩe ǩiiʹrji ool piijjâm diõtt leʹbe ǩiiʹrji âʹlnn meädda piijjâm diõtt âlgg tuejjeed ǩeerjlânji mââimõõzzâst tän eeʹjj rosttovmannu 31. peeiʹv 2018 ouddâl čiâss 16.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan vahvistaman hakemuslomakkeen ja lisätietoja saa vaalilautakunnan toimistosta os. Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puhelin 010 839 3120, sähköposti: vaalit(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkååʹdd stannum ooccâmlomaakk da lââʹssteâđaid vuäǯǯ vaal-luʹvddkååʹdd konttrest addrõõzzâst Kulttuurkõõskõs Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Aanar, teʹl. 010 839 3120, neʹttpååʹšt: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuslomakkeen voi myös tulostaa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâmlomaakk vuäitt še printteed www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 30.10.2018 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 30.10.2018 Vaal-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
