<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_toimistosihteerin_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi TOIMISTOSIHTEERIN TEHTÄVÄN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla KOONTÂRPIISAR TUÂJ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ iʹlmmat ooccâmnalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TOIMISTOSIHTEERIN TEHTÄVÄN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KOONTÂRPIISAR TUÂJ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2018 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg suåppmõõžž mieʹldd da peštt 31.12.2018 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteerin tehtäviin kuuluu mm. hoitaa yleisen toimiston apuna maksuliikennettä (Heeros), myyntilaskutusta sekä muita avustavia taloushallinnon että yleisiä toimistosihteerin tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koontârpiisar tuâjaid kooll jm. håiddad almmjallaš konttâr veäʹǩǩen mähsstrafiikk (Heeros), kaaupšemlaasktõõzz, nuʹtt jeeʹres veäʹǩǩteei tällõsvaaldâšm ǥo takai koontârpiisar tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteeri toimii tarvittaessa hallintosihteerin sijaisena sekä hoitaa muita hallintopäällikön erikseen määräämiä tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koontârpiisar toiʹmmai taarb mieʹldd vaaldâšmpiisar sâjjsiʹžžen di håidd jeeʹres vaaldâšmjååʹđteei jeäʹrben meäʹrreem tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistosihteerin toimipaikka sijaitsee Inarissa Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koontârpiisar toimmpäiʹǩǩ lij Aanrest Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (saamelaiskäräjistä annettu asetus 1727/1995).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđlaž ââʹntemkaiʹbbjõssân lij tuâj oudldem škooultõs da sääʹmǩiõl täidd (sääʹmteʹǧǧlääʹjjest uvddum asetõs 1727/1995).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa monipuolinen kokemus toimistotehtävistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj oʹnstam håiddmõõžž ooudâs veäʹǩǩad määŋgbeällsaž härjjnummuš koontârtuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvostamme kykyä itsenäiseen ja huolelliseen työskentelyyn sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uʹvddep äärv jiõččnaž da tääʹrǩes tuejjummša di šiõǥǥ õhttsažtuâjj- da vuârrvaaiktemtääidaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI ja II ryhmän mukaan (peruspalkka 1849,51 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päʹlǩǩ meäʹrrââvv Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâšldõõǥǥ väʹǯǯelvuõtt-tääʹzz VI da II joouk mieʹldd (vuâđđpäʹlǩǩ 1849,51 euʹrred /mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđpääʹlǩ õõl määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹzz da tuõjju härjjnem mieʹldd meäʹrrõõtti härjjnemlõõʹzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 9.4.2018 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai info@samediggi.fi Lisätietoja virasta antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3106 Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžžid mätt- da tuâjjtuõđštõõzzivuiʹm šâdd tooimted Sääʹmteeʹǧǧ piisarkådda 9.4.2018 čiâss 16.00 mõõneeʹst addrõõzzin Sajos, 99870 Inari leʹbe info@samediggi.fi Lââʹssteâđaid tuâjast oudd vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi teʹl. 010 839 3106 Sääʹmteeʹǧǧ toimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neʹttaddrõõzzâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 26.3.2018 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 26.3.2018 Sääʹmteʹǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
