<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkieliset_palvelut_verkossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz interneeʹttest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen kunnat Inarin kunta (pohjois-,inarin- ja koltansaameksi) Utsjoen kunta (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹd kååʹdd: Enontekiö kåʹdd (tâʹvvsäämas) Aanar kåʹdd (tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas) Suäʹđjel kåʹdd (tâʹvvsäämas) Uccjooǥǥ kåʹdd (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KELA (pohjois-, inarin- ja koltansaameksi) Saamenkieliset lomakkeet (pohjoissaame) Näin tilaat Kelan korvaaman taksinmatkan ( pohjois -, inarin – ja koltansaameksi )</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KELA (tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas) Kela koʹrvveem takssmaaʹtǩid õhtt jiõččvaʹsttõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>MELA Melalla on toimipaikka Inarissa ja siellä työskentelee saamenkielinen asianmies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MELA (tâʹvvsäämas) Maistratt sääʹmǩiõllsaž blaaŋk maistraatt tuåimmvoudda kuulli aaʹššin (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Melan verkkosivut on pohjoissaameksi ja siellä on pohjoissaameksi lomakkeita ja esitteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Piiđvaaldšem sääʹmǩiõllsaž blaaŋk pittu kuulli aaʹššin ((tâʹvv-, aanar- da nuõrttsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluttajaneuvonta Saamenkielistä kuluttajaneuvontaa tarjoaa Oula Valkeapää Lapin maistraatista (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TJ-kõõskõs Äʹššumuš Lappi TJ-konttrest Sääʹmǩiõllsaž blaaŋk: Altteemteäʹǧǧooccmõš (tâʹvvsäämas) Juätkkooccmõš altteemtieʹǧǧest (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verohallinnossa työskentelee saamenkielinen verosihteeri, joka vastaa saamenkielisestä palvelusta. Verohallinnon sivuilla on lomakkeita verotukseen liittyvistä asioista pohjois-,inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹǩǩäʹššooumaž (tâʹvvsäämas) Pââimõs vaaldšemvuõiggâdvuõtt (tâʹvvsäämas) Pââimõs vuõiggâdvuõtt (tâʹvvsäämas) Sääʹmjânnam suudvuõiggâdvuõtt (tâʹvvsäämas) Vuõiggâdvuõttkansler pravlee ʹ nnʼja (tâ ʹ vvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanmittauslaitos .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttministeria brosuu ʹ r (tâ ʹ vvsäämas) Vuõiggâdvuõttministeria – teâđ lää ʹ ǩǩvie ʹ ǩǩest (tâ ʹ vvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanmittauslaitoksen verkkosivuilla on ohjeistusta kaikilla saamen kielillä sekä lisäksi lomakkeita ja muita tekstien sisältöjä pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Minoritettåskkooumaž (tâ ʹ vv-, aanar- da nuõrttsäämas) Tää ʹ ssärvvåskkooumaž (tâ ʹ vvsäämas) Päärnaiää ʹ ššåskkooumaž (tâ ʹ vvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poliisin sähköisessä asiointipalvelussa löytyy lomakkeet, rikosilmoitus, ajanvaraus ja niihin liittyvät ohjeet myös pohjoissaamen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Valvira Puõʒʒi vuõiggâdvuõđ – brosuu ʹ r (tâ ʹ vv-, aanar- da nuõrttsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TE-palvelut Asioimisohje inarin-, koltan- ja pohjoissaameksi Saamenkielisiä lomakkeita: Starttirahahakemus (pohjoissaameksi) Jatkohakemus starttirahasta (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal-da tiõrvâsvuõttministeria Ââ ʹ n e ʹ ččrrijjvuõđad- brosuu ʹ r (tâ ʹ vv-, aanar- da nuõrttsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin käräjäoikeus (pohjoissaame) *</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Oulu aaʹrhelkåʹdd Sää ʹ mtuâjj (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmjânnam aarhlažkåʹdd Uccjooǥǥ sie ʹ brrkå ʹ dd (tâ ʹ vvsäämas) Ceerkavlaž ǩee ʹ rj (tâ ʹ vv-, aanar- da nuõrttsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos šaddat rihkkosa gillájeaddjin – Jos joudut rikoksen uhriksi Vuoigatvuohtalágádus – Oikeuslaitos Dieðut vuoigatvuoðaveahkis – Tietoa oikeusavusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meäʹcchalltõs (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Diehtu rihkkosa oaffara vuoigatvuodain – Tietoa rikoksen uhrin oikeuksista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmjânnam jieʹttkõõskõs “Nääiʹt âânak jieʹttnââmar 112 Lääʹddjânnmest” (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkein hallinto-oikeus (pohjoissaameksi) Korkein oikeus (pohjoissaameksi) Oikeusasiamies (pohjoissaameksi) Oikeuskanslerin virasto (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmjânnam lett (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Paalǥâskååʹdd õhttõs (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdenvertaisuusvaltuutettu (pohjois-, inarin – ja koltansaameksi) Tasa-arvovaltuutettu (pohjoissaameksi) Lapsiasianvaltuutettu (pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-muʹzei Siida (tâʹvvsäämas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
