<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_puheenjohtajaksi_tuomas_aslak_juuso.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹjen Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi kaudelle 2020-2023 on valittu Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeʹjen pâjja 2020-2023 lij vaʹlljum Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaksipäiväinen järjestäytymiskokous pidettiin 27.-28.2.2020 Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ kueiʹtpeivvsaž riâššõõttâmsååbbar ââʹnet 27.-28.2.2020 Sajoozzâst, Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien järjestäytymiskokous aloitettiin Saamen suvun laululla neljällä kielellä, jonka jälkeen toimikaudeksi 2020-2023 valitun Saamelaiskäräjien iältään vanhin jäsen Kari Kyrö avasi vaalikauden ensimmäisen kokouksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ riâššõõttâmsååbbar altteeš Sääʹm sooǥǥ laullʼjin neelljin ǩiõlin, koon mâŋŋa tuåimmjempâjja 2020-2023 vaʹlljum Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjjes beäʹlest puärrsummus vuäzzlaž Kari Kyrö äävii vaalpââʹj vuõssmõs såbbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous teki seuraavat valinnat toimikaudeksi 2020-2023:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar tuejjii puõʹtti vaʹlljummšid tuåimmjempâjja 2020-2023:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätoiminen puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddtuåimlaž saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto II varapuheenjohtaja Leo Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>I vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Anni Koivisto II vääʹrrsaaǥǥjååʹđteei Leo Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ halltõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllemvueʹǩǩ- da vuõiggâdvuõttluʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Asko Länsman, pj. Veikko Porsanger, vpj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Asko Länsman, sj. Veikko Porsanger, vsj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakuna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs da mättmateriaal-luʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Tauno Ljetoff, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Tauno Ljetoff, sj. Ulla-Maarit Magga, vsj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurluʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Pirita Näkkäläjärvi, pj. Tanja Sanila, vpj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Pirita Näkkäläjärvi, sj. Tanja Sanila, vsj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllsuåvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Tauno Ljetoff, pj. Irja Seurujärvi-Kari, vpj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Tauno Ljetoff, sj. Irja Seurujärvi-Kari, vsj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Karen-Anni Hetta, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Karen-Anni Hetta, sj. Ulla-Maarit Magga, vsj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto 2020-2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõs 2020-2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät kävi lähetekeskustelun Saamelaiskäräjien vaalikauden toiminta- ja talousohjelmasta 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lassin Sámediggi geavai sáttaságastallama Sámedikki válgabaji doaibma- ja ekonomiijaprográmmas 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousasiakirjat löytyvät dokumenteista täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbaräʹššǩeeʹrj käunnʼje äʹššpõʹmmjin tääiʹben .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäsenet v. 2020-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzla v. 2020-2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa yleensä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar noorââtt 4-5 vuâra eeʹjjest tääuʹjmõsân Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoozzâst Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoukset ovat julkisia ja niitä pystyy seuraamaan paikan päällä parlamenttisalissa tai live striimin kautta osoitteessa www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar liâ õlmmsa da tõid pâstt seuʹrrjed pääiʹǩ âʹlnn parlameʹnttkueʹrncest leʹbe live striim pääiʹǩ addrõõzzâst www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamenttisalissa tulkkauslaitteet ovat yleisön käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlameʹnttkueʹrncest tuʹlǩǩeemaparaatt liâ ǩiiččeeʹji âânnmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suoran lähetyksen kautta on mahdollista kuunnella tulkattua kieltä salissa kuullun kielen lisäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõigg vuõlttõõzz pääiʹǩ lij vuäittmõš kuvddled tuʹlǩǩuum ǩiõl kueʹrncest kullum ǩiõl lââʹssen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentti eli Saamelaiskäräjät on vuoden 1996 alussa omalla laillaan perustettu saamelaisten itsehallintoelin, joka edustaa saamelaisia tehtäviinsä kuuluvissa asioissa niin kansallisesti kuin kansainvälisestikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaʹmi parlameʹntt leʹbe Sääʹmteʹǧǧ lij eeʹjj 1996 aalǥâst jiijjâs lääʹjjin alttuum saaʹmi jiõččvaaldšemorgaan, kååʹtt eettkâstt saaʹmid jiijjâs tuâjid kuulli aaʹššin nuʹt meersânji ǥu meeraikõõsǩeld še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien 21 jäsentä ja neljä varajäsentä valitaan saamelaisten keskuudesta joka neljäs vuosi toimeenpantavilla vaaleilla .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ 21 vuäzzla da nellj vääʹrrneeʹǩǩ vaʹlljeet saaʹmi kõõskâst juõʹǩǩ neelljad eeʹjj tiuʹddepiijjmin vaalin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta tulee olla vähintään kolme edustajaa ja yksi varajäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩʼkast saaʹmi dommvuuʹd kååʹddest šâʹdde leeʹd uuʹccmõsân kolmm eeʹttǩeei da õhtt vääʹrrneǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikko Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi, teʹl. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen, puh. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen, teʹl. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
