<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_stipendi_kuudelle_korkeakouluopiskelijalle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendi kuudelle korkeakouluopiskelijalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ oudd stipeeʹnd kuʹtte õllškooulmättʼtõõttja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne-Máret Labba, Mirka Kelahaara, Mari Mäkitalo, Pihla Pulkkinen, Mervi Semenoff ja Henna Tervaniemi saavat tänä vuonna Saamelaiskäräjien korkeakouluopiskelijoille tarkoitetun stipendin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anne-Máret Labba, Mirka Kelahaara, Mari Mäkitalo, Pihla Pulkkinen, Mervi Semenoff da Henna Tervaniemi vuäǯǯa tän eeʹjj Sääʹmteeʹǧǧ õllškooulmättʼtõõttja õõlǥtum stipeeʹnd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoitti lokakuun 11. päivänä haettavaksi yhteensä kuusi 500 euron stipendiä, jotka oli tarkoitettu saamen kielen ja/tai saamelaisen kulttuurin pääaine- ja sivuaineopiskelijoille sekä saamenkieliseen työelämään valmistavassa korkea-asteen koulutuksessa oleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ piiji ooccâmnalla kålggmannu 11. peeiʹv õhttsiʹžže kutt 500 eeuʹr stipeeʹnd, kook leʹjje õõlǥtum sääʹmǩiõl da/leʹbe sääʹmkulttuur väʹlddaaunâs- da čårraaunâsmättʼtõõttjid da sääʹmǩiõllsaž tuâjj-jieʹllma valmšteei õlltääʹzz škooultõõzzâst leʹddjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendihakemuksia vastaanotettiin yhteensä seitsemän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ vaaʹldi vuâstta õhttsiʹžže 7 stipeʹnddooccmõõžžad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendin hakuaika päättyi 27.10. Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti stipendien saajista kokouksessaan 18.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stipeeʹndi ooccâmäiʹǧǧ puuđi 27.10. Škooultõs- da mättmateriaal-luʹvddkååʹdd mieʹrrii stipeeʹnd vuäǯǯjin såbbreʹstes 18.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne-Máret Labba opiskelee saamen kieltä ja kirjallisuutta saamelaisessa korkeakoulussa (Sámi allaskuvla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anne-Máret Labba mättʼtââtt sääʹmǩiõl da ǩeerjlažvuõđ Sääʹm õllkooulâst (Sámi allaskuvla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mirka Kelahaara on sosiaali- ja terveysalan ammattilainen, joka suorittaa Oulun ammatillisessa opettajakorkeakoulussa ammattiopettajan tutkintoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mirka Kelahaara lij sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrj ämmat-tuâjjlaž, kååʹtt spraavâd Oulu ämmatlaž uʹčteʹlõllškooulâst ämmatuʹčteeʹl tuʹtǩǩõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mari Mäkitalo opiskelee Oulun yliopistossa saamelaista kulttuuria, saamen kieltä, psykologiaa ja terveystieteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mari Mäkitalo mättʼtââtt Oulu universiteeʹttest sääʹmkulttuur, sääʹmǩiõl, psykologia da tiõrvâsvuõtt-tiõttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pihla Pulkkisen opintojen pääaineina Oulun yliopistossa ovat kulttuuriantropologia ja arkeologia ja sivuaineina saamelainen kulttuuri ja pohjoissaamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pihla Pulkkinen määttai väʹlddaunnsen Oulu universiteeʹttest liâ kulttuurantropologia da arkeologia da čårraunnsen sääʹmkulttuur da tâʹvvsääʹmǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mervi Semenoff opiskelee Oulun yliopistossa pääaineenaan koltansaamen kieli ja sivuaineenaan saamelainen kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mervi Semenoff mättʼtââtt Oulu universiteeʹttest väʹlddaunnsen nuõrttsääʹmǩiõll da čårraunnsen sääʹmkulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henna Tervaniemi opiskelee inarinsaamen kieltä ja saamelaista kulttuuria Oulun yliopistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Henna Tervaniemi mättʼtââtt aanarsääʹmǩiõl da sääʹmkulttuur Oulu universiteeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää kaikkia stipendiä hakeneita ja toivottaa jokaiselle onnea ja menestystä sekä opinnoissa että tulevassa työelämässä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ späʹssbââšš pukid stipeeʹnd ooccjid da tuäivat pukid leekk da pueʹr õuddnummuš nuʹt määttain ǥo puõʹttivuõđ tuejj-jieʹllmest še!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Labba</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõk: Johanna Labba</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
