<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaaleissa_2_9_-30_9_2019_aanestaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaaleissa 2.9.-30.9.2019 äänestäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalin 2.9.-30.9.2019 jiõnstummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat on postitettu kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle maanantaina 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal äʹššǩeeʹrj lie vuõlttuum pååʹšt mieʹldd rekisterõsttum ǩeʹrjjen juõʹǩǩ jiõnnvuõiggâdvuõttnekka vuõssaarǥ 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjattu kirje on arvopostia, joten äänestäjän tulee noutaa se omasta postitoimipaikastaan saatuaan ilmoituksen postista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rekisterõsttum ǩeʹrjj lij ärvvpååʹšt da tõn määiʹnest jiõnsteei âlgg viǯǯâd tõn jiijjâs pååʹšt-tuåimmpääiʹǩest mâŋŋa ko lij vuäǯǯam iʹlmmtõõzz pååʹštest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleissa äänestäminen tapahtuu siten, että äänestäjä palauttaa valmiiksi maksetussa ja täytetyssä lähetekuoressa kirjattuna kirjeenä postin välityksellä allekirjoittamansa lähetekirjeen ja vaalikuoreen suljetun vaalilipun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaalin jiõnstummuš tuåimmai nuʹtt, što jiõnsteei maaccat valmmša mahssum da tiuddum sättkonfeârtast rekisterõsttum ǩeʹrjjen pååʹšt mieʹldd suu vuâllaǩeeʹrjtem sättǩeeʹrj da vaalkonfiõrttu tõppum vaal-liipp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postiin vaaliasiakirjat tulee laittaa niin ajoissa, että ne ehtivät Inariin viimeistään 30.9.2019 ennen ääntenlaskennan aloittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaläʹššǩiiʹrjid âlgg piijjâd pååšta nuʹtt ääiʹjeld, što tõk ǩiõrggne mieʹrrpäikka mââimõõzzâst 30.9.2019 ouddâl ko jiõnilaʹsǩǩummuš lij alttuum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ajankohdan;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän mieʹrrääiʹj;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30.9.2019 kello 18.00 jälkeen saapuvia vaaliasiakirjoja vaalilautakunta ei voi ottaa huomioon ääntenlaskennassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>30.9.2019 čiâss 18.00 mââibeäʹlnn puättamvaaläʹššǩiiʹrjid vaal-luʹvddkåʹdd ij vueiʹt väʹldded lokku jiõni- laʹsǩǩummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä voi myös palauttaa postin sijasta omat vaaliasiakirjansa henkilökohtaisesti virka-aikana ajalla 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnsteei vuäitt maaccted še jiõčč jiijjâs vaaläʹššǩiiʹrjid veʹrǧǧäiʹǧǧen äiʹǧǧkõõskâst 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.2019 vaalilautakunnan toimistoon: Saamelaiskäräjät, Vaalilautakunnan toimisto, osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>9.2019 vaal-luʹvddkååʹdd konttra: Sääʹmteʹǧǧ, Vaal-luʹvddkååʹdd koontâr, addrõs: Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Aanar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa laitoksissa hoidettavat henkilöt, sekä ne kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää, saavat tarvittaessa avustajan hoitopaikassaan äänestystä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai dommvuuʹdest åårrai stroiʹttlin hoiddum oummu, di tõk dååma hoiddum oummu, kook jie muđoi vuäitče jiõnsted, vuäǯǯa taarb mieʹldd vieʹǩǩteei håiddpääiʹǩest jiõnstem vääras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon joko puhelimitse tai sähköpostilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹšš pirr âlgg väʹldded õhttvuõđ vaal-luʹvddkååʹdd konttra juʹn-a teʹlfoonin leʹbe neʹttpooʹštin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalipäivän äänestystä ei järjestetä vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaalpeeiʹv jiõnstummuž jie riâžž eeʹjj 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ehdokasluettelo tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõčč võboršeǩloǥstõõǥǥ täʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 2.9.-30.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaalid tuåimtet 2.9. – 30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleilla valitaan 21 jäsentä ja neljä varajäsentä saamelaiskäräjille toimikaudeksi 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>9.2019. Vaalin vaʹlljeet 21 vuäzzla da nellj vääʹrrneeʹǩǩ sääʹmtegga tuåimmpâjja 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä saa vaaliasiakirjat kirjattuna lähetyksenä väestötietoihin 31.12.2018 ilmoittamaansa postiosoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jiõnsteei vuäǯǯ vaaläʹššǩiiʹrjid rekisterõsttum vuõlttõssân narodteâđaid 31.12.2018 iʹlmmtum pååʹštaddrõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkåʹdd Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajos Menesjärventie 2A 99870 Aanar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3127 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
