<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kulttuuri-_ja_kielipesatoiminta_suomessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimmjummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä voit lukea tarkemmin Suomen saamelaisten kielipesätoiminnasta ja sen hallinnoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääiʹben vuäitak lookkâd tääʹrǩben Lääʹddjânnam säʹmmlai ǩiõllpieʹsstuåim da tõn vaaldšem pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta on laajentunut viime vuosina voimakkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåimm lij šorrnam kõrrsânji mââimõs iiʹjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen kokeiluluontoinen kielipesä saamelaisalueella oli Sevettijärven koltansaamenkielinen ryhmä, joka toimi muutamia kuukausia vuonna 1993, mutta ei vielä johtanut pysyvään toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs ǩiõllpieʹss ǩiõččlõddâm-miõlâst leäi sääʹmvuuʹdest Čeʹvetjääuʹr nuõrttsääʹmǩiõllsaž joukk, kååʹtt tuåimmji muäʹdd määnpââʹj eeʹjjest 1993, leša tõt ij veâl viikkâm põõšši tuåimmjummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 aloittivat samoihin aikoihin Anarâškielâ servi ry:n eli Inarinsaamen kielen yhdistyksen inarinsaamenkielinen kielipesä Inarin kirkonkylässä ja Inarin kunnan hallinnoimat inarinsaamen kielipesä Ivalossa ja koltansaamen kielipesä Sevettijärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjjest 1997 alttee seämma poodd Anarâškielâ servi rõ leʹbe Aanarsääʹmǩiõl õhttõõzz aanarsääʹmǩiõllsaž ǩiõllpieʹss Aanar ceerkavsiidâst da Aanar kååʹdd vaaldšem aanarsääʹm ǩiõllpieʹss Âʹvvlest da nuõrttsääʹm ǩiõllpieʹss Čeʹvetjääuʹrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi kielipesät toimivat erilaisilla projektirahoituksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aalǥâst ǩiõllpieʹzz tuåimmje jeeʹresnallšem projeʹktt-teäggtõõzzivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen yhdistyksen kielipesä on jatkanut tauotta, ja vuonna 2009 saatiin inarinsaamen kielipesä Ivaloon ja vuonna 2011 toinen ryhmä Inariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanarsääʹmǩiõl õhttõõzz ǩiõllpieʹss lij juätkkam årsteǩani, da eeʹjjest 2009 vuåǯǯuš aanarsääʹm ǩiõllpieʹzz Âʹvvla da eeʹjjest 2011 nuuʹbb joouk Aanra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen pohjoissaamen kielipesä perustettiin Vuotsoon vuonna 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs tâʹvvsääʹm ǩiõllpieʹzz aalǥteš Vuâččast eeʹjjest 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielinen toiminta pääsi tauon jälkeen käyntiin vuonna 2008 Ivalossa ja 2010 Sevettijärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsääʹmǩiõllsaž tuåimm piâzzi eʹpet oʹđđest jåttjed eeʹjjest 2008 Âʹvvlest da 2010 Čeʹvetjääuʹrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisiä ryhmiä on perustettu seuraavasti: vuonna 2012 Utsjoelle ja Karigasniemelle, 2013 Helsinkiin, 2015 Ouluun, Rovaniemelle ja Sodankylään ja 2018 Nuorgamiin sekä Enontekiön Hettaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹmǩiõllsaž joouk lie aalǥtum nääiʹt: eeʹjjest 2012 Uccjoʹǩǩe da Karigasnjaʹrǧǧe, 2013 Heʹlssna, 2015 Oulu-gåårda, Ruäʹvnjaʹrǧǧe da Suäʹđjla da 2018 Nuorggma di Jeänõõǥǥ Hetta-siʹjdde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin kielipesä lopetti toimintansa vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Heʹlssen ǩiõllpieʹss jõõski tuåimmjummuž eeʹjjest 2018, da Čeʹvetjääuʹr ǩiõllpieʹsstuåimm årsti še seämma ääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesäryhmiä toimii tällä hetkellä yhteensä 12, joista kaksi koltansaamenkielistä, kolme inarinsaamenkielistä ja seitsemän pohjoissaamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kulttuur- da ǩiõllpieʹssjoouk tuåimmje tän poodd õhttsiʹžže 12, koin õhtt lij nuõrttsääʹmǩiõllsaž, kolmm lie aanarsääʹmǩiõllsa da kääuʹc lie tâʹvvsääʹmǩiõllsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielipesätoiminnan hallinnoiminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai ǩiõllpieʹsstuåim vaaldšummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myöntää vuosittain rahoituksen saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnan turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kulttuurministeria meâtt juõʹǩǩ eeʹjj teäggtõõzz säʹmmlai kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåim staanâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska kielipesätoiminta ei ole lakisääteistä, sille ei ole omaa, pysyvää sijaa valtion budjetissa, joten rahoitus myönnetään vuodeksi kerrallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ko ǩiõllpieʹsstuåimm ij leäkku lääʹjjmeâldlaž, tõõzz ij leäkku jiiʹjjes, põõšši sââʹjj riikk budjeeʹttest, nuʹtt-ba teäggtõõzz miõđât õõut eeǥǥas vuârstes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä rahoitusta koordinoi Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän teäggtõõzz koordinâstt Sääʹmteʹǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoimintaa järjestävät kunnat, kaupungit ja järjestöt hakevat rahaa Saamelaiskäräjiltä, ja rahoituksen jakautuminen perustuu yhteisiin neuvotteluihin ja Saamelaiskäräjien kielineuvoston päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹsstuåim riâšši kååʹdd, gåårad da organisaatio åʹcce tieʹǧǧ Sääʹmteeʹǧǧest, da teäggtõõzz juâkkõõttmõõžž vuâđđan lie õhttsaž saǥstõõllmõõžž da Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllsuåvtõõzz tuʹmmstõk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtion rahoitus on tarkoitettu välttämättömiin toimintakuluihin, ja toiminnan järjestäjän odotetaan maksavan toiminnasta omavastuuosuutena vähintään 15 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikk teäggtõs lij jurddum vieʹltʼteʹmes tuåimmjemkoolaid, da tuåim riâššjest vueʹrdet, što tõt mähss tuåimmjummšest jiõččvaʹstteemvueʹssen uuʹccmõsân 15 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesiä hallinnoivat enimmäkseen kunnat ja kaupungit, joissa ryhmiä toimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jäänmõsân ǩiõllpieʹzzid vaaldše kååʹdd da gåårad, koin joouk tuåimmje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysymys on siis kunnallisesta varhaiskasvatuksesta, johon liittyy tavanomainen hakumenettely ja lapsen huoltajilta perittävä varhaiskasvatusmaksu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nääiʹt kõõččmõš lij kååddlaž ouddpeâmmast, koozz kooll takai ooccâm-mõõntõõllmõš da päärna huõlteeʹjin peʹrrjum ouddpeâmm-mähss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa kolmea inarinsaamenkielistä ryhmää hallinnoi Anarâškielâ servi ry. Inarin kunnalla on ostopalvelusopimus järjestön kanssa, joten perheille kyse on kunnallisesta varhaiskasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest koolm aanarsääʹmǩiõllsa joouk vaaldšeeʹjen lij Anarâškielâ servi rõ. Aanar kååʹddest lij vuäʹsttemkääzzkõs-suåppmõš organisaatioin, nuʹtt-ba piârrjid kõõččmõõžžâst lij kååddlaž ouddpeâmm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnan historian aikana myös pari muuta järjestöä on järjestänyt kielipesätoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kulttuur- ja ǩiõllpieʹsstuåim puk historia äiʹǧǧen še muäʹdd jeeʹres organisaatio lie riâššâm ǩiõllpieʹsstuåim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pedagogisesti ja hallinnollisesti näin vaativan toiminnan pyörittäminen vapaaehtoistyön pohjalta on osoittautunut hyvin haastavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pedagooglânji da vaaldšmallânji nääiʹt väʹǯǯlõs tuåim joortummuš lij čuäʹjtõõttâm pääʹlǩteʹmes tuâjjan čuuʹt väʹǯǯlen joorted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä toimii määräaikainen kielipesäohjaaja, jonka tehtäviin kuuluu avustusten hallinnointi, kielipesätyöntekijöiden pedagoginen tukeminen, vanhempien neuvonta ja toiminnan yleinen valvominen ja kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧest reâugg mieʹrräiggsaž ǩiõllpieʹssoʹhjjeei, koon tuâjaid koʹlle veäʹǩǩvuõđi vaaldšummuš, ǩiõllpieʹsstuâjjlai pedagooglaž tuärjjummuš, puärrsi vuäʹpstummuš da tuåim takai vuåppmõš da ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häneen saa ensisijaisesti olla yhteydessä kaikkiin kielipesätoimintaan liittyvissä kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suʹnne vuäǯǯ vuõss-sâjjsânji leeʹd õhttvuõđâst pukin ǩiõllpieʹsstueiʹmme kuulli kõõččmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesäohjaajan yhteystiedot löytyvät täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹssoʹhjjeei õhttvuõtt-teâđ käunnʼje tääiʹben .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kulttuuri- ja kielipesätoimintaa valvoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen kulttuur- da ǩiõllpieʹsstuåim vuäpp Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllstaanpiisar .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa koskevat päätökset laatii Saamelaiskäräjien kielineuvosto ja laajempia linjauksia tekee käräjien yleiskokous .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåim kuõskki tuʹmmstõõǥǥid tuʹmmai Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõllsuåvtõs da šuurab linjjummšid tuejjad Sääʹmteeʹǧǧ tiuddsååbbar .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan tarve ja kysyntä on tällä hetkellä suurempaa kuin valtion rahoituksen turvaamat edellytykset toiminnan järjestämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllpieʹsstuåim tarbb da haall lij tän poodd šoorab ko riikk teäggtõõzz staanâm oudldõõzz lie tuåim riâššmõʹšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksen sanelemien reunaehtojen lisäksi pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä vaikeuttaa kielipesätoiminnan ja muun kieltä ja kulttuuria elvyttävän toiminnan järjestämistä monilla alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäggtõõzz mieʹrreem määinai lââʹssen vääʹnnvuõtt škooultum, ǩiõlltäiddsaž tuâjjlain vaiggsmâtt ǩiõllpieʹsstuåim da jeeʹres ǩiõl da kulttuur jeällteei tuåimi riâššmõõžž määŋgin vuuʹdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät asettaa rahoituspäätöksissään etusijalle jo olemassaolevien kielipesien jatkuvuuden, mutta pyrkii myös pitkäjänteisesti edistämään rahoituksen kasvua ja toiminnan laajentamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ peejj teäggtemtuʹmmstõõǥǥin vuõss-sâjja juʹn tuåimmjeei ǩiõllpieʹzzi juätkkjummuž, leša pârgg še oouʹdeed teäggtõõzz šorrnummuž da tuåimmjem šuurummuž kuuʹǩǩab ääiʹj plaanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusalan ammattilaisten koulutus ja täydennyskoulutus ( lue lisää esimerkiksi täältä ) lisäävät omalta osaltaan saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöresursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ouddpeâmmsueʹrj ämmatniiʹǩǩi škooultõs da tiuddeemškooultõs ( looǥǥ lââʹzz ouddmiârkkân tääiʹben ) lââʹzzte jiiʹjjes peäʹlest sääʹm ouddpeâmm tuâjjlažresuursid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uuden saamenkielisen kielipesän perustamista toivovien tahojen kannattaa olla yhteydessä Saamelaiskäräjiin – selvitetään yhdessä, miten asiassa voidaan edetä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs tuäivak ođđ sääʹmǩiõllsaž ǩiõllpieʹzz aalǥtummuž, kannat leeʹd õhttvuõđâst Sääʹmtegga – väʹlddep õõutveäkka seeʹlv, mõõn nalla ääʹššest vuäitt ouddned!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
