<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_kokous_17_-18_12__jarjestetaan_etayhteyksin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous 17.–18.12. järjestetään etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ såbbar 17.–18.12. såbbrõõžžât ougglõsõhttvuõđin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous 4/2020 järjestetään 17.-18.12.2020 koronatilanteen vuoksi etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ såbbar 4/2020 såbbrõõžžât 17.–18.12.2020 koronavueʹjj diõtt ougglõsõhttvuõđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksipäiväinen kokous päättää mm. kahden totuus- ja sovintokomission jäsenen esittämisestä valtioneuvostolle, Saamelaiskäräjien toimintasuunnitelmasta ja talousarviosta vuodelle 2021 sekä toimialakohtaisista toiminta- ja kehittämisohjelmista vaalikaudelle 2020–2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kueiʹtpeivvsaž sååbbar tuʹmmad jm. kueiʹt tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vuäzzla eʹtǩǩummšest riikksuåvtõʹsse, Sääʹmteeʹǧǧ tåimmplaanâst da täällarvvlõõzzâst ekka 2021 di tåimmsueʹrǧǧmeâldlaž tåimmam- da oouʹdeemprograammin vaalpâjja 2020–2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välttämättömistä syistä Saamelaiskäräjien jäsen voi osallistua kokoukseen myös Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vieʹltʼteʹmes määinai diõtt Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzlaž vuäitt vuässõõttâd såbbra še Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamenttisaliin ei oteta yleisöä koronatilanteen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlameʹnttkueʹrnca jeät valddu oummid koronavueʹjj diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous päättää Saamelaiskäräjien työjärjestyksen muuttamisesta määräajaksi koronapandemian aiheuttaman tartuntatautivaaran vuoksi, kahden totuus- ja sovintokomission jäsenen esittämisestä valtioneuvostolle, Saamelaiskäräjien toimintasuunnitelmasta ja talousarviosta vuodelle 2021, toimialakohtaisista toiminta- ja kehittämisohjelmista vaalikaudelle 2020-2023 ja jäsenen nimeämisestä Akwé:kon työryhmään koskien saamelaisten kotiseutualueen luonnonvarasuunnittelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar tuʹmmad Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjriâššmõõžž muʹttmest mieʹrrääiǥas koronapandemia šõõddtem njuämmamtauddvaar diõtt, kueiʹt tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vuäzzla eʹtǩǩummšest riikksuåvtõʹsse, Sääʹmteeʹǧǧ tåimmplaanâst da täällarvvlõõzzâst ekka 2021, tåimmsueʹrǧǧmeâldlaž tåimmam- da oouʹdeemprograammin vaalpâjja 2020-2023 da vuäzzla nõõmtummšest Akwé: Kon -tuâjj-jouʹǩǩe kuõskeeʹl säʹmmlai dommvuuʹd luâttreeʹǧǧesvuõttplaanummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kokous käsittelee saamelaisten psykososiaalista tukea totuus- ja sovintoprosessissa ja käy lähetekeskustelun saamelaiskäräjävaalien yhtenäistämisesityksen johdosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen sååbbar ǩiõttʼtââll säʹmmlai psykososiaalʼlaž tuärjjõõzz tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹssest da âânn vuõlttõs-saǥstõõllmõõžž sääʹmteʹǧǧvaali õhttnâʹttemeʹtǩǩõõzz diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksen 4/2020 esityslista löytyy dokumenttipankista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar 4/2020 äʹššlistt käunnai dokumeʹnttbaaŋkâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamenttisaliin ei oteta yleisöä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlameʹnttkueʹrnca jeät valddu oummid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäsenet osallistuvat kaksipäiväiseen kokoukseen joko etäyhteyksin tai paikan päällä Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vuäzzla vuässâʹtte kueiʹtpeivvsaž såbbra juʹn-a ougglõsõhttvuõđin leʹbe pääiʹǩ âʹlnn Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronatilanteen vuoksi yleisö ja media voivat seurata kokousta ainoastaan livelähetyksen kautta osoitteessa www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koronavueʹjj diõtt oummu da media vuäiʹtte seuʹrrjed såbbar tåʹlǩ vuõiggvuõlttõõzz pääiʹǩ addrõõzzâst www.samediggi.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetyksessä on saatavilla tulkkaus kaikille kolmelle saamen kielelle ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõlttõõzzâst lij vuäǯǯamnalla tuʹlǩǩummuž pukid kooum sääʹmǩiõʹlle da lääddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen parlamenttisaliin ei oteta yleisöä paikalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajoozz parlameʹnttkueʹrnca jeät valddu oummid pääiʹǩ ool.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei Tuomas Aslak Juuso teʹl. 040 687 3394, tuomas. juuso(at)samediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3100 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaldâšmjååʹđteei Pia Ruotsala-Kangasniemi teʹl. 010 839 3100 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen puh. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen teʹl. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
