<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldun_toiminta_jatkuu_supistetussa_muodossa_taman_vuoden_loppuun_saakka.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu supistetussa muodossa tämän vuoden loppuun saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmjummuš juätkkai uuʹccuum hääʹmest tän eeʹjj loopp räjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyö jatkuu, vaikka Giellagáldu -jatkoprojekti päättyikin toukokuun lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõli noormtemtuâjj juätkkai, håʹt Giellagáldu-juätkkprojeʹktt puuđi vueʹssmannu looppâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toimintaa on tähän saakka rahoitettu Interreg-projektirahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmjummuž leäʹt tän räjja teäggtam Interreg-projeʹktt-teäggtummšin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ovat löytäneet väliaikaisen ratkaisun pohjoismaisen kieliyhteistyön rahoittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ lie kaunnâm kõskkpoddsaž räʹtǩǩummuž tâʹvvjânnamlaž õhttsažtuâj teäggtummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu pienemmillä taloudellisilla ja henkilöstöresursseilla tämän vuoden loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹddi tuåimmjummuš juätkkai uuʹccab ekonoomlaž da tuâjjlažkåʹddresuuʹrsin tän eeʹjj loopp räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu ei kykene pitämään toimintoja yllä samalla tasolla kuin Interreg-projektin aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi ij pââʹst tuõʹlljed tuåimmjummšid seämma tääʹzzest ko Interreg-projeeʹkt pââʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä kohdistuu muun muassa kielineuvontapalveluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät kuõskat jeäʹrben ǩiõllvuäʹpstemkääzzkõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu voi tarjota kielineuvontapalvelua seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi taʹrjjad ǩiõllvuäʹpstemkääzzkõõzz puõʹtti nalla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaame ajanjaksolla 1.5.–31.7.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>aanarsääʹmǩiõll äiʹǧǧkõõskâst 1.5.–31.7.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaame ajanjaksolla 1.8.–31.10.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>nuõrttsääʹmǩiõll äiʹǧǧkõõskâst 1.8.–31.10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pohjoissaame ajanjaksolla 1.10.–31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tâʹvvsääʹmǩiõll äiʹǧǧkõõskâst 1.10.–31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luulajansaame ajanjaksolla 13.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>juuʹlevsääʹmǩiõll äiʹǧǧkõõskâst 13.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eteläsaame ajanjaksolla 20.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>saujjsääʹmǩiõll äiʹǧǧkõõskâst 20.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldussa on edelleen viisi eri kielijaostoa: etelä-, luulajan-, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielijaosto, jotka vastaavat kirjoitetun kielen normien ja uuden terminologian normittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddjest lie õinn vitt jeeʹres ǩiõlljuâǥǥtõõzz: saujj-, juuʹlev-, tâʹvv-, aanar- da nuõrttsääʹm ǩiõlljuâǥǥtõs, kook vaʹsttee ǩeeʹrjtum ǩiõl noormi da ođđ terminologia noormtummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot eivät voi kokoontua niin usein kuin aiemmin supistuneiden taloudellisten resurssien vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzz jie vueiʹt noorrõõttâd nuʹtt täujja ko ääiʹjben uuʹccuum resuursi diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot kokoontuvat korkeintaan kolmesti loppu vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzz noorrâʹtte jäänmõsân koumm vuâra loppeeʹjj pooddâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi normitusprosessi on hitaampaa kuin aiemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän diõtt noormtemproseʹss lij meälǥab ko ääiʹjben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostojen lisäksi Sámi Giellagálduun on perustettu piitimensaamen työryhmä, jonka tehtävänä on normittaa piitimensaamen kirjoitusjärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlljuâǥǥtõõzzi lââʹssen Sääʹm Ǩiõllkalddja leäʹt alttuum piiddâmsääʹmǩiõl tuâjj-joouk, koon tuâjjan lij noormted piiddâmsääʹmǩiõl ǩeeʹrjtemriâšldõõǥǥ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajatus on, että työryhmä kokoontuu ensimmäisen kerran aikaisintaan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juʹrddjen lij, što tuâjj-joukk noorrââtt vuõssmõs vuâra ääiʹjmõsân ǩieʹssmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhä Saamelaisen Parlamentaarisen neuvoston alaisuudessa ja Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu Saamelaiskäräjien yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimm õinn Säʹmmlaž Parlamentaarlaž suåvtõõzz vueʹlnn da Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi tuåimmjummuš juätkkai Sääʹmtiiʹǧǧi õhttsažtuâjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyötä johtaa Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam Sääʹmteʹǧǧ jååʹđat õhttsažtuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun väliaikaisena johtajana toimii Suomen Saamelaiskäräjien ma. saamen kieliasiainsihteeri Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi kõskkpoddsaž jååʹđteejen tuåimm Lääʹddjânnam Sääʹmteeʹǧǧ mä. sääʹm ǩiõllaaʹššipiisar Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyön tulevaisuus on yhä epäselvä pysyvän rahoituksen puuttuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõli noormtemtuâj puõʹttivuõtt lij õinn pannčiõlǥas, ko põõšši teäggtummuž ij leäkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Sámi Giellagáldun väliaikainen johtaja Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid oudd Sääʹm Ǩiõllkaʹlddi kõskkpoddsaž jååʹđteei Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183, +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
