<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sammallahden_sanakirjaa_on_taas_saatavilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sammallahden sanakirjaa on taas saatavilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sammallahti sääʹnnǩeʹrjj lij vuäǯǯmest eʹpet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamen kielen toimisto on ottanut uuden painoksen Pekka Sammallahden Saamelais-suomalais-saamelaisesta sanakirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sääʹmǩiõl koontâr lij välddam ođđ teädldõõǥǥ Pekka Sammallahti Sääʹm-lääʹdd-sääʹm sääʹnnǩeeʹrjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sammallahden sanakirja ilmestyi ensimmäisen kerran vuonna 1993, ja nyt otettu uusintapainos on 7. sarjassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sammallahti sääʹnnǩeʹrjj iʹlmstõõvi vuõssmõs vuâra eeʹjjest 1993, da ååʹn valddum oođuum teädldõk lij 7. jäʹrjstõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyse on lisäpainoksesta, eikä sanakirjan sisältöä ole muutettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõččmõõžžâst lij lââʹssteädldõk, ij-ka sääʹnnǩeeʹrj siiskõs leäkku muttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjan lisäpainosta on toivottu paljon, koska kirja on ollut jo jonkin aikaa loppuunmyyty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnǩeeʹrj lââʹssteädldõõǥǥ lij tuåivvum jiânnai, ko ǩeʹrjj lij leämmaž juʹn kaaupšum loʹppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto päätti loppuvuonna ottaa sanakirjasta uuden painoksen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl koontâr tuʹmmii loppeeʹjjest väʹldded sääʹnnǩeeʹrjest ođđ teädldõõǥǥ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Erityisesti saamelaisten kotiseutualueen kunnista tehtävä kielistrategiatyö on kannustanut ottamaan sanakirjasta uuden painoksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Aainâs säʹmmlai dommvuuʹd kooʹddi ǩiõllstrategiatuâjj lij älšmâttam väʹldded sääʹnnǩeeʹrjest ođđ teädldõõǥǥ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjasta on paljon hyötyä henkilöille, jotka käyttävät saamen kieltä työssään ja myös saamen kieltä opiskeleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnǩeeʹrjest lij jiânnai äuʹǩǩ oummid, kook âʹnne sääʹmǩiõl tuâjstes da nuʹtt še sääʹmǩiõl mättʼtõõttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti kirjoja riittää edes vähäksi aikaa, toteaa saamen kielen toimistosta saamen kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuäiv mieʹldd ǩeeʹrj riʹjttje håʹt siõmmna ääiǥas, tuâtt sääʹmǩiõl konttrest sääʹm ǩiõllstaanpiisar Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjasta on otettu 350 kpl painos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹnnǩeeʹrjest lij valddum 350 kpl teädldõk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on saatavissa Saamelaiskäräjien oppimateriaalien verkkokaupasta: www.samediggi.fi/tuote/sami-suoma-sami-satnegirji/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeʹrjj lij vuäǯǯamnalla Sääʹmteeʹǧǧ mättmateriaali neʹttkaaupâst: Sámi-suoma-sámi Sátnegirji – Samediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, tel. 010 839 3124 / +358 40 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anne Kirste Aikio, tel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
