<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">seuraa_ajankohtaisia_asioita_saamelaiskarajien_some-kanavilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa ajankohtaisia asioita Saamelaiskäräjien some-kanavilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seuʹrre ääiʹjpoddsaž aaʹššid Sääʹmteeʹǧǧ some-kanaalin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien virallisilla Facebook – ja Twitter -sivustoilla pääset seuraamaan Saamelaiskäräjien ajankohtaisia tapahtumia, toimintaa, kannanottoja sekä hankkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ veerǥlaž Facebook – da Twitter -seeidain piâzzak seuʹrrjed Sääʹmteeʹǧǧ ääiʹjpoddsaž šõddmõõžžid, toimmjummuž, bieʹllväʹlddmid di haʹŋǩǩõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sosiaalisen median sivustojen tarkoitus on edistää tiedonsaantia Saamelaiskäräjistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Sosiaalʼlaž media seeidai jurddjen lij ooudeed teâđ vuäǯǯmõõžž Sääʹmteeʹǧǧ pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme tuoda Saamelaiskäräjien toimintaa lähemmäksi saamelaisten arkea, Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haaʹleep puʹhtted Sääʹmteeʹǧǧ tooimid âʹlddlab säʹmmlai aarǥ, Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio särnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Saamelaiskäräjien uudet nettisivut on julkaistu ja sivustoille tuotetaan uutta sisältöä koko ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuʹtt še Sääʹmteeʹǧǧ ođđ neʹttseeid lie õlmstõttum da ođđ materiaal puuʹtʼtummuš seeidaid lij jååʹttmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sivustoja päivitetään jatkuvasti pystyäksemme palvelemaan paremmin sivuston käyttäjiä ja sujuvoittamaan tiedon löytymistä, jatkaa Saamelaiskäräjien ma. viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Seeidaid peeiʹvtet čõõđ ääiʹj, što pâʹsttep pueʹrben kääzzkâʹstted seeidai õõʹnnʼjid da teâđ käunnʼje soojjlubun, juätkk Sääʹmteeʹǧǧ mä. saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien viestintästrategia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥtemstrategia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hyväksyi kokouksessaan 19.6.2017 viestintästrategian .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ priimi saaǥǥtemstrategia såbbreʹstes 19.6.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Strategian tarkoituksena on ohjata ja edistää Saamelaiskäräjien viestintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Strategia mieʹrren lij oʹhjjeed da ooudeed Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥtummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia viestinnän keinoja tarvitaan, sillä noin 65 % Suomen saamelaisista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ saaǥǥtemneävvaid lij tarbb, ǥo nuʹtt 65 % Lääʹddjânnam säʹmmlain jeälste sääʹm dommvuuʹd åålǥbeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi viestinnän kehittäminen on välttämätöntä Saamelaiskäräjien toiminnalle ja saamelaiskysymysten esiin nousemiselle oikeassa viitekehyksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän õõl saaǥǥtem ooudummuš lij vieʹltʼtem Sääʹmteeʹǧǧ toiʹmmjem vääras da juuʹrdeeʹl tõn, što sääʹmkõõččmõõžž puäʹtte ouʹdde vuõigg raami seʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintästrategian mukaisen avoimen ja tehokkaan viestinnän periaatteena on edistää yleistä saamelaiskysymyksiä koskevaa tietoisuutta, hyvää hallintoa ja saamelaisten mahdollisuutta vaikuttaa heitä koskevaan päätöksentekoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥtemvuâđđjurddjen äävas da viõusâs saaǥǥtemstrategia meâldlaž saaǥǥtummšest lij, što sääʹmkõõččmõõžžid kuõskki teâđjååttmõš puârran, šiõǥǥ vaaldâšm da säʹmmlai vueiʹttemvuõtt vaaikted siʹjjid kuõskki tuʹmmstõktuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät käyttää viestinnässään perinteisten kanavien lisäksi myös sosiaalisen median kanavia aktiivisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ âânn saaǥǥtummšest äʹrbbvuõđlaž naaʹli lââʹssen še sosiaalʼlaž media neävvaid aktiivlanji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on osoittanut varoja sekä luottamushenkilöille että henkilöstölle suunnatun viestintäkoulutuksen järjestämiseen vuoden 2018 talousarviossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ lij piijjâm vääraid eeʹjj 2018 tällõsärvvlõʹsse nuʹtt oskkum oummi ǥo tuâjjlažkååʹdd saaǥǥtemškooultõõzz jäʹrjstummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on palkannut määräaikaisen viestintäsihteerin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen Sääʹmteʹǧǧ lij paʹlǩǩääm mieʹrräiggsaž saaǥǥtempiisar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri aloitti tehtävässään maaliskuussa 2018 ja hänen tehtävänä on suunnitella, seurata, toteuttaa ja koordinoida Saamelaiskäräjien viestintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥtempiisar alttii tuâjstes pâʹzzlâšttam-mannust 2018 da suu tuâjjan lij plaanâd, seuʹrrjed, viikkâd čõõđ da koordinâʹstted Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥtummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.facebook.com/saamelaiskarajat/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.facebook.com/saamelaiskarajat/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.twitter.com/Saamelaiskaraja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.twitter.com/Saamelaiskaraja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen puh. 040 553 493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥtempiisar Johanna Alatorvinen teʹl. 040 553 493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio teʹl. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mieʹlddõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien viestintästrategia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥtemstrategia</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
