<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skabma_elokuvakeskus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma Elokuvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllikarttkõõskõs Skábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, joka toimii Saamelaiskäräjien alaisuudessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs Skábma lij vooudlaž jieʹllikartt- da audiovisuaalʼlaž sueʹrj resursskõõskõs, kååʹtt tuåimmai Sääʹmteeʹǧǧ vueʹlnn Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä toiminnan rahoittaa Opetusministeriö ja valtion elokuvataidetoimikunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän poodd tuåimmjummuž teäggat Mättʼtõsministeria da riikk jieʹllikarttčeäppõstuåimmkåʹdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus tukee saamen kieltä ja kulttuuria sekä luo edellytykset saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen oman äänen ja kuvan näkyvyydelle ja kuuluvuudelle elokuva- ja mediateollisuudessa alkuperäiskansojen omilla ehdoilla ja omista lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs tuärjjad sääʹmǩiõl da -kulttuur di rääjj oudldõõzzid säʹmmlai da jeeʹres alggmeerai jiiʹjjez jiõn da kaart kuâsttjemvuõʹtte da kollʼjemvuõʹtte jieʹllikartt- da mediaindustriast alggmeerai jiiʹjjez määinaivuiʹm da jiiʹjjez vueʹlǧǧemsõõʹjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma tukee elokuvien ja mediatuotteiden suunnittelua, kehittämistä ja tuotantoa etsimällä rahoituskanavia ja yhteistyökumppaneita sekä järjestämällä koulutusta ja elokuva-alan tapahtumia saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábma tuärjjad jieʹllikaarti da mediaouddõõzzi plaanummuž, ooudâsviikkmõõžž da puuʹtʼtõõzz ooʒʒeeʹl teäggtõskanaalid da õhttsažtuâjjkuõiʹmid di riâššeeʹl škooultõõzz da jieʹllikarttsueʹrj šõddmõõžžid sääʹmvuuʹdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus levittää saamelaiselokuvia erilaisiin tapahtumiin, jakaa tietoa saamelaiselokuvasta, alueesta ja saamelaisista tekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen kõõskõs liâvat sääʹmjieʹllikaartid jeeʹresnallšem šõddmõõžžid, juâkk teâđ sääʹmjieʹllikaartâst, vuuʹdest da säʹmmlaž tuejjeeʹjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma on myös mukana järjestämässä Skábmagovat -alkuperäiskansojen elokuvafestivaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábma lij mieʹldd še riâššmen Skábmagovat -alggmeerai jieʹllikarttfestivaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävät Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen tehtävänä on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâj Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõõzz tuâjjan lij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. tukea saamelaiselokuva- ja TV-tuotantoja 2. järjestää elokuvakoulutusta, -kasvatusta 3. järjestää esitys- ja levitystoimintaa: (mm. Skábmagovat –elokuvajuhlat)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tuäʹrjjeed sääʹmjieʹllikartt- da TV-puuʹtʼtõõzzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen osa saamelaiskulttuurikeskusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>riâššâd jieʹllikarttškooultõõzz, -šõddummuž riâššâd čuäjtõs- da liâvtemtuåimmjummuž: (jm. Skábmagovat –jieʹllikarttfestivaal)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inariin perustettava Saamelaiskulttuurikeskus sisältää elokuvakeskuksen lisäksi monia toimintoja mm. saamenkäsityöhön, saamelaismusiikkiin, elinkeinoihin liittyen sekä lapsille ja nuorille oman osastonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meeraikõskksaž vueʹss sääʹmkulttuurkõõskõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen sisällä tulee toimimaan myös saamelaiskirjasto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanra vuâđđeemnalla åårrai Sääʹmkulttuurkõõskõs âânn seʹst jieʹllikarttkõõskõõzz lââʹssen määŋgnallšem tuåimmjummuž jm. sääʹmǩiõtt-tuõjju, sääʹm-musiiʹǩǩe da jieʹllemvuõʹjjid kuuleeʹl di päärnaid da nuõrid jiiʹjjez juâkkseez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen toiminnan lähtökohdat ovat sekä elinkeinolliset että kulttuurilliset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz seʹst puätt tuåimmjed sääʹmǩeʹrjjpõrtt še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskus hyödyntää yhteispohjoismaisen saamelaisalueen tuomaa synergiaetua elokuvien käsikirjoittamisessa, kuvaamisessa ja erityisesti niiden kansainvälisessä rahoittamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõõzz tuåimmjummuž vueʹlǧǧemsââʹj lie jieʹllemvuâkksa da kulttuurla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus hyödyntää Skabmagovat -elokuvajuhlien mukanaan tuomaa maailmanlaajuista elokuvaverkostoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõs äuʹǩǩad õhttsažtâʹvvjânnmallaš sääʹmvuuʹd puʹhttem synergiaouddõõzz jieʹllikaarti ǩiõttǩeeʹrjtummšest, sniimmʼmest da jeäʹrben tõõi meeraikõskksaž teäggtummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TOIMINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen kõõskõs äuʹǩǩad Skabmagovat -jieʹllikarttfestivaal mieʹldd pohttam maaiʹlmveiddsõs jieʹllikarttsäiʹmmõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuva- ja televisiotuotannot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TUÅIMMJUMMUŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus tukee saamelaisia elokuvantekijöitä löytämään uusia yhteistyökumppaneita ja rahoitusmalleja sekä toimii yhteistyöorganisaationa alkuperäiskansojen elokuvantekijöiden välillä etsimällä elokuvaprojekteja ja työmahdollisuuksia maailmanlaajuisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllikartt- da televisiopuuʹtʼtõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs tuärjjad säʹmmlaž jieʹllikarttraajjʼjid kaunnâd ođđ õhttsažtuâjjkuõiʹmid da teäggtõsmaallid di tuåimmai õhttsažtuâjjorganisaation alggmeerai jieʹllikarttraajjʼji kõõsk ooʒʒeeʹl jieʹllikarttprojeeʹktid da tuâjjvuäittmõõžžid maaiʹlmveiddsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskus suunnittelee koulutusta ammattilaisille ja keskittyy elokuvakasvatuksen kehittämiseen saamelaisalueen koulujen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakasvatustyötä tehdään tällä hetkellä Inarin, Utsjoen ja Enontekiön kunnan koulujen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllikarttkõõskõs plaanad škooultõõzz ämmatniiʹǩǩid da čiŋlmââvv jieʹllikarttšõddummuž ooudâsviikkma sääʹmvuuʹd škooulivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen tuotoksia on esitetty Suomalaisissa ja ulkomaisissa elokuvafestivaaleissa, TV:ssä ja erilaisissa nuorten tapahtumissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jieʹllikarttšõddeemtuâj tuejjeet tän poodd Aanar, Uccjooǥǥ da Jeänõõǥǥ škooulivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen ja Enontekiön lukiot tarjoavat mediakursseja opiskelijoille syksystä 2009 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpaaʹji puhttõõzzid leät čuäʹjtam läʹddlaž da ålggjânnmallaš jieʹllikarttfestivaalin, televisiost da jeeʹresnallšem nuõri šõddmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinjalla tehdään lyhyt-, dokumentti- ja animaatioelokuvia sekä TV-ohjelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ da Jeänõõǥǥ lookkjiškooul lie taʹrjjääm mediakuursid mättʼtõõttjid čõõučâst 2009 ääʹljeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus kestää 1-2 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõõzzâst medialiinjâst tuejjeet vuäʹniǩ-, dokumeʹntt- da animaatiojieʹllikaartid di televisioprograammid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moni Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinjan käynyt työskentelee tällä hetkellä Saamelaisalueella media- ja elokuva-alalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs peštt 1-2 eeʹjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työllistäjiä ovat mm. Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaisradio ja TV, yksittäiset elokuvatuotannot sekä elokuvatapahtumat ja koulutukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Määŋg Sääʹmvuuʹd škooultemkõõskõõzz medialiinj jååttam reâugga tän poodd Sääʹmvuuʹdest media- da jieʹllikarttsueʹrjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus järjestää vuonna 2010 Tuotantotapahtuman Skábmagovat-elokuvafestivaalin aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjuvddi lie jm. Lääʹddjânnam, Taarrjânnam da Ruõccjânnam sääʹmradio da televisio, oʹdinakai jieʹllikarttpuuʹtʼtõõzz di jieʹllikarttšõddmõõžž da škooultõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuotantotapahtumassa pohjoismaiset tuotantoyhtiöt ja rahoittajat saatetaan lähemmäs saamelaisia tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs riâšši eeʹjj 2020 Puuʹtʼtõs-šõddmõõžž Skábmagovat-jieʹllikarttfestivaal poodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tarkoitus on edistää ammattimaista elokuvan tekemistä, tutustuttaa tuottajat ja tekijät toisiinsa sekä levittää saamelaista elokuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puuʹtʼtõs-šõddmõõžžâst tâʹvvjânnmallaš puuʹtʼtõsõhttõõzzid da teäggteeʹjid puʹhtteš âʹlddlâkka säʹmmlaž tuejjeeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma-tuotantotapahtuma kestää kaksi päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžž mieʹrren leäi oouʹdeed ämmatnallšem jieʹllikartt raajjmõõžž, tobdstâʹtted puuʹtʼteeʹjid da tuejjeeʹjid kueiʹmeez di liâvted sääʹmjieʹllikaart.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivien aikana pohjoismaiset elokuva-alan ammattilaiset käyvät läpi ideoita, kertovat pohjoismaisesta rahoituksesta, levittämis- ja esittämismahdollisuuksista sekä opastavat idean myymisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábma-puuʹtʼtõs-šõddmõš piiʹšti kueʹhtt peeiʹv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan viimeisenä päivänä elokuvantekijät esittelevät omat ideansa tuotantoyhtiöille ja rahoittajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Peeiʹvi poodd tâʹvvjânnmallaš jieʹllikarttsueʹrj ämmatneeʹǩǩ mõʹnne čõõđ ideaid, mušttle tâʹvvjânnmallaš teäggtõõzzâst, liâvtem- da čuäʹjtemvuäittmõõžžin di vuäʹpste idea kaaupšummšest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan mahtuu mukaan 6-10 tekijää ja ideaa, sekä useita tuotantoyhtiöitä ja rahoittajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjpääʹj mââimõs peiʹvven jieʹllikarttraajji čuäʹjte jiiʹjjez ideaid puuʹtʼtõsõhttõõzzid da teäggteeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on ilmainen osallistujille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõš leäi vuässõõttjid määuʹsteʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja saa Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksesta puhelin: +358 40 187 9909 sähköposti: skabma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđaid vuäǯǯ Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõõzzâst teʹl: +358 40 187 9909 neʹttpååʹšt: skabma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat ja muu esitys- ja levitystoiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábmagovat da jeeʹres čuäjtõs- da liâvtemtuåimmjummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus on mukana järjestämässä ja kehittämässä Skábmagovat –elokuvafestivaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs lij mieʹldd riâššmen da ooudâsviikkmen Skábmagovat -jieʹllikarttfestivaal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaaleilla on ollut mukana vuodesta 2005 myös lasten ja nuortenpäivät jotka ovat vakiinnuttaneet paikkansa tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Festivaalin lij leämmaž mieʹldd eeʹjjest 2005 päärnai- da nuõripeeiʹv še, kook lie põõžžtam pääiʹǩes šõddmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat-festivaalit on tärkeä foorumi saamelaisille elokuvantekijöille ja yhä useammin saamelaiselokuvien ensi-iltapaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábmagovat-festivaal lij vääžnai foorum säʹmmlaž jieʹllikarttraajjʼjid da võl tääuʹjab sääʹmjieʹllikaarti vuõssčuäjtõspäiʹǩǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselokuvat leviävät usein Skábmagovat-festivaaleilta ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmjieʹllikaart leävvne täujja Skábmagovat-festivaalin pirr maaiʹlm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat-festivaalin lisäksi Alkuperäiskansojen elokuvakeskus välittää tietoa saamelaisista ja alkuperäiskansojen elokuvista kansainvälisille elokuvafestivaaleille, -tapahtumajärjestäjille ja -levittäjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábmagovat-festivaal lââʹssen Alggmeerai jieʹllikarttkõõskõs liâvat ooudâs teâđ säʹmmlai da alggmeerai jieʹllikaarti pirr meeraikõskksaž jieʹllikarttfestivaalid, -šõddmõšriâššjid da -liâvteeʹjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
