<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sosiaali_ja_terveys.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta on saamelaiskäräjien sosiaali- ja terveyspoliittisten esitysten, aloitteiden, lausuntojen ja kannanottojen valmistelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkåʹdd lij Sääʹmteeʹǧǧ sosiaal- da tiõrvâsvuõttpoliittlaž eʹtǩǩõõzzi, aalǥtõõzzi, ceâlklmi da peäʹlestvälddmõõžži valmštõõlli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on edistää saamelaisten oikeuksia ja asemaa Suomen sosiaali- ja terveydenhuoltojärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd tuâjjan lij oouʹdeed säʹmmlai vuõiggâdvuõđid da sââʹj Lääʹddjânnam sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõllriâšldõõǥǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päättää valtion talousarviossa (pääluokka 33, sosiaali- ja terveysministeriö) saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd tuʹmmai riikk tällõsarvvlõõzzâst (väʹlddklass 33, sosiaal- da tiõrvâsvuõttministeria) sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõʹšše čuäʹjtum riikkveäʹǩǩvuõđ ââʹnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se valmistelee saamelaiskäräjien kokoukselle pitemmän aikavälin suunnitelman saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tuottamisesta ja antaa vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle ja Lapin lääninhallitukselle selvityksen saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt valmštââll Sääʹmteeʹǧǧ såbbra kuuʹǩǩab äiʹǧǧkõõsk plaan sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi puuʹtʼtummšest da oudd juõʹǩǩ eeʹjj Sääʹmteeʹǧǧ såbbra da Lappi lääʹnnhalltõʹsse čiõlǥtõõzz sääʹmǩiõllsaž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõʹšše čuäʹjtum riikkveäʹǩǩvuõđi ââʹnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa ja huolehtii Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskukselle määrättyjen saamelaisväestön palvelutarpeiden huomioimista edellyttävien tarpeellisten tehtävien hoitamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkåʹdd vaʹsttad da âânn huõl tõõi sääʹmnarood kääzzkõstaaʹrbi vuâmmšummuž ooudldeei tarbbsõs tuåimi håiddmest, kook lie mieʹrruum Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan käsittelemät asioita valmistelevat ja toimeenpanevat sosiaali- ja terveyssihteeri ja Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikön suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Luʹvddkååʹdd ǩiõttʼtõõllâm aaʹššid valmštâʹlle da peʹjje toiʹmme sosiaal- da tiõrvâsvuõttpiisar da Tâʹvv-Lääʹddjânnam sosiaalsueʹrj siltteemkõõskõõzz sääʹmjuâǥǥtõõzz plaaneei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikön toiminnasta lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poske sääʹmjuâǥǥtõõzz tuåimmjummšest lie lââʹssteâđ tääiʹben .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakuntaan kuuluvat vuosina 2020-2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal- da tiõrvâsvuõttluʹvddkådda koʹlle iiʹjjin 2020-2023 täk vuäzzla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Hetta Karen-Anni, pj. Magga Ulla-Maarit , vpj. Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäzzla: Hetta Karen-Anni, sj. Magga Ulla-Maarit, vsj. Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Äärelä Inga Länsman Aslak Uula Niittyvuopio-Lämsä Leena Itäkivi Minka Veijola Ánte Tervonen Joanna Feodoroff Veikko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väärrvuäzzla: Äärelä Inga Länsman Aslak Uula Niittyvuopio-Lämsä Leena Itäkivi Minka Veijola Ánte Tervonen Joanna Feodoroff Veikko</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
