<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sosiaali_ja_terveys(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali ja terveys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosiaal da tiõrvâsvuõtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät edistää saamelaisten perusoikeuksien toteutumista sosiaali- ja terveyspalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ ooudad säʹmmlai vuâđđvuõiggâdvuõđi teâddjummuž sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sosiaali- ja terveysalaa koskevien kehittämistoimien lähtökohtana on saamelaisten oikeusaseman ja itsemääräämisoikeuden kehittäminen sosiaali- ja terveydenhuollossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmprograamm (2016-2019) õhttân väʹlddtäävtõssân lij oouʹdeed säʹmmlai puârastpiʹrǧǧeem da vuässadvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisohjelman toimeenpano perustuu yhtäältä Saamelaiskäräjien aseman lujittamiseen ja vakiinnuttamiseen yhteiskunnallisena toimijana (asiantuntijuus, verkostosuhteet, toimintaedellytykset) sekä vuorovaikutuksellisten suhteiden vahvistumiseen suhteessa saamelaisväestöön (gulahallan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmprograamm täävtõõzzi vuâđald rajjum Säʹmmlai sotisueʹrj ooudâsviikkâmprograammâst (2016-2019) kaaggât ouʹdde tõiʹd sääʹmnarood kuõskki taarbid da tuåimid, koin oouʹdeet säʹmmlai õõutverddsažvuõđ da vuâđđvuõiggâdvuõđi teâddjummuž sosiaal- da tiõrvâsvuõttsueʹrjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sotealan kehittämisohjelman päätavoitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai sotisueʹrj ooudâsviikkâmprograamm nellj väʹlddtäävtõõzz lie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitetään saamelaisten osallisuutta ja tosiasiallisia vaikutusmahdollisuuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnarood tiõrvâsvuõtt da puârastpiʹrǧǧeem lâssne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätään saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden saatavuutta ja saavutettavuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai kulttuurjiõččvaaldâšm mâânn ooudâs sosiaal- da tiõrvâsvuõtthuõlâst. Säʹmmlai vuâđđvuõiggâdvuõđ da õõutverddsažvuõtt teâuddje kääzzkõspuuʹtʼtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvistetaan saamelaisväestön henkistä hyvinvointia ja edistetään mielenterveyspalvelujen saatavuutta ja kehittämistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai jiiʹjjesǩiõllsa da kulttuuʹre vuâđđõõvi sosiaal- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi šlaajj, vaaikteeivuõtt da vuäǯǯamvuõtt puârrne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitetään saamelaisväestön sosiaaliturvaa ja elinoloja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Säʹmmlai sotisueʹrj ooudâsviikkâmprogramm 2016-2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edistetään digitalisaatiota ja tietoturvan toteutumista saamelaisväestölle suunnatuissa palveluissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääiʹjpoddsaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
