<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sovintoprosessin_keskustelutilaisuuksien_aikataulu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovintoprosessin keskustelutilaisuuksien aikataulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåvâdvuõttproseeʹss saǥstõõllâmpooddi äiʹǧǧtaull</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtio kuulee nyt saamelaisten ajatukset, toiveet, huolet ja ehdotukset sovintoprosessista avoimissa keskustelutilaisuuksissa Saamenmaalla ja suurimmissa kaupungeissa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikk kooll ååʹn säʹmmlai jurddjid, tuäivjid, huõlid da eʹtǩǩõõzzid suåvâdvuõttproseeʹss pirr ääʹv saǥstõõllâmpooddin Sääʹmjânnmest da šuurmõs gåårdin Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä löydät aikataulun vahvistetuista keskustelutilaisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tääʹiben kaaunak äiʹǧǧtaaul raavuum saǥstõõllâmpooddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>NUORGAM ke 2.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČEʹVETJÄUʹRR mâ 8.5. čiâss 18-21, sääʹmpõrtt, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Sääʹmkulttuurfoondin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UTSJOKI to 3.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LISMA mâ 15.5. čiâss 15-18, Susanna Näkkäläjärvi põõrtâst, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Lisma sijddoummivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SEVETTIJÄRVI ti 8.5. klo 18-21, Kolttatalo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Kolttakulttuurisäätiön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NJEÄʹLLEM ne 16.5. čiâss 10-13, Njeäʹllem sijddpõõrtâst, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast aanarsääʹmǩiõl saǥstõõllâmkuursin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LISMA ti 15.5. klo 15-18, Susanna Näkkäläjärven talossa, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Lisman kyläläisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂʹVVEL ne 16.5. čiâss 18-21, Matkahuolto Kuuputti, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Âʹvvel škoouli tâʹvvsääʹmǩiõllsai puärrsivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>NELLIM ke 16.5. klo 10-13, Nellimin kylätalolla, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä inarinsaamen kielen keskustelukurssin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AANAR ne 17.5. čiâss 18-21, Siida Kammi, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast SámiSosterin da Suomen porosaamelaiset rõ:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IVALO ke 16.5. klo 18-21, Matkahuolto Kuuputti, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä pohjoissaamenkielisten ihmisten kanssa niin, että tieto kulkee ihmiseltä ihmiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AANAR pi 18.5. čiâss 18-21, Siida Kammi, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Aanaar sämmiliih rõ:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>INARI to 17.5. klo 18-21, Siidan Kammi, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä SámiSosterin ja Suomen porosaamelaiset ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂʹVVEL su 19.5. čiâss 12-15, Ortodokss-sieʹbrkååʹdd sieʹbrkåʹddpõrtt saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Njeäʹllem-Keväjääuʹr sääʹmsuåvtõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>INARI pe 18.5. klo 18-21, Siidan Kammi, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Aanaar sämmiliih ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂʹVVEL su 19.5. čiâss 16-19, Aanar kååʹdd väʹlddõskueʹrnec, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Inarinmaan Lapinkyläyhdistys rõ:in</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IVALO la 19.5. klo 12-15, Ortodoksiseurakunnan seurakuntatalo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Nellim-Keväjärvi kolttaneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂʹVVEL su 20.5. čiâss 18-21, Aanar kååʹdd väʹlddõskueʹrnec, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Anarâšâh rs:in (Inarinsaamelaiset ry).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IVALO la 19.5. klo 16-19, Inarin kunnan valtuustosali, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Inarinmaan Lapinkyläyhdistys ry:n kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ANGELI vu 21.5. čiâss 18-21, Vullebáikki, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Angel sijddoummivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IVALO su 20.5. klo 18-21, Inarin kunnan valtuustosali, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Anarâšâh rs:n (Inarinsaamelaiset ry) kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LEMMENJOKI mâ 22.5. čiâss 17-20, Ahkun Tupa, saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Anára Sámisearvi rõ:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ANGELI ma 21.5. klo 18-21, Vullebáikki, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Angelin kyläläisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VU ÂČČ se 23.5. čiâss 18–21, SamiSoster Mokta-põrtt, saǥstõõllâmpoodd riâššât õõutveäkka Vuohccu Sámiid Searvi rõ:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LEMMENJOKI ti 22.5. klo 17-20, Ahkun Tupa, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Anára Sámisearvi ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RUÄʹVNJARGG ne 24.5.2018 čiâss 17 – 19, MLL tuåimmpäiʹǩǩ (Pirkkakatu 2, MLL piârtoiʹmmjemkõõskõs), saǥstõõllâmpoodd riâššât õhttsažtuâjast Ruäʹvnjaarǥ sääʹmõhttõs MII rõ:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>GUHTTUR ke 23.5. klo 14:30 – 17, Inga-Saara Maggan talossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllâmpooddin riâššât še Jeänõõǥǥâst da Ǩiõttvaaʹrdest, Kutturast, Vuâččast da gåårdin mâʹte Ruäʹvnjaarǥâst, Oulust, Tampereest, Jyväskylä-gåårdest da Heʹlssnest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>VUOTSO ke 23.5. klo 18–21, SamiSoster Mokta-talo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Vuohccu Sámiid Searvi ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saǥstõõllâmpooddi jäʹrjstõõllmõõžžin da õʹhtte kåččmest veäʹǩǩen lie leämmaž vuuʹdin toiʹmmjeei õhttõõzz di pääiklažtobddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ROVANIEMI to 24.5. klo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz kanslia da vuõiggâdvuõttministeria õhttsažtuâjast Sääʹmteeʹǧǧin lie kaartʼteʹmmen mõõn nalla suåvâdvuõttproseʹss (komissio) õõlǥči piijjâd toiʹmme da mõõnnallšem jiõčč proseeʹssest vaʹstteei čõõnteʹmes komissio tuâjj da norrõõzz õõlǥči leeʹd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17 – 19, MLL:n toimipaikka (Pirkkakatu 2, MLL perhetoimintakeskus), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Rovaniemen saamelaisyhditys MII ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueiʹtlvanji šiõtteemnalla åårrai komissio mandaatt, nõõm leʹbe norrõõzz pirr jie leäkku veâl tuejjuum tuʹmmstõõǥǥ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>OULU ma 4.6. klo 17– 20, Aleksinkulma, Iso Hansa ( Aleksanterinkatu 9), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Oulu Sámit ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹddjânnam halltõs lij 19.10.2017 iʹlmmtam altteʹmmes sääʹmaaʹššid ǩiõttʼtõõlli suåvâdvuõttproseeʹss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TAMPERE ti 5.6. klo 18-20, Kulttuuritalo Laikku, kokoustila Syrjä (Keskustori 4), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn aalǥtem pirr halltõs lij saǥstõõllâm õõutsââʹjest Sääʹmteeʹǧǧin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>JYVÄSKYLÄ ke 6.6. klo 18-20, Hotelli Yöpuu (Yliopistonkatu 23), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu ry:n kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alttõs prosessa lij puättam Sääʹmteeʹǧǧest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>HELSINKI to 7.6. klo 17-19, Valtioneuvoston kanslian kokoustila Valtimo (Kirkkokatu 12, HKI 17), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä PK-seudun saamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ: spesiaaläʹšštobddi Anni-Kristiina Juuso, riikksuåvtõõzz kanslia, t. +358 295 1601 69.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
