<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervetuloa_saamelaisen_psykososiaalisen_yksikon_avajaisiin_16_6_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa saamelaisen psykososiaalisen yksikön avajaisiin 16.6.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttem ääʹveemprääʹznka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen psykososiaalisen tuen yksikkö järjestää avajaistilaisuuden Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa torstaina 16. kesäkuuta 2022 klo 16.00-20.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm psykososiaalʼlaž tuärj juâǥǥas jääʹrjast ääʹveemprääʹzneǩ Sajoossâst 16.6.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlaohjelma sisältää tervehdyksiä, yksikön toiminnan esittelyä sekä musiikkiesityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm psykososiaalʼlaž tuärj juâǥǥas jääʹrjast ääʹveemprääʹzneǩ Sääʹmkulttuurkõõskõs Sajoossâst Aanrest neljdpeeiʹv ǩieʹssmannu 16. peeiʹv 2022 čiâss 16-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlassa on kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prääʹzneǩprograammâst lij tiõrvʼvuõttsaaǥǥ, mainstumuužž juâkksest de musikkčuäjtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus streamataan, linkki tulee saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön some-sivuille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prääʹznǩest taʹrjjed kååʹf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen psykososiaalisen tuen yksikkö on perustettu tukemaan saamelaisten ja Suomen valtion välistä totuus- ja sovintokomissiotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Prääʹzneǩ striiʹmjet, liŋkk puätt some-seeidaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö tarjoaa maksuttomia saamelaiskulttuurin mukaisia ja saamenkielisiä psykososiaalisen tuen palveluita matalla kynnyksellä – neuvoa, tukea ja kriisityötä omalla äidinkielellä (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame ja suomi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm psykososiaalʹlaž tuärj juâǥǥas lij vuâđđuum tuärjjeed säʹmmlai da Lääʹddjânnam valdia kõskksaz tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissiotuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö tarjoaa apua kaikille Suomessa asuville saamelaisille, riippumatta siitä osallistuuko saamelaisten totuus- ja sovintokomission kuulemisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juâǥǥas taʹrjjad määustemes sääʹmkulttuur meâldlaž da sääʹmǩiõllsâž psykososiaalʹlaž tuärj kääzzkõõzzid, kook lie hieʹlǩeld vuäǯǯamnalla – vuäʹppõõzz, tuärj da kriistuâj jiijjâs jieʹnnǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen palvelupuhelimen numero on 040 663 8882 (arkena klo 8-16), ja se on tarkoitettu kaikille Suomessa asuville saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juâǥǥas taʹrjjad vieʹǩǩ pukid Lääʹddjânnmest jälsteei säʹmmlaid, ij taarbâž vuässõõttâd tuõttvuõtt-da suåvâdvuõttkomissio kuullmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa yksikön toimintaa Facebookissa ( saamelaisten psykososiaalisen tuen yksikkö ) ja Instagramissa ( saamelainen_psykosos_tuki ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Väʹlddkååddlaž kääzzkõsteʹlfoon nââmar lij 040 663 8882 (arggân č 8-16), da tõzz vuäiʹtte soiʹttjed puk Lääʹddjânnmest jälsteei säʹmmla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
