<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervetuloa_keskustelemaan_saamelaismatkailun_tarpeista_ja_kehittamisesta_inariin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa keskustelemaan saamelaismatkailun tarpeista ja kehittämisestä Inariin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueʹttmest saǥstõõllâd sääʹm-maatkčem taarbin da ooudâsviikkmest Aanra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osana Lapin matkailustrategian laatimiseen liittyviä aluekierroksia Lapin liitto järjestää Saamelaiskäräjien kanssa 8.5.2019 tilaisuuden, jonne kutsumme keskustelemaan saamelaismatkailun ja saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuvan matkailun tarpeista ja näkymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹssen Lappi maatkčemstrategia raajjma õhttneei vuʹvddkõrvvjid Lappi lett reäšš Sääʹmteeʹǧǧin 8.5.2019 poodd, koozz kåččap saǥstõõllâd sääʹm-maatkčem da säʹmmlai dommvoudda maatkčummuž taarbin ja vuäinnmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän työpajan tavoitteena on löytää saamelaismatkailuun ja saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuvaan matkailuun liittyviä ideoita ja näkökulmia kirjattavaksi Lapin matkailustrategiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän tuâjjpääʹj täävtõssân lij kaunnâd sääʹm-maatkčummša da säʹmmlai dommvoudda maatkčummša õhttneei jurddjid da vueiʹnnemkuuʹlmid ǩeeʹrjtemnalla Lappi maatkčemstrategiaaʹje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin matkailustrategia osoittaa matkailun kehittämisen keskeiset painopisteet ja suuntaa julkista tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lappi maatkčemstrategia čuäʹjat kõskksaž teäddpaaiʹǩid maatkčem ooudâsviikkmest da tõn, koon årra õlmmsaž tuärjjõõzz mâʹnne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailustrategia linjaa myös toimenpiteitä, joilla uusiin matkailun kasvun mahdollisuuksiin voidaan tarttua tehokkaasti, mutta kestävän kehityksen periaatteita kunnioittaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maatkčemstrategia liʹnnjai še tuåimid, kooivuiʹm ođđ maatkčem šorrnummuž vueiʹttemvuõđid vueiʹtet tääʹvted viõkkšânji, leša ǩeâllʼjeei ouddnummuž vuâđđjurddjid ciʹsttjeeʹl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun kehittäminen yhteistyössä ja vastuullisesti on tärkeää kaikille osapuolille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm-maatkčem ooudâsviikkmõš õhttsažtuâjast da vasttõsvuõđlânji lij vääžnai pukid vueʹssbieʹlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus järjestetään 8.5.2019, klo 13.00–16.00 Kultahovilla, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Poodd riâššât 8.5.2019, č 13.00 – 16.00 Kultahovist, Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittaudu tilaisuuteen tämän linkin kautta 30.4.2019 mennessä: https://fi.surveymonkey.com/r/Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõđ poʹdde tän liiŋk pääiʹǩ 30.4.2019 mõõneeʹst: https://fi.surveymonkey.com/r/Inari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu – hanke on saanut opetus- ja kulttuuriministeriöltä jatkorahoitusta 60 000 €.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem – haʹŋǩǩõs lij vuäǯǯam mättʼtõs- da kulttuurministeriast juâtkkteäggtõõzz 60 000 €.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän rahoituksen turvin hanke jatkaa toimintaansa ensisijaisena tarkoituksena levittää laaja-alaisesti tietoa Saamelaiskäräjien kokouksessa syyskuussa 2018 hyväksytystä Vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet – ohjeistuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän teäggtõõzz vuäkka haʹŋǩǩõs juätkk tuåimmjummšes vuõss-sâjjsaž mieʹrren liâvted veiddsânji teâđ Sääʹmteeʹǧǧ såbbrest čõhččmannust 2018 primmum Vasttõsvuõđlaž da eettlânji ǩeâllʼjeei sääʹm-maatkčem tuåimmjemvuâđđjurddi – vuäʹpstõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kirsi Suomi Plaaneei, Kulttuurlânji vasttõsvuõđlaž sääʹm-maatkčem 010 839 3118 kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirsi Suomi Suunnittelija, Kulttuurillisesti vastuullinen saamelaismatkailu 010 839 3118 kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kristian Sievers Projeʹkttjååʹđteei + 359408284095 kristian.sievers@lapinliitto.fi http://www.lappi.fi/lapinliitto/lapin-arktinen-matkailuekosysteemi http://www.lappi.fi/matkailu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristian Sievers Projektipäällikkö 040 828 4095 kristian.sievers(at)lapinliitto.fi http://www.lappi.fi/lapinliitto/lapin-arktinen-matkailuekosysteemi http://www.lappi.fi/matkailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kuva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
