<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tietosuoja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilötietojen käsittely Saamelaiskäräjien palveluissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Persoonteâđai ǩiõttʼtõõllmõš Sääʹmteeʹǧǧ kääzzkõõzzin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien asiakkaita, valtionavustuksen saajia, luottamushenkilöitä, henkilöstö- ja palkkahallintoa koskevat rekisterit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ äʹššniiʹǩǩid, riikkveäʹǩǩvuõđ vuäǯǯjid, oskkum oummid, tuâjjlažkåʹdd- da päʹlǩǩvaaldâšm kuõskki rekisteeʹr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulunvalvonta- ja työajanseurantajärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jååđvuåppâm- da tuâjjääiʹjseuʹrrjemriâšldõk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rekisteröidyllä on oikeus tarkastaa itseään koskevat henkilörekisteriin tallennetut tiedot sekä oikeus vaatia tietojen oikaisua ja poistamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rekisterõsttum oummust lij vuõiggâdvuõtt tääʹrǩsted jiiʹjjes kuõskki persoonrekisteera ruõkkum teâđaid di vuõiggâdvuõtt õõlǥted teâđai vuõiǥõõzz da jaukkummuž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiaa koskevat pyynnöt tulee toimittaa henkilökohtaisesti tai kirjallisesti yhteyshenkilölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹšš kuõskki raukkmõõžžid âlgg tuåimted persoonlânji leʹbe ǩeerjlânji õhttvuõttooumže.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rekisteröidyillä on tietosuoja-asetuksen mukaisesti oikeus vastustaa tai pyytää tietojensa käsittelyn rajoittamista sekä tehdä valitus henkilötietojen käsittelystä valvontaviranomaiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rekisterõsttum oummust lij teâttsuõjjasetõõzz meâldlânji vuõiggâdvuõtt vuâsttlâʹstted leʹbe raukkâd teâđees ǩiõttʼtõõllmõõžž raajtummuž di piijjâd vaiddlõõzz persoonteâđai ǩiõttʼtõõllmest vuåppâmveʹrǧǧnekka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
