<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">toiminta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmjummuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävänä on hoitaa saamelaisten omaa kieltä ja kulttuuria sekä heidän asemaansa alkuperäiskansana koskevat asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuâjjan lij håiddad aaʹššid, kook kueʹsǩǩe säʹmmlai jiiʹjjez ǩiõl da kulttuur di sij sââʹj alggmeeran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtäviinsä kuuluvissa asioissa Saamelaiskäräjät voi tehdä viranomaisille aloitteita ja esityksiä sekä antaa lausuntoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjees kuulli aaʹššin Sääʹmteʹǧǧ vuäitt tuejjeed veʹrǧǧniiʹǩǩid aalǥtõzzid da eʹtǩǩõõzzid di uʹvdded ceâlklmid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näissä asioissa Saamelaiskäräjät käyttää lisäksi päätösvaltaa siten kuin sitä koskevassa laissa tai muualla lainsäädännössä säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täin aaʹššin Sääʹmteʹǧǧ âânn lââʹssen mieʹrreemvääʹld nuʹtt mâʹte tõn kuõskki lääʹjjest leʹbe jeeʹres sââʹjest lääʹjjšiõttummšest šiõtteet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaa säädetään saamelaiskäräjälaissa ( 974/95 myöhempine muutoksineen ) ja –asetuksessa ( 1727/95 ), saamen kielilaissa ( 1086/03 ) ja valtioneuvoston asetuksessa saamen kielilain täytäntöönpanosta ( 108/04 ) sekä muualla lainsäädännössä säädetyillä ja määrätyillä lailla ja asetuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuåimmjummuž šiõtteet sääʹmteʹǧǧlääʹjjest ( 974/95 mââjab muttsivuiʹm ) da –asetõõzzâst ( 1727/95 ), sääʹmǩiõll-lääʹjjest ( 1086/03 ), da riikksuåvtõõzz asetõõzzâst sääʹmǩiõll-lääʹjj tiuʹddepiijjmest ( 108/04 ) da jeeʹres sââʹjest lääʹjjšiõttummšest šiõttuum da mieʹrruum laaʹjjivuiʹm da asetõõzzivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen lisäksi toiminnassa sovelletaan Saamelaiskäräjien omaa työjärjestystä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooudbeäʹlnn peäggtum lââʹssen tuåimmjummšest suåvldet Sääʹmteeʹǧǧ jiiʹjjes tuâjjriâššmõõžž .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
