<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">totuus-_ja_sovintokomission_perustamista_kasitellaan_seminaarissa_lauantaina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission perustamista käsitellään seminaarissa lauantaina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio aalǥtummuž ǩiõttʼtõõlât seminaarâst sueʹvet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission perustamisen edellytyksiä käsitellään Inarin Sajoksessa lauantaina 10.2. järjestettävässä seminaarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõtt komissio aalǥtem oudldõõzzid ǩiõttʼtõõlât Aanar Sajoozzâst sueʹvet 10.2. riõššum seminaarâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa kuullaan kokemuksia vastaavien komissioiden toiminnasta muualla maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seminaarâst kuulât vaʹstteei komissioi toimmjummšest jeeʹresåʹrnn maaiʹlmest. Seminaar lij pukid äävai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on kaikille avoin. Suomen valtion ja saamelaisten välisiä suhteita käsittelevän komission perustamisen edellytykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ääʹv seminaar Tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissioi meeraikõskksaž ǩiõččlâsttmõõžž: Lääʹddjânnam riikk da säʹmmlai kõõskid ǩiõttʼtõõlli komissio aalǥtem oudldõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika: 10.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äiʹǧǧ: 10.2.2018 Päiʹǩǩ: Sajos, Aanar Striiʹmjummuš vuõiʹǧǧest: http://www.sogku.fi/live/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka: Sajos, Inari Tilaisuus striimataan suorana: http://www.sogku.fi/live/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Moderaattoor: Tiina Sanila-Aikio da Antti Pentikäinen 09.00 Šõddmõõžž ääʹvummuš: Antti Pentikäinen, toimmjååʹđteei, Åskldõõǥǥlaž da äʹrbbvuõđlaž jååʹđteeʹji rääuhkueʹddemsäiʹmmõs 09.10 Tiõrvtemsääʹn, Tiina Sanila-Aikio, saaǥǥjååʹđteei, Sääʹmteʹǧǧ 09.20 Saakkvuârr, Eduardo González, vuäʹpsteei da seʹrddempââʹj vuõiggâdvuõttriâššmõõžži äʹšštobddi 09.50 Saakkvuârr, Simon Keyes, kueʹss professor, Winchester universiteʹtt, suåvtõõllâm äʹšštobddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajat: Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>10.20 Kååʹffpodd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.00 Tilaisuuden avaus: Antti Pentikäinen, toiminnanjohtaja, Uskonnollisten ja perinteisten johtajien rauhanvälitysverkosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>10.40 Saakkvuârr, Laila Susanne Vars, jååʹđteei äʹšštobddi, Taarrjânnam ooumažvuõiggâdvuõttorgaan, OTT, äʹšštobddi ÕM ooumažvuõiggâdvuõttväʹlddõõzz koontâr (OHCHR) alggmeerai vuõiggâdvuõđid ǩiõttʼtõõlli äʹšštobddimekaniismâst (EMRIP) 11.10 Saakkvuârr, Marie Wilson, Kanada tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio vuäzzlaž 11.40 Saakkvuârr, Teivo Teivainen, professor, Heʹlssen universiteʹtt 12.00 Porrmõš 13.00 Saakkvuârr da paneeʹlsaǥstõõllmõš Veli-Pekka Lehtola, sääʹmkulttuur professor, Oulu universiteʹtt Nils-Henrik Valkeapää Petra Laiti, saaǥǥjååʹđteei, Lääʹddjânnam sääʹmnuõr (SSN) Ida-Maria Helander, väärrsaaǥǥjååʹđteei, SSN Anna Morottaja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.10 Tervetuliaissanat, Tiina Sanila-Aikio, puheenjohtaja, saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>14.00 Kååʹffpodd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.20 Alustus, Eduardo González, neuvonantaja ja siirtymäkauden oikeusjärjestelyjen asiantuntija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>14.15 Tuejjummuš siõm jooukin da tiimi čuäʹjtõõzz Siâsstõõzz Lääʹddjânnam riiʹǩǩe (sj. Johanna Suurpää, demokratia-, ǩiõll- da vuâđđvuõiggâdvuõđi juâkkaz jååʹđteei, vuõiggâdvuõttministeria) Siâsstõõzz Lääʹddjânnam sääʹmtegga (sj. Tiina Sanila-Aikio) Siâsstõõzz tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio aalǥtummša (sj. Antti Pentikäinen) 15.45 Loppsääʹn, Tiina Sanila-Aikio da Antti Pentikäinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
