<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tubettaja_mansikkka_tulee_opastamaan_saamelaisnuoria.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubettaja Mansikkka tulee opastamaan saamelaisnuoria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tubeʹtteei Mansikkka puätt škooulted sääʹmnuõrid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubettaja Mansikkka tulee kouluttamaan saamelaisnuoria Inariin ja osallistuu myös huhtikuun 12. päivänä Vuotsossa järjestettävään Saamelaisnuorten taidetapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tubeʹtteei Mansikkka puätt škooulted sääʹmnuõrid Aanra da vuässââtt še cuâŋmannu 12. peeiʹv Vuõccust jäʹrjstum Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman tubetusteemaan liittyvä koulutus järjestetään torstaina 15. 2. klo 13.00 – 14.00 Sajoksen auditoriassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõđpeeiʹv tubeʹttemtemma õhttneei škooultõs lij neljdpeeiʹv 15. 2. klo 13.00 – 14.00 Sajoozz auditoriost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on avoin kaikille kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Podd lij äävai pukid ǩeäiʹd miõll ǩeäss tok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka kertoo urastaan ja kannustaa nuoria toteuttamaan itseään rohkeasti ja avoimesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mansikkka mušttal jiijjâs tuej pirr da mooutat nuõrid tuõttân tuejjeed jiijjâs juʹrddjid tuõsttlânji da äävmiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen jälkeen hän vastaa yleisön kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õuʹddepuʹhttem mâŋŋa son vaʹsttad kõõččmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma striimataan ja tallennetaan koulutuskäyttöä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultummuš striimjet da ruõkkât škooultõõzz diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimiä voi seurata osoitteessa: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Striim vuäitt čuâvvad addrõõzzâst: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimin ajaksi palveluun avataan myös chatti, jonka kautta voi esityksen aikana esittää kysymyksiä Mansikkkalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Striim pooddâs kääzzkõʹsse ääʹveet še chatt, koon pääiʹǩ vuäitt piijjâd kõõččmõõžžid Mansikkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen koulutukseen tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Iʹlmmtõõttmõš škooultõʹsse täʹst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) toimii Saamelaisnuorten taidetapahtuman tubettamisen suojelijana sekä kilpailun videoiden tuomarina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) toiʹmm Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv tubeʹttem suõjjleejen di ǩeâšt videooi ärvstõõllʼjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka on yksi tämän hetken suosituimmista tubettajista Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mansikkka lij õhtt tän poodd peäggtum tubbeʹtteei Lääʹddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tyylikäs lifestyle-vaikuttaja, joka rakastaa taidetta ja muotia ja inspiroituu erilaisista tyylikokeiluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son lij mallšõs lifestyle-vaaikteei, kååʹtt rääʹǩǩast taaid da muoti da inspirââtt jeeʹresnallšem mallǩiõččlõõttmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maiju antaa oman äänensä kuulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maiju oudd jiijjâs jiõn kollʼjed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän myötä hän onkin saanut useita tunnustuksia käsitellessään rohkeasti myös vaikeampia aiheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän ǩeeʹjjest son lij vuäǯǯam määŋgaid ǩeiʹttmid ǥu lij ǩiõttʼtõõllâm ruõkkâdvuõđin še vaiggääb aaʹššid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiapitoisten puheenvuorojen lisäksi Maiju osaa myös viihdyttää omalla lämminhenkisellä otteellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vueʹǩǩšõs saakkvuârai lââʹssen Maiju silttad še hääʹsǩâʹtted pakkvuõiŋŋsâz vueʹjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa annetaan myös lisätietoja Saamelaisnuorten taidetapahtuman tubetusteemaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šõddmõõžžast uudet še lââssteâđaid Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹv tubeʹttemteeʹm pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutustapahtuman toteutuksesta vastaa Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Arktista pedagogiikkaa -hanke yhteistyössä Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultummuš teâuddjummšest vaʹsttad Sääʹmvuuʹd škooultõskõõskõõzz Aarktlaž pedagogiik -haʹŋǩǩõs õhttsâžtuejast Sääʹmtiiʹǧǧin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja koulutustapahtumasta: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđaid škooultõõzzâst: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđ Sääʹmnuõri čeäʹppvuõđpeeiʹvest 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
