<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tule_mukaan_saamelaisnuorten_taidetapahtuman_verkkojuhlaan_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule mukaan Saamelaisnuorten taidetapahtuman verkkojuhlaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʹđ mieʹldd Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv neʹttjuʹhlle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaa juhlistetaan perjantaina 17.4. verkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv prääzkjet piâtnâc 17.4. neeʹttest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule mukaan verkkojuhlaan ja löydä sieltä sekä hauskat taidetapahtumamuistot että tutut saamelaistaiteilijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puäʹđ mieʹldd neʹttjuʹhlle da kaaun toʹben nuʹtt hääʹsǩes čeäʹppvuõttpeiʹvvmooštaid ko še toobdâs sääʹmčeäppniiʹǩǩid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto kutsuu Saamelaisnuorten taidetapahtuman historiasivuston avajaisiin perjantaina 17.4. klo 12 alkaen osoitteessa saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ škooultõs- da mättmateriaalkoontâr kåčč Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv historiaseeidai ääʹveempoʹdde piâtnâc 17.4. čiâss 12 ääʹljeeʹl addrõõzzâst saamelaisnuortentaidetapahtuma.com .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on koottu kuvia, tekstejä ja videoita Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 1990-luvulta tähän päivään saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seeidaid lie norrum snimldõõǥǥ, teeʹkst da video Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹvin 1990-lååǥǥast tän peeiʹv räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumissa uransa ensimmäisiä askeleita ottaneet saamelaiset taiteilijat kertovat videotervehdyksissään mitä taidetapahtuma on heille merkinnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čeäʹppvuõttpeeiʹvin čeäppneǩ-ǩeäineez vuõssmõs laauʹǩid välddam sääʹm čeäppneeʹǩǩ mušttle videotiõrvʼvuõđin, mâid čeäʹppvuõttpeiʹvv lij siʹjjid miârkkšõõvvâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman historiasivustoa ovat työstäneet verkkotuottaja Eeva Mäkinen, taidetapahtumatyöntekijä Unna-Maari Pulska ja koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõri čeäʹppvuõttpeeiʹv historiaseeidaid lie tuejjääm neʹttpuuʹtʼteei Eeva Mäkinen, čeäʹppvuõttpeiʹvvtuâjjlaž Unna-Maari Pulska da škooultõspiisar Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla on tekstejä kaikilla kolmella saamen kielellä ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seeidain lie teeʹkst pukin kooumin sääʹmǩiõlin da lääddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haʹŋǩǩõõzz teäggat mättʼtõs- da kulttuurministeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
