<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_koltansaamen_kielen_oppikirja_ja_syksyn_tyokirja_ilmestyivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi koltansaamen kielen oppikirja ja syksyn työkirja ilmestyivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ sääʹmǩiõl mättǩeʹrjj da čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj lie õlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus-ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut uuden koltansaamenkielisen 1. luokan luku- ja työkirjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr lij õlmstâttam ođđ nuõrttsääʹmǩiõllsaž ǨIÕČČ 1 lookkâmǩeeʹrj da čõhččpââʹj tuejjǩeeʹrj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 1 on koltansaamen oppikirja perussopetuksen ensimmäisen luokan vieraan kielen lukijoiden opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 1 ǩeeʹrj lie jurddum vuâđđmättʼtõõzz 1. klaass nuõrttsääʹmǩiõl veeʹres ǩiõl lookkji mättʼtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaan kuuluvat syksyn- ja kevään työkirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩerjja koʹlle čõõuč- da ǩiiđ tuejjǩeeʹrj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja ja työkirja on koltansaamen kulttuuriin sovellettu ja käännetty pohjoissaamen kielen GEA 1 -kirjoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättǩeʹrjj da tuejjǩeʹrjj lij šiõttõllum nuõrttsääʹmkulttuuʹre da jåårǥlõttum tâʹvvsääʹmǩiõllsaž GEA 1 -ǩiiʹrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjojen käsikirjoituksen on tehnyt Oona Länsman ja kuvituksen Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrji ǩiõttǩeeʹrjtõõzz lij tuejjääm Oona Länsman da pirstõõzzid raajjam Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielelle oppikirjan on kääntänyt Hanna-Maaria Kiprianoff, syksyn työkirjan Karlong Chan ja taiton tehnyt Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrttsäämas lij mättǩeeʹrj jåårǥlâttam Hanna-Maaria Kiprianoff da, čõhččpââʹj tuejjǩeeʹrj Karlong Chan da lay out raajjâm Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi tilata Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrjid vuäitt tiʹllʼjed Sääʹmteeʹǧǧ nettkaaupâst :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukukirja: ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc mättǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc mättǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn työkirja: ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 1 Kåʹllmeäʹcc čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
