<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_koltansaamen_kielen_lukukirja_ja_syksyn_tyokirja_ovat_ilmestyneet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi koltansaamen kielen lukukirja ja syksyn työkirja ovat ilmestyneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ sääʹmǩiõl lookkâmǩeʹrjj da čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj lie õlmstõttum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on julkaissut uuden koltansaamen luku-ja työkirjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooultõs- da mättmateriaalkoontâr lij õlmstâttam ođđ nuõrttsääʹmǩiõllsaž lookkâm- da tuejjǩeeʹrj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ǨIÕČČ 3 on koltansaamen oppikirja perusopetuksen kolmannen luokan vieraan kielen opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨIÕČČ 3 lij nuõrttsääʹmǩiõl mättǩeʹrjj vuâđđškooul 3 klaass veeʹres ǩiõl škooulniiʹǩǩid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaan kuuluvat syksyn- ja kevään työkirjat, joista kevään työkirja julkaistaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩerjja kooll čõhččpââʹj- da ǩiđđpââʹj tuejjǩeʹrjj. Ǩeeʹrj lie jåårǥlõttum tâʹvvsääʹmǩiõl GEA 3 ǩiiʹrjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirja ja työkirja on käännetty ja sovitettu pohjoissaamen kielen GEA 3 kirjoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiʹrji raajji: Oona Länsman, pirstõõzz Nora Bäck da lay out raajjâm Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan käsikirjoituksen on tehnyt Oona Länsman ja kuvituksen Nora Bäck.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jåårǥlâttam Raija Lehtola</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkieliset kirjat on taittanut Anni Näkkäläjärvi ja koltansaamen kielelle kääntänyt Raija Lehtola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiʹllʼjõõzz:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi tilata Saamelaiskäräjien verkkokaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lookkâmǩeʹrjj https://www.samediggi.fi/tuote/kiocc-3-lookkamkerjj-nuorttsaamkioll-veeres-kiollan/?lang=nuo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukukirja https://www.samediggi.fi/tuote/kiocc-3-lookkamkerjj-nuorttsaamkioll-veeres-kiollan/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čõhččpââʹj tuejjǩeʹrjj https://www.samediggi.fi/tuote/kiocc-3-cohccpaaj-tuejjkerjj/?lang=nuo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
