<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_gavpotfearan-mobiilipeli_opettaa_kaupunki-_ja_tunnesanastoa_kolmella_saamen_kielella.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi Gávpotfearán-mobiilipeli opettaa kaupunki- ja tunnesanastoa kolmella saamen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ Gávpotfearán-mobiilspeâll mättat gåårad- da tåbddsannõõzz kooum sääʹmǩiõʹlle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen saamen kielten etäopetuksen pilottihanke on julkaissut uuden saamenkielisen Gávpotfearán-mobiilipelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ kååʹdd da Sääʹmteeʹǧǧ õhttsaž sääʹmǩiõli ougglõsmättʼtõõzz pilotthaʹŋǩǩõs lij õlmstâttam ođđ sääʹmǩiõllsaž Gávpotfearán-mobiilspeâll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on toteutettu pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Speâll lij tuejjuum aanar-, nuõrtt- da tâʹvvsääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gávpotfearán, suomeksi Kaupunkiseikkailu , on noin 6–8-vuotiaille suunnattu kielikylpymäinen mobiilipeli, jossa pelaaja pääsee seikkailun lomassa oppimaan kaupunki- ja tunnesanastoa erilaisissa kaupunkiympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gávpotfearán, sääʹmǩiõʹlle Gååradšeikkmõš , lääddas Kaupunkiseikkailu , lij nuʹtt 6–8-ekksaid jurddum ǩiõll-laauǥlaaǥǥan mobiilspeâll, koʹst speâllai peäss määŋgnallšem šeikkmõõžži pääiʹǩ mättjed gåårad- da tåbddsannõõzz jeeʹresnallšem gååradpirrõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelaajan ei tarvitse osata lukea ja kirjoittaa saamea aloittaakseen pelaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Speâllai ij taarbâž siltteed lookkâd ni ǩeeʹrjted sääʹmǩiõl, što vuäitt altteed speâllmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipelillä on tarkoitus tukea uhanalaisten saamen kielten käyttöä ja oppimista lasten vapaa-ajalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mobiilspeâll täävtõssân lij tuärjjeed vaarvuâlaž sääʹmǩiõli âânnmõõžž da mättjummuž päärnai âsttääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin ovat suunnitelleen etähankkeen työntekijät yhdessä opettajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Speâll lie plaanâm ougglõshaʹŋǩǩõõzz tuâjjla õõutveäkka uʹčteeʹlivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen opettaja Satu Pieski on tyytyväinen lopputulokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tâʹvvsääʹmǩiõl uʹčteeʹl Satu Pieski lij tååđvaž lopp-puäđõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Pelin monet ympäristöt tempaavat mukaansa, ja pelaaja oppii arkikielen sanoja niille kehitetyissä ympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Speâll määŋg pirrõõzz roʹttje mieʹldez, da speâllai mättai arggǩiõl saaʹnid tõid oouʹduum pirrõõzzin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä enemmän pelaaja oppii sanoja, sitä pidemmälle peli vie, Pieski kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mõõn jäänab speâllai mättai saaʹnid, tõn olgglab speâll jååʹđat, Pieski mušttal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Hanna Helander toivoo, että mahdollisimman moni lataa pelin lapselleen, koska nykyajan lapset oppivat helpoiten kieltä pelien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeʹkttjååʹđteei Hanna Helander tuäivv, što mäŋggaz laaddče speâll päärneez tõn diõtt, ko ânnʼjõžääiʹj päärna mättje hiâlpmõsân ǩiõl speâllai pääiʹǩ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tavoitteenamme on ollut, että pelaaja saa onnistumisen iloa, ja kieli tulee mukana kuin itsestään, Helander kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mij täävtõssân lij leämmaž, što speâllai vuäǯǯ oʹnnstummuž räämm, da što ǩiõll puätt mieʹldd mâʹte jiõččaildes, Helander maainast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gávpotfearán-mobiilipeli on ladattavissa sekä Google Play -kaupasta että AppStoresta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gávpotfearán-mobiilspeâll lij laaddâmnalla nuʹtt Google Play -kaaupâst ko še AppStorest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin pohjoissaamenkielisenä äänenä on Juulienna Näkkäläjärvi, inarinsaamenkielisenä Satu Aikio ja koltansaamenkielisenä Sisko Hilkka Fofonoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Speâll tâʹvvsääʹmǩiõllsaž jiõnnân lij Juulienna Näkkäläjärvi, aanarsääʹmǩiõllsaž jiõnnân Satu Aikio da nuõrttsääʹmǩiõllsaž jiõnnân Sisko Hilkka Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin on toteuttanut oululainen LudoCraft Oy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Speâll lij tuejjääm Oulust toiʹmmjeei põõrǥâs LudoCraft Oy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Android Play Store: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.LudoCraft.Gavpotfearan iOS : https://testflight.apple.com/join/VlOY5hPi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Android Play Store: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.LudoCraft.Gavpotfearan iOS : https://testflight.apple.com/join/VlOY5hPi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi , 040 546 6514</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi , 040 546 6514</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi , 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi , 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi , 040 584 3098</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi , 040 584 3098</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
