<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vaalilautakunnan_sihteeriksi_valittu_antti_aikio.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan sihteeriksi valittu Antti Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkååʹdd piisren vaʹlljum Antti Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta on valinnut kokouksessaan 10.1.2022 vaalilautakunnan sihteerin tehtävään oikeustieteen maisteri Antti Aikion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvvddkåʹdd lij vaʹlljam såbbreʹstes 10.1.2022 vaal-luʹvddkååʹdd piisren tuõjju vuõggâdvuõtt-tiõtti maister, Antti Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antti Aikio on aloittanut tehtävässä helmikuun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Antti Aikio lij alttääm tuâjast täʹlvvmannu aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta ilmoitti haettavaksi vaalilautakunnan sihteerin tehtävän 20.12.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ vaal-luʹvddkåʹdd iʹlmmti ooccâmnalla vaal-luʹvddkååʹdd piisar tuâj 20.12.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan sihteerin tehtävänä on vaalilautakunnan alaisena valmistella ja toimeenpanna vaalit sekä toimia vaalilautakunnan esittelijänä ja sihteerinä kokouksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-luʹvddkååʹdd piisar tuâjjan lij vaal-luʹvddkååʹdd vuâlsiʹžžen valmštõõllâd da toiʹmmepiijjâd vaalid di tåimmjed vaal-luʹvddkååʹdd aaʹšši ouʹddepuʹhttjen da piisren såbbrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtäviin kuuluu myös vaalilautakunnan toimiston esihenkilön tehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjaid koʹlle še vaal-luʹvddkååʹdd konttâr ouddoummu tuâj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstön yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjlažkååʹdd õhttvuõđteâđ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
