<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valtioneuvoston_kanslia_julkaisi_raportin_totuus-_ja_sovintoprosessin_valmistelun_tueksi_pidetyista_kuulemisista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi raportin totuus- ja sovintoprosessin valmistelun tueksi pidetyistä kuulemisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz pravleeʹnnʼja õlmstõõʹtti rapoort tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss valmštõõllmõõžž tuärjjan õnnum kuullmõõžži pirr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen hallitus on Saamelaiskäräjien esityksestä aloittanut saamelaisasioita käsittelevän totuus- ja sovintoprosessin valmistelun lokakuussa 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lääʹdd halltõs lij Sääʹmteeʹǧǧ eʹtǩǩõõzzâst alttääm sääʹmaaʹššid ǩiõttʼtõõlli tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss valmštõõllmõõžž kålggmannust 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous esitti käymässään lähetekeskustelussa 9.2.2018, että prosessista järjestettäisiin saamelaisten kuulemisia niin saamelaisten kotiseutualueella kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar eʹtǩǩii vuõlttõs-saǥstõõllmest, koon tõt čõõđti tiuddsåbbreʹstes 9.2.2018, što proseeʹss pirr jäʹrjsteʹčeš säʹmmlai kuullmõõžžid nuʹtt sääʹmvuuʹdest ko še tõn åålǥpeäʹlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi kuulemisista raportin 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz pravleeʹnnʼja õlmstõõʹtti rapoort kuullmõõžži pirr 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Raportti yhteen vetää kuulemisissa totuus- ja sovintoprosessista esiin tulleita ajatuksia anonymisoituina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Raportt ǩeäss õʹhtte kuullmõõžžin ouʹdde puättam anonymisõsttum jurddjid tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katson, että erityisen tärkeää raportissa on se, mitä asioita ja tapahtumia tulisi tutkia, jos totuus- ja sovintokomissio päätetään asettaa, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäinam, što rapoortâst lij samai vääžnai tõt, što muʹvddem aaʹššid da šõddmõõžžid õõlǥči tuʹtǩǩeed, jõs tuʹmmje vuâđđeed tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttkomissio, ceälkk Sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nostaisin raportista kaksi päähavaintoa, joista ensimmäinen on se, että saamelaiset ovat eriarvoisia suhteessa suomalaisiin niin lainsäädännön tasolla kuin ns. tavallisessa elämässäkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Kaaggčem rapoortâst kueʹhtt väʹlddvuâmmšõõzz, koin vuõssmõs lij tõt, što säʹmmla lie jeeʹresärvvsa veʹrddõõleeʹl läʹddlaid lääʹjjšeâttmõõžž tääʹzzest di nuʹtt koččum takai jieʹllmest še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen raportin pääväite – assimilaatio eli suomalaistuminen ja kolonisaatio maankäytössä jatkuvat – on painava, hyvin perusteltu ja tulisi olla totuus- ja sovintoprosessin neuvotteluiden lähtöpiste, jatkaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuʹbb rapoort väʹlddvuâmmšõs – assimilaatio leʹbe läʹddlõõvvmõš da kolonisaatio mäddââʹnnmest juätkkje – lij lossâd, puârast vuâđđuum da tõt õõlǥči leeʹd tuõttvuõtt- da suåvâdvuõttproseeʹss saǥstõõllmõõžži vuâlggsââʹjj, juätkk Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaistusta kuulemisraportista järjestetään kaikille avoin keskustelutilaisuus 17.12.2018 klo 17:30 Inarissa Sajoksen auditoriossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Õlmstõttum kuullâmrapoort pirr jäʹrjste pukid äävai mainstõõllâmšõddmõõžž 17.12.2018 čiâss 17:30 Aanrest Sajoozz auditoriost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalla ovat mm. valtiosihteeri Paula Lehtomäki sekä valtioneuvoston kanslian ja oikeusministeriön virkamiehiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pääiʹǩ âʹlnn lie jm. riikkpiisar Paula Lehtomäki di riikksuåvtõõzz pravleeʹnnʼja da vuõiggâdvuõttministeria veʹrǧǧoummu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, oikeusministeriö ja valtioneuvoston kanslia sopivat saamelaisten kuulemisten järjestämisestä keväällä 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ, vuõiggâdvuõttministeria da riikksuåvtõõzz pravleeʹnnʼja sueʹppe säʹmmlai kuullmõõžži jäʹrjstummšest ǩeâđđa 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella ja Suomen suurimmissa kaupungeissa pidettiin 29 kuulemista 2.5.–29.6.2018 välisenä aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmvuuʹdest da Lääʹdd šuurmõs gåårdin õʹnneš 29 kuullâmpoodd 2.5.–29.6.2018 kõskksaž ääiʹj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi kuulemisista raportin 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz pravleeʹnnʼja õlmstõõʹtti rapoort kuullmõõžži pirr 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti on julkaistu viidellä kielellä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raportt lij õlmstõttum viiđ ǩiõʹlle;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarin-, koltan- ja pohjoissaameksi, suomeksi ja ruotsiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>aanrõšǩiõʹlle, säämas da tâʹvvsääʹmǩiõʹlle, lääddas da ruõccâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi raportti julkaistaan myöhemmin myös englanniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssen rapoort õlmstâʹtte mâʹŋŋlest eŋgglõsǩiõʹlle še.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asioita koskeva sovintoprosessi -kuulemisraportti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saamelaisten asioita koskeva sovintoprosessi -kuulemisraportti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin valmistelusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lisätietoa saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin valmistelusta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston tiedote kuulemisraportin julkaisusta (26.11.2018): https://valtioneuvosto.fi/artikkeli/-/asset_publisher/10616/kuulemisraportti-on-julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõõzz teâđtõs kuullâmrapoort õlmstâʹttmest (26.11.2018): https://vnk.fi/documents/10616/11086133/559+Sovintokomission+valmistelu+-raportti+koltansaame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. p. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisasiantuntija Anni-Kristiina Juuso, p. 0295 160 169, valtioneuvoston kanslia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Saaǥǥjååʹđteei Tiina Sanila-Aikio teʹl. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
