<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">viela_on_aikaa_hakea_kouluvierailijaksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vielä on aikaa hakea kouluvierailijaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Võl lij äiʹǧǧ ooccâd škooulkõʹllʼjeeʹjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hankkeessa tarjotaan yläkouluille saamelaisteemaisia kouluvierailuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõõzz da Nuorten Akatemia (Nuõri Akatemia) Dihtosis-haʹŋǩǩõõzzâst taʹrjjeet pââibužškoouʹlid sääʹmteemlaž škooulkõʹllʼjummšid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haemme nyt innokkaita yli 18-vuotiaita saamelaisnuoria ympäri Suomea kouluvierailijoiksi kevään 2019 aikana toteutettaviin vierailuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâp ååʹn älššas pâʹjjel 18-âkksaid sääʹmnuõrid pirr Lääʹddjânnam škooulkõʹllʼjeeʹjen ǩiiđ 2019 čõõđteei kõʹllʼjummšid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika on käynnissä vielä tämän viikon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâmäiʹǧǧ lij jååʹttmen võl tän neäʹttel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailijoiden tehtävänä on itsenäisesti pitää saamelaiskulttuurista kertova vierailu yläkouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjeeʹji tuâjjan lij jiõččânji ââʹnned kõʹllʼjummuž sääʹmkulttuur pirr pââibužškooulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunti jakautuu info-osuuteen sekä toiminnallisten tehtävien tekoon yhdessä nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Čiâss juâkkââtt teâttvuässõʹsse di tuåimlaž tuejjõõzzi tuejjummša õõutsââʹjest nuõrivuiʹm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailujen tarkoitus on levittää tietoa saamelaisista ja saamelaiskulttuurista valtaväestön nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjummši mieʹrren lij liâvvted teâđ säʹmmlai da sääʹmkulttuur pirr väʹlddnarood nuõrid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalit ovat valmiina, joten vierailijan tehtävänä on kouluissa vierailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Materiaal lie valmmšen, di kõʹllʼjeei tuâjjan lij pâi škooulin kõʹllʼjummuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailijoille järjestetään koulutus Helsingissä 14.1.2018, jossa heidät perehdytetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjeeʹjid riâššât škoouʹlʼjummuž Heʹlssnest 14.1.2018, koʹst siʹjjid harjjnââʹttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen osallistuminen on edellytys vierailijana toimimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škoouʹlʼjummša vuässõõttmõš lij oudldõs kõʹllʼjeeʹjen tuåimmjummša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut toteutetaan koulupäivien aikana ajalla 1.2.-31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Škooulkõʹllʼjummšid čõõđtet škooulpeeiʹvi poodd ääiʹjest 1.2.-31.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailijoiden ei tarvitse sitoutua mukaan koko kevääksi, vaan vierailujen määrä riippuu tilauksista sekä vierailijoiden omista aikatauluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõʹllʼjeeʹjin ij taarbâž čõnnõõttâd mieʹldd obb ǩiiđâs, peʹce škooulkõʹllʼjummši mieʹrr lij ǩidd tiʹllʼjummšin di kõʹllʼjeeʹji jiijjâz äiʹǧǧtaaulin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit siis tehdä vierailuja muiden töiden tai opintojesi ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäitak âʹte tuejjeed kõʹllʼjummšid jeeʹres tuâjai leʹbe mättjummšad paaldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisesta vierailusta maksetaan 54 € suuruinen palkkio sekä matkakulut vierailukohteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Juõʹǩǩ kõʹllʼjummšest määuʹset 54 € šorrsaž paʹlǩǩõõzz di mäʹtǩǩ-kuulid kõʹllʼjempäikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haemme vierailijoita mm. pääkaupunkiseudulle, Jyväskylään, Tampereelle, Ouluun ja Rovaniemelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccâp kõʹllʼjeeʹjid jm. vueiʹvvgååradvoudda, Jyväskylä-gåårda, Tampere-gåårda, Oulu-gåårda da Ruäʹvnjaʹrǧǧe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös muilta paikkakunnilta kiinnostuneet saamelaisnuoret voivat hakea mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmnuõr jeeʹres päiʹǩǩ-kooʹddin še, ǩeäiʹd miõl tät ǩeäss, vueiʹtte ooccâd mieʹldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimita vapaamuotoinen hakemuksesi 30.11.2018 klo 16.00. mennessä osoitteeseen: minna.lehtola(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimat frijjååʹblkallaš ooccmõššâd 30.11.2018 č. 16.00 mõõneeʹst addrõʹsse: minna.lehtola(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââʹssteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minna Lehtola Projektityöntekijä tel: 010 839 3132 | +358 40 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Minna Lehtola Projeʹktt-tuâjjlaž teʹl.: 010 839 3132 | +358 40 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/dihtosis-hanke/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.samediggi.fi/dihtosis-hanke/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
