<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vuonna_2019_vietetaan_yk:n_alkuperaiskansojen_kielten_teemavuotta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten teemavuotta!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Eeʹjj 2019 viõʹttjet ÕM:i alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹjj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä voin tehdä teemavuoden aikana?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâiʹd vuäitam tuejjeed teeʹmmeeʹjj poodd?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten voin osallistua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mäʹhtt vuäitam vuässõõttâd?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa sinua, jos et osaa saamea, opettelemaan perusasioista yhdestä saamen kielestä tai jos osaat jo yhtä saamen kieltä, opettelemaan perusasiat jostakin toisesta saamen kielestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ smeʹllkâtt tuu, jõs jiõk silttâd sääʹmǩiõl, mättʼtõõllâd vuâđđaaʹššid õõut sääʹmǩiõlâst leʹbe jõs silttääk juʹn õõut sääʹmǩiõl, mättʼtõõllâd vuâđđaaʹššid koon-ne jeeʹres sääʹmǩiõlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa käyttämään saamen kieliä aina kun saamen kielilain mukaan sinulla on siihen oikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ smeʹllkâtt ââʹnned sääʹmǩiõlid juõʹǩǩ vuâra ko sääʹmǩiõll-lääʹjj mieʹldd tuʹst lij tõõzz vuõiggâdvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täytä veroilmoitus saamen kielellä, pyydä Kelalta saamenkieliestä palvelua, käytä saamenkielistä terveydenhoitopalveluita – viranomaisten tulee tarjota palveluita saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tieuʹd piiđiʹlmmtõõzz sääʹmǩiõʹlle, raauk Kelast sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz, âân sääʹmǩiõllsaž tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzid – veʹrǧǧniiʹǩǩi âlgg taʹrjjeed kääzzkõõzzid sääʹmǩiõʹlle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos et ole saanut tai saa saamenkielistä palvelua – kirjoita siitä Saamelaiskäräjille – me autamme sinua!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs jiõk leäkku vuäǯǯam leʹbe jiõk vuäǯǯ sääʹmǩiõllsaž kääzzkõõzz – ǩeeʹrjet tõʹst Sääʹmtegga – mij veäʹǩǩtep tuu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimet kielivuoden aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ tuåim ǩiõlleeʹjj äiʹǧǧen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen kielten teemavuosi on Saamelaiskäräjien vuoden 2019 toimintaohjelman yksi päätavoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggmeerai ǩiõli teeʹmmeeʹǩǩ lij Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2019 tuåimmjemprograamm õhtt väʹlddtäävtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemavuotta markkeerataan eri tavoin ja tietoja toimista päivitetään tälle sivustolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teeʹmmeeʹjj puuʹtet ouʹdde jeeʹres naaʹlin da teâđaid tuåimi pirr peeiʹvtet tän seiddõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko 21.-27.10. 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹm ǩiõllneäʹttel 21.-27.10. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsuu kaikkia osallistumaan teemaviikolle esimerkiksi järjestämällä tapahtumia tai kampanjoita sekä tuomalla saamenkieliä esille eri tavoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧ kåčč pukid vuässõõttâd teeʹmmneäʹttla ouddmiârkkân riâžžeeʹl šõddmõõžžid leʹbe kampanjaid di poouʹteeʹl sääʹmǩiõl ouʹdde jeeʹres naaʹlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikon tarkoituksena on nostaa saamen kielien näkyvyyttä koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʹttel mieʹrren lij kaggâd sääʹmǩiõli kuâsttjemvuõđ obb jânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemaviikko järjestetään yhteistyössä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllneäʹttel riâššât õhttsažtuâjast Taarrjânnam da Ruõccjânnam Sääʹmtiiʹǧǧivuiʹm. www.giellavahkku.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa löytyy myös yhteiseltä nettisivulta: www.giellavahkku.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuässõõđ sääʹmǩiõli teeʹmmneäʹttla 21.-27.10.2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu saamen kielten teemaviikkoon 21.-27.10.2019!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmǩiõl sääʹmsteei älšmâʹtte mainsted sääʹmǩiõl!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunti saamea kaikille – Osallistu avoimille saamen kielten etätunneille 29.-31.10!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mij ââʹnnep täid tiõttid sosiaalʼlaž mediast:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me käytämme näitä tunnuksia sosiaalisessa mediassa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>www.en.iyil2019.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõccjânnam Sääʹmteeʹǧǧ ǩiõlleeʹjj seeid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.en.iyil2019.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>https://www.sametinget.se/urfolkssprakaret</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
