<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki_valggat_2007_samitige_vaaljah_2007_saamelaiskarajien_vaalit_2007.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit 2007 Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 3.9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteʹǧǧvaal 2007 Sääʹmteʹǧǧvaal ââʹnet 3.9. - 1.10.2007 kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2007 päivien aikana kello 10.00 – 14.00 seuraavissa paikoissa: Saamelaiskäräjien toimisto Hetta, Tunturi-Lapin luontokeskus, Peuratie 15 Saamelaiskäräjien toimisto Inari, Saarikoskentie 4 Saamelaiskäräjien toimisto Utsjoki, Kunnantalo Vuotson koulu Vuotso, Ivalontie 8716 Jokaisella on mahdollisuus tarkistaa itseään koskevat vaaliluetteloon merkityt tiedot suoraan vaalilautakunnan toimistosta puh (016) 665 038, (016) 665 027, 050493 9018, fax (016) 671 323 tai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaal-loǥstõk lij vueiʹnnemnalla pâʹzzlâšttam-mannu 15. - 28. peeiʹvi kõõskâst čiâss 10.00 - 14.00 täin paaiʹǩin: Sääʹmteeʹǧǧ koontâr Hetta, Tunturi-Lapin luontokeskus, Peuratie 15 Sääʹmteeʹǧǧ koontâr Aanar, Saarikoskentie 4 Sääʹmteeʹǧǧ koontâr Uccjokk, Kåʹddveʹrǧǧpõrtt Vuõccu škooul Vuõccu, Ivalontie 8716</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaalit@samediggi.fi taikka käymällä katsomassa vaaliluettelosta yllä olevissa paikoissa mainittuna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vaalit@samediggi.fi leʹbe jieʹleeʹl kiõččmen vaal-loǥstõõǥǥâst pââibeäʹlnn sarnnum pääiʹǩin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>äävaiåårramääiʹjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joka katsoo, että hänet on oikeudettomasti jätetty pois vaaliluettelosta tai häntä koskeva merkintä vaaliluettelossa on virheellinen, voi kirjallisesti vaatia oikaisua vaalilautakunnalta viimeistään huhtikuun 11. päivänä ennen kello 16.00. Oikaisumenettelyohjeet saa vaalilautakunnan toimistosta tai ne voi tulostaa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kååʹtt ǩeäčč, što suu leät kuâđđam vuõiggâdvuõđtää meädda vaal-loǥstõõǥǥâst leʹbe što suu kuõskki mieʹrǩǩõs vaal-loǥstõõǥǥâst lij puästtad, vuäitt raukkâd vuõiǥõõzz ǩeeʹrjteeʹl vaal-luʹvddkådda mââimõõzzâst njuhččmannu 11. peeiʹv ouddâl čiâss 16.00. Vuõiǥeem-mõõntõõllâmvuäʹppõõzz vuäǯǯ vaal-luʹvddkååʹdd konttrest leʹbe tõid vuäitt kuõrrâd www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
