<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tiedotus_17_5_lkk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriön, saamelaiskäräjien ja saamelaisalueenkuntien rahoittama Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toimintavuosi 2011 jatkuu työpajojen, teemapäivien, tapahtumien ja retkien merkeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kultturministeria, sääŠmteŠǧǧ da sääŠmvuuŠdkooŠddi teäggtem SääŠm päärnaikultturkõõskõõzz TuåimmjemeeŠǩǩ 2011 juätkkai tuâjjpõõrti, teemmpeeiŠvi, pooddi da peiŠvvmaaŠtǩi pirr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeimpinä tavoitteina ovat edelleen saamelaislasten kielen ja kulttuurin tukeminen saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnmõs täävtõssân liâ õinn sääŠmpäärnai kiõl da kulttuur nâânumuš saaŠmi dommvuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkukevään saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen toiminnasta vastasi Johtti Nuorra – hanke, jonka Lapin ELY- keskus rahoitti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Alggǩiiđ sääŠm päärnaikultturkõõskõõzz tuåimmjumuužžâst vaŠsttii Johtti Nuorra – haŠŋǩǩõs, koonn SääŠmjânnam ELY- kõõskõs teäggti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtti Nuorra - hanke työllisti luovan nuoren ohjaajan, joka kiersi saamelaisalueen kouluissa ohjaamassa nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Johtti Nuorra – haŠŋǩǩõs tuâjjtõõŠtti kreevsõs nuõr vuäŠpsteei, kååŠtt jooŠđi sääŠmvuuŠd škooulin vuäŠpsteŠmmen nuõrid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtti Nuorran työpajojen sisällöt liittyivät saamelaisnuorten taidetapahtumaan valmistautumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeivva valmštõõttâm plaaneemtuâjj kuuli še Johtti Nuorran tuâjjpõõrti prograŠmme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö (OKM) on myöntänyt saamelaiskäräjille erityisrahoituksen saamelaiskulttuurin edistämiseen vuonna 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtõs- da kultturministeria (OKM) liâ miõttâm sääŠmtegga jiiŠjjesnallšemteäggtõõzz sääŠmkulttuur ooudâsviikkmõŠšše eeŠjjest 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän rahoituksen kohteena on myös saamelainen lastenkulttuurikeskus ja vuoden budjetti kasvaa 15 000 eurolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän teäggtõõzzâst lij še sääŠm päärnaikultturkõõskõs da eeŠjj budjett lij lâssnam 15 000 eeuŠrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkulttuurikeskuksen kevään ajankohtaisiin tapahtumiin kuuluvat nimikilpailu ja lasten retket merenrantaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Päärnaikultturkõõskõõzz tän ǩiiđ ääiŠjpoddsaž riâššâm poŠdde koŠlle nõmmǩeâšttõõttmõš da päärnai peiŠvvmääŠtǩ miârr-riddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus on toiminut jo vuodesta 2004 ja on aika järjestää nimikilpailu lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm päärnaikultturkõõskõs lij tuåimmjam eeŠjjest 2004 da lij juŠn äiŠǧǧ riâššâd nõmmǩeâšttõõttmõš, koon päärna da nuõr smiõttee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisen pitkän nimen tilalle tulisi keksiä lyhyt ja ytimekäs, toimintaa kuvaava nimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ânnʼjõž kuŠǩes nõõm sâjja õõlǥči hoŠhssjed vuäŠŋkõs da hääŠsǩes, miõŠlle pâššneei siõrrnõõmaž, kååŠtt sueiŠmkrâŠstt tuåimmjumuužž nuŠtt, što nõmm säŠrnn da oudd puuŠt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään päivä-matka ” Johtin meara gáttai ” / ” Jutaaminen meren rantaan ” järjestetään kesäkuun alussa alle kouluikäisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiiđ peiŠvvmäŠtǩǩ ” Johtin meara gáttai ” / ” miârr-riddu ” riâžžât ǩieŠssmannu aalǥâst vuâlla škooulekksaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkat kohdistuvat Altavuonon ja Porsangerinvuonon rannoille, Norjan puolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PeiŠvvmaaŠtǩid tuejjeet Altavuõn da Porsangervuõn reeddaid, Taarr beälla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkoista tiedotetaan tarkemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MaaŠtǩin teâđtet veâl pueŠrben da tääŠrǩben vueŠst mäŠtǩǩpeeiŠv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen lastenkulttuurikeskus – hankkeen toiminnanohjaaja Petra Magga-Vars on palannut työhönsä ja vastaa hankkeen koordinoimisesta ja toiminnasta toukokuusta alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm päärnaikultturkõõskõs – haŠŋǩǩõõzz tuejjumuužžjååŠđteei Petra Magga-Vars lij puättam mååusat tuõjju da vaŠsttad haŠŋǩǩõõzz koordinâttmõõžžâst da tuåimmjumuužžâst vueŠssmannust ääŠljeeŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttvuõđteâđ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
