<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisen vanhustyöen työkalupakki</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>unknown</year><wordcount>213</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2157&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="1_vanhustyo_pohsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="1_vanhustyo_insaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="1_vanhustyo_koltsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SAAMELAISEN VANHUSTYÖN TYÖKALUPAKKI <em type="italic">- Miten toimin, kun asiakkaana on saamelainen ikäihminen? </em></p>
<p type="listitem">Kehittämisrakenteen avulla  Haettiin saamelaisten parissa tehtävään vanhustenhuoltoon sellaiset  työmallit, jotka takaavat kotipalvelussa, palveluasumisessa, tehostetussa palveluasumisessaja laitoshuollossa sen, että saamelaisen  ikääntyneen kielelliset ja kulttuuriset oikeudet toteutuvat.</p>
<p type="listitem">Hyvän hoidon ja hoivan tavoitteena on, että iäkkäiden saamelaisten     oma kieli ja kulttuuri huomioidaan kaikissa hoito- ja hoivapalveluissa.</p>
<p type="listitem">Saamelaisen vanhustyön asiakas voi paremmin silloin, kun palvelut     toteutetaan saamelaisten arvojen mukaisesti ja saamen kielellä.</p>
<p type="listitem">Työkalupakin avulla</p>
<p type="listitem">Saamen kieli ja kulttuuri tulevat näkyviksi hoitotyössä.</p>
<p type="listitem">Oman taustan merkitys ja hoitotyön laatu korostuvat.</p>
<p type="listitem">Henkilöstö huomioi paremmin saamelaisen ikääntyneen     tarpeet ja asiakas saa mahdollisuuden vaikuttaa omaan    hoitoonsa kotipalvelussa, palveluasumisessa, tehostetussa      palveluasumisessa ja laitoshoidossa.</p>
<p type="listitem">Henkilöstö saa käytännön tietoa siitä, miten saamelainen      ikääntynyt ihminen voi säilyttää ja ylläpitää kieltään,    kulttuuriaan ja identiteettiään.</p>
<p type="listitem">Ohjekirjasen avulla työyhteisöön tuleva työntekijä voidaan      helposti perehdyttää.</p>
<p type="listitem">Työkalupakista saa helposti ja nopeasti käsityksen siitä,    mitä saamelaisen vanhustyö työpaikalla tarkoittaa.</p>
<p type="listitem">Saamelaisen ikääntyneen ja omaisten vaikutusmahdollisuudet       hoitoon paranevat.</p>
<p type="listitem">Jokaisen luvun kohdalla on saamelaisten kotiseutualueella      tehtävää vanhustyötä koskevaa tietoa ja ohjeita. Lisäksi on tila,   johon työpaikkakohtaisia käytäntöjä voi täydentää.</p>
<p type="listitem">SaKaste</p>
<p type="listitem">Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne -hanke</p>
<p>Tavoitteena saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laatu, vaikuttavuus ja saatavuus</p>
<p><em type="bold">Saamelaisen vanhustyön työkalupakki </em>on tehty avuksi henkilöstölle, joka työskentelee saamelaisten ikääntyneiden parissa. Sisältö perustuu pitkälti kokemusperäiseen tietoon, jossa asiantuntijoina ovat toimineet saamelaisten kotiseutualueen saamenkieliset sosiaali- ja terveysalan työntekijät. </p>
</body></document>
