<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Kutsu saamelaiskulttuurin suojelu suomessa -seminaarin</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>317</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1394&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="kutsu_pohjoissaame31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kutsu_seminaari_inarinsaame31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kutsu_seminaari312koltta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep">KUTSU 1 (2) 15.11.2010</p>
<p xml:lang="deu">Angelintie 696</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="smn">FIN-99870 Inari www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p><em type="bold">KUTSU SAAMELAISKULTTUURIN SUOJELU SUOMESSA –SEMINAARIIN Aika: 3.12.2010 kello 8:00-12:00 </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Paikka: </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Levi, Hotelli Levitunturi, Levintie 1590 Sirkka. Kokoussali 1. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjät kutsuu lämpimästi saamelaisia, saamelaisyhdistyksiä ja saamelaiskulttuurista kiinnostuneita Leville saamelaiskulttuurin suojelua Suomessa käsittelevään seminaariin. Seminaarin tarkoitus on antaa kuva saamelaiskulttuurin eri osa-alueista ja yhteiskunnallisista haasteista. </p>
<p>Seminaarin yhteydessä luovutetaan ensimmäinen Saamen kieliteko-palkinto. Tilaisuus on historiallinen. Saamen kieliteko-palkinto on ainutlaatuinen palkinto maailmassa. Saamelaiskäräjät on perustanut saamen kieliteko-palkinnon, jonka tarkoitus on antaa tunnustusta saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä Suomessa. Saamen kielellä tarkoitetaan pohjois-, inarin- ja koltansaamea. Palkinnon tarkoitus on kannustaa palkinnon saajaa parantamaan entisestään saamen kieleen eteen tehtyä työtä ja kannustaa kaikkia viranomaisia parantamaan saamenkielen asemaa. Saamen kieliteko-palkinnon saajan on valinnut saamen kielineuvosto. Saamen kieliteko palkinto on taidepalkinto, jonka tulee kuvastaa saamen kielen ja kulttuurin rikkautta ja moninaisuutta. Palkinto vaihtuu vuosittain ja sen tekemisestä vastaa Sámi Duodji ry:n valitsema saamelaistaitelija tai -käsityöntekijä. Palkinto velvoittaa saajaa jatkamaan työtä saamen kielen aseman ja saamenkielisten palvelujen parantamiseksi. Palkinnon luovuttaa kulttuuri- ja urheiluministeri Stefan Wallin.</p>
<p>Lisätietoja tilaisuudesta antaa saamelaiskäräjien keilaturvasihteeri Siiri Jomppanen saamen kieliteko-palkinnon osalta (siiri.jomppanen@samediggi.fi, +38 (0)10 839 3111) sekä koko seminaarin osalta puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi (klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi, +358 505242109).</p>
<p>Kahvitarjoilun johdosta pyydämme ilmoittautumaan seminaariin <em type="bold">29.11.2010 mennessä </em>osoitteeseen suvi.juntunen@samediggi.fi. </p>
<p xml:lang="est">SEMINAARIN OHJELMA 8:00-8:30 Aamukahvi 8:30-8:40</p>
<p>Seminaarin avaus</p>
<p>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunnan varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso 8:40-9:00</p>
<p>Saamelaisten aineettoman kulttuuriperinnön suojelu Suomessa</p>
<p>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi 9:00-9:20</p>
<p>Saamelaisen aineellisen kulttuuriperinnön suojelu Suomessa</p>
<p>Saamelaismuseo Siidan johtaja Tarmo Jomppanen 9:20-9:45</p>
<p>Saamen käsityö ja sen yhteiskunnalliset haasteet</p>
<p xml:lang="sme">Sámi Duodjin puheenjohtaja Rauna Triumf</p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p>KUTSU 2 (2) 9:45-10.05 Saamelainen joikumusiikki joikaaja, saamelaiskäräjien hallituksen jäsen Petra Magga-Vars</p>
<p>Joiku</p>
<p>Petra Magga-Vars ja Tuomas Aslak Juuso 10.15-10.35 Saamen kieli kulttuuriperintönä (TBC) 10.35-11.00 Keskustelu 11:00-11:15 Saamen kieliteko palkinnon perusteet</p>
<p>Kielineuvoston puheenjohtaja, Erkki Lumisalmi</p>
<p>Kielitekopalkinnon tekijän puheenvuoro 11.15-11.20 Kieliteko-palkinnon luovutus</p>
<p>Kulttuuriministeri Stefan Wallin 11.20-11.35 Kielitekopalkinnon saajan puheenvuoro 11:35-12:00 Seminaarin päätössanat</p>
<p>Kulttuuriministeri Stefan Wallin</p>
<p xml:lang="fkv">Lämpimästi tervetuloa!</p>
<p>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi</p>
</body></document>
