<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisten rajayheistyöeseminaari Inarissa 25.2.2015</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>505</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2592&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="radjeoktasasbargoseminara_loahpalas_pr.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Saamelaisten rajayhteistyöseminaari Inarissa 25.2.2015 </em></p>
<p>Pohjois-Suomen Kaste-ohjelma, Saamelaiskäräjät sekä Sosiaali- ja terveysministeriö järjestävät saamelaisten rajayhteistyöseminaariin 25.2.2015 Inarissa, Sajoksessa. Teemana päivässä ovat saamenkieliset sosiaali- ja terveyspalvelut.</p>
<p>Tavoitteena on  Kirkastaa reunaehtoja saamelaisten rajayhteistyölle  Nostaa keskiöön palvelut, missä kielen ja kulttuurin merkitys on suuri  Nostaa esiin, mitä palveluja on jo olemassa ja mitä mahdolliset palvelutarpeet ovat  Jakaa tietoa toimivista hyvistä käytännöistä  Selkeyttää toimintaohjeita, miten tiedonkulku palveluista asiakkaille ja ammattihenkilöstölle varmistetaan  Sopia jatkotyöskentelystä</p>
<p>Aamupäivän aikana kuulemme näkökulmia Suomen saamelaisten rajayhteistyötä koskevan lainsäädännön nykytilasta sekä sosiaali- ja terveystoimen tulevaisuuden muutoksista. Esillä on saamenkielisten sosiaali- ja terveystoimen palveluiden nykytila ja hyvät käytännöt sekä Suomessa että Norjassa. Lisäksi kuulemme puheenvuoron kelakorvauksista sekä voimassa olevan erikoissairaanhoidon sopimuksen sisällöstä.</p>
<p>Iltapäivällä pohditaan työryhmissä muun muassa sitä, miten selkiytetään rajayhteistyötä ja rakenteita saamenkielisissä palveluissa Suomen ja Norjan välillä ja miten varmistetaan tiedonkulku palveluissa asiakkaille, potilaille sekä terveydenhuollon henkilöstölle. Lisäksi pohdinnassa on jatkohoidon varmistaminen maan toisessa sairaanhoitopiirissä (nykyinen sopimus on kahden sairaanhoitopiirin välinen). Tavoitteena on myös työryhmissä tehdä ehdotukset jatkotyöskentelylle.</p>
<p>Päivän päätteeksi puretaan työpajatyöskentelyn anti ja sovitaan jatkotyöskentelystä.</p>
<p>Tilaisuuden kielet ovat norja, pohjoissaame ja suomi. Tilaisuudessa on tulkkaus. Tilaisuus streamataa n www.sogku.fi/live</p>
<p>Lisätietoja antavat: pia.ruotsala@samediggi.fi tel. 010 839 3106 leena.merilainen@ouka.fi</p>
<p><em type="bold">OHJELMA </em></p>
<p><em type="bold">Puheenjohtajat: </em>aamupäivä Sinikka Salo Pohjois-Suomen Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja, iltapäivä Heidi Eriksen, Utsjoen kunta o <em type="bold">8.30–8.50 Aamukahvi Sajoksen aulassa </em> Musiikkiesitys o <em type="bold">8.50–9.00 PÄIVÄN AVAUS, </em>Sinikka Salo, Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja o <em type="bold">9.00 - 9.50 MUUTOKSET SUOMEN SOSIAALI- JA TERVEYSTOIMEN </em></p>
<p><em type="bold">KÄYTÄNNÖISSÄ </em>Viveca Arrhenius, Sosiaali- ja terveysministeriö  Soteuudistus,  Saamelaisten rajayhteistyötä koskevan lainsäädännön nykytila o <em type="bold">9.50 - 10.30 SAAMENKIELISTEN PALVELUT SUOMESSA </em> <em type="bold">Saamenkielisten palveluiden nykytila / hyvät käytännöt ja tarve Suomessa, </em>Heidi </p>
<p>Eriksen, Utsjoen kunta  Päivystyspalvelut  Erikoislääkäripalvelut,  Ikääntyvien palvelut,  Mielenterveyspalvelut,  Perhepalvelut o <em type="bold">10.30-11.00 Erikoissairaanhoidon sopimuksen sisältö, </em>Tapio Kekki, perusterveydenhuollon yksikkö, Lapin sairaanhoitopiiri o <em type="bold">11.00–11.45 </em>Lounas o <em type="bold">11.45 - 13.30 SAAMENKIELISET PALVELUT NORJASSA </em> <em type="bold">Saamenkielisten palveluiden nykytila / hyvät käytännöt ja tarve Norjassa </em> <em type="bold">Erikoislääkäripalvelut, </em>Knut Johnsen, Spesialistlegesenteret, Karasjok, o <em type="bold">Nykytila ja tarve Norjassa; </em>o <em type="bold">Saamelaisten Terveyssiida hankkeen somaattisen puolen esittely </em>o <em type="bold">Mielenterveyspalvelut </em>, Frøydis Nystad Nilsen, SANKS avdeling for barn og unge, Karasjoko <em type="bold">Nykytila ja tarve Norjassa </em>o <em type="bold">Saamelaisten terveyssiida hankkeen psyykkisen puolen esittely </em> <em type="bold">Ikääntyvien palveluiden nykytila / hyvät käytännöt, </em>Kristine Gaup-Grønmo, </p>
<p>Nasjonalt utviklingssenter for sykehjemstjenester til den samiske befolkningen  <em type="bold">Perhepalvelut, </em>Eilif T. Norvang, Barne-, ungdoms- og Familieetaten, Indre </p>
<p>Finnmark Familievernkontor <em type="bold">13.30-13.50 KELA KORVAUKSET, </em>Noora Heinonen, päällikkö, Rajat ylittävän terveydenhuollon yhteyspiste, Kela o <em type="bold">13.50–14.00 Työpajaohjeistus, </em>Heidi Eriksen </p>
<p><em type="bold">Iltapäiväkahvittelua työpajan lomassa </em>o <em type="bold">14.00- 15.00 TYÖPAJATYÖSKENTELYÄ, </em>Kaksi työryhmää pohtii alla olevia neljää teemaa, miten päästään eteenpäin. </p>
<p><em type="bold">Työryhmien vetäjät (kielet: Saame, Norja, Suomi): </em>Sari Guttorm, Saamelaiskäräjät, Heidi Eriksen, Utsjoen kunta, Pia Ruotsala, Saamelaiskäräjät <em type="bold">Työryhmä 1 </em>työskentelypaikkana Solju (parlamenttisali) <em type="bold">Työryhmä 2 </em>työskentelypaikkana Dolla (auditorio) </p>
<p><em type="bold">TYÖRYHMÄTEHTÄVÄT: </em>1. Miten selkiytetään rajayhteistyötä ja rakenteita (säännönmukaisuus) saamenkielisissä palveluissa Suomen ja Norjan välillä 2. Miten varmistetaan tiedonkulku palveluista asiakkaille ja potilaille sekä terveydenhuollon henkilöstölle 3. Miten jatkohoito maan toisessa sairaanhoitopiirissä voidaan varmistaa - nykyinen sopimus kahden sairaanhoitopiirin välinen 4. Ehdotukset jatkotyöskentelylle o <em type="bold">15.00–15.45 TYÖPAJATYÖSKENTELYN PURKU JA JATKOTYÖSKENTELYSTÄ </em></p>
<p><em type="bold">SOPIMINEN, </em>Heidi Eriksen, Utsjoen kunta o <em type="bold">15.45–16.00 YHTEENVETO JA PÄÄTÖSSANAT </em>Sinikka Salo, Pohjois-Suomen Kaste aluejohtoryhmän puheenjohtaja </p>
<p>Hyvää kotimatkaa!</p>
</body></document>
