<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">21211puhe_laestadiusseminaarisuomi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisa kuntaministeri Tölli, Leastadius-suku, seminaariyleisö, hyvät arvovieraat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvus adnon suohkanministtar Tölli, Laestadius-sohka, semináraálbmot, buorit árvoguossit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään Lars Leevi Laestadiuksen kuolemasta tulee kuluneeksi 150 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne Lars Levi Laestadiusa jápmimis dievvá 150 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille Lars Leevi Laestadius on ristiriitainen hahmo, ei vähiten siksi, että hän oli äitinsä puolelta saamelainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide Lestadius lea ruossalas olmmoš, iige unnimusat dan dihte, ahte son gulai eatnis bealde sámi sohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadiuksen herätysliike levisi aikoinaan Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaisalueelle ja usea saamelainen tuli uskonliikkeen kannattajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadiusa moriidahttinlihkadus lávddai Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámiid orrunguvlui davás ja máŋggas sápmelaččain jorggihe oskkulihkadusa guottiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vielä nykyäänkin moni saamelainen tunnustaa lestadiolaisuuden opit ja postillat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vel dálá áiggenai olu sápmelaččat dovddastit lestadiánalaš máhttáhusaid ja boastaliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius on jättänyt syvän jäljen saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius lea guođđán čikŋalis luotta sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius, hänen seuraajansa ja kristillisen kirkon papit kadottivat käännytystyöllään lopullisesti saamelaisen muinaisuskon, jota voisi kutsua paremmin maailmankatsomukseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius, su maŋisčuovvut ja risttalaš girku báhpat jávkade moriidahttinbargguineaset loahpalaččat sámiid dološoskku, man sáhtálii gohčodit buorebutge máilmmioaidnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius ammensi saamelaisten muinaisesta maailmankatsomuksesta aineksia saarnoihinsa ja hyödynsi saamelaiskulttuurin tuntemusta käännytystyössään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius goisttii sámi dološ máilmmioainnus ávdnasiid sártniidasas ja anii ávkin sámi kultuvrra dovdamuša moriidahttinbarggustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muinaisuskosta on jäljellä nykyisin vain katkelmanomaisia tietoja, joita myös itse Laestadius oli tutkijana tallentanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološoskkus leat báhcán dálá áigái dušše oasážat dehege fragmeanttat dieđuin, maid Lestadius ieš lea maiddái dutkin furken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten oli helppo samaistua hänen opetuksiinsa, olihan niissä saamelaiskulttuurin piirteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain lei álki buohtastuvvat su máhttáhusaide, ledjehan dain sámi kultuvrra sárgosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadiuksen opit saivatkin suurta kannatusta saamelaisten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadiusa máhttáhusat ožžonai stuora guottáhusa sápmelaččaid siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia, heidän maitaan ja omaisuuttaan huijattiin tuolloin viinan ja väkivallan voimalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat, sin eatnamat ja opmodat dájuhuvvoje dalle buolliviinni ja veahkaválddi vuimmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset kokivat saavansa tukea ja turvaa raittiudesta saarnaavasta Laestadiuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat muosáhe iežaset oažžut doarjaga ja dorvvu Laestadiusas, gii sártniidii juguhisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius on tutkijana kerännyt tärkeää tietoa Suomen ja Ruotsin kulttuuriperinteestä ja kasvillisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius lea dutkin čoaggán dehálaš dieđu Suoma ja Ruoŧa kulturárbbis ja šattolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius oli myös saamelaiskirjailija ja kirjoitti piitimen- ja luulajansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius lei maid sápmelaš girječálli ja son čálii biŧon- ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häntä voisi ehkä kutsua myös kansatieteilijäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su sáhtálii gohčodit maid álbmotdiehtaga dutkin dehege etnologan ja etnográfan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leastadiuksen rooli kirjailijana ja tutkijana on jäänyt hänen uskonnollisen roolinsa varjoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadiusa rolla girječállin ja dutkin lea báhcán su risttalaš rolla suoivanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadiuksen seuraajat, lestadiolaiset jättivät oman jälkensä lestadiolaiseen liikkeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadiusa maŋisčuovvut, lestadiánalaččat guđđe iežaset luottaid lestadiánialaš lihkadussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius ei ehkä enää tunnistaisi hänen omalla nimellään kulkevaa herätysliikettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius ii soaittále šat dovdatge su iežas namain navdojuvvon moriidahttinlihkadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Herätysliike, joka kumpusi saamelaiskulttuurista, johti osaltaan saamelaiskulttuurin uhanalaistumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moriidahttinlihkadus, mii oaččui ávdnasiid sámi kultuvrras, doalvvui muhtin muddui sámi kultuvrra uhkivulošvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin uskomuksista ja kulttuurista tavoista tuli syntisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrra oskkumušat ja kultuvrralaš vierut šadde suttolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Papit alkoivat kitkeä saamelaisten musiikkia, joikua, pois saamelaiskulttuurista ja käännytystyö olikin niin tehokasta, että joikuperinne melkein katosi täällä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhpát ripme ráidnet sámi kultuvrras sámi musihka, luođi, eret ja jorgalahttinbargu leinai nu vuoimmálaš, ahte juoiganárbevierru measta jávkkai dáppe Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lestadiolaiset papit pitivät joikua kenties osana saamelaisen muinaisuskon harjoittamista ja näin ollen syntisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lestadiánalaš máhttájeaddjit soite atnit juoigama sámi dološoskku oassin ja ná suttolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksittäisille saamelaisperheille vaikutukset ovat olleet hyvin surullisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sámi veagaide váikkuhusat leat leamaš hui morašlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On sukuja, joissa joikausperinne katosi pappien toiminnan vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sogat, main juoiganárbevierru jávkkai báhpaid doaimmaid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samaa käännytystyötä tehtiin saamen kielten osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammalágán jorgalahttinbargu doaimmahuvvui sámegielaid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamen kielen puhuminen lopetettiin, vaikka suomea ei osattukaan riittävän hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin sámi sogat heite maiddái sámegiela hupmama mánáidasaset, vaikko suomagiela eai máhttánge dárbahassii bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut lestadiolaiset saarnaajat pitivät saamen kieltä pirun kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin lestádiniálalaš sártnideaddjit atne sámegiela biro dehege riehttása giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadius on nähty saamelaisten pelastajana, joka pelasti saamelaiset valtakulttuurin tuomalta alkoholismilta ja toi moraalin saamelaiskulttuuriin ja kitki pahat moraalittomat tavat saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laestadius lea gehččojuvvon sápmelaččaid beastin, gii gájui sápmelaččaid váldokultuvrra buktin alkoholismmas ja buvttii morála sámi kultuvrii ja čorgii bahás morálahis vieruid sámi kultuvrras eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkoholismia ei ole vieläkään kitketty saamelaisten kotiseutualueelta eikä muualtakaan maailmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholisma ii leat velge jávkan sámi ruovttuguovllus ja iige gostege máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöskään moraalia ei Laestadius saamelaiskulttuuriin tuonut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Morálage Laestadius ii buktán sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikoinaan kun uudisasukkaat tulivat saamelaisten kotiseutualueelle he eivät pyytäneet eivätkä saaneet apua kirkolta – vaan saamelaisilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dolin go ođđaássit bohte Sápmái eai sii bivdán eaige ožžon veahki girkus – muhto sápmelaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porosaamelaiset olivat tuolloin sosiaalihuolto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosápmelaččat ledje dalle sosiálafuolahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat antaneet vähävaraisille ruoka- ja vaateapua niinkin myöhään kuin vielä viime sotien jälkeen, eli noin 60 vuotta sitten, sota- ja sitä edeltävistä ajoista nyt puhumattakaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat leamaš hejotbirgejeddjiid biebmo- ja bivttasfuolaheaddjit nuge maŋŋit go vel maŋimus sođiid maŋŋel dehege sulaid 60 jagi dás ovdal, soahte- ja dan ovddit áiggiin dal humakeahttáge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuuluisin esimerkki saamelaisten korkeasta moraalista on ehkä Suonikylän saamelaisyhteisö kolttasaamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beakkáneamos ovdamearka sámiid alla morálas soaitá leat dološ Suonnjela sámi siida nuortalaš orrunguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suonikylän toiminta perustui tasa-arvoisuuteen ja saaliiden jakamiseen yhteisön jäsenten kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suonjjela siidda doaibma vuođđuduvai dásseárvosašvuhtii ja sálláša vuoiggalaš juohkimii siidda osolaččaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kirkko aikoo kuluvana vuonna selvittää pyytäkö se saamelaisilta anteeksi toimintaansa saamelaisten kotiseutualueella kautta historian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma girku áigu nohkavaš jagi áigge čielggadit átnugo dat sápmelaččain ándagassii doaimmastis sámiid ruovttuguovllus čađa historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää, että asiaa selvitetään, jotta kirkko tietää mistä asioista se pyytää anteeksi ja mitä kirkko on valmis tekemään tilanteen korjaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte ášši čielggaduvvo, vai girku diehtá main áššiin dat átnu ándagassii ja maid girku lea válmmas bargat dili buorideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lestadiolaisuudella on ollut suuri vaikutus saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lestadiniálašvuođas lea leamaš stuora váikkuhus sámi servošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perintöä ja vaikutusta tulisi arvioida kriittisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevieru ja váikkuhusa galggalii árvvoštallat kritihkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiollinen kirkko levittäessään kristinuskoa oli tehokas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš girku viiddidettinis risttalaš oskku lei ábas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poromiehiä seurattiin tuntureihin asti läpi vuoden, kukaan ei päässyt karkuun kristillisiltä opeilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosámiid čuvvo gitta duoddariidda miehtá jagi, oktage ii beassan báhtarussii risttalaš oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkko antoi elämänohjeita ja saarnasi oikeasti tiestä, kehottaen luopumaan saamelaiskulttuurin perinteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku attii eallinrávvagiid ja sárdnidii rievttes luottas, ávžžuhettiin luohpat sámi kultuvrra árbevieruin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanan voima oli valtava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáni vuoibmi lei hirbmat stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Synnillistämällä saamelaiskulttuurin ja saamelaisen elämänmuodon kristillinen yhteisö, Laestadius ja hänen seuraajansa mukaan lukien, eivät ajatelleet tekojen tuhoisia seurauksia tuleville saamelaissukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dagadettiin suttolažžan sámi kultuvrra ja sámi eallinvuogi risttalaš searvvuš, Laestadius ja su maŋisčuovvut daid mielde, eai jurddahan daguideaset vahátlaš čuovvumušaid boahttevaš sámi buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laestadiolaisen oppien mukaan kaikkien tuli päästä Kristuksen armon osallisiksi ja pappien ja saarnaajien silmissä vain suomalainen ja skandinaavinen tapa palvoa jumalaa oli oikea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lestádiniálaš máhttáhusaid mielde buohkat galge beassat Kristusa árpmu oasálažžan ja báhpaid ja sártnideddjiid čalmmiid mielde suopmelaš ja skandinávalaš vierru bálvalit ipmila lei riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen kirkko on toki aivan toisenlainen kuin uudisastutuksen aikainen käännytystyötä tekevä kirkko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáláš girku lea almmatge áibbas nuppálágán go ođđaássama áigásaš girku, mii moriidahtii álbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmakin on muuttunut ja saamelaiskulttuuri on sopeutunut yhteiskunnallisiin muutoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilbminai lea earáhuvvan ja sámi kultuvra lea vuogáiduvvan servodatlaš rievdadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkossa kuulee nykyisin saamen kieltä, ja joskus jopa joikumusiikkia ja kirkolta saa saamenkielisiä palveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkus gullá dálá áigge sámegiela, ja muhtimin juobe juoigama ja girkus oažžu sámegielalaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuorovuosin järjestetään saamelaiset kirkkopäivät eri maissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorrojagiid lágiduvvojit sámi girkobeaivvit sierra riikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menneen vääryydet tulee kuitenkin selvittää jo kirkon moraalisen uskottavuuden vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannanáiggi vearrivuođat galget goitge čielggaduvvot juo girku morála jáhkehahttivuođa dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anteeksi pyytäminen ja anteeksianto ovat tärkeää osaa kristillistä perinnettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ándagassii átnun ja ándagassiiaddojupmi gullaba risttalaš árbevieru dehálaš oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näillä sanoin tuon saamelaiskäräjien tervehdyksen tähän seminaariin ja Lars Leevi Laestadiuksen juhlavuoden avajaistilaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiguin sániiguin buvttán sámedikki dearvvahusa dán seminárii ja Lars Levi Laestadiusa ávvojagi rahpandilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
