<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klemetti_n_su_090208.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjäedustajat,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvus adnon sámedikki áirasat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi haluan kiittää äänestäjiäni ja saamelaiskäräjäjäseniä luottamuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohččan háliidan giitit iežan jienasteddjiid ja din sámedikki áirasiid luohttámušas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityiskiitos kuuluu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tukiryhmälleni henkisestä ja poliittisesta tuesta, ja kaikesta siitä työstä, jota olette tehneet yhteisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giittus gullá mu doarjjajovkui vuoiŋŋalaš ja politihkalaš doarjagis, ja buot dan baggus, man lehpet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>politiikkamme eteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargan min oktasaš politihka ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan myös kiittää kaikkia saamelaiskäräjävaaleihin osallistuneita ehdokkaita ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan maid giitit buot sámedikki válggaide oasi váldán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>äänestäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>evttohasaid ja jienasteddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Te kaikki olette mahdollistaneet demokratian toteutumisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii buohkat leat dahkan vejolažžan demokratiija ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitän edellistä saamelaiskäräjiä ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giittán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien henkilöstöä saamelaisten etujen ajamisesta ja saamelaisten eteen tehdystä työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddeš sámedikki ja sámedikki bargiid sámiid beroštumiid ovddideamis ja sápmelaččaid buorrin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan myös lausua kiitoksen sanani saamelaiskäräjien pitkäaikaiselle puheenjohtajalle Pekka Aikiolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dahkkon barggus. Háliidan maid cealkit giitosa sániid sámedikki guhkesáigásaš ságadoallái Pekka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien ja saamelaisten eteen tehdystä ansiokkaasta työstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aikioi su sámedikki ja sápmelaččaid buorrin bargan ánssolaš barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle itselleni saamelaispolitiikka tuli tutuksi jo lapsuuskodissamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje alccesan sámi politihkka šattai oahpisin juo mánnávuođa ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistan lapsuudestani erityisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sámi ságat lähetyksiä, joissa ja lähetysten jälkeisissä keskusteluissa kylvettiin minulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mánnávuođastan hui bures go bearrašiin guldaleimmet rádios sámi ságaid, mat bohte dušše okte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaispolitiikan siemen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vahkus ja dušše diibmobeale hávil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isäni oli hyvin valveutunut saamelaisasioiden puolestapuhuja ja ehtipä hän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin sáddagiin ja dan maŋŋelaš bearraša gaskavuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>olla edustajanakin saamelaiskäräjien edeltävässä saamelaisvaltuuskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallamiin gilvojuvvui munnje sámipolitihka siepman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempani ovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhččán lei hui áŋgiris sámi áššiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>myöhemmin kannustaneet minua ajamaan saamelaisten oikeuksia, etuja ja hankkimaan koulutusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddideaddji ja bealušteaddji ja háhppehiihan son ovddasteaddjinnai sámi parlameanttas, mii lei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisasioiden eteenpäin viemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdal sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämänkin vuoksi olen erityisen kiitollinen tehtävästäni ja koen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váhnemat leat maid movttiidahttán mu vuodjit sámi áššiid ovddos ja háhkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itseni etuoikeutetuksi kun minut on valittu arvostetuimpaan saamelaistehtävään Suomessa. Pyrin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>skuvlejumi sámi áššiid ovddos doalvumii. Dánnai dihte lean hui giitevaš dán luohttámusdoaimmas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tekemään kaikkeni että olen teidän luottamuksenne arvoinen ja pyrin seuraavan neljän vuoden aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja munnje lea hui stuora gudni mun lean válljejuvvon eanemus árvvus adnojuvvon sámi bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>täyttämään minulle asetetut odotukset yhdessä teidän kanssanne demokraattisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áigge deavdit munnje biddjon vuordámušaid ovttas dinguin demokráhtalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilokseni voin todeta, että saamelaiskäräjät on uudistunut ja erityisen iloinen olen siitä, että nuoremman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilus sáhtán fuomášit, ahte sámediggi lea ođasnuvvan ja earenoamaš duhtavaš lean das, ahte nuoraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaissukupolven ja naisedustajien osuus on noussut näin merkittäväksi saamelaiskäräjillä. Erityisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buolvva ja nissonolbmuid ovddastusa oassi lea loktanan ná mearkkašahttin sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>näiltä ryhmiltä odotan panosta saamelaiskäräjien tasa - arvo- ja yhdenvertaisuussuunnitelman laadinnassa,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit dáin joavkkuin vuorddán olu sámedikki dásseárvo- ja ovttaveardásašvuohtaplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mikäli saamelaiskäräjät ehdotuksestani sellaisen päättää laatia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráhkadeamis, jos sámediggi evttohusan mielde dakkára mearrida ráhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat kuulijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevalla saamelaiskäräjäkaudella saamelaiskäräjien on toiminnassaan vastattava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sámedikki áigodagas sámediggi galgá doaimmastis vástidit nuppástuvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>muuttuvan yhteiskunnan haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodaga hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on uudistettu perustuslakia, ja suomalaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea ođastuvvon vuođđoláhka, ja suopmelaš hálddahusvuogádat lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallintojärjestelmää on kehitetty parlamentaarisemmaksi ja valtaa on siirretty eduskunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddiiduvvon parlamentáralaččabun ja váldi lea sirdojuvvon riikabeivviide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái presideantta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>presidentin toimikaudet on rajattu kahteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmaáigodagat leat ráddjejuvvon guovtti áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikissa asioissa meidän ei tarvitse ottaa mallia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot áššiin mii eat dárbbat váldit málle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaistahojen ulkopuolelta, mutta kaikki hyvät käytännöt, joiden kautta voimme kehittää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi orgánaid olggobealde, muhto buot buorit geavadat, maiguin sáhttit ovddidit sámedikki barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien työtä demokraattiseksi ja avoimeksi tulee ottaa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>demokráhtalaččabun ja rabasin galget váldojuvvot vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi saamelaiskäräjien tärkein</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sámedikki deháleamos bargguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tehtävä tulee olla kehittää saamelaiskäräjien toimintaa edustukselliseksi ja avoimeksi. Tämä edellyttää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>šaddá leat ovddidit sámedikki doaimma rabasin ja nu ahte dat čájeha olggosguvlui ovddastit nu bures go fal vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vallan hajauttamista saamelaiskäräjien kokoukselle, kaikille saamelaiskäräjien edustuksellisille elimille ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida válddi biđgema sámedikki dievasčoakkámii, buot sámedikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1 saamelaiskäräjien virkamiesten keskuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orgánaidda ja sámedikki virgeolbmuid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevalla saamelaiskäräjäkaudella joudumme vastaamaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sámedikkiáigodagas šaddat vástidit hui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hyvin suuriin haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stuora hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten maaoikeuskysymys, Ilo-sopimuksen ratifiointi ja pohjoismainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid eananomastangažaldat, ILO-sohapamuša ratifiseren ja davviriikkalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaissopimus tulevat tämän saamelaiskäräjien käsittelyyn, valmisteluun ja päätettäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi soahpamuš bohtet dán dámedikki gieđahallamii, válmmaštallamii ja mearrideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laajakantaisissa ja merkittävissä asioissa tulee kaikkien lautakuntien ja vaaleilla valittujen saamelaisten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>viiddes ja mearkkašahtti áššiin galget buot lávdegottiid ja válggain válljejuvvon sápmelaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edustajien äänen ja mielipiteiden päästä kuuluviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddasteddjiid jietna ja oaidnu beassat oidnosii ja gullosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulenkin ehdottamaan, että saamelaiskäräjäedustajat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađánnai evttohit, ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>otetaan mukaan jo asioiden valmisteluvaiheessa päätöksentekoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámediggeovddasteaddjit váldojuvvojit mielde juo áššiid válmmaštallanmuttos mearrádusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tehtävä on toteuttaa Suomen ainoan alkuperäiskansan kulttuuri-itsehallintoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargun lea ollašuhttit Suoma áidna álgoálbmoga kulturiešstivrema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii dán vuodjit ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ajaessamme ja toteuttaessamme emme voi keskittyä vain edunvalvontaan ja rakenteiden tukemiseen, vaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ollašuhttit, de mii eat sáhte vuojulduvvat sušše beroštumiid bearráigeahččamii ja ráhkadusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>meidän tulee olla läsnä koko saamelaisalueella saamelaisten arjessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duvdimii, muhto mii fertet leat fárus oba sámiguovllus sápmelaččaid árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjäedustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnejahtton sámediggeáirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuluvalla kaudella meidän tulee erityisesti pitää huolta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vássi áigodagas mii galgat earenoamážit atnit ávvira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulevaisuudestamme eli saamelaislapasista ja nuorista sekä historiastamme ja nykyisyydestämme,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boahtteáiggisteamet dehege sámimánáin ja – nuorain sihke historjjásttámet ja dálážisttámet,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vanhemmasta saamelaisväestöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boarrásit sámi álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ei tarkoita vaan rahoituksen myöntämispolitiikkaa, vaan oman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii dárkkut dušše ruhtajuolludanpolitihka, muhto iežamet barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimintamme kehittämistä siten, että voimme tukea saamelaisia heidän elämänsä alkutaipaleella ja olla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddideami nu, ahte sáhttit duvdit sápmelaččaid sin eallima álgomuttos ja leat veahkkin aktiivvalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>apuna ja tukena aktiivisen vanhuuden tukemisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boarisvuođa duvdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät ystävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit ustibat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on ehkä suurimman haasteensa edessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta soaitá leat stuorimus hástalusas ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>muuttotappio ja saamen kielilain puutteellinen toteutuminen ovat arvostamamme saamelaisuuden uhkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruovttuguovllu fárrendáhpa ja sámi giellalága váilevaš ollašuvvan leat min árvvus atnin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien on lähdettävä siitä, että se palvelee kaikkia saamelaisia tasapuolisesti kaikilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sápmelašvuođa uhkit. Sámediggi galgá vuolgit das, ahte dat bálvala buot sápmelaččaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhuttavilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dásseárvosaččat buot Suomas hubmon sámegielaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja saamelaiskäräjien ensisijainen vastuu on myös valvoa ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sámedikki vuosttaš ovddasvástádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edellyttää saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea maid bearráigeahččat ja gáibidit sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee toimia saamen kielen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>esitaistelijoina, emmekä voi vierittää vastuuta saamelaisten kielellisten oike uksien ajamisesta vain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat smágiela ovdadáistaleaddjin, eatge sáhte sirdit ovddasvástádusa gielalaš vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>yksittäisten saamelaisten harteille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ollašuvvamis dušše ovtatskas sápmelaččaid hárduid nala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualue on säilytettävä elinvoimaisena. Meidän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovlu ferte seailluhuvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tulee toiminnassamme pystyä tukemaan, kehittämään ja luomaan sellaisia mahdollisuuksia, että voimme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ealasin. Mii galgat doaimmasteamet bastit duvdit, ovddidit ja ráhkadit dakkár vejolašvuođaid, ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kehittää alueen elinkeinoja ja yrittäjyyttä saamelaisista lähtökohdista käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttit ovddidit guovllu ealáhusaid ja fitnodateallima sámi vuolggasajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me emme saa alistua siihen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat oaččo vuollánit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>että meidän kulttuuria ja luonnonresursseja hyväksikäytetään keskusjohtoisesti, vaan meidän on saatava ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dasa, ahte min kultuvra ja luondduriggodagat buorringeavahuvvojit guovddásjođiheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pystyttävä takaamaan se, että suuri osa yritystoiminnasta jäätävästä tulosta jää saamelaisalueen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuollásažžan, muhto mii fertet oažžut ja galgat bastit dáhkidit dan, ahte stuora oassi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fitnodatdoaimmas báhcci bohtosis báhcá sámiguovllu sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat käräjäedustajat, Saamelaiskulttuurin yksi kulmakivi on saamelainen poronhoito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit olbmot. Sámi kultuvrra okta muvrageađgi lea sápmelaš boazodoallu. Doaimmasteamet mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassamme meidän tulee vaatia ja edellyttää poronhoitolakia muutettavaksi siten, että se tunnistaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galgat gáibidit ja bidjat eaktun ahte boazodoalloláhka rievdaduvvo nu, ahte dat dovdá sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisen poronhoidon ja antaa paremmat edellytykset sen kehittämiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boazodoalu ja addá buoret eavttuid dan ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta saamelaiskulttuurilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sámi kultuvrras leat earáge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2 on muitakin kulmakiviä, uusia ja perinteisiä joita tulee tukea tasa-arvoisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muvrageađggit, ođđasat ja árbevirolaččat, maid galgá doarjut liikká dásseárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee luoda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edellytyksiä sille, että saamelaiskulttuuria hyödyntävää matkailua ja elinkeinotoimintaa kehitetään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáhkidit eavttuid dasa, ahte turisma- ja ealáhusdoaibma mii atná ávkki sámi kultuvrras, ovddidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>paikallisten saamelaisten toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät saamelaiskäräjäedustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeáirasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt meidän on yhdessä aloitettava saamelaiskäräjien poliittisen työn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii galgat ovttas álggahit sámedikki politihkalaš barggu stivrema ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ohjaus ja tekeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiajan toimielimiemme kokouksissa ja seminaareissa meidän tulee yhdessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagašáigge doaibmaorgánamet čoakkámiin ja seminárain mii galgat ovttas mearridit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>päättää minkälaista politiikkaa haluamme yhdessä tehdä tämän vaalikauden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkár politihka háliidit ovttas bargat dán válgaáigodaga áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän on luotava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ásahit lávdegotti,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lautakunnissa, yleiskokouksessa ja sihteeristössä tapahtuvalle työlle tavoitteet jotka pyrimme täyttämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dievasčoakkáma ja čállingotti bargui ulbmiliid maid viggat deavdit. Mii galgat muitit man dihte mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meidän tulee muistaa minkä vuoksi teemme tätä työtä ja tehdä kaikkemme saamen kansan hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat dán barggu ja bargat buot sámi álbmoga buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaatikaa tätä toisilta saamelaiskäräjäedustajilta tämän työn toteuttamisessa, vaatikaa tätä enemmän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibidehket dán eará sámediggeáirasiin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien henkilöstöltä ja kaikkein eniten teidän tulee vaatia tätä itseltänne. Käyttäkäämme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáibidehket dán eanet sámedikki bargiin ja buot eanemus dii galgabehtet gáibidit dán alddineattet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>meille annettua valtaa vastuullisesti ja oikeudenmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnot midjiide addojun válddi vásttolaččat ja vuoiggalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvoisat saamelaiskäräjien edustajat ja saamelaiskäräjien työntekijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnejahtton sámediggeáirasat ja sámedikki bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavan neljän vuoden aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš njealji jagi áigge mii galgat dustet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>meidän on vastattava yhteiskunnan ja saamelaisten esiintuomiin haasteisiin ja kehitettävä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodaga ja sápmelaččaid ovdanbuktin hástalusaid ja galgat gárgehit doaibmakultuvrramet dustet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimintakulttuurimme vastaamaan näitä tarpeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáid dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä vaatii sekä työntekijöiltä että kunnioitetuilta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida sihke bargiin ja sámediggelahtuin innovatiivavuođa, áššiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjäedustajilta innovatiivisuutta, asioihin paneutumista, intohimoa ja valmiutta muuttaa omia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuojulduvvama, áŋggaštusa ja válmmašvuođa earáhuhttit iežaset bargovugiid. Min ulbmil lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimintatapoja. Tavoitteemme tulee olla yhteinen, teemme saa melaiskäräjistä saamelaisia palvelevan ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktasaš, dahkat sámedikkis sápmelaččaid bálvaleaddji ja sápmelaččaid beroštumiid goziheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten etuja ajavan avoimen ja demokraattisen laitoksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rabas ja demokráhtalaš lágádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon kaikille meille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan buohkaide midjiide sámediggelahtuide lihku, menestumi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjäedustajille onnea, menestystä ja viisautta toimiessamme saamelaisten etujen ja oikeuksien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jierpmi ja viisodaga go mii bargat sápmelaččaid beroštumiid bearráigeahččin ja vuoigatvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
