<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lars_anders_baerin_puhe_saamelaiskarajien_avajaisissa_29.3.2008.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnioitetut presidentit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lahtut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät naiset ja herrat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat ja dievddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulla on suuri kunnia edustaa Ruotsin saamelaiskäräjiä ja lausua muutaman sana Suomen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora gudni munnje ahte ovddastit ruoŧa Sámedikki ja dadjat moadde sáni dal go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäräjien avajaisissa täällä Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi suomabealde rahpasa, dáppe Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaiskäräjät on ollut monella tavalla edelläkävijä kansan valitsemana elimenä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi suomabealde lea máŋggaládje leamaš ovdavázzi álbmotválljejuvvon sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuodesta 1973 alkaen, jolloin saamelaisvaltuuskunta perustettiin ja myöhemmin, vuonna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orgánan 1973 rájis go Sámeparlameanta ásahuvvui ja maŋŋel, jagi 1996, šattai Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1996 muututtuaan saamelaiskäräjiksi. Suomen saamelaiset ovat vuodesta 1996 alkaen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit suomabealde leat 1996 rájis dohkkehuvvon álbmogin suoma vuođđolágas ja sámiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>itsehallinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea kultuvrralaš iešmearrideapmi dáhkiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa emme ole vielä päässeet niin pitkälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧabealde mii eat lea ollen nu guhkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on tekeillä ja me saamelaiset toivomme, että Ruotsin valtiopäivät seuraa Suomen esimerkkiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođastuhttin ruoŧa vuođđolágas lea jođus ja sámiid bealde mii sávvat ahte ruoŧa riikkabeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja hyväksyy saamelaisten aseman Ruotsin alkuperäiskänsana ja saamelaiset tulevat osaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvula suoma riikkabeaivvi ovdamearkka ja mearrida sámiid statusa eamiálbmogin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ruotsalaista kansanvaltaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas ja ahte sámit šaddet oassin ruoŧa álbmotstivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille ja pohjoismaisilla valtioille on suuri haaste kun YK:n yleiskokous on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin ja davviriikkalaš stáhtain lea dál stuora hástalus go ON:a generálasearvegoddi lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hyväksynyt alkuperäiskansojen julistuksen 13. syyskuuta 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dohkkehan eamiálbmotjulggaštusa 13 b. čakčamánus 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistus on historiallinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus lea historjjálaš lávki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>edistysaskel ponnisteluissa alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien ja perusvapauksien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rahčamušas go guoská eamiálbmogiid olmmošvuoigatvuođaid ja vuđolaš friddjavuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hyväksymiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiibetin tapahtumat todistavat että julkistus on tärkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpahusat Tibetas duođaštit ahte julggaštus lea dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsemääräämisoikeuden lisäksi julistuksen artiklat, jotka koskevat alkuperäiskansojen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret vuoigatvuohta iešmearrideapmái julggaštusas leat artihkkalat go guoská</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oikeuksia omistaa, käyttää ja hallita maita, alueita ja luonnonvaroja, ovat kaikkein tärkeinpiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eamiálbmogiid riekti oamastit, geavahit ja hálddašit eatnama, territoriaid ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten näkökulmasta katsottaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luonddunávccaid gait dehalepmosat go geahččá sámi oaidninčiegas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksen mukaan Suomi, Norja, Venäjä ja Ruotsi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštus cealká ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eivät voi enää pitää saamelasiten perinteisesti käyttämiä maita valtion tai jonkun kolmannen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma, Norga, Ruošša ja Ruoŧŧa eai šat sáhte oaivvildit eatnamiid maid sámit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>osapuolen omaisuutena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árbevirolaččat geavahit stáhta dehe soapmasa eará opmodahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistus velvoittaa valtioita hyväksymään, että saamelaiset omistava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stáhtaid ahte dohkkehit ahte sámit leat oamasteaddjit árbevirolaš eatnanguovlluin ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>perinteiset maa-alueet ja luonnonresurssit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luonddunávccain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoikkaa esimerkiksi sitä, että</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ovdamearkka dihte ahte sámi eatnama ii sáhte geavahit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten maata ei voi käyttää teolliseen tai muuhun tarkoitukseen ellei saamelasia ole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>industriálalaš dehe eará ulbmiliidda jus sámit eai leat ožžon diehtojuohkima ovdal ja addán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>informoitu asiassa ja he eivät ole antaneet riippumatonta myöntymystä etukäteen ja että he eivät voi saada voittoa tällaisesta resurssien hyödyntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sorjjasmeahttun mieđiheami ovdagihtii ja ahte eai ieža sáhte vuoitit maidege dakkáraš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaiset kysymykset ovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>návccaid ávkkástallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>olleet hyvin ajankohtaisia täällä Suomen puolella viime aikoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>suomabealde maŋemus áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen julistus menee paljon pidemmälle kuin ILO-sopimus n:o 169 ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:a eamiálbmotjulggaštus manná mihá guhkileabbu go ILO-konvenšuvnna nr 169 ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ehdotus pohjoismaiseksi saamelaissopimukseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>evttohuvvon davviriikkalaš sámekonvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me olemme Ruotsin puolella panneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ruoŧabealde noteren ahte suoma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>merkille, että Suomen hallitukselle pohjoismainen saamelaissopimus aiheuttaa ongelmia,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráđđehusas lea vuosteháhku davviriikkalaš sámekonvenšuvdnii ja dat buktá veaháš suru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin saamelaiskäräjät onnittelee Suomen saamelaiskäräjiä sen johdosta, että se pian saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧabeal Sámediggi addá maid lihkosávaldagaid suomabeal Sámediggái ahte dii fargga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>muuttaa uuteen parlamenttirakennukseen Inarissa. Me Ruotsissa emme ole vielä niin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beassat sirdit sisa ođđa parlameantaráhkadussii Anáris – ruoŧabealde mii eat lea ollen nu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pitkällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guhkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopuksi toivotamme Suomen saamelaiskäräjille, hallitukselle ja eduskunnalle onnea ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaččat mii sávvat suomabeal Sámediggái, ráđđehussii ja riikkabeaivái buot lihku ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>rohkkeutta edistettäessä saamen kansan laillisia etuja Suomen tasavallassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>roahkkátvuođa bargguin ahte ovddidit sámi álbmoga lágalaš beroštumi Suoma republiihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitos !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
