<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puhe_kn_gollegiela.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>arviointilautakunnan puheenjohtaja Pekka Sammallahti sekä Gollegiella-palkinnon saajat, Sámi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámedikki presideanta Egil Olli, Gollegiella árvvoštallanlávdegotti ságadoalli Pekka Sammallahti ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella-palkinto on tärkeä perinne jonka symbolinen merkitys saamen kielen edistämiselle ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella-bálkkašupmi lea dehálaš árbevierru, man symbolalaš mearkkašupmi sámegiela ovddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kansan yhtenäisyydelle on suuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>deapmái ja sámi álbmoga oktilašvuhtii lea stuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää, että voimme tukea ja antaa tunnustusta saa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte sáhttit doarjut ja addit dovddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>men kielen edistämiselle saamelaisyhteisön sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tusa giela ovddideapmái sámi servoša siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaiset tunnustukset ovat yhä tärkeämpiä tukia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dovddastusat leat ein deháleabbo doarjagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenkielen kehittämispyrkimyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiela ovddidanviggamušain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Golllegiella-palkintoperinteen on jatkuttava, ja olisi tärke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella-bálkkašumi árbevierru galgá joatkahuvvat ja livččii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ää, että voisimme kehittää myös saamelaiskulttuurin edistämiselle vastaavan palkintojärjestelmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dehálaš, ahte sáhtáleimmet gárgehit maid sámi kultuvrra ovddideami várás seammalágán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden Gollegiella palkinnon saajissa on nostettu erinomaisesti esille kansalaisyhteiskunnan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi Gollegiella-bálkkašumiid oažžuin leat loktejuvvon hui bures ovdan álbmotservoša bargan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tekemä työ saamen kielen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargu sámegiela buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamelaisilla on omat edustukselliset elimensä, saame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko sápmelaččain leat iežas álbmo válljen orgánat, sámedikkit, nu mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>laiskäräjät, niin aktiivisia kansalaisia ja järjestöjä tarvitaan saamen kielen aseman edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárbbahit aktiivvalaš riikkavuložiid ja servviid sámegiela sajádaga buorideami várás. Aktiivvalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aktiivisella kansalaisjärjestöllä kuten Sámi Siidalla on merkittävä vaikutus toimialueellaan esi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álbmotsearvvis dego Sámi Siiddas lea mearkkašahtti váikkuhus doaibmaguovllustis ovdamearkan ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>merkkinä ja oikeuksien vaatijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi vuoigatvuođaid gáibideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Siida on toiminnallaan luonut luontevia kielenkäyttötilantei</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Siida lea bargguinis ráhkadan lunddolaš giellageavahan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ta osaksi saamelaisten arkipäivää Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diliid sápmelaččaid árgábeaivvi oassin Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuri arkipäivän kielenkäyttötilanteiden lisää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aiddo árgabeaivvi giellageavahandiliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>minen ja luonnollisen saamen kielen käyttöympäristön luominen tukevat saamen kielen säilymistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lasiheapmi ja lunddolaš sámegiela geavahanbirrasa luovvan dorjot sámegiela seailuma ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja kehittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä tilaisuudessa mielelläni sanoisin, että Sami Siidan työnsarka olisi ohi ja että</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilálašvuođas dajalin mielalis, ahte Sámi Siidda áŋgiruššan bargu livččii meaddel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielen asema olisi sellaisessa tilanteessa että järjestöjen tukea ja kehitystyötä ei enää tarvita,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ahte sámegiela sajádat livččii dakkár dilis ahte servviid doarjaga ja ovddidanbarggu ii šat dárbbat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mutta tilanne ei ole näin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhto dilli ii leat dákkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen edistämistä ja edunvalvontaa tarvitaan aivan yhtä paljon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ovddideami ja beroštumiid barráigeahču mii dárbbahit aivve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kuin ennenkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>liikká olu go ovdalnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti tarvitsemme kansalaisjärjestöjä osoittamaan epäkohtia saamen kielilain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit dárbbahit servviid čujuhit vigiid sámi giellalága olláhuvvamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toteutumisessa ja vaatimaa oikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja gáibidit vuoigatvuođaideamet olláhuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti tämä palkinto innostaa Sámi Sii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sávaldat lea, ahte dát bálkkašupmi movttidahttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>daa jatkamaan entistä ponnekkaammin saamen kielen ja sen käytön edistämistä Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Siidda joatkit ein áŋgireappot sámegiela ja dan geavahusa ovddideami Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen Gollegiella-palkinnon saaja Henrik Barruk on toiminnallaan esimerkki meille kaikille. Hän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi Gollegiella-bálkkašumi oažžu Henrik Barruk lea bargguinis ovdamearkan midjiide buoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tusta Ruotsissa jo kahdenkymmenen vuoden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uumajansaame on yksi erittäin uhanalaisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš ábas, áŋgir ja vuollánmeahttun ubmisámegiela ovddideaddji ja oahpaheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas juo guoktelogi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen tulevaisuus riippuu juuri Barrukin kaltaisista uranuurtajista. Kielen pelasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu son lea bargan vuollegašvuođain iige lea bajidan iežas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juvvá Lemet – Klemetti Näkkäläjärvi www.samediggi.fi Ságadoalli – Puheenjohtaja Saamelaiskäräjät Tel: +358505242109 Skierri Peuratie 15 painostaa luopumaan kielen pelastamistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juvvá Lemet – Klemetti Näkkäläjärvi www.samediggi.fi Ságadoalli – Puheenjohtaja Saamelaiskäräjät Tel: +358505242109 Skierri Peuratie 15 earáid bajábeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henrik Barrukin pitkäjänteinen työ on osoitus myös</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmisámegiella lea okta hui uhkivuloš gielain sámegiela giellabearrašis. Giela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hänen henkisestä vahvuudestaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boahtteáigi lea hui guhkás Barruka sullasaš bálggesčulliid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet tarvitsevat tällaisia uranuurtajia yhä enemmän, ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela gádjun ja ovddideaddjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toivon että Henrik Barrukin antama esimerkki innostaa myös nuorta saamelaissukupolvea edistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárbbahit dákkár oppasgálliid ein eanet ja sávan ahte Henrik Barruka addin ovdamearka movttii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mään omaa kulttuuriaan ja saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dahttá maid nuorat sápmelašbuolvva ovddidit sámegiela ja sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lämpimät onnitellut palkinnon saajille ja toivotan teille onnea ja menestystä tärkeässä työssänne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váimmolaš lihkusávaldagat Gollegiella-bálkkašumi oažžuide, Sámi Siida rs:ái ja Henrik Barrukii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kielen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan lihku ja menestumi dehálaš barggus sámegiela ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
