<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisetsuomi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SámitSuomas Sámit leat Eurohpa uniovnna áidna álgoálbmot (eamiálbmot).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsenäisissä maissa asuvia kansoja pidetään alkuperäiskansoina, kun he polveutuvat väestöstä, joka maan valloituksen tai asuttamisen tai nykyisten valtionrajojen muodostumisen aikaan asui maassa tai sillä maantieteellisellä alueella, johon maa kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmogat adnojuvvojit álgoálbmogin, jos daid máttut ásse riikkas dahje dan geográfalaš guovllus, masa riika gullá, riikka hálduiváldima, ásaiduhttima dehe dálá riikkarájáid hápmašuvvama áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa, jonka tulee itse pitää itseään sellaisena, on oikeudellisesta asemastaan huolimatta säilyttänyt kokonaan tai osittain omat sosiaaliset, taloudelliset, kulttuurilliset ja poliittiset instituutionsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmot, mii ieš galgá atnit iežas álgoálbmogin, lea vuoigatvuođalaš dilistis beroškeahttá seailluhan ollásit dahje muhtin muddui iežas sosiálalaš, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asema kirjattiin Suomen perustuslakiin vuonna 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sajádat čállojuvvui Suoma vuođđoláhkii jagi 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää kieltään ja kulttuuriaan sekä siihen kuuluvia perinteisiä elinkeinojaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin álgoálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra ja daidda gullevaš árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen käytöstä viranomaisissa on säädetty oma laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheames eiseválddiid luhtte lea ásahuvvon sierra láhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on ollut vuodesta 1996 lähtien kotiseutualueellaan kieltään ja kulttuuriaan koskeva perustuslain mukainen itsehallinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea leamaš jagi 1996 rájes ruovttuguovllusteaset iežaset gillii ja kultuvrii guoski iešráđđen vuođđolága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten itsehallintoon kuuluvia tehtäviä hoitaa saamelaisten vaaleilla valitsema parlamentti, Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešráđđemii guoski doaimmaid dikšu válggaiguin válljejuvvon parlameanta, sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten kyläkokous edustaa lisäksi kolttalain mukaan heitä koltta-alueella, joka on osa saamelaisten kotiseutualuetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nuortalaččaid siidačoahkkin (Siidsååbbar) ovddasta nuortalašlága mielde sin nuortalašguovllus, mii lea oassi sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on noin 8 700 saamelaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat sulaid 9 000 sápmelačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä yli 60 prosenttia asuu jo kotiseutualueensa ulkopuolella, mikä asettaa saamenkieliselle opetukselle, palveluille ja tiedonvälitykselle uudenlaisia vaatimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis badjel 60 proseantta ássá juo ruovttuguovllu olggobealde, mii buktá sámegielat oahpahussii, bálvalusaide ja diehtojuohkimii ođđalágan hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkiaan saamelaisia arvioidaan olevan eri maissa yhteensä yli 75 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalohkái sámit árvaluvvojit leat buot riikkain badjel 75 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eniten saamelaisia on Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus sámit leat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten kotiseutualue on mää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMIID RUOVTTUGUOVLU lea meroštallo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ritelty laissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juvvon lágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen kuu luvat Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnat sekä Sodankylän kunnassa sijaitseva Lapin paliskunnan alue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddat ja Soađegilis Sámi bálgosa guovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito, kalastus, metsästys ja pienimuotoinen maatalous sekä luonnontuotteiden keräily ja käsityöt ovat saamelaisten perinteisiä elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu, guolásteapmi ja smávvaeanadoallu nugo maiddái luonddubuktagiid čoaggin ja duddjon gullet sámiid árbevirolaš ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään perinteisiä elinkeinoja harjoitetaan myös yhdistelmäelinkeinona mm. matkailun ja muiden palveluelinkeinojen ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge árbevirolaš ealáhusat ovttastuvvojit maiddái lotnolasealáhussan ee. turismmain ja eará bálvalusealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luontaiselinkeinojen osuus liikevaihdolla ja työvoimaosuudella mitattuna ei ole kovin suuri, mutta niiden kulttuurinen merkitys on tärkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduealáhusaid oassi vuovdimiin ja bargofámuin mihtidettiin ii leat dal nu stuoris, muhto daid kultuvrralaš mearkkašupmi lea deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne eivät ole pelkkiä elinkeinoja tai ammatteja, vaan osa omaleimaista elämäntapaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai leat dušše ealáhusat dahje ámmáhat muhto vuođđu olles earenoamáš eallinvuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa saamelaisista saa toimeentulonsa yhä perinteisistä elinkeinoista, mutta huomattava osa saamelaisista työskentelee uudenaikaisissa ammateissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi sámiin eallá ain árbevirolaš ealáhusain, muh to mearkkašahtti oassi sámiin bargá maiddái ođđa áigásaš ámmáhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisuus on määritelty saamelaiskäräjälaissa ja sen pääperusteena on saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sápmelašvuohta lea meroštallojuvvon sámediggelágas ja dan váldovuođđun lea sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan saamelainen on henkilö, joka pitää itseään saamelaisena edellyttäen, että hän itse tai ainakin yksi hänen vanhemmistaan tai isovanhemmistaan on oppinut saamen kielen ensimmäisenä kielenään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága mielde sápmelaš lea olmmoš, gii atná iežas sápmelažžan dainna eavttuin, ahte son ieš dahje goittotge okta su váhnemiin dahje ádjáin ja áhkuin lea oahppan sámegiela vuosttas giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat niiden ihmisten jälkeläisiä, jotka asuttivat Pohjois-Fennoskandian heti jääkauden jälkeen noin 10 000 vuotta sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat daid olbmuid maŋisboahttit, geat ásse DavviSkan dinávias dalán jiekŋaáiggi maŋŋá sulaid 10 000 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etninen saamelaisuus kehittyi, kun saamen kieli syntyi suomalais-saamelaisen kieliyhteyden hajotessa noin 2000 eKr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etnihkalaš sápmelašvuohta šaddagođii dalle go sápmelašsuopmelaš giellaoktavuohta boatkanii sulaid 2000 oKr..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syynä oli elinkeinojen erilaistumisesta johtuva kulttuurin muutos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lei kultuvrra nuppástuvvan, mii dáhpáhuvai ealáhusaid sierraneami geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asuinalue ja levinneisyys olivat laajimmillaan ajanlaskun alun tienoilta 1000-luvulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ássanguovlu lei viidáseamos muttus sulaid áigerehkenastima álggu rájes 1000 logu rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia asui Laatokalta Jäämerelle ja Keski-Skandinaviasta Vienanmerelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat orro gitta Ládogas Jiekŋaábi rádjái ja GaskaSkandinávias Vilgesmeara rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lounais- ja etelärannikkoa lukuun ottamatta koko nykyisen Suomen alue oli saamelaista asuinaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret máttaoarje ja máttarittu govččai sápmelaš ássan olles dálá Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaisten uudisasukkaiden paineessa saamelainen asutus sulautui pääväestöön eteläisessä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopmelaš ođđaássiid deattu vuolde sámi ássan suttai váldoálbmogii LulliSuomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat olleet pääasiassa pyyntiväestöä, jonka elämänmuoto perustui monitalouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat leamaš váldoáššis bivdoálbmot, mii lea viežžan birgejumis máŋggain sierra gálduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset elivät siitä, minkä luonto vuosittain kasvatti heidän hyödynnettäväkseen eri vuodenaikoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit elle das mii luonddus jahká saččat šattai ja maid sii sáhtte atnit ávkin guđege jagiáigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peuran ja turkiseläinten pyynti sekä kalastus olivat tuottoisia elinkeinoja, joiden tuotteilla käytiin kauppaa aina Keski-Eurooppaan saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gottiid ja náhkkeealliid bivdu ja guolásteapmi ledje gánnáhahtti ealáhusat, maid buktagiiguin olbmot gávppašedje gitta GaskaEurohpá rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monitaloudessa vuotuiskiertoon kuuluivat myös linnustus, marjastus ja keräily.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái jahkásaš loddebivdu, murjen ja čoaggin gulle dákkár ealáhusvuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienimuotoista poronhoitoa on saatettu harjoittaa jo vuosituhansia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávit boazodoaluin leat soaitán bargat jo duháhiid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen yhteiskunta oli hyvin organisoitunut: perusyksikkö oli perheistä tai suvuista koostuva siida, lapinkylä, jolla oli oma alueensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat lei bures ortniiduvvan: das lei vuođđun bearrašiid ja sogaid oktasaš siida, masa gulle dihto eatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siidojen muodostama verkosto kattoi koko PohjoisFennoskandian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaid fierpmádat govččai oppa DavviSkandinávia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisö joutui erityisesti 1500-luvulta lähtien ulkoisten mullistusten kouriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodat šattai earenoamážit 1500 logu rájes stuorra, olggobealde boahtti nuppástusaid sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaat alkoivat hallinnoida saamenmaata osana omia alueitaan, uudisasutuksen ja yhteiskunnallisen haltuunoton avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkat hálddašišgohte sámieatnama iežaset guovllu oassin ođđaássamiin ja servodatlaš hálduiváldimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen yhteiskuntamuoto korvattiin pohjoismaisella hallintojärjestelmällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodatmálle buhttejuvvui davviriikkalaš hálddahusortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueet jaettiin vähitellen myös rajajärjestelyin nykyaikaisten valtioiden rajoja määriteltäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllut juhkkojuvvojedje dađi mielde maiddái rájáiguin, go dálá stáhtaid ráját meroštallojuvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudisasutuksen voimistuessa 1800-luvulla valtiot alkoivat tietoisen politiikan avulla vahvistaa pääväestön etuja ja sulauttaa saamelaisia pääväestöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ođđaássan lassánii fámolaččat 1800 logus, de stáhtat álggahedje diđolaš politihkain nannet váldoálbmoga ovdduid ja suddadit sámiid váldoálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten yhteys omaan kieleen ja kulttuuriin heikkeni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid oktavuohta iežaset gillii ja kultuvrii hedjonii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten etninen ja kansallinen herääminen alkoi 1800-luvun lopulla Norjassa ja Ruotsissa, jolloin syntyivät ensimmäiset saamelaisyhdistykset ja sanomalehdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid etnihkalaš ja álbmotlaš morráneapmi álggii 1800 logu loahpas Norggas ja Ruoŧas, ja dalle riegádedje vuosttas searvvit ja aviissat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaväestöjen otteen vahvistuessa ja omien elinolojen kaventuessa ymmärrettiin kansallisen yhteistyön merkitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldoálbmoga deaddu dađisdaga garai ja iežas eallindilit gáržo, de áddejuvvui álbmotlaš ovttasbarggu mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se johti vuonna 1917 ensimmäiseen etelä- ja pohjoissaamelaisten yhteiseen saamelaiskokoukseen Norjan Trondheimissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doalvvui dasa, ahte jagi 1917 dollojuvvui lulli ja davvisámiid oktasaš čoahkkin Norggas Troanddimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö tiivistyi sotien jälkeen jolloin Ruotsin Jokkmokissa pidettiin 1953 ensimmäinen kolmen valtion saamelaisten konferenssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu šattai lávggabun sođiid maŋŋá go Ruoŧas Johkamohkis dollojuvvui 1953 vuosttas golmma riikka sámiid konferánsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se korosti saamelaisten oikeuksia luonnonvaroihin ja kieleen ja päätti yhteissaamelaisen Saamelaisneuvoston perustamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat deattuhii sámiid vuoigatvuođaid luondduriggodagaide ja gillii ja mearridii vuođđudit oktasaš Sámiráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin varsinainen ” renessanssi ” alkoi 1960-luvun lopulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra ” renesánsa ” álggii albma láhkai 1960 logu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se merkitsi saamelaispolitiikan, omakielisten tiedotusvälineiden, kirjallisuuden, teatterin, koulutuksen ja tutkimuksen nousua ja monien omista lähtökohdista rakennettujen instituutioiden alkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkašii sámepolitihka, iežasgielat media, girjjálašvuođa, teáhtera, skuvlema ja dutkamuša badjáneami ja máŋggaid sámi kultuvrra vuođul huksejuvvon institušuvnnaid álggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin, Suomen ja Venäjän saamelaisten järjestöjen yhteistyöjärjestö, joka perustettiin vuonna 1956.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja Ruošša sámeservviid ovttasbargoorgána, mii vuođđuduvvui jagi 1956.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen tarkoituksena on valvoa saamelaisten etuja kansana ja lujittaa saamelaisten yhteenkuuluvuutta valtakuntien rajojen yli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dárkkuhussan lea gozihit sámiid ovdduid álbmogin ja nannet sámiid oktiigullevašvuođa riikkarájáid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvoston ylin kokous, saamelaiskonferenssi, kokoontuu joka neljäs vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi alimus čoahkkin, sámekonferánsa, čoahkkana juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisten itsehallintoelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI lea sámiid iešmearridan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen tärkein tehtävä on suunnitella ja toteuttaa Suomen perustuslaissa saamelaisille alkuperäiskansana turvattua itsehallintoa omaa kulttuuria ja kieltä koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orgána. Dan deaŧaleamos bargun lea plánet ja ollašuhttit Suoma vuođđolágas sámiide álgoálbmogin dorvvastuvvon iešráđđema iežas kultuvrii ja gillii guoskevaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on Suomen saamelaisten korkein poliittinen elin ja se edustaa saamelaisia kansallisissa ja kansainvälisissä yhteyksissä ja hoitaa saamelaisten kieltä, kulttuuria ja heidän asemaansa alkuperäiskansana koskevia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea Suoma sámiid alimus politihkalaš orgána ja dat ovddasta sámiid sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš oktavuođain ja dikšu áššiid, mat gusket sámiid gillii, kultuvrii ja dillái álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien 21 jäsentä ja neljä varajäsentä valitaan saamelaisten keskuudesta vaaleilla joka neljäs vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 21 lahtu ja njeallje várrelahtu válljejuvvojit sámiid gaskkas válggaiguin juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisparlamentti aloitti toimintansa Saamelaisvaltuuskuntana vuonna 1973.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sámiid parlamentáralaš bargu álggahuvvui jagi 1973. Dan ollašuhtii Sámi parlameanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen työtä jatkoi Saamelaiskäräjät vuodesta 1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu jotkkii sámediggi jagi 1996 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norja sai Saamelaiskäräjät vuonna 1989 ja Ruotsi 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga oaččui sámedikki jagi 1989 ja Ruoŧŧa 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien välinen yhteistyöelin, jossa on 21 jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid ovttasbargoorgána, mas leat 21 lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se aloitti toimintansa vuonna 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat álggahii doaimmas jagi 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ovat Euroopan alkuperäiskieliä ja itämerensuomalaisten kielten (kuten suomi ja viro) lähimpiä etäsukukieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat Eurohpa álgogielat ja nuortamearasuopmelaš gielaid (dego suoma ja esttegiela) lagamus gáidan fuolkegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä puhutaan Suomessa, Ruotsissa, Norjassa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat hállojuvvojit Suomas, Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea saamen kieltä: pohjoissaamea, inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállojuvvojit golbma sámegiela: davvisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaame on kieliryhmistä suurin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajoavkkuin stuorámus lea davvisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä puhuu arviolta noin 20 000 ihmistä Suomessa, Norjassa ja Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan hállet árvvu mielde sulaid 20 000 olbmo Suomas, Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa pohjoissaamen puhujia on arviolta noin 2 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas davvisámegiela hállit leat árvvu mielde sulaid 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamea puhutaan vain Suomessa, koltansaamea myös Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella hállojuvvo dušše Suomas, nuortalašgiella maiddái Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa kumpaakin kieltä puhuu noin 300 henkilöä pääasiassa Inarin kunnassa, joka on Suomen ainoa nelikielinen kunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas goappáge giela hállet sullii 300 olbmo, eanáš Anára gielddas, mii lea Suoma áidna njealjegielat gielda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen virallisiin kieliin kuuluu suomen lisäksi kolme saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan virggálaš gielaide gullet suomagiela lassin golbma sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet saamelaiset ovat valtakielten paineessa menettäneet alkuperäisen kielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sámit leat váldogiela deattu vuolde manahan álgoálgosaš gielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1960-luvulla alkanut etninen herääminen on johtanut saamenkielen tietoiseen varjeluun ja monenlaisiin kielen elvytystoimenpiteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960 logus álgán etnihkalaš morráneami boađusin leat álggahuvvon sámegiela diđolaš gáhttenbarggut ja máŋggalágan giela ealáskahttindoaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli sai virallisen aseman vuonna 1992 saamelaisten kielilain myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella oaččui virggálaš sajádaga jagi 1992 sámiid giellalága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilakia uudistettiin vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme giellaláhka ođasmahttojuvvui jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>peruskoulun alkuvuosista lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahpahus lea addojuvvon vuođđoskuvlla álgojagiid rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen opetus sai alkunsa Utsjoella ja Inarissa 1970-luvun puolivälissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpahus álggahuvvui Ohcejogas ja Anáris 1970 logu beallemuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella asuvien saamenkielisten oppilaiden tulee lain mukaan saada pääosa perusopetuksestaan saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus ássi sámegielat oahppit galget lága mielde oažžut váldooasi vuođđo oahpa husas teaset sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saame voi olla koulun opetuskieli, äidinkielen oppiaine tai valinnaisen vieraan kielen oppiaine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella sáhttá lea oahpahusgiellan, eatnigiela oahppaávnnasin dahje vieris giela válljenávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamelaisalueen peruskoulut ja lukiot antavat opetusta saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámeguovllu vuođđoskuvllat ja logahagat addet oahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylioppilastutkinnon pohjois- ja inarinsaamen kokeen on voinut suorittaa 1990-luvulta alkaen, koltansaamen vuodesta 2005 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantadutkosa davvisáme ja anárašgiela iskosa lea sáhttán čađahit 1990 logu rájes, nuortalašgiela jagi 2005 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen ulkopuolella saamen kieltä opetetaan toistaiseksi vain vähän, mutta oppilasmäärä on kasvamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu olggobealde sámegiella oahpahuv vo dál dušše unnán, muhto oahppiid mearri lea stuorrumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa opetuksessa annetaan virtuaaliopetuksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi oahpahusas addojuvvo virtuálaoahpahussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen tehtävänä on palvella saamelaisaluetta ja sen elinkeinoelämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen ja oahppamateriálalávdegoddi pláne ja ruhtada sámegielat oahppamateriálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamen kieltä voi opiskella kolmessa yliopistossa: Oulun, Helsingin ja Lapin yliopistossa Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpa hus guovddáš lea Suomas áidna ámmátlaš oahppalágádus, mii addá oahpahusa maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopiston Giellagas-instituutilla on valtakunnallinen erityistehtävä saamen kielen, kulttuurin ja tutkimuksen kehittäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bargun lea bálvalit sámeguovllu ja dan ealáhuseallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta suunnittelee ja rahoittaa saamenkielistä oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta Giellagasinstituhtas lea riikkaviidosaš vástu sámegiela, kultuvrra ja dutkamuša ovddideames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. eteläsaame 2. uumajansaame 3. piitimensaame 4. luulajansaame 5. pohjoissaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. lullisámegiella 2. ubmisámegiella 3. biŧonsámegiella 4. juvlevsámgiella 5. davvisámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. inarinsaame 7. koltansaame 8. akkalansaame 9. kildininsaame 10. turjansaame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. anárašgiella 7. nuortalašgiella 8. áhkkilsámegiella 9. gielddasámegiella 10. darjjesámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asioidessaan saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa valtion ja kuntien virastoissa, liikelaitoksissa ja toimipisteissä saamelaisilla on oikeus ilman eri vaatimusta käyttää saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea vuoigatvuohta geavahit sáme giela, go sii dikšot áššiideaset sámiid ruovttuguovllu stáhta ja gielddaid virgedoaimmahagain, fitnodagain ja doaibmabáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen on huolehdittava oikeuksien toteutumisesta käytännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheami ii dárbbaš sierra gáibidit, muhto eiseválddit galget ieža fuolahit vuoigatvuođaid ollašuvvamis geavadis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella, joka on Suomen ainoa saamelaisenemmistöinen kunta, saame ja suomi ovat lähes samanarvoisessa asemassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas, mii lea áidna gielda Suomas, gos sámit leat eanetlohkun, sáme ja suomagiella leat measta seammaárvosaš gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteispohjoismainen saamenkäsityön tuotemerkki suojaa aitoa saamelaista käsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš davviriikkalaš duodjemearka suddje eakti sámeduoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkin juridinen haltija on Saamelaisneuvosto ja sitä hallinnoivat eri maiden saamelaiskäsityöjärjestöt, Suomessa Sámi Duodji ry..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkka juridihkalaš hálddašeaddji lea Sámiráđđi ja dan hálddašit guđege riikka sámi duodjesearvvit, Suomas Sámi Duodji ry..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaiteen perusta on perinteisessä elämäntavassa ja kansanperinteessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáidaga vuođđu lea árbevirolaš eallindábiin ja álbmotárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kauniita ja koristeltuja esineitä ei tehty taiteen vuoksi, vaan kauneus ja käytännöllisyys kuuluivat aina yhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáppa ja hervejuvvon diŋggat eai dahkkon dáidaga dihtii, muhto čábbodat ja geavatlašvuohta gulle álo oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiskäsityö – DuoDji on muo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUODJI lea hápmašuvvan johtti ja luonddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vautunut liikkuvan ja luontoa säästeliäästi käyttävän elä mäntavan mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>seas te vaččat geavaheaddji eallinvuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esteettisyys on perinteisessä käsityössä palvellut käytäntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Es teh ta lašvuohta lea árbevirolaš duojis bálvalan gea vat lašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkäsityöksi kutsutaan käsin tehtyjä käyttöesineitä, kuten vaatteet, työvälineet, pyyntivälineet ja koristeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeduodjin gohčoduvvojit gieđaiguin dahk kon atnudiŋggat dego biktasat, bargoneavvut, biv do biergasat ja čiŋat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esineiden mallit, värit ja koristelutyypit pohjautuvat vanhoihin käyttöesineisiin, joita aiemmin lähes jokaisen oli osattava tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gálvvuid mállet, ivnnit ja čiŋa han vuo git vuođđuduv vet boares atnudiŋggaide, maid ovdal meas ta juohkehaš galg gai máhttit duddjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisiä käsityömateriaaleja ovat sarvi, luu, puu, tina, nahka ja kangas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš duodje ávdnasat leat čoarvi, dákti, muorra, datni, náhkki ja gođadiŋga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelainen kuvataiDe on tehnyt pit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI GOVVADÁIDDA lea vádjolan guhkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kän matkan tuhansien vuosien takaisista kalliopiirroksista ja kansantaiteesta, jolloin saamelainen maailmankuva voitiin ikuistaa noitarummun poronnahkaiseen päälliseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mátkki duháhiid jagiid čađa báktegovain ja álbmot dáidagis, goas sámiid máilmmigova sáhtii vurket meavrresgári sisteolggožii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykypäivän taiteilijat sovittavat omia lähtökohtiaan ja länsimaisen ja valtaväestöjen laitoksissa saatuja oppeja yhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dáiddárat heivehit iežaset vuolggasajiid ja oarjemáilmmi lágádusain gazzojuvvon oahpuid oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuotannossa näkyy perinteen ja uusien vaikutteiden vuorovaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagiin oidno árbevieruid ja ođđa fuomášumiid vuorrováikkuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö on yhä tärkeä saamelainen kulttuuritekijä ja elinkeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji gullá ain deaŧalaš oassin sámi kultuvrii ja lea maiddái ealáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuosikymmeninä se on lähentynyt taidekäsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš logiid jagiid áig ge dat lea lahkanan dáiddaduoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuotteet ovat ainutlaatuisia sekä valmistustavaltaan että muotoilultaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktagat leat áidnáláhkásaččat sihke duddjonvuogi ja hámi dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamenpuku on saamelaisten kansal lisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEGÁKTI lea sámiid álbmotlaš dovdomeark</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tunnuksista näkyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kain oinnoleamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä on tullut tärkeä identiteetin symboli, joka kantaa mukanaan saamelaisten historiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea šaddan deaŧalaš identitehta symbola, mii čatnasa nannosit sámiid historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puvun koristelut ja kokonaisuus kertovat mistä päin saamenmaata ihminen on kotoisin – tarkkasilmäiselle jopa siviilisäädyn ja suvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávtti ja eará gárvvuid herven muitalit, man guovllus olmmoš lea eret – duoji dovdiide vel dan ge, leago olmmoš náitalan ja man sohkii son gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on käytössä viisi saamen puvun päämallia: Tenon, Inarin, Enontekiön, Vuotson ja kolttasaamelaisten puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat anus vihtta váldomálle sámegávttis: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohču ja nuortalaččaid bivttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen puku on alkuperältään kansanpuku, eikä sen käyttö ole missään historian vaiheessa katkennut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea vuosttažettiin álbmotbivttas iige dan geavaheapmi leat goasge boatkanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajan saatossa puku on muuttumassa arkipuvusta juhlapuvuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivttas orru nuppástuvvamin árgabiktasis feastagárvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa ja Ruotsissa saamenpukua käyttävät vain saamelaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas ja Ruoŧas sámebiktasiid geavahit dušše sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa myös valtaväestö on käyttänyt pukuja tai niiden jäljitelmiä mm. matkailurekvisiittana, mikä on hämärtänyt puvun sidettä saamelaiseen identiteettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas maiddái váldoálbmot lea geavahan gávttiid ja daid sulastahtti biktasiid ee. turismarekvisihttan, ja dan geažil gákti ii leat šat nu čielga sápmelašvuođa dovdomearka go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisen musiikin tunnetuin muoto on pohjoissaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI MUSIhKAS dovdat buoremusat davvisápmelaš luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>melainen joiku, luohti. Sen tunnusomaisia piirteitä ovat mm. erityinen äänenkäyttö, rikas rytmiikka, improvisointi, säestyksettömyys, täytesanojen käyttö sekä joiun kiinteä suhde muuhun kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mihtilmas sárgosiidda gullet ee. earenoamáš jietnageavaheapmi, rikkis rytmihkka, improviseren, čuojaldahttima váilun, deavd dasániid geavaheapmi ja luođi lagaš oktavuohta eará kultuv rii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiut voi karkeasti jakaa henkilöjoikuihin ja muihin joikuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luđiid sáhttá roavvásit juohkit persovdnaluđiide ja eará luđiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöjoiussa pyritään kuvaamaan tietyn ihmisen ominaisuuksia erityisesti melodian ja esittämisen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnaluđiin govvejuvvojit dihto olbmo iešvuođat earen oamážit melodiija ja ovdadeami vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanat eivät ole yhtä oleellisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sánit eai leat seamma deaŧalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikuja tehdään myös paikoista ja eläimistä, mutta nykyään myös vaikkapa mönkijästä tai moottorikelkasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođit biddjojuvvojit maiddái báikkiide ja ealliide, muhto dán áigge sáhttit juoigat vaikko njealjejuvllaga dahje mohtorgielkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita perinteisiä Suomen saamelaisten musiikkilajeja ovat inarinsaamelainen livđe ja kolttasaamelainen leuŠdd, joista kumpikin on vaarassa hävitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámiid eará musihkkasuorggit leat anáraš livđe ja nuortalaččaid leuŠdd, main goabbáge lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten käyttämistä instrumenteista noitarumpu, goavddis, oli tärkeä noidan rituaalivaruste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid geavahan instrumeanttain lei meavrresgárri, goavddis, noaid di deaŧalaš rituálaneavvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen ohella tunnetaan 3–5-sormifádnobiipa, joka tehtiin väinön putken (Angelica archangelica) versosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin dovdat velá 3 fádnobiippa, mii dahkkui olbmoborranrási d. boskka (Angelica archangelica) nađas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös helistimiä tiedetään käytetyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skilanat leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>reikäinen pilli,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5 ráiggat njurggona,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1960-luvulla saamenkielinen musiikki alkoi seurata ajan trendejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960 logus sámegielat musihkka čuovvolišgođii áiggi trendaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä päivänä saameksi tehdään rockia, poppia, etnoa, heviä, tanssimusiikkia, teknoa, lastenlauluja, virsiä ja rap-musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná beaivve sámegillii dahkko rock, pop, etno, hevi, tekno, rap ja dánsamusihkka nugo maiddái mánáidlávlagat ja sálmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisista vain koltilta tunnetaan tanssiperinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin dušše nuortalaččain dovdat DÁNSUNÁRBEVIERU.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos sitä muilla on ollut, esimerkiksi karhunpeijaisriitteihin liittyvänä, se on kristinuskon myötä hävinnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dat earáin leažžá leamaš, ovdamearkka dihtii guovžžagoddindoaluid oktavuođas, de kristtalašvuohta lea dan jávkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltat ovat tanssineet Venäjän kautta tullutta katrillia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat leat dánson Ruošša bokte boahtán katrilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään perinnettä ylläpitävät Sevettijärven ja Nellimin tanssiryhmät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne dien árbevieru jotket Čeavetjávrri ja Njellima dánsunjoavkkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma ijahis iDja järjestetään Inarissa toukokuun viimeisellä viikolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid musihkkadáhpáhus IJAhIS IDJA ordnejuvvo Anáris miessemánu maŋimuš vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain tammikuussa Inarissa järjestettävä alkuperäiskansojen elokuvafestivaali skÁBmaGovat (Kaamoksen kuvia) on saamelaiselokuvan keskeinen foorumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat ođđajagimánus Anáris ordnejuvvon álgoálbmogiid filbmafestivála SKÁBMA GOVAT lea sámi filbmamáilmmi guovddáš forum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tärkein tiedonvälittäjä on saamelaisradio, Sámi Radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid deaŧaleamos dieđihangaskaoapmi lea Sámi Radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisradio aloitti säännölliset saamenkieliset radiolähetykset Suomessa lokakuussa 1947.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yleisradio álggahii jeavddalaš sámegielat radiosáddagiid Suomas golggotmánus 1947.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedonvälityksen lisäksi radiolla on tärkeä kulttuuritehtävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkima lassin radios leamaš deaŧalaš kulturdoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen välityksellä leviävät mm. monet moderniin yhteiskuntaan ja elämään liittyvät uudet sanat ja ilmaisut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte šaddet dovddusin ee. máŋggat ođđaáiggi servodahkii ja eallimii gullevaš sánit ja dajaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset tv-uutiset, Ođđasat, alkoivat vuoden 2002 alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat tvođđasat álge jagi 2002 álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jelmat alkoivat näkyä Suomessa syksyllä 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat mánáidprográmmat oidnogohte Suomas čakčat 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Television lisäksi ohjelmat ovat nähtävissä internetin kautta ja ne tuotetaan yhteistyönä Suomen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Televišuvnna lassin prográmmaid sáhttá oaidnit internehta bokte ja dat buvttaduvvojit ovttasbarggus Suoma Yle Sámi Radioin, Norgga NRK Sámi Radioin ja Ruoŧa SVT Sámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sápmelaš oli Suomen ensimmäinen saamen (Anarâškielâ Servi) on julkaissut Anarâš-lehteä vuodesta 1987.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat almmustuvai jagiid 1935– 2002. Anárašgiela searvi (Anarâškielâ Servi) lea almmustahttán Anarâšbláđi jagi 1987 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeen leviäkielinen aikakausilehti. Se ilmestyi pohjoissaameksi vuosina 1935–2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmii diŋgojuvvojit maiddái Norgga beale davvisámegielat aviissat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset saamenkieliset julkaisut olivat Ruotsissa vuonna 1619 painetut kaksi uskonnollista kirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas girjjit sámegillii almmustahttojuvvojedje Ruoŧas jagi 1619. Dat ledje guokte oskku guoski girjjáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset saamelaisten kirjoittamat kaunokirjalliset teokset ilmestyivät 1910-luvulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas sámiid čállin čáppagirjjálašvuođabarggut almmustuvve 1910 logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Läpimurto koettiin 1970-luvun alussa, jolloin teoksia alkoi ilmestyä runsaammin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Albma láhkai girjjálašvuohta eallái 1970 logu álggus, goas almmustuvvagohte eanet girjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjailijat, joilta koulu oli riistänyt sekä äidinkielen että identiteetin ja kulttuurin, alkoivat purkaa kollektiivisia kokemuksiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječállit, geain skuvla lei rivven eatnigiela, identitehta ja kultuvrra, gieđahallagohte kollektiivalaš vásáhusaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla he kehittivät äidinkielistä ilmaisuaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sii ovdánahtte iežaset eatnigiela olggosbuktindáiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirsti Palton esikoisromaani Voijaa minun poroni (Guhtoset dearvan min bohccot) oli FinAurinko, isäni (Beaivi, áhčážan, 1988) voitti Pohjoismaiden neuvoslandia-ehdokkaana vuonna 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kirsti Paltto vuosttas romána Guhtoset dearvan min bohccot lei FinlandiaBeaivi, áhčážan (1988) vuittii Davviriikkaid ráđi girjjálašvuođabálkkašumi evttohassan Suomas jagi 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nils-Aslak Valkeapään runoeepos ton kirjallisuuspalkinnon vuonna 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áillohačča, NilsAslak Valkeapää diktaepos bálkkašumi jagi 1991.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuonna 1987, jolloin Nils Gaup ohjasi elokuvan Tiennäyttäjä (Ofelaš).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI fILMMA áigi álggii jagi 1987, goas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuva oli Oscarehdokkaana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma lei Oscarevttohassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselokuvan ” uusi aalto ” 2000-luvun alussa on nostanut esiin uuden ohjaajapolven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi filmma ” ođđa bárru ” 2000 logu álggus lea buktán sámi máilbmái ođđa bagadallibuolvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nousua on vauhdittanut elokuva-alan lisääntynyt koulutus pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovdanboahtima lea veahkehan filbmasuorggi lassánan skuvlejupmi davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harri Nurminen saamen suvun laulu Sámi soga lávlla on saamelaisten virallinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI SOGA LÁVLLA lea sámiid virggálaš álbmotlávlla. Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kansallislaulu. Saamen suvun laulun on sanoittanut ensimmäinen saamelainen valtiopäivämies Isak Saba ja säveltänyt norjalainen säveltäjä Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>soga lávlaga sániid lea čállán vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmái (stuorradikki áirras) Isak Saba ja nuohta bidjan komponista Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen lippu Sámi leavga on saamelaisen tai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI LEAVGGA lea plánen sápmelaš dáiddár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>teilija Astrid Båhlin suunnittelema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen aihe tulee noitarummusta ja eteläsaamelaisen Anders Fjellnerin runosta Páiven párneh (Auringon pojat), jossa Fjellner kuvaa saamelaisia auringon tyttäriksi ja pojiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan fáddá boahtá meavrresgáris ja lullisápmelaš Anders Fjellnera divttas Páiven párneh (Beaivvi bártnit), mas Fjellner govve sámiid beaivvi nieidan ja bárdnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipun punainen ympyrä kuvaa aurinkoa ja sininen kuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga rukses gierdu govve beaivváža ja alit mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippu ja Saamen suvun laulu hyväksyttiin Saamelaisten 13. konferenssissa Åressa 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavga ja Sámi soga lávlla dohkkehuvvojedje Sámiid 13. konferánssas Åres jagi 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallislaulun melodia hyväksyttiin Saamelaisten 15. konferenssissa Helsingissä 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlávlaga melodiija dohkkehuvvui Sámiid 15. konferánssas Helssegis 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten liputuspäiviä on yksitoista, joista tärkein on Saamen kansal lispäivä Sámi álbmotbeaivi, 6. helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat oktanuppelohkái leavgabeaivvi, main deaŧaleamos lea SÁMI ÁLBMOTBEAIVI, guovvamánu 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä muistetaan ensimmäistä pohjois- ja eteläsaamelaisten kokousta Trondheimissa, Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna beivviin muittuhuvvo vuosttas davvi ja lullisámiid oktasaš čoahkkimis Troanddimis, Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lippua voi käyttää epävirallisesti myös erilaisissa juhlatilaisuuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga sáhttá geavahit eahpevirggálaččat iešguđetlágan ávvudilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien julkaisuja 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki almmustahttimat 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalevaprint 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kalevaprint 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Graafinen suunnittelu Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gráfalaš plánen Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etukannen kuvat Harri Nurminen, Martti Rikkonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdasiiddu govat Harri Nurminen, Martti Rikkonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
