<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">outi_pieski_tiedote_suomi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos koostuu lukuisista kullatuista ja valkokullatuista teräslautasista, jotka muodostavat monitasoisen sädehtivän virran salin seinälle ja puhujanpönttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mu duodji sisttisdoallá máŋggaid gollejuvvon ja vilges gollejuvvon stálletallearkkaid, mat ovttas hábmejit máŋggadását šealgu rávnnji sále seaidnái ja sárdnestullui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä teoksen visuaalisena lähtökohtana on naisen saamenpuvussa käytettävä risku solki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan duoji visuálalaš vuođđun lea nissona sámegávttis geavahuvvon solju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhan kansanperinteen mukaan, korussa roikkuvat kullatut laukkaset suojelevat käyttäjäänsä karkoittamalla pahaa välkkeellään ja helinällään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dološ álbmotárbevieru mielde čiŋa gollejuvvon lávggastagat suodjalit geavaheaddji nu ahte daid šealgun ja skilla vuodjela bahá eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M inulle tärkeä esikuvallinen henkilö on ollut isänäiti Jovsset Biret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M unnje dehálaš ovdagovva leamašan áhčieadni Jovsset Biret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos on kunnianosoitus hänenlaisilleen vahvoille saamelaisille naisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea gudnečájáhus sulágan nana sámenissoniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen osat ovat muodoltaan myös lautasia ja niistä roikkuvat pisarat lusikoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji oasit leat hámiset dáfus maiddái dego tallearkkat, goaikkanasat fas mat dain heaŋgájit leat dego basttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keraamisten lusikoiden muotokieli tulee perinteisestä saamelaisesta luulusikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keramihkalaš basttiid hápmegiella boahtá árbevirolaš sámi čoarvebasttes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teosta tehdessäni olen pohtinut sukupolvien virtaa ajassa sekä yhteenkuuluvuutta jossa virta ruokkii jokaista meistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjodettiinan dán lean guorahallan sohkabuolvvaid rávnnji áiggis sihke oktiigullevašvuođa, mas rávdnji biepmada juohkeovtta mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautasten pinta heijastaa todellisuutta nurinpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tallearkkaid bajildus speadjalastá duođalašvuođa jorggotbeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on ideamaailma, joka heijastaa ihmisessä olevaa täydellisyyden haavetta ja toivoa paremmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea jurddamáilbmi, mii speadjalastá doaivvu buorebus ja dievaslašvuođa niegu, mii olbmos lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itselleni se tuo mieleen saamelaisen kansanperinteen maahiset jotka elävät maan alla samanlaista elämää kuin me ihmiset, mutta nurinpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M unnje dat buktá millii sámi álbmotárbevieru ulddaid, mat ellet eatnan vuolde seammalágan eallima go mii olbmot, muhto jorggotbeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen elementit toistavat täydellistä ympyrää, kirkas pisara on täydellinen hetki ajassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji elemeanttat geardduhit dievaslaš rieggá, šerres goaikkanas lea dievaslaš boddu áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>M utta teoksen kokonaisuus on sattumanvaraisen soljuva ja siten ajan haasteeseen sopivan muodon löytävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M uhto duoji ollisvuohta lea soittolaččat rievdi ja danin áiggi hástalussii heivvolaš hámi gávdni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksessa on myös yksityiskohtia joiden muotokieli tulee saamelaisesta perinteisestä vauvalle tehdystä lelusta, helistimestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojis leat maid detáljat, maid hápmegiella boahtá sámi árbevirolaš, njuoratmánnái dahkkon duhkorasas, skilanasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teräsrenkaasta roikkuville poron koparaluille on kaiverrettu kasvot ja tehty tinalanka- ja helmikirjailut verkavaatteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohcco guoberdávttiide, mat heaŋgájit stállerieggás, leat graverejuvvon muođut ja dahkkon datneárppuin ja bearraliiguin hervejuvvon láđđebiktasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksen kaikki osat on toteutettu käsityönä ja siinä näkyy osaavien käsityöammattilaisten kädenjälki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji buot oasit leat duddjojuvvon gieđaiguin ja das oidno čeahpes ámmátduojáriid gieđaluodda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on kunnianosoitus käsityöperinteelle, mikä on yksi tärkeistä saamelaiskulttuurin ylläpitäjistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea gudnečájáhus duodjeárbevirrui, mii lea okta dehálamos sámekultuvrra doalaheaddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kielessä isoa jokea, äitiä ja maata kuvaavat sanat ovat lähellä toisiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielas eanu, eatni ja eatnama govvideaddji sánit sulastahttet nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden sanojen takana olevia käsitteitä haluan saamelaisena kunnioittaa; sukupolvien yhteenkuuluvaa virtaa, saamelaisia vahvoja naisia ja rakasta saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpagiid, mat leat dáid sániid duohken, hálidan sápmelažžan gudnejahttit; sohkabuolvvaid oktiigullevaš rávnnji, sámi nana nissoniid ja ráhkis sámeeatnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
