<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Beaivváš. Beaivváš Sámi Našunálateáhter Teáhterbiktasat. Čájáhuslogahallan.</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Veli-Pekka" lastname="Lehtola" sex="m" born="" nationality="FI"/></author><author><person firstname="Sigga-Marja" lastname="Magga" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2011</year><wordcount>2457</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>https://www.veli-pekkalehtola.fi/UserFiles/files/Beaivvas_katalogi110508.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="beaivvas_biktasat.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="beaivvas_biktasat.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">The first spark of interest to organize an exhibition display-ing the theatre costumes of Beaivváš Sámi National Theatre kindled in spring 2008 when Beaivváš performed Nils-Aslak</p>
<p xml:lang="eng">Valkeapää’s play <em type="italic">The Frost Haired and the Dream-seer </em>at the </p>
<p xml:lang="eng">Oulu City Theatre.</p>
<p xml:lang="eng">The costumes used in the play formed an impressive com-bination of the designs of traditional Sámi costumes and Ja-panese kimonos. The costumes shimmered with rich colours and appeared to be made out of heavy and expensive silk, the kind of fabric one would imagine to be used in an emperor’s court. The main character, the Frost Haired, had in the front of his costume a figure of a bear, embroidered with leather strips, taking one’s thoughts to the old bear mythology of the</p>
<p xml:lang="eng">Sámi. For a short moment, the performance opened up a view into the heart of the verbal and visual world of the Sámi, into the heart of theatre art.</p>
<p xml:lang="eng">The costume exhibition at the Siida Sámi Museum presents an overview of the significance of the theatre as a visual form of art, in which the costume designer acts as a mediator bet-ween the theatre performance and the audience.</p>
<p xml:lang="eng">Preface</p>
<p>Tarinankertojien perillisenä</p>
<p xml:lang="eng">As An Heir of Storytellers</p>
<p>Joukko nuoria idealisteja perusti</p>
<p>Beaivváš-nimisen teatteriryhmän tal-ven 1980–81 aikana. Tarkoituksena oli tuottaa yksi näytelmä: <span type="quote">”rock-joi-kuooppera”</span> <em type="italic">Min duoddarat </em>(Meidän tunturimme), joka oli taiteellinen kannanotto meneil ään olevaan kiis-taan Altajoen valjastamisesta sähkö-voiman tuotantoon. Poliittisen kiistan tavoin näytelmä yhdisti <span type="quote">”meitä”</span> ja an-toi samal a tavoin ajatteleville ihmi-sille solidaarisuuden ja yhteisyyden tunnetta. Samal a saamelaiset pääsivät osoittamaan voimansa myös näyttä-möl ä, saamelaisille uuden taidemuo-don keinoin. </p>
<p><em type="italic">Min duoddarat </em>–näytelmästä tehtiin kaksi menestyksellistä versiota (1981 ja 1983), joiden myötä vapaa teatteri-ryhmä vakiintui ja tuotti koko joukon uusia näytelmiä. Vakituisen valtionra-hoituksen piiriin se pääsi vuoden 1987 puitteissa haluttiin tarkkail a Beaivváš-teatterin edel ytyksiä toimia eräänlai-sena alueteatterina. Taiteellisesti 1980-luku oli hedelmällistä aikaa, jolle löi leimansa oman taidekielen – <span type="quote">”saame-laisen teatteri-ilmaisun”</span> - etsiminen. </p>
<p>Beaivváš-teatterin ensisijainen läh-tökohta oli vahvistaa saamen kieltä ja saamelaisten identiteettiä, mutta osaksi kaksikielisen <em type="italic">Min duoddarat </em>–produktion tavoin se piti mielessä myös ei-saamelaiset katsojat, yrittihän teatteri vakuuttaa myös päättäjät tar-peellisuudestaan ja ammattitaidostaan. </p>
<p>Musiikki oli selkeä lähtökohta jo siksi, että monil a näyttelijöil ä oli musiikki-tausta. Toinen lähtökohta oli visuaali-suuden tavoittelu puheteatterin sijaan.</p>
<p>Alkuaikoina oman näyttämökielen kehittäminen perustui ihanteelliseen ajatukseen siitä, että saamelaisuudesta voitiin kertoa vain saamelaisten itsensä tuottaman materiaalin avul a. Esimer-kiksi <em type="italic">Vaikko čuođi stálu </em>(Vaikka sata staalua... 1985 ja 1994-95) kuvasi saa-melaisten historiaa tuhannen vuoden ajalta suullisen perinteen ja myyttisten hahmojen kautta. Musiikkinäytelmä </p>
<p><em type="italic">Luohti gomuvuođa salas </em>(Joiku avaruu-den sylissä 1988) rakentui saamelaisten musiikilliselle osaamiselle (päätähte-nä Mari Boine Persen) ja näyttävälle tanssi esitykselle visuaalisesti vaikut-tavassa tilassa. Lastennäytelmä <em type="italic">Máid- </em><em type="italic">nasat </em>(Saamelaisia satuja 1989) siirsi kansanperinteen pohjautuvan esityk-sen uuteen ympäristöön, ulkoilmaan ja tuksen yleistymistä Beaivváš-teatterin visuaalisuutta luonnehtivana tekijänä. </p>
<p>Vuoden 1990 loppuun mennessä teatte-ri oli tuottanut yhteensä 19 näytelmää.</p>
<p><em type="bold">Hamlet jääteatterissa </em>Vuodesta 1991 Norjan valtio alkoi tukea </p>
<p>Beaivváš-teatteria vakinaisena teatteri-na ( <em type="italic">fast teater </em>) ja hieman myöhemmin se sai statuksen kansallisena instituu-tiona Norjassa, joskaan sen rahoitus ei yltänyt edes pienimmän norjalaisen alueteatterin tasolle. Täysipäiväisen teatterinjohtajan viran perustaminen kuvasi ammatillistumista, jonka myötä tuotantojen määrä kasvoi jyrkästi. Seu-raavina 15 vuotena Beaivváš-teatterin ensi-iltojen lukumäärä oli kaikkiaan 59 – siis kolminkertaisesti se määrä, jonka teatteri tuotti ensimmäisenä kymme-nenä vuotenaan. </p>
<p>Tuotantojen määrän kasvu oli eräs syy siihen, että Beaivváš-teatterin ilme alkoi saada moninaisempia sävyjä. Saa-melaiset aiheet eivät enää riittäneet, vaan Beaivváš alkoi tehdä runsaasti näytelmäkirjallisuuden klassikoita Ber-tolt Brechtistä Anton Tšehoviin. Uran-uurtajana oli Harriet Nordlundin <em type="italic">Var- </em><em type="italic">raheajat </em>(Veren häät 1989), vain lievästi saamelaisympäristöön sopeutettu versio </p>
<p xml:lang="eng">Federico Garcia Lorcan klassikosta.</p>
<p>Saamelaisteatteri haki vaikutteita muualtakin maailmasta. Ohjauksessaan</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Narukámi </em>(Narukámi 1991) Haukur J. </p>
<p>Gunnarsson rakensi japanilaisen lava-avul a uutta visuaalista ilmaisua, jolle antoivat leimansa tyylitelty liikkuminen ja pantomiimi. Samal a tavoin Nord-lundin ohjaama <em type="italic">Boaresbártnit </em>(Vanhat-pojat 1995) käsitteli miesten ja naisten suhteita japanilaisen kansankomedian ja saamelaisen tarinankerronnan kei-noin. Myöhemmin japanilaisvaikut-teet ovat näkyneet vahvasti esimerkiksi näytelmien <em type="italic">Ridn’oaivi ja nieguid oaidni </em>(Kuurapää ja unien näkijä 2007) ja </p>
<p><em type="italic">Nikion </em>(2008) toteutuksissa. </p>
<p>Beaivváš-teatterin visuaalista ilmet-tä alkoivat 1990-luvul a yhä enemmän hahmottaa myös pohjoisen ympäris-tön luomat puitteet eli luonnon käyt-täminen olennaisena osana lavastusta ja jopa draamaa. Monen pohjoisen teatterin yhteistyönä tuotettu <em type="italic">Sezuan </em>(Sezuanin hyvä ihminen) oli jääteatte-riesitys, jossa Bertolt Brechtin kriitti-nen tulkinta ihmisen raadollisuudesta oli sijoitettu arktisen yhteisöön ja ko-vaan pakkaseen. Taiteilija Aage Gaup suunnitteli jäästä lavasteet, joista osa ehti upota jäihin ennen kuin esitys saa-tiin valmiiksi. </p>
<p>Saamelaisten omassa näytelmätuo-tannossa vastakohta-asetelma saame-laisten ja valtaväestöjen välil ä alkoi jäädä taka-alalle. Katse suuntautui enemmän saamelaisyhteisön sisäisiin ongelmiin. Esimerkiksi Inger Margret-he Olsenin näytelmät käsittelivät usein saamelaisyhteisön arkoja kohtia, kuten homoseksuaalisuutta kohtaan tunnet-tuja ennakkoluuloja ( <em type="italic">Earalágan </em>- Eri-meja ( <em type="italic">Skoavdnji </em>- Mörkö 1994). </p>
<p>Historia alkoi selvästi painottua 1990-luvul a erityisesti saamelaiskirjai-lijoiden tuotannossa. Näytelmissä tut-kiskeltiin Saamenmaan sivistyshistoriaa ( <em type="italic">Gumpegoddi </em>– Sudenpyytäjä, <em type="italic">Prinsen of </em></p>
<p><em type="italic">Lappland </em>– Saamelaisten prinssi, <em type="italic">Okto </em>– </p>
<p>Yksin), poliittista historiaa ( <em type="italic">Eatni váib- </em><em type="italic">mu vardá </em>– Äidin sydän kärsii), sodan vaikutuksia saamelaisyhteisöön ( <em type="italic">Kiögg </em><em type="italic">kå´kke / Giegat guhkket </em>– Käet kukku-vat 1994) tai saamelaisten traumaattista lähihistoriaa ( <em type="italic">Internáhtta </em>– Asuntola 2003). Erikseen olivat kaba reet, jotka yleistyivät erityisesti Alex Scherpfin johtajakautena. <em type="italic">Giđđadulvi </em>(Kevättulva) –kabareesta tuli suosittu <span type="quote">“jatkosarja”</span>, joka kahvilateatterin keinoin pohdiskeli paikallisia ja maailmallisia asioita. </p>
<p>Lumi- ja jääteatteriesityksistä tuli jopa saamelaisteatterin tavaramerkki, kun</p>
<p>Edda-runoelmaan perustuva <em type="italic">Vølun dda </em><em type="italic">muitalus </em>(Völundin kertomus 2000) jatkoi monumentaalisten ulkoilmaesi-tysten sarjaa. Huipentumana voi pitää </p>
<p>Beaivvášin ja Kiirunan saamelaisteat-terin yhteistyötä, jossa Shakespearen</p>
<p><em type="italic">MacBeth </em>ja myöhemmin <em type="italic">Hamlet </em>esitet-ti n Jukkas järven rantaan pystytetyl ä lumi- ja jäänäyttämöl ä. Se oli rakennet-tu Shakes pearen Globe-teatterin piirus-tusten mukaan. </p>
<p>Maailmankirjallisuuden merkki-teokset joutuivat 1990-luvul a monen-laisten sovitusten kohteiksi. Anton</p>
<p>Tšehovin, Nikolai Gogolin ja F. G. Lor-can tekstien sovitusten lisäksi Beaivváš - naispuoliselle! - Jumalalle vaikeuksi-aan, ja Ludvig Holbergin Jeppe-juopon, jonka kommel ukset oli kuin kirjoitet-tu saamelaisnäyttelijöiden <em type="italic">grand old </em><em type="italic">manin </em>, Nils Utsin, bravuureiksi. J. W. </p>
<p>Goethen <em type="italic">Faust </em>(2004), joka kahmii it-selleen kaikkia maailman kokemuksia ja tietoja, tuotiin nykyaikaan ja arkti-seen ympäristöön visuaalisesti näyttä-vän puvustuksen ja lavastuksen avul a. </p>
<p>Scherpfin ohjaamissa versioissa</p>
<p>Shakespearen hahmot Romeosta ja</p>
<p>Juliasta MacBethiin ryntäilivät saame-laisnäyttämölle – klovnien esittäminä!</p>
<p>Capulet- ja Montague-sukujen sijaan saamelaiset urheiluseurat taistelivat verisesti keskenään – tai ainakin yrit-tivät: tappeluista ei nimittäin tahtonut tul a mitään, kun vastakkain oli joukko hassusti puettuja, nykivästi liikkuvia, kimittämäl ä puhuvia ja toisistaan ohi nyrkkeileviä klovneja. Jälleen kerran</p>
<p>Beaivváš-teatteri joutui lehdistössä väittelyyn siitä, mitä saamelaisen teat-terin tuli ol a.</p>
<p>Klassikoiden vastapainona <span type="quote">“alkupe-räistä”</span> saamelaisteatterin tekemisen ta-paa edustivat musiikkinäytelmät, jotka perustuivat pitkälti tunnettujen saame-laisartistien tuotantoon. Niissä yhdis-teltiin joikua ja teknoa, didjeridoota ja syntetisaattoreita, esitettiin joiku- ja tanssikonsertteja revontulten al a sekä vietiin musiikkia pubeihin ja kahviloi-hin. Toinen pysyvä laji olivat lasten-näytelmät, joissa saamelaisel a satu- ja tarinaperinteel ä oli edelleen vankka myyttistä perinnettä on käytetty hyväk-si esimerkiksi Cecilia Perssonin käsikir-joittamssa näytelmässä <em type="italic">Allaq </em>(2010). </p>
<p><em type="bold">Moniääninen vaikuttaja </em>Beaivváš-teatterin kehityksessä voi nähdä kehityspiirteitä, jotka olivat omi-naisia muillekin saamelaistaiteen muo-doille. Ensimmäinen vuosikymmen edusti kansallista vaihetta, jossa aiheet ja tematiikka olivat pitkälti sidoksissa kansallisen identiteetin rakentamiseen. </p>
<p>Vastakohtaisuus <span type="quote">”meidän”</span> ja <span type="quote">”muiden”</span> välil ä oli näytelmien punaisena lanka-na. Teatterikin oli taistelua saamelais-ten identiteetistä ja itsekuvasta.</p>
<p>Teatteri-ilmaisu on kuitenkin läh-tökohdiltaan moniäänistä. Teatterin työntekijät näkevät itsensä ilmeikkään tarinankerronan perillisinä. Saamelai-sen taustan lisäksi Beaivvaš on hakenut voimansa maailmankirjallisuudesta, alku peräiskansojen teatterista ja itä-maisesta ilmaisusta. Monikulttuurisuus on näkynyt teatterin henkilökunnassa, johon on kuulunut sekä eri puolilta</p>
<p>Saamenmaata tulevia saamelaisia että valtaväestöjen edustajia.</p>
<p>Beaivváš-teatteri on keskustel ut kai-ken aikaa kahdenlaiselle yleisölle. Sil ä on ol ut saamelaista ja ei-saamelaista yleisöä, niin saamen kieltä osaavia kat-sojia kuin niitäkin, jotka eivät ymmär-rä näyttämöl ä puhuttua kieltä, mutta jotka voivat silti eläytyä näytelmien tunnekieleen. Tämä kaksoiskommu-saamelaisten oman identiteetin raken-tamisen lisäksi teatterin tehtävänä oli muokata ulkopuolisten kuvaa saame-laisista. Käytännöllisempänä tavoittee-na on ol ut vakuuttaa päättäjiä saame-laisteatterin tarpeellisuudesta.</p>
<p>Saamelaisten Kansallisteatteri Beaiv-váš on joutunut koko ajan kamppaile-maan pienen laitosteatterin haasteiden kanssa. Valtiontuki riittää hädintuskin kahden tai kolmen ensi-il an tuottami-seen vuodessa sekä kiertuetoiminnan toteuttamiseen. Vakituisessa työsuh-teessa on ol ut vain 4-5 näyttelijaä, joil-le on hankala järjestää tarpeeksi kou-lutusta. Nuorten löytäminen teatterin ulkopuolelta ja uusien näyttelijöiden rekrytointi on vaikeaa. Teatterin oli-si kuitenkin kyettävä uudistumaan eli pitämään yhteys yleisöön elävänä ja vuoro vaikutteisena.</p>
<p>Erityisesti suhteessa nuoriin kat-sojiin sen on kilpailtava monien vah-vojen taidelajien – nykyisin esimer-kiksi dokuementtielokuvan – kanssa.</p>
<p>Beaivváš-teatteril a on etunaan musii-kin, näyttämöilmaisun ja visuaalisuu-den alal a luotu ilmaisumahdollisuuk-sien kirjo sekä vahva ammattitaidon ja menestyksen perinne. Sen lisäksi sil ä on puolel aan se teatteritaiteen erityi-nen taika, jonka avul a esitystilanteis-ta muodostuu ainutlaatuisia, intiimejä kohtaamisen hetkiä esittäjien ja katso-jan välil ä.</p>
<p>Teatteripuvustus on lavastuksen ja va-laistuksen ohel a erottamaton osa teat-terin visuaalista kerrontaa, jol a koros-tetaan näytelmän aikakautta, paikkaa ja hahmojen luonnetta. Puvustus voi ol a huomaamatonta, jolloin katsoja ei oikeastaan kiinnitä siihen huomiota.</p>
<p>Puvustus taval aan sulaa näyttämölle, vaikka jokaisen näytelmän jokainen vaate on yleensä huolel a ja tarkoituk-sel a valittu. Puvustus voi myös nousta näytelmässä korostetusti esille ja jos-kus jopa varastaa koko esityksen, jol-loin itse tarina saattaa jäädä kuvallisen kerronnan jalkoihin. Parhaimmil aan näytelmän puvustus kuitenkin kul-jettaa katsojan tarinan syvyyksiin ja johdattaa näytelmän hahmon sisäiseen maailmaan.</p>
<p>Teatteripuvustus on il uusiota. Puku ei välttämättä ole sitä, miltä se katso-mosta nähtynä vaikuttaa olevan. Ki-mal us ja säihke eivät olekaan peräisin brokadista, eivätkä kultalangoin koris-aaleista, jotka tietyssä valaistuksessa muuttuvat timanteiksi ja paljeteiksi.</p>
<p>Hohtava hopeinen kruunu voikin ol a koottu hopeaväril ä maalatuista oven-kahvoista, kuten päällikön kruunu</p>
<p>Al aq-näytelmässä. Voi vaikuttaa siltä, että näyttävän ja runsaan puvun puke-miseen on käytetty paljon aikaa, mutta todellisuudessa se on puettavissa vain yhdel ä vetoketjun nykäisyl ä. Näytteli-jäl ä voi ol a monta roolia saman näy-telmän aikana ja asut voivat vaihdel a roolista toiseen. Siksi kulissien takana voi ol a käynnissä oma esityksensä, kun puvustajat ja avustajat pukevat ja riisuvat näyttelijöitä näytelmän aikana.</p>
<p>Monet teatterit kamppailevat talou-dellisten kysymysten kanssa ja visu-aalisuus saa sopeutua taloudellisiin rajoituksiin. Se on toisaalta teatterille luonteenomaista, koska teatteri on katoavan hetken taidetta . Näytelmä on ainutkertainen tapahtuma, vaikka yksityiskohdat on hiottu toimivaksi kokonaisuudeksi. Luovuus teknisissä ratkaisuissa on vapautta ja osa teatterin lumoa; kuinka helpolta kaikki näyttää-kään ja kuinka loputtoman kekseliäitä teatterissa voidaankaan ol a.</p>
<p>Saamelaisten Kansallisteatteri Beaiv-váš on tul ut tunnetuksi näyttävästä ja puhuttelevasta puvustuksesta, jonka taustal a on pukusuunnittelija Berit</p>
<p>Marit Hætta. Hän on <em type="italic">duojár </em>(saamen-käsityön taitaja), kuvataiteilija, kuvit-taja ja teatteri puku suun nittelija. Hætta on vuodesta 1980 kuvittanut kymmeniä joja ja runokirjoja sekä tehnyt kansiku-vituksia ja muuta graafista suunnitte-lua. Hän on toiminut Beaivváš-teatterin freelance-pukusuunnittelijana vuodes-ta 1993 lähtien. Lisäksi hän on tehnyt pukusuunnittelua myös Tromssan alueteatteri </p>
<p xml:lang="sme">Hålogaland-teatterille.</p>
<p>Vuonna 2000 Berit Marit Hætta jakoi kuvanveistäjä-lavastaja Aage Gaupin kanssa norjalaisen Hedda-teatteripal-kinnon parhaasta puvustuksesta ja par-haasta lavastuksesta Beaivváš-teatterin ulkoilmanäytelmästä <em type="italic">The Lay of Volund </em>(Völundin kertomus). myös muut alkuperäiskansat ja etniset vähemmistöt. Beaivváš-teatterin pu-kusuunnittelun kivijalka on kuitenkin saamelaisten vaatetusperinne. Puvus-tuksen avul a maailman teatteriklassi-kot siirtyvät saamelaiseen miljööseen tai päinvastoin, saamelaisuus siirtyy kaukaisiin maihin, jopa unien taakse. </p>
<p>Puvustaja on mukana näytelmän koko valmistusprosessin ajan. Hän tutustuu tekstiin ja rakentaa näytelmän ja hah-mojen luonnetta yhdessä ohjaajan, lavastajan, valaistussuunnittelijan ja ompelijan kanssa. Asut saavat lopulli-sen muotonsa näytelmän harjoitusten kuluessa, jolloin todellisuudessa näh-dään pukujen toimivuus näyttelijän yl ä, samoin puvustuksen toimivuus suhteessa lavastukseen.</p>
<p>Saamelaisten vaatekappaleiden muo-dot ja leikkaukset ovat peräisin ajal-ta, jolloin vaatetusmateriaalina olivat poron nahat eri muodoissa. Talvivaat-teiden eli porontaljoista valmistettu-jen pukineiden mallit ja leikkaukset siirtyivät sel aisenaan kudotuista kan-kaista valmistettuihin vaatteisiin, joista käytetään nimitystä lapinpuku eli gák-ti. Saamelaisten vaatetusperinne ei ole katkennut missään historian vaiheessa, vaan se on elänyt ja saanut uusia muo-toja jo vuosisatojen ajan.</p>
<p>Poron taljan ja koipinahkojen luon-nolliset muodot määrittelevät, miten ne leikataan tarkoituksenmukaisiksi peskeiksi, säpikkäiksi eli poron koipi-si tai nutukkaiksi. Leikkaamisessa ja ompelemisessa käytettiin ennen ja käytetään nykyäänkin vaaksamittaa ja silmämittaa, koska jokainen materiaali ja jokainen valmistettava asu ovat yk-silöllisiä. Berit Marit Hætta kertoo, että hänelle saamenkäsityöntekijänä on luontevaa ensin itse tehdä koeom-taval a hän voi varmistaa, että asu on toteuttamiskelpoinen käytännössä. On myös tärkeää, että ompelijat ja suun-nittelija ymmärtävät toisiaan pukujen valmistamisen kaikissa vaiheissa.</p>
<p>Saamelaisten vaatteet ovat olleet käyt-tö- ja työvaatteita, joten ne soveltuvat hyvin perustaksi teatteripuvustukselle käytännöllisyytensä vuoksi. Peskin tai gáktin selkäkappaleita, hihoja ja etu-kappaleita voidaan helposti leventää tai kaventaa kunkin näyttelijän vartalon-muotoihin sopiviksi. Esityksissä, joissa li kutaan tai tanssitaan paljon, puvuilta vaaditaan keveyttä, väljyyttä ja hengit-tävyyttä. Jääteatterissa esitettävissä näy-telmissä pukujen tulee ol a lämpimiä ja kosteutta hylkiviä, ja pääl ysvaatteen alle täytyy mahtua myös tarpeeksi läm-mittäviä vaatekerroksia. Esimerkiksi</p>
<p><em type="italic">Hamletissa </em>, joka oli sydäntalven ulkoil-maesitys, pakkasta oli lähes kolmekym-mentä astetta, joten puvuilta vaadittiin hyvää lämmöneristävyyttä. </p>
<p>Käytännöllisyyden lisäksi saamelais-vaatteet ovat helposti muunneltavissa muihin kulttuureihin, kuten Berit Ma-rit Hætta sanoo. Hyvänä esimerkkinä ovat <em type="italic">Kuurapää ja unien näkijä </em>, jossa puvut oli muotoiltu japanilaiseen kult-tuuriin sekä <em type="italic">Hamlet </em>, jonka tarina oli pukujen avul a siirretty Mongoliaan. </p>
<p>Teatteripuvustuksen merkitys saakin lisäulottuvuuksia, kun sitä tarkastel aan</p>
<p>Beaivváš-teatterille ominaisen kaksois-merkityksen valossa. Saamelaisteatterin tavoitteena on alusta lähtien ol ut saa-vahvistaminen, ja samal a se on halun-nut kertoa saamelaisesta kulttuurista ja ajatusmaailmasta kulttuurin ulkopuoli-sille ihmisille. Saamenkielisenä teatte-rina Beaivváš on tutustuttanut saame-laiset maailman eri teatteriperinteisiin, kuten eurooppalaiseen ja japanilaiseen teatteritraditioon. Vahvan visuaalisen kerronnan avul a se on kehittänyt teat-teri kieltä myös sel aisia varten, jotka eivät ymmärrä saamea.</p>
<p>Berit Marit Hættan mukaan klassis-ten näytelmien sovittaminen saame-laiskulttuuriin on helpompaa kuin en si ajatukselta luulisi. Yleensä maail-mankirjallisuuden ja teatteritaiteen klassikot käsittelevät yleisinhimillisiä teemoja ja suuria tunteita kuten vihaa ja rakkautta, jotka ovat kulttuureille yh-teisiä ja koskettavat kaikkia kaikkial a.</p>
<p>Toisinaan näytelmien teemat käsittelevät sel aisia aiheita, jotka voivat pukusuun-nittelijasta tuntua vierailta, jolloin tapah-tumien siirtäminen kauas saamelaiskult-tuurista voi ol a onnistuneempi ratkaisu.</p>
<p>Esimerkiksi <em type="italic">Hamletissa </em>pahuuden ja vä-kival an teemat siirtyivät Hættan käsitte-lyssä mahdollisimman kauas saamelai-suudesta aina Aasiaan saakka. </p>
<p><em type="bold">Puvustus kommentoi ja </em><em type="bold">osallistuu </em>Teatterissa katsojat havainnoivat näyt-telijöiden esiintymistä, liikettä, puhetta ja lavastuksen toimivuutta. Vaikka näy-telmässä käytetystä kielestä ei ymmär-näytelmän hahmoihin. Teatteriesityk-sen puvustus voi toimia tarinan tulk-kina, mutta se voi kertoa myös aivan omaa tarinaansa. Puvustuksen tarinat voivat kommentoida esimerkiksi köy-hyyden problematiikkaa, mikä on näh-tävil ä muun muassa <em type="italic">Allaq </em>-näytelmän puvustuksessa. </p>
<p xml:lang="sme">Berit Marit Hætta kertoo, kuinka</p>
<p><em type="italic">Allaqin </em>hahmojen vaatteita joskus kri-tisoitiin siitä, että vaikka tarinassa oli tapahtunut luonnonkatastrofi ja ihmi-set olivat menettäneet kaiken, he olivat siitä huolimatta puhtaita ja koristeltuja. </p>
<p>Hætta kertoo, kuinka hän matkoil aan ympäri maailmaa tutustui myös maihin, joissa on paljon materiaalista puutetta.</p>
<p>Hän havaitsi, että ihmiset kuitenkin ha-lusivat pukeutua ja koristautua kauniis-ti, kuin osoittaakseen, että he eivät ole antautuneet köyhyydelle, vaikka eivät voikaan si hen itse paljoa vaikuttaa. He voivat silti säilyttää omanarvontunteen-sa ja ylpeytensä, joka on heidän ainoa omaisuutensa äärim mäisessäkin köy-hyydessä.</p>
<p>Joskus saamelaiset käsityöihmiset saat tavat tul a katsomaan esityksiä ihan vain ihmetel äkseen, mitä suunnittelija nyt on saanut aikaan. Uteliaisuuden ta-kana on tieto siitä, että Berit Marit Hæt-tal a on kyky nostaa puvuil aan esille eri kulttuureille olennaisia element-tejä, jotka vieläpä näkyvät katsomon viimeiselle penkkiriville asti. Teatterin vaikutus saamelaisen kulttuurin uudis-tumiseen on kiistaton. Erityisesti se on titeettiin ja itsetuntoon. Beaivváš Sámi</p>
<p>Teahterin puvut, joissa on runsaasti vaikutteita muista arktisista kansoista, voidaan hyvin katsoa alkuperäiskanso-ja yhdistäväksi taiteenlajiksi. Teatteri toimii välittäjänä kulttuurien kesken ja rohkaisee ihmisiä oppimaan toisiltaan, uudistumaan ja joskus jopa ottamaan etäisyyttä perinteestä.</p>
<p>Berit Marit Hætta katsoo, että nuo-ret ovat rohkaistuneet leikkimään ma-teriaaleil a ja muodoil a. He kokeilevat perin teen ja modernin rajoja yhä enem-män. Hän huomauttaa kuitenkin, että saamelaisten kulttuurinen perinne on sel aista, että sitä ei voi sekoittaa mei-dän il uusioihimme. Perinne on hauras ja altis ulkoapäin tulevalle muutospai-neelle, siksi sitä on vaalittava huolel a.</p>
<p>Toisaalta hän myöntää, että teatteril a on vapaus piirtää uusia maisemia ja uusia kuvia kulttuuristamme ja sil ä on mahdollisuus tulkita ympäril ämme olevaa todellisuutta myös toisin.</p>
</body></document>
