<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Beaivváš. Beaivváš Sámi Našunálateáhter Teáhterbiktasat. Čájáhuslogahallan.</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Veli-Pekka" lastname="Lehtola" sex="m" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <author>
      <person firstname="Sigga-Marja" lastname="Magga" sex="f" born="" nationality="FI"/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>2368</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>https://www.veli-pekkalehtola.fi/UserFiles/files/Beaivvas_katalogi110508.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="beaivvas_biktasat.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="beaivvas_biktasat.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="eng">Preface</p>
    <p xml:lang="eng">The first spark of interest to organize an exhibition displaying the theatre costumes of Beaivváš Sámi National Theatre kindled in spring 2008 when Beaivváš performed Nils-Aslak Valkeapää’s play <em type="italic">The Frost Haired and the Dream-seer</em> at the Oulu City Theatre. The costumes used in the play formed an impressive combination of the designs of traditional Sámi costumes and Japanese kimonos. The costumes shimmered with rich colours and appeared to be made out of heavy and expensive silk, the kind of fabric one would imagine to be used in an emperor’s court. The main character, the Frost Haired, had in the front of his costume a figure of a bear, embroidered with leather strips, taking one’s thoughts to the old bear mythology of the Sámi. For a short moment, the performance opened up a view into the heart of the verbal and visual world of the Sámi, into the heart of theatre art. The costume exhibition at the Siida Sámi Museum presents an overview of the significance of the theatre as a visual form of art, in which the costume designer acts as a mediator between the theatre performance and the audience. </p>
    <p xml:lang="eng">Tarinankertojien perillisenä As An Heir of  Storytellers</p>
    <p>Joukko  nuoria  idealisteja  perusti Beaivváš-nimisen  teatteriryhmän  talven  1980–81  aikana.  Tarkoituksena oli  tuottaa  yksi  näytelmä:  ”rock-joikuooppera”  <em type="italic">Min  duoddarat</em>  (Meidän tunturimme),  joka  oli  taiteellinen kannanotto  meneillään  olevaan  kiis<em type="italic">Min duoddarat</em> –näytelmästä tehtiin kaksi  menestyksellistä  versiota  (1981 ja 1983), joiden myötä vapaa teatteri<em type="italic">Min  duoddarat</em> taan  Altajoen  valjastamisesta  sähkövoiman tuotantoon. Poliittisen kiistan tavoin näytelmä yhdisti <span type="quote">”meitä”</span> ja antoi  samalla  tavoin  ajatteleville  ihmisille  solidaarisuuden  ja  yhteisyyden tunnetta. Samalla saamelaiset pääsivät osoittamaan  voimansa  myös  näyttämöllä,  saamelaisille  uuden  taidemuodon keinoin. ryhmä vakiintui ja tuotti koko joukon uusia näytelmiä. Vakituisen valtionrahoituksen piiriin se pääsi vuoden 1987 puitteissa haluttiin tarkkailla Beaivvášteatterin  edellytyksiä  toimia  eräänlaisena alueteatterina. Taiteellisesti 1980luku  oli  hedelmällistä  aikaa,  jolle  löi leimansa  oman  taidekielen  –  ”saamelaisen teatteri-ilmaisun” - etsiminen. Beaivváš-teatterin  ensisijainen  lähtökohta  oli  vahvistaa  saamen  kieltä ja  saamelaisten  identiteettiä,  mutta osaksi  kaksikielisen  </p>
    <p type="listitem">–produktion  tavoin  se  piti  mielessä</p>
    <p>myös ei-saamelaiset katsojat, yrittihän teatteri  vakuuttaa  myös  päättäjät  tarpeellisuudestaan ja ammattitaidostaan. Musiikki oli selkeä lähtökohta jo siksi, että monilla näyttelijöillä oli musiikkitausta. Toinen lähtökohta oli visuaalisuuden tavoittelu puheteatterin sijaan. Alkuaikoina  oman  näyttämökielen kehittäminen  perustui  ihanteelliseen ajatukseen  siitä,  että  saamelaisuudesta voitiin kertoa vain saamelaisten itsensä tuottaman  materiaalin  avulla.  Esimerkiksi  <em type="italic">Vaikko  čuođi  stálu</em>  (Vaikka  sata staalua... 1985 ja 1994-95) kuvasi saa<em type="italic">Luohti gomuvuođa salas</em> (Joiku avaruu<em type="italic">Máidnasat</em>  (Saamelaisia  satuja  1989)  siirsi kansanperinteen  pohjautuvan  esitykmelaisten  historiaa  tuhannen  vuoden ajalta suullisen perinteen ja myyttisten hahmojen  kautta.  Musiikkinäytelmä den sylissä 1988) rakentui saamelaisten musiikilliselle  osaamiselle  (päätähtenä  Mari  Boine  Persen)  ja  näyttävälle tanssi esitykselle  visuaalisesti  vaikuttavassa  tilassa.  Lastennäytelmä  sen uuteen ympäristöön, ulkoilmaan ja tuksen  yleistymistä  Beaivváš-teatterin visuaalisuutta  luonnehtivana  tekijänä. Vuoden 1990 loppuun mennessä teatteri oli tuottanut yhteensä 19 näytelmää. </p>
    <p><em type="bold"> Hamlet jääteatterissa</em> </p>
    <p>Vuodesta 1991 Norjan valtio alkoi tukea Beaivváš-teatteria vakinaisena teatterina (<em type="italic">fast teater</em>) ja hieman myöhemmin se  sai  statuksen  kansallisena  instituutiona  Norjassa,  joskaan  sen  rahoitus ei yltänyt edes pienimmän norjalaisen alueteatterin  tasolle.  Täysipäiväisen teatterinjohtajan  viran  perustaminen kuvasi ammatillistumista, jonka myötä tuotantojen määrä kasvoi jyrkästi. Seuraavina  15  vuotena  Beaivváš-teatterin ensi-iltojen lukumäärä oli kaikkiaan 59 </p>
    <p type="listitem">– siis kolminkertaisesti se määrä, jonka</p>
    <p>teatteri  tuotti  ensimmäisenä  kymmenenä vuotenaan. Tuotantojen  määrän  kasvu  oli  eräs syy siihen, että Beaivváš-teatterin ilme alkoi saada moninaisempia sävyjä. Saamelaiset  aiheet  eivät  enää  riittäneet, vaan  Beaivváš  alkoi  tehdä  runsaasti näytelmäkirjallisuuden klassikoita Bertolt Brechtistä Anton Tšehoviin. Uranuurtajana  oli  Harriet  Nordlundin <em type="italic">Varraheajat</em> (Veren häät 1989), vain lievästi saamelaisympäristöön sopeutettu versio Federico Garcia Lorcan klassikosta. Saamelaisteatteri  haki  vaikutteita muualtakin maailmasta. Ohjauksessaan <em type="italic">Narukámi</em> (Narukámi 1991) Haukur J. Gunnarsson rakensi japanilaisen lava<em type="italic">Boaresbártnit</em> (Vanhat<em type="italic">Ridn’oaivi ja nieguid oaidni</em> (Kuurapää  ja  unien  näkijä  2007)  ja <em type="italic">Nikion</em> (2008) toteutuksissa. Beaivváš-teatterin  visuaalista  ilmet<em type="italic">Sezuan</em> (Sezuanin hyvä ihminen) oli jääteatte<em type="italic">Earalágan</em> - Eri<em type="italic">Skoavdnji</em> - Mörkö 1994). Historia  alkoi  selvästi  painottua 1990-luvulla erityisesti saamelaiskirjai<em type="italic">Gumpegoddi</em> – Sudenpyytäjä, <em type="italic">Prinsen of Lappland</em> – Saamelaisten prinssi, <em type="italic">Okto</em> – Yksin), poliittista historiaa (<em type="italic">Eatni váibmu vardá</em> – Äidin sydän kärsii), sodan vaikutuksia  saamelaisyhteisöön  (<em type="italic">Kiögg kå´kke / Giegat guhkket</em> – Käet kukku<em type="italic">Internáhtta</em>  –  Asuntola 2003).  Erikseen  olivat  kaba reet,  jotka yleistyivät  erityisesti  Alex  Scherpfin johtajakautena. <em type="italic">Giđđadulvi</em> (Kevättulva) avulla  uutta  visuaalista  ilmaisua,  jolle antoivat leimansa tyylitelty liikkuminen ja  pantomiimi.  Samalla  tavoin  Nordlundin ohjaama pojat 1995) käsitteli miesten ja naisten suhteita  japanilaisen  kansankomedian ja  saamelaisen  tarinankerronnan  keinoin.  Myöhemmin  japanilaisvaikutteet ovat näkyneet vahvasti esimerkiksi näytelmien tä alkoivat 1990-luvulla yhä enemmän hahmottaa  myös  pohjoisen  ympäristön  luomat  puitteet  eli  luonnon  käyttäminen  olennaisena  osana  lavastusta ja  jopa  draamaa.  Monen  pohjoisen teatterin  yhteistyönä  tuotettu  riesitys,  jossa  Bertolt  Brechtin  kriittinen tulkinta ihmisen raadollisuudesta oli sijoitettu arktisen yhteisöön ja kovaan  pakkaseen.  Taiteilija  Aage  Gaup suunnitteli  jäästä  lavasteet,  joista  osa ehti upota jäihin ennen kuin esitys saatiin valmiiksi. Saamelaisten  omassa  näytelmätuotannossa  vastakohta-asetelma  saamelaisten  ja  valtaväestöjen  välillä  alkoi jäädä  taka-alalle.  Katse  suuntautui enemmän  saamelaisyhteisön  sisäisiin ongelmiin. Esimerkiksi Inger Margrethe Olsenin näytelmät käsittelivät usein saamelaisyhteisön arkoja kohtia, kuten homoseksuaalisuutta  kohtaan  tunnettuja ennakkoluuloja (meja (lijoiden  tuotannossa.  Näytelmissä  tutkiskeltiin Saamenmaan sivistyshistoriaa (vat 1994) tai saamelaisten traumaattista lähihistoriaa  (</p>
    <p type="listitem">–kabareesta  tuli  suosittu  <span type="quote">“jatkosarja”</span>,</p>
    <p>joka kahvilateatterin keinoin pohdiskeli paikallisia ja maailmallisia asioita. Lumi- ja jääteatteriesityksistä tuli jopa saamelaisteatterin  tavaramerkki,  kun Edda-runoelmaan perustuva <em type="italic">Vølun dda muitalus</em>  (Völundin  kertomus  2000) jatkoi  monumentaalisten  ulkoilmaesi<em type="italic">MacBeth</em> ja myöhemmin <em type="italic">Hamlet</em> esitet<em type="italic">grand  old manin</em>, Nils Utsin, bravuureiksi. J. W. Goethen <em type="italic">Faust</em> (2004), joka kahmii it<em type="italic">Allaq</em> (2010). tysten  sarjaa.  Huipentumana  voi  pitää Beaivvášin  ja  Kiirunan  saamelaisteatterin  yhteistyötä,  jossa  Shakespearen tiin  Jukkas järven  rantaan  pystytetyllä lumi- ja jäänäyttämöllä. Se oli rakennettu Shakes pearen Globe-teatterin piirustusten mukaan. Maailmankirjallisuuden merkkiteokset joutuivat 1990-luvulla monenlaisten  sovitusten  kohteiksi.  Anton Tšehovin, Nikolai Gogolin ja F. G. Lorcan tekstien sovitusten lisäksi Beaivváš - naispuoliselle! - Jumalalle vaikeuksiaan, ja Ludvig Holbergin Jeppe-juopon, jonka kommellukset oli kuin kirjoitettu  saamelaisnäyttelijöiden  selleen kaikkia maailman kokemuksia ja tietoja, tuotiin nykyaikaan ja arktiseen ympäristöön visuaalisesti näyttävän puvustuksen ja lavastuksen avulla. Scherpfin  ohjaamissa  versioissa Shakespearen  hahmot  Romeosta  ja Juliasta MacBethiin ryntäilivät saamelaisnäyttämölle – klovnien esittäminä! Capulet-  ja  Montague-sukujen  sijaan saamelaiset  urheiluseurat  taistelivat verisesti keskenään – tai ainakin yrittivät: tappeluista ei nimittäin tahtonut tulla mitään, kun vastakkain oli joukko hassusti  puettuja,  nykivästi  liikkuvia, kimittämällä puhuvia ja toisistaan ohi nyrkkeileviä  klovneja.  Jälleen  kerran Beaivváš-teatteri  joutui  lehdistössä väittelyyn siitä, mitä saamelaisen teatterin tuli olla. Klassikoiden  vastapainona  “alkuperäistä” saamelaisteatterin tekemisen tapaa edustivat musiikkinäytelmät, jotka perustuivat pitkälti tunnettujen saamelaisartistien  tuotantoon.  Niissä  yhdisteltiin  joikua  ja  teknoa,  didjeridoota ja syntetisaattoreita, esitettiin joiku- ja tanssikonsertteja  revontulten  alla  sekä vietiin musiikkia pubeihin ja kahviloihin.  Toinen  pysyvä  laji  olivat  lastennäytelmät, joissa saamelaisella satu- ja tarinaperinteellä  oli  edelleen  vankka myyttistä perinnettä on käytetty hyväksi esimerkiksi Cecilia Perssonin käsikirjoittamssa näytelmässä </p>
    <p><em type="bold">Moniääninen vaikuttaja</em> </p>
    <p>Beaivváš-teatterin  kehityksessä  voi nähdä kehityspiirteitä, jotka olivat ominaisia muillekin saamelaistaiteen muodoille.  Ensimmäinen  vuosikymmen edusti kansallista vaihetta, jossa aiheet ja tematiikka olivat pitkälti sidoksissa kansallisen identiteetin rakentamiseen. Vastakohtaisuus <span type="quote">”meidän”</span> ja <span type="quote">”muiden”</span> välillä oli näytelmien punaisena lankana. Teatterikin oli taistelua saamelaisten identiteetistä ja itsekuvasta. Teatteri-ilmaisu  on  kuitenkin  lähtökohdiltaan  moniäänistä.  Teatterin työntekijät näkevät itsensä ilmeikkään tarinankerronan perillisinä. Saamelaisen taustan lisäksi Beaivvaš on hakenut voimansa  maailmankirjallisuudesta, alku  peräiskansojen  teatterista  ja  itämaisesta ilmaisusta. Monikulttuurisuus on näkynyt teatterin henkilökunnassa, johon  on  kuulunut  sekä  eri  puolilta Saamenmaata  tulevia  saamelaisia  että valtaväestöjen edustajia. Beaivváš-teatteri on keskustellut kaiken aikaa  kahdenlaiselle yleisölle. Sillä on  ollut  saamelaista  ja  ei-saamelaista yleisöä, niin saamen kieltä osaavia katsojia kuin niitäkin, jotka eivät ymmärrä näyttämöllä puhuttua kieltä, mutta jotka  voivat  silti  eläytyä  näytelmien tunnekieleen.  Tämä  kaksoiskommusaamelaisten oman identiteetin rakentamisen  lisäksi  teatterin  tehtävänä  oli muokata  ulkopuolisten  kuvaa  saamelaisista. Käytännöllisempänä tavoitteena on ollut vakuuttaa päättäjiä saamelaisteatterin tarpeellisuudesta. Saamelaisten Kansallisteatteri Beaivváš on joutunut koko ajan kamppailemaan pienen laitosteatterin haasteiden kanssa. Valtiontuki riittää hädintuskin kahden tai kolmen ensi-illan tuottamiseen  vuodessa  sekä  kiertuetoiminnan toteuttamiseen.  Vakituisessa  työsuhteessa on ollut vain 4-5 näyttelijaä, joille  on  hankala  järjestää  tarpeeksi  koulutusta.  Nuorten  löytäminen  teatterin ulkopuolelta  ja  uusien  näyttelijöiden rekrytointi  on  vaikeaa.  Teatterin  olisi  kuitenkin  kyettävä  uudistumaan  eli pitämään  yhteys  yleisöön  elävänä  ja vuoro vaikutteisena. Erityisesti  suhteessa  nuoriin  katsojiin sen on kilpailtava monien vahvojen  taidelajien  –  nykyisin  esimerkiksi  dokuementtielokuvan  –  kanssa. Beaivváš-teatterilla on etunaan musiikin,  näyttämöilmaisun  ja  visuaalisuuden alalla luotu ilmaisumahdollisuuksien kirjo sekä vahva ammattitaidon ja menestyksen perinne. Sen lisäksi sillä on  puolellaan  se  teatteritaiteen  erityinen taika, jonka avulla esitystilanteista muodostuu ainutlaatuisia, intiimejä kohtaamisen hetkiä esittäjien ja katsojan välillä.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme">– illušuvnna  ja hutkáivuodˉa dáidda</p>
    <p type="listitem">– illuusion ja kekseliäisyyden taidetta</p>
    <p type="listitem" xml:lang="eng">– Art of  Illusion and Invention</p>
    <p>Teatteripuvustus on lavastuksen ja valaistuksen ohella erottamaton osa teatterin visuaalista kerrontaa, jolla korostetaan  näytelmän  aikakautta,  paikkaa ja  hahmojen  luonnetta.  Puvustus  voi olla huomaamatonta, jolloin katsoja ei oikeastaan  kiinnitä  siihen  huomiota. Puvustus  tavallaan  sulaa  näyttämölle, vaikka  jokaisen  näytelmän  jokainen vaate on yleensä huolella ja tarkoituksella valittu. Puvustus voi myös nousta näytelmässä  korostetusti  esille  ja  joskus jopa varastaa koko esityksen, jolloin itse tarina saattaa jäädä kuvallisen kerronnan  jalkoihin.  Parhaimmillaan näytelmän  puvustus  kuitenkin  kuljettaa  katsojan  tarinan  syvyyksiin  ja johdattaa näytelmän hahmon sisäiseen maailmaan. Teatteripuvustus on illuusiota. Puku ei välttämättä ole sitä, miltä se katsomosta  nähtynä  vaikuttaa  olevan.  Kimallus ja säihke eivät olekaan peräisin brokadista, eivätkä kultalangoin korisaaleista,  jotka  tietyssä  valaistuksessa muuttuvat  timanteiksi  ja  paljeteiksi. Hohtava hopeinen kruunu voikin olla koottu hopeavärillä maalatuista ovenkahvoista,  kuten  päällikön  kruunu Allaq-näytelmässä. Voi vaikuttaa siltä, että näyttävän ja runsaan puvun pukemiseen on käytetty paljon aikaa, mutta todellisuudessa se on puettavissa vain yhdellä vetoketjun nykäisyllä. Näyttelijällä voi olla monta roolia saman näytelmän aikana ja asut voivat vaihdella roolista toiseen. Siksi kulissien takana voi  olla  käynnissä  oma  esityksensä, kun puvustajat ja avustajat pukevat ja riisuvat näyttelijöitä näytelmän aikana. Monet teatterit kamppailevat taloudellisten  kysymysten  kanssa  ja  visuaalisuus  saa  sopeutua  taloudellisiin rajoituksiin.  Se  on  toisaalta  teatterille luonteenomaista,  koska  teatteri  on katoavan  hetken  taidetta  .  Näytelmä on  ainutkertainen  tapahtuma,  vaikka yksityiskohdat  on  hiottu  toimivaksi kokonaisuudeksi.  Luovuus  teknisissä ratkaisuissa on vapautta ja osa teatterin lumoa; kuinka helpolta kaikki näyttääkään ja kuinka loputtoman kekseliäitä teatterissa voidaankaan olla. Saamelaisten Kansallisteatteri Beaivváš on tullut tunnetuksi näyttävästä ja puhuttelevasta  puvustuksesta,  jonka taustalla  on  pukusuunnittelija  Berit Marit Hætta. Hän on <em type="italic">duojár</em> (saamenkäsityön  taitaja),  kuvataiteilija,  kuvittaja ja teatteri puku suun nittelija. Hætta on vuodesta 1980 kuvittanut kymmeniä </p>
    <p>joja ja runokirjoja sekä tehnyt kansikuvituksia  ja  muuta  graafista  suunnittelua. Hän on toiminut Beaivváš-teatterin freelance-pukusuunnittelijana  vuodesta 1993 lähtien. Lisäksi hän on tehnyt pukusuunnittelua  myös  Tromssan alueteatteri Hålogaland-teatterille. Vuonna  2000  Berit  Marit  Hætta  jakoi kuvanveistäjä-lavastaja  Aage  Gaupin kanssa  norjalaisen  Hedda-teatteripalkinnon parhaasta puvustuksesta ja parhaasta lavastuksesta Beaivváš-teatterin ulkoilmanäytelmästä <em type="italic">The Lay of Volund</em> (Völundin kertomus). </p>
    <p>Beaivváš-teatterin  innoittajana  ovat myös muut alkuperäiskansat ja etniset vähemmistöt.  Beaivváš-teatterin  pukusuunnittelun kivijalka on kuitenkin saamelaisten  vaatetusperinne.  Puvustuksen avulla maailman teatteriklassikot  siirtyvät  saamelaiseen  miljööseen tai  päinvastoin,  saamelaisuus  siirtyy kaukaisiin  maihin,  jopa  unien  taakse. Puvustaja on mukana näytelmän koko valmistusprosessin ajan. Hän tutustuu tekstiin ja rakentaa näytelmän ja hahmojen  luonnetta  yhdessä  ohjaajan, lavastajan,  valaistussuunnittelijan  ja ompelijan kanssa. Asut saavat lopullisen muotonsa näytelmän harjoitusten kuluessa,  jolloin  todellisuudessa  nähdään  pukujen  toimivuus  näyttelijän yllä,  samoin  puvustuksen  toimivuus suhteessa lavastukseen. Saamelaisten vaatekappaleiden muodot  ja  leikkaukset  ovat  peräisin  ajalta,  jolloin  vaatetusmateriaalina  olivat poron nahat  eri  muodoissa.  Talvivaatteiden  eli  porontaljoista  valmistettujen  pukineiden  mallit  ja  leikkaukset siirtyivät  sellaisenaan  kudotuista  kankaista valmistettuihin vaatteisiin, joista käytetään nimitystä lapinpuku eli gákti. Saamelaisten vaatetusperinne ei ole katkennut missään historian vaiheessa, vaan se on elänyt ja saanut uusia muotoja jo vuosisatojen ajan. Poron taljan ja koipinahkojen luonnolliset  muodot  määrittelevät,  miten ne  leikataan  tarkoituksenmukaisiksi peskeiksi, säpikkäiksi eli poron koipisi  tai  nutukkaiksi.  Leikkaamisessa  ja ompelemisessa  käytettiin  ennen  ja käytetään nykyäänkin vaaksamittaa ja silmämittaa, koska jokainen materiaali ja jokainen valmistettava asu ovat yksilöllisiä.  Berit  Marit  Hætta  kertoo, että  hänelle  saamenkäsityöntekijänä on luontevaa ensin itse tehdä koeomtavalla hän voi varmistaa, että asu on toteuttamiskelpoinen käytännössä. On myös  tärkeää,  että  ompelijat  ja  suunnittelija  ymmärtävät  toisiaan  pukujen valmistamisen kaikissa vaiheissa. Saamelaisten vaatteet ovat olleet käyttö-  ja  työvaatteita,  joten  ne  soveltuvat hyvin  perustaksi  teatteripuvustukselle käytännöllisyytensä  vuoksi.  Peskin  tai gáktin  selkäkappaleita,  hihoja  ja  etukappaleita voidaan helposti leventää tai kaventaa  kunkin  näyttelijän  vartalonmuotoihin sopiviksi. Esityksissä, joissa liikutaan tai tanssitaan paljon, puvuilta vaaditaan keveyttä, väljyyttä ja hengittävyyttä. Jääteatterissa esitettävissä näytelmissä pukujen tulee olla lämpimiä ja kosteutta  hylkiviä,  ja  päällysvaatteen alle täytyy mahtua myös tarpeeksi lämmittäviä  vaatekerroksia.  Esimerkiksi <em type="italic">Hamletissa</em>, joka oli sydäntalven ulkoil<em type="italic">Kuurapää  ja  unien  näkijä</em>,  jossa puvut oli muotoiltu japanilaiseen kult<em type="italic">Hamlet</em>,  jonka  tarina  oli pukujen  avulla  siirretty  Mongoliaan. Teatteripuvustuksen  merkitys  saakin lisäulottuvuuksia, kun sitä tarkastellaan Beaivváš-teatterille ominaisen kaksois<em type="italic">Hamletissa</em> pahuuden ja vämaesitys, pakkasta oli lähes kolmekymmentä astetta, joten puvuilta vaadittiin hyvää lämmöneristävyyttä. Käytännöllisyyden lisäksi saamelaisvaatteet  ovat  helposti  muunneltavissa muihin kulttuureihin, kuten Berit Marit  Hætta  sanoo.  Hyvänä  esimerkkinä ovat  tuuriin  sekä  merkityksen valossa. Saamelaisteatterin tavoitteena on alusta lähtien ollut saavahvistaminen, ja samalla se on halunnut kertoa saamelaisesta kulttuurista ja ajatusmaailmasta kulttuurin ulkopuolisille  ihmisille.  Saamenkielisenä  teatterina Beaivváš on tutustuttanut saamelaiset maailman eri teatteriperinteisiin, kuten eurooppalaiseen ja japanilaiseen teatteritraditioon.  Vahvan  visuaalisen kerronnan avulla se on kehittänyt teatteri kieltä  myös  sellaisia  varten,  jotka eivät ymmärrä saamea. Berit  Marit  Hættan  mukaan  klassisten  näytelmien  sovittaminen  saamelaiskulttuuriin  on  helpompaa  kuin en si ajatukselta  luulisi.  Yleensä  maailmankirjallisuuden  ja  teatteritaiteen klassikot  käsittelevät  yleisinhimillisiä teemoja  ja  suuria  tunteita  kuten  vihaa ja rakkautta, jotka ovat kulttuureille yhteisiä  ja  koskettavat  kaikkia  kaikkialla. Toisinaan näytelmien teemat käsittelevät sellaisia aiheita, jotka voivat pukusuunnittelijasta tuntua vierailta, jolloin tapahtumien siirtäminen kauas saamelaiskulttuurista voi olla onnistuneempi ratkaisu. Esimerkiksi kivallan teemat siirtyivät Hættan käsittelyssä  mahdollisimman  kauas  saamelaisuudesta aina Aasiaan saakka.  </p>
    <p><em type="bold">Puvustus kommentoi ja osallistuu</em> </p>
    <p>Teatterissa katsojat havainnoivat näyttelijöiden esiintymistä, liikettä, puhetta ja lavastuksen toimivuutta. Vaikka näytelmässä käytetystä kielestä ei ymmärnäytelmän  hahmoihin.  Teatteriesityksen  puvustus  voi  toimia  tarinan  tulkkina,  mutta  se  voi  kertoa  myös  aivan omaa tarinaansa. Puvustuksen tarinat voivat kommentoida esimerkiksi köyhyyden problematiikkaa, mikä on nähtävillä muun muassa <em type="italic">Allaq</em>-näytelmän puvustuksessa. Berit  Marit  Hætta  kertoo,  kuinka <em type="italic">Allaqin</em> hahmojen vaatteita joskus kritisoitiin  siitä,  että  vaikka  tarinassa  oli tapahtunut  luonnonkatastrofi  ja  ihmiset olivat menettäneet kaiken, he olivat siitä huolimatta puhtaita ja koristeltuja. Hætta kertoo, kuinka hän matkoillaan ympäri maailmaa tutustui myös maihin, joissa on paljon materiaalista puutetta. Hän havaitsi, että ihmiset kuitenkin halusivat pukeutua ja koristautua kauniisti, kuin osoittaakseen, että he eivät ole antautuneet  köyhyydelle,  vaikka  eivät voikaan siihen itse paljoa vaikuttaa. He voivat silti säilyttää omanarvontunteensa ja ylpeytensä, joka on heidän ainoa omaisuutensa  äärim mäisessäkin  köyhyydessä. Joskus  saamelaiset  käsityöihmiset saat tavat tulla katsomaan esityksiä ihan vain ihmetelläkseen, mitä suunnittelija nyt on saanut aikaan. Uteliaisuuden takana on tieto siitä, että Berit Marit Hættalla  on  kyky  nostaa  puvuillaan  esille eri  kulttuureille  olennaisia  elementtejä,  jotka  vieläpä  näkyvät  katsomon viimeiselle penkkiriville asti. Teatterin vaikutus saamelaisen kulttuurin uudistumiseen on kiistaton.  Erityisesti se on titeettiin ja itsetuntoon. Beaivváš Sámi Teahterin  puvut,  joissa  on  runsaasti vaikutteita muista arktisista kansoista, voidaan hyvin katsoa alkuperäiskansoja  yhdistäväksi  taiteenlajiksi.    Teatteri toimii välittäjänä kulttuurien kesken ja rohkaisee ihmisiä oppimaan toisiltaan, uudistumaan ja joskus jopa ottamaan etäisyyttä perinteestä. Berit Marit Hætta katsoo, että nuoret ovat rohkaistuneet leikkimään materiaaleilla ja muodoilla. He kokeilevat perin teen ja modernin rajoja yhä enemmän. Hän huomauttaa kuitenkin, että saamelaisten  kulttuurinen  perinne  on sellaista, että sitä ei voi sekoittaa meidän illuusioihimme. Perinne on hauras ja altis ulkoapäin tulevalle muutospaineelle, siksi sitä on vaalittava huolella. Toisaalta hän myöntää, että teatterilla on  vapaus  piirtää  uusia  maisemia  ja uusia kuvia kulttuuristamme ja sillä on mahdollisuus  tulkita  ympärillämme olevaa todellisuutta myös toisin. </p>
  </body>
</document>
