<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Suomen museoväki kokoontuu Inariin 25.-27.5.2016 — Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>474</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.siida.fi/sisalto/tiedotteet/suomen-museovki-kokoontuu-inariin-25.-27.5.2016</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="suoma-museabargit-oahkkanit-anrii-25.-27.5.2016.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="sme">sámegillii |</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">in English |</p>
<p type="listitem">suomeksi |</p>
<p type="listitem" xml:lang="rus">Русский</p>
</list><p xml:lang="nob">Hae</p>
<p>Laajennettu haku...</p>
<p>Siirry sisältöön. | Siirry navigointiin</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Osiot</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smn">Pääsivu |</p>
<p type="listitem">Kokoelmat |</p>
<p type="listitem">Luontopalvelut |</p>
<p type="listitem">Ravintola |</p>
<p type="listitem">Kokoukset |</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Tiedotteet |</p>
<p type="listitem">Kolttien Perinnetalo</p>
</list><list><p type="listitem">Sivukartta |</p>
<p type="listitem">Ota yhteyttä |</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">RSS |</p>
<p type="listitem">Uutiskirje</p>
</list><p>SAAMELAISKULTTUURI  Saamelaismuseo</p>
<p xml:lang="vep">POHJOINEN LUONTO  Luontokeskus</p>
<p xml:lang="eng">Info</p>
<p xml:lang="smn">Pääsivu</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="fkv">Tiedotteet /</p>
<p>Suomen museoväki kokoontuu Inariin 25.-27.5.2016</p>
<p type="title">Suomen museoväki kokoontuu Inariin 25.-27.5.2016</p>
<p>maanantai 23. Toukokuuta 2016, 09.03</p>
<p>Inarissa tehdään historiaa, kun Valtakunnalliset museopäivät järjestetään Inarissa toukokuun loppupuolella. Museopäivät järjestetään ensimmäistä kertaa näin poh-joisessa. Päivät järjestää Suomen Museoliitto yhteistyössä Saamelaismuseo Siidan ja Inarin kunnan kanssa. Vuoden 2016 museopäivien teemana on kulttuuriympäristö.</p>
<p>Valtakunnalliset museopäivät on museoalan vuoden tärkein koulutus- ja verkostoitumistapah-tuma. Tämän vuotiseen tapahtumaan on ilmoittautunut miltei 200 osallistujaa museoista ja niiden taustaorganisaatioista. Tapahtumapaikkana ovat Sajos ja Siida.</p>
<p>Suomen Museoliiton ja Saamelaismuseo Siidan kokoama ohjelma koostuu seminaareista, kokouksista, tapahtumista ja viimeisenä päivänä on järjestetty retkiä lähialueille.</p>
<p>Ohjelmassa on hyvin huomioitu myös paikallinen näkökulma. Saamelaismuseon tutkija <em type="bold">Päivi Magga </em>tarkastelee saamelaista maisemaa ja kulttuuriympäristöä oman työnsä lähtökohdista. <em type="bold">Pauliina Feodoroff </em>kertoo Gramota-arkiston hakuprosessista Unescon Maailman muisti -listalle. Ohjelmassa on myös poromies <em type="bold">Nils-Heikki Palton </em>joikupuheenvuoro. </p>
<p>Pohjoisen maiseman ja taiteen suhdetta käsittelevät puheenvuoroissaan kuvataitelija <em type="bold">Maaria Wirkkala </em>ja valokuvataitelija <em type="bold">Jorma Puranen </em>. </p>
<p>Opastetut retket suuntautuvat Utsjoelle, Sevettijärvelle ja Tankavaaraan. Myös Siidan ulko-museoalue on retkikohteena. Museopäivien vieraat pääsevät näin syventämään tietämystään saamelaisalueen kulttuuriympäristöstä.</p>
<p>Museopäivien Museogaalassa julkistetaan Vuoden museo- ja Vuoden museojulkaisu -palkin-tojen saajat. Vuoden museo -palkinnon finalistit ovat <em type="bold">Aboa Vetus &amp; Ars Nova </em>, <em type="bold">Didrichsenin taidemuseo </em>, <em type="bold">HAM Helsingin taidemuseo </em>, <em type="bold">Postimuseo ja Ålands sjöfartsmuseum </em>. </p>
<p>Vuoden museojulkaisu -palkinto jaetaan julkaisulle, joka tavoittaa poikkeuksellisen hyvin kohderyhmän sisällön ja esitystavan innovatiivisuudella. Loppukilpailuun on valittu neljä painettua julkaisua ja yksi digitaalinen julkaisu.</p>
<p>Museopäivien aikana pidetään myös Suomen museoliiton 93. vuosikokous. Suomen museo-liitto on vuonna 1923 perustettu museoiden keskusjärjestö.</p>
<p>Museopäivät on merkittävä valtakunnallinen tapahtuma, jolla on suuri merkitys Saamelais-museo Siidalle sekä Inarin kunnalle. Saamelaismuseo Siidassa iloitaan tulevista päivistä. Jär-jestelyt tapahtumaa varten on aloitettu jo syksyllä. Museopäivillä on myös aluetaloudellista merkitystä, esim. Inarin kirkonkylän majoituskapasiteetti on kokonaisuudessaan käytössä</p>
<p>Saamelaismuseo Siidan henkilökunta toivottaa ylpeänä vieraat tervetulleeksi Inariin.</p>
<p>Lisätietoja: Museonjohtaja Sari Valkonen, puh. 040-767 1052, sari.valkonen@samimuseum.fi</p>
<p xml:lang="smn">Saamelaismuseo, Siida, Inarintie 46, 99870 Inari, puh. 0400 898 212, siida@samimuseum.fi , www.siida.fi</p>
<p type="title">Tehdyt toimenpiteet</p>
<list><p type="listitem">Lähetä</p>
<p type="listitem">Tulosta</p>
</list><p xml:lang="vep">SISÄLTÖ</p>
<p>Villiinny keväästä Lapin lintuviikon lintuhetkillä Inarissa</p>
<p>Opinpolut–näyttely esittelee Saamelaisalueen koulutuskeskuksen koulutustarjontaa</p>
<p>Saamelaismuseo Siida avaa kokoelmiaan Finna-palveluun</p>
<p>Kansallismuseo lahjoittaa merkittävän saamelaiskokoelman Saamelaismuseo Siidaan</p>
<p>Saamelainen tarinaperinne ja luonto tutuksi</p>
<p>Valokuvaaja Jyrki Kallio-Kosken kuvateos, Raittijärvi – Kaijukan kylä julkaistaan 23.3.2017 Hetassa</p>
<p>Karhuja Siidan luontoilloissa Inarissa</p>
<p>Siidan kesätyöpaikat 2017 auki</p>
<p>Saamelaisten kansallispäivää ja Suomen luonnon päivää juhlitaan Siidassa</p>
<p>Sukelletaan talveen Vasatokassa ja Aurorassa - Suomen luonto juhlii 100-vuotiasta Suomea</p>
<p type="title" xml:lang="deu">VIERAILIJAINFO</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">SIIDA </em>INARINTIE 46, 99870 INARI </p>
<p xml:lang="smn">Saamelaismuseo Puh. 0400 898 212</p>
<p>Luontokeskus, Metsähallitus Puh. 0206 39 7740</p>
<p>&gt; aukioloajat</p>
<p xml:lang="fkv">&gt; sisäänpääsymaksut</p>
<p>&gt; yhteystiedot</p>
<p>&gt; saavutettavuus</p>
<p>&gt; opastukset</p>
<p>&gt; Siidan arkkitehtuuri</p>
<p>kalenteri</p>
<p xml:lang="vep">|</p>
<p>mediakuvapankki</p>
<p xml:lang="sme">matkailuinfo</p>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p xml:lang="sms">Siida Shop</p>
<p>Saamelaismuseon blogi</p>
<p>medialle | matkanjärjestäjille</p>
<p xml:lang="sme">Copyright Siida 2010</p>
<p xml:lang="vep">|</p>
<p xml:lang="est">Updated 10.6.2010</p>
<p>Aukaise alkuperäinen koko uudessa ikkunassa</p>
</body></document>