<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">12_loppuraportti_utsjokimalli.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki malli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuraportti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpparaporta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>JOHDANTO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LÁIDEHUS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki on Barentsin alueen keskiössä, ja tarjoaa äärettömän hyvän elinkeinollisen potentiaalin monille toimialoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka lea gasku Barentsa guovllu, ja dat addá hui buori ealáhuslaš potentiála máŋgga doaibmasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Finnmarkin alueen työvoimapula tarjoaa utsjokelaisille ammattilaisille oivan mahdollisuuden työllistää itsensä Norjan puolella kuin myös Norjan korkeammasta elintasosta joh tuva hintojen kalleus luo elinkeinollisen potentiaalin Utsjoen kylille tarjota kilpailukykyisen ostoskeskuksen Norjassa asuville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku guovllu bargofápmovátni addá ohcejohkalaš ámmátolbmuide erenomáš vejolašvuođa fidnet alcceset barggu Norgga bealde ja maiddá Norgga alladat eallindásis čuovvu divrasut hattit fidnejit áigái ealáhuslaš potentiála Ohcejoga giliide fállat gilvalannávccalaš gávppašanguovddáža Norggas orruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoiminnan kilpailukyky tulee tuotannollisen toiminnan kautta, jossa valmistavan tai kokoavan teollisuuden kustannusten kautta saatava kilpailuetu mahdollistaa kannattavan vientitoiminnan käynnistämisen Norjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaimmaid gilvalannákca boahtá buvttadeapmái guoski doaimmaid bokte, mas válmmašteaddji dahje čohkkejeaddji industriija goasttádusaid bokte oažžašuvvi gilvalanovdamunni dahká vejolažžan álggahit gánnáhahtti doalvundoaibmama Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki malli -esiselvityshankkeen ideana oli selvittää, kuinka Utsjokea voidaan vahvistaa vahvana rajakaupan ja raja-alueen lähipalvelukeskuksena, porttina Barentsin alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málle -ovdačielggadanprojeavtta jurddan lei čielggadit, man láhkai Ohcejoga sáhttá nannet nana rádjagávppi ja rádjaguovllu lagasbálvalusguovddážin, verráhin Barentsa guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkän aikavälin visiona on, että Utsjoen kunta on vuonna 2020 vahva ja vetovoimainen lähipalvelu- ja asumiskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkit áiggi boahttevuođagovvan lea, ahte Ohcejoga gielda lea jagi 2020 nana ja geasuheaddji lagasbálvalus- ja ássanguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajakauppa ja vienti, rajan ylittävät toiminnot sekä Norja ja Barents osaaminen ovat kehittymisen avaintekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjagávpi ja doalvun, rastá rájá olli doaimmat sihke Norga ja Barents čehppodat leat ovdáneami čoavddadahkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kylät ovat houkuttelevia, viihtyisiä ja turvallisia asuinpaikkoja Norjassa työskenteleville ja heidän perheilleen, sekä houkutteleva yritysympäristö kaupan, palveluiden ja pienteollisuuden alan yrityksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gilit leat geasuheaddjit, guoibmás ja dorvvolaš orrunbáikkit Norggas bargiide ja sin bearrašiidda, sihke geasuheaddji fitnodatbiras gávppi, bálvalusaid ja smávvaindustriija suorggi fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki malli on toimintatapa, jossa yrittäjät ja kuntalaiset ottavat itse vastuun omasta kehittämisestään, määrittelevät tavoitteet ja toimenpiteet, jossa kunnan rooli on olla tukevassa osassa, ei vetävässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málle lea doaibmanvuohki, mas fitnodateaiggádat ja gieldda ássit váldet ieža ovddasvástádusa ovddideamisteaset, meroštallet mihttomeriid ja doaibmabijuid, mas gieldda rolla lea leat doarju oasis, ii geassimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajakauppiaat tekevät tiivistä yhteistyötä kehittääkseen Utsjoesta ”kauppakeskuksen” joka kilpailee laadulla ja kokonaisvaltaisella tarjoamalla alhaisemman hinnan sijaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjagávpejasat barget divttis oktasašbarggu fidnet Ohcejogas ”gávppašanguovddáža” mii gilvala kvalitehtain ja oppalaš fáluin hálbbit hatti sajes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailuetuna ei enää ole pelkkä hinta, vaan vetovoimatekijöitä on laajemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvalanovdamunnin ii leat šat dušše haddi, muhto geasuheaddji áššit leat viidábut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet älykkäät toimintamallit vähittäiskaupassa luovat vahvaa kysyntää, ja aktiivisella yhteismarkkinoinnilla tavoitellaan laajasti uusia asiakkuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa jierpmálaš doaibmanmállet bođugávppis fidnejit áigái nana jearu, ja viššalit oktasašmárkanastimiin háhpohallojit viidát ođđa áššehasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoiminnan ympärille muodostuu teemallisia klustereita, jotka tarjoavat norjalaisille asiakkuuksille kokonaispaketteja yksittäisten palveluiden sijaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaibmama birra šaddet temálaš klusterat, mat fállet norgalaš áššehasaide oppalašpáhkaid ovttat bálvalusaid sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkostoituminen alan toimijoiden kesken lisää tietoisuutta toisten osaamisesta ja systemoitu toimintamalli lisää luottamusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierbmi suorggi doaibmiid gaskka lasiha diehtima nuppiid čehppodagas ja vuogálaččat ordnejuvvon doaibmanmálle lasiha luohttámuša áššehasaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta rakennetaan järjestelmäpohjaiseksi, joka takaa sen skaalautuvuuden ja tulevaisuudessa mahdollistaa uusien toimijoiden integroitumisen vaivattomasti mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibman ráhkaduvvo vuogádatvuođu ala, mii dáhkida dan skála ja dahká boahttevuođas vejolažžan ođđa doaibmiid boahtima álkket mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajan yli työskentelyn osalta suurimmat esteet on saatu karsittua ja rajankävijöiden osalta työnteko Norjaan lähenee kotimaisen palkkatyön byrokraattisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rastá rájá bargama buohta stuorámus eastagat lea fidnejuvvon jávkat ja rádjajohttiid buohta bargan Norgii lahkona ruovtturiikka bálkábarggu byrokratiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki mallissa Utsjoen kuntaan muodostuu kolme tasavahvaa kyläaluetta omine vahvuuksineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málles Ohcejoga gildii šaddet golbma ovtta dásu giliguovllu iežaset nanusvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kylät kehittyvät elinkeinotoiminnan kautta, joka mahdollistaa nuorille työpaikkoja, sekä jo kunnasta poismuuttaneille mahdollisuuden palata synnyinseuduilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilit ovdánit ealáhusdoaimmaid bokte, mii vejolaččat buktá nuoraide bargosajiid, sihke jo gielddas eret fárren olbmuide vejolašvuođa máhccat iežaset šaddanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tuo kunnallistalouteen merkittävissä määrin verotuloja, joka pienentää riippuvuutta valtionosuuksista kunnan toimintojen ylläpitämiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá gieldaekonomiijai mearkkašahtti mearis vearroboađuid, mii fas geahpeda sorjavašvuođa stáhtaossosiin gieldda doaimmaid doalaheamis ja ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kylien lähipalvelukeskusten kehittymisen esteenä on ainoastaan oma tahtotila, joka pitää saada kehittämissuuntautuneeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga giliid lagašbálvalusguovddážiid ovddideami árrun lea dušše iežas dáhtudilli, man berre fidnet mieđisin ovddideami guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailma muuttuu, jolloin myös meidän on muututtava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilbmi muhttašuvvá, dalle maiddá mii fertet muhttašuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyläalueista voidaan luoda yhdessä viihtyisiä paikkoja elää, joissa on saatavilla peruspalvelut ja työtä toimeentulon takaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliviidodagain sáhttá fidnet ovttas áigái hávskás orrunbáikkiid, main leat fidnemis vuođđobálvalusat ja bargu mii dáhkida birgenlági.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin pidämme kunnan elinvoimaisena, ja mahdollisuuden ylläpitää meille tärkeitä asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná doallat gieldda eallinfámolažžan, ja vejolašvuođa bajásdoallat midjiide deaŧalaš áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki malli on tekemisen kautta muodostuvaa ansaintaa, joka parantaa kuntalaisten elinoloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málle lea bargama bokte šaddi dinen, mii buorida gieldda ássiid eallindili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aktivoinnin ja hankkeistamisen kautta olemassa olevien elinkeinojen kannattavuus paranee, ja liiketoiminnan volyymit kasvavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiverema ja áigumušaid plánemiid bokte dálá ealáhusaid gánnáheapmi buorrána, ja fitnodatdoaibmama volymat sturrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvava työvoimatarve tarvitsee uutta asuntokantaa, ja yritykset liikehuoneistoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneaddji bargofápmodárbu lasiha ođđa viesuid dárbbu ja fitnodagat dárbbašit fitnodatlanjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edunvalvonnalla varmistetaan erilaisten ryhmien etuja, ja turvataan kunnan omia uhkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddugohcimiin sihkkarastojit guđege lágan joavkkuid ovddut, ja suddjejuvvojit gieldda iežas áitagiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinojen ekosysteemien kautta toimialat lähenevät toisiaan, ja luonnolliset risteymät löytyvät jotka käännetään vahvuuksiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusaid ekosystemaid bokte doaibmasuorggit lahkanit nuppiideaset, ja lunddolaš ruossaneamit gávdnojit mat jorgaluvvojit nanusvuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä on Utsjoki malli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea Ohcejohka málle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>RAJAKAUPPA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>RÁDJAGÁVPI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilastokeskuksen toimipaikkarekisteri Utsjoen kunnan osalta osoittaa, että kunnassa oli 2014 123 toimipaikkaa, joiden kokonaisliikevaihto oli hieman yli 42 miljoonaa euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkkaguovddáža doaibmabáikeregisttar Ohcejoga gieldda buohta čájeha, ahte gielddas ledje 2014 123 doaibmabáikki, maid oppalašvuovdimat ledje badjelaš 42 miljovnna euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöä näissä toimipaikoissa oli 178 henkeä, ja toimipaikkojen määrä on kasvanut vuositasolla useita prosentteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoveahka dáin doaibmabáikkiin lei 178 olbmo, ja doaibmabáikkiid lohku lea sturron jahkedásis máŋga proseantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähittäiskaupan osuus tästä liikevaihdosta on vuoden 2014 osalta ollut yli 30 miljoonaa euroa, työllistäen 72 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođugávppi ossodat dáin vuovdimiin lea jagi 2014 buohta leamaš badjel 30 miljovnna euro, addimiin barggu 72 olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa, että vähittäiskaupan kautta muodostuu koko kunnan elinkeinoelämän liikevaihdosta noin 73% sekä toimipaikkojen henkilöstön osalta työllistää 40% henkilöstöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha, ahte bođugávppi bokte šaddá oppa gieldda ealáhuseallima vuovdimiin sullii 73% sihke doaibmabáikkiid bargoveaga buohta addá barggu 40% bargiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä luvut osoittavat vähittäiskaupan merkittävyyden kunnan elinkeinoelämälle, sekä aluetalouteen jäävälle varallisuudelle ansiotulojen verotuksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát logut čájehit bođugávppi mearkkašumi gieldda ealáhuseallimii, sihke guovloekonomiai báhcci ruđaide dietnasiid vearuhusa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu kunnan elinkeinotoiminta on pääsääntöisesti pienimuotoista itsensä työllistämistä, mutta erityisen tärkeässä asemassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda eará ealáhusdoaibman lea eanaš smávvalágan ja mii addá barggu olbmui alcces, muhto earenoamáš deaŧalaš sajádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muiden kuin vähittäiskaupan toimipaikkojen määrä on Utsjoella 106, kuten myös henkilöstön määrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earáid earet bođugávppi doaibmabáikkiid lohku lea Ohcejogas 106, nugo maiddá bargoveaga mearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajakauppaa harjoittavien yritysten, joiden tilinpäätöstiedot ovat julkisia, toiminta on vuosien 2011 - 2014 välisten tilikausien aikana kasvanut merkittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjagávppi doalaheaddji fitnodagaid, maid rehketdoalloloahpahusdieđut leat almmolačča, doaibman lea jagiid 2011 - 2014 gaskasaš rehketdoallobajiid áigge lassánan mearkkašahtti mearis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskiarvollisesti juurikaan heittoa, vaan molempien kylien osalta yritysten liikevaihdot ovat tällä tarkastelujaksolla kasvaneet 40%. Tarkasteltujen kymmenen yrityksen kohdalla ainoastaan yhden yrityksen liikevaihto oli laskenut, muiden koko ajanjakson ajan kasvanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáregasnjárgga ja Njuorggáma gaskka ii leat gaskaárvvu dáfus olus erohus, muhto goappáge gili buohta fitnodagaid vuovdimat leat dán geahčadanbajis lassánan 40%. Čuvvojuvvon logi fitnodaga buohta dušše ovtta fitnodaga vuovdimat ledje geahppánan, earáin oppa dán baji áigge lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritysten tulostentekokyvyn osalta kasvu ei ole seurannut liikevaihdon kehittymistä, mutta molempien kylien yritysten yhteenlaskettu tuloksentekokyky on ollut keskimäärin 500.000 euroa tilikaudessa sen kasvaessa tilikaudesta 2011 tilikauteen 2014 24%. Tilikausi 2014 on seurantajakson osalta ensimmäinen tilikausi, jossa sekä liikevaihto, että tulos laskivat muihin tilikausiin verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagaid bohtosiiddahkannávccaid buohta stuorrun ii leat čuvvon vuovdimiid ovdáneami, muhto goappáge gili fitnodagaid oktiirehkenaston bohtosadahkannákca lea leamaš gaskamearálaččat 500.000 euro rehketdoallobajis dan lassánettiin rehketdoallobajis 2011 rehketdoallobadjái 2014 24%. Rehketdoallobadji 2014 lea čuovvunáiggi buohta vuosttas rehketdoallobadji, man áigge sihke vuovdimat ja boađus njidje eará rehketdoallobajiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän selittävänä tekijänä on suurelta osin kruunun kurssin heikentyminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán čilgejeaddji dahkkin lea eanaš oassái kruvnnu kurssa fuotnáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kuitenkin huomattava, että tämän tarkasteltujen yritysten laskun aiheutti yhden yrityksen voimakas sukeltaminen muiden onnistuessa myynnissään ja tuloksen tekemisessään paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre goittotge fuomášit, ahte dáid čuvvojuvvon fitnodagaid njiedjama dagahii dat, ahte okta fitnodat buokčalii sakka go fas earát lihkostuvve iežaset vuovdimiiguin ja bohtosa dahkamis buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähittäiskaupan uskotaan olevan hyvin pitkälti Norjan kruunun kurssin kehittymisen kanssa käsi kädessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođugávppi jáhkket leat hui ollu Norgga kruvnnu kurssa ovdánemiin giehtalagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä se toki on, eikä kruunun heikentymisen merkitystä voida väheksyä, mutta toiminnan jatkumisen rakentaminen ainoastaan ulkopuolisen kurssin varaan on hyvin suuririskistä toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná dieđusge lea, iige kruvnnu fuotnáneami mearkkašumi sáhte badjelgeahččat, muhto doaimmaid joatkašuvvama ráhkadeapmi dušše olggobeale kurssa vehkii lea doaibman, mas lea hui stuorra riska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjasta löytyy maksukykyistä asiakaskuntaa, joka arvostaa hintojen lisäksi laajaa tavara ja palveluvalikoimaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas gávdnojit máksinnávccalaš áššehasat, geat addet árvvu hattiid lassin viiddis gálvo- ja bálvalus- válljenmunnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen vähittäiskaupan kasvu reilussa viidessä vuodessa kymmenellä miljoonalla eurolla kutakuinkin samalla yrityskannalla ja henkilöstömäärällä on merkittävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga bođugávppi stuorrun ráhpat viđa jagis logi miljovnna euroin sullii seamma fitnodatmáttuin ja bargimeriin lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin suureen kasvuun ei vakiintuneilla toimialoilla normaalisti päästä, jolloin yrittäjät ovat tehneet oikeita asioita mahdollistaakseen tämän hypyn. Norjalaisten ostoskäyttäytymistä on tutkittu Enontekiöllä puhelinhaastatteluin, ja niissä todettiin että noin 62 prosenttia lähialueen norjalaisista käy Suomen puolella ostoksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná sakka stuorrumii eai fásta doaibmasurggiin dábálaččat beasa, nuba fitnodatdoallit leat dahkan rivttes áššiid, ahte dákkár Norgalaččaid gávppašeapmi lea dutkojuvvon Eanodagas telefonjearahallamiiguin, ja dain gávnnahuvvui ahte sullii 62 proseantta lagašguovllu norgalaččain fitnet Suoma bealde gávppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haastatelluista viikoittaisia kävijöitä oli noin 7%, ja kuukausittaisia 18%. Norjalaiset ostosmatkailijat olivat pääsääntöisesti tulotasoltaan norjalaiseen keskiluokkaan kuuluvia, jotka tulivat halvempien liha-, alkoholi- ja tupakkatuotteiden houkuttelemana, mutta myös muilla vetovoimatekijöillä on merkityksensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallojuvvon olbmuin juohke vahkus fidnit ledje sullii 7%, ja juohke mánotbajis 18%. Norgalaš gávppašanturisttat ledje eanaš boahtodási beales norgalaš gaskaluohkkái gullevačča, geat bohte hálbbit biergo-, alkohola- ja duhpátbuktagiid geažil, muhto maiddá eará geasuhandahkkiin lea mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palveluvalikoima ja hyvä palvelu nousivat tärkeiksi syiksi tulla ostosmatkalle Suomeen, vaikka puutteita koettiin olevan leipä ja leipomotuotteista, kuten myös vaatetuksen että sisustustarvikkeiden osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid válljenmunni ja buorre bálvalus badjánedje deaŧalaš sivvan boahtit gávppiide Supmii, vaikke atnege, ahte láibe- ja báhkárbuktagat leat vánis, nu maiddá biktasiid ja viessodárbašiid buohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kodin elektroniikalle olisi myös oma ostajakuntansa, mutta kyselyssä paljastui myös se, että valtaosalle kodin elektroniikalla ei ollut mitään merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttu elektronihkkii livččii maiddá iežas oastijoavku, muhto jearahallamis albmanuvai maid dat, ahte eatnašiidda ruovttu elektronihkas ii lean miige mearkkašumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjalaiset käyttävät pohjoismaalaisista eniten rajanylittävää verkkokauppaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgalaččat geavahit davviriikkaid ássiin eanemus rastá rájá olli fierbmegávppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähes puolet norjalaisista tilasivat verkkokaupasta ulkomailta, ja vähintään kerran viikossa ostoksia tekeviä on noin 1.335.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Masá bealli norgalaččain diŋgojit fierbmegávppis olgoriikkain, ja uhcimustá oktii vahkus gávppašeaddjit leat sullii 1.335.000 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisverkkomyynnin arvo Norjassa on noin 9 miljardia euroa, josta yli puoli miljardia euroa käytetään ostoksiin ulkomaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesfierbmevuovdima árvu Norggas lea sullii 9 miljárda euro, mas badjel bealle miljárda euro geavahit oastimiidda olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkkokauppojen tulevaisuus tulee olemaan fyysisten ja digitaalisten kanavien yhdistämisessä (omnichanel), josta suomalainen verkkokauppa.com on hyvä esimerkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierbmegávppiid boahttevuohta šaddá leat fysalaš ja digitála kanálaid ovttastuhttimis (omnichanel), mas suopmilaš verkkokauppa.com lea buorre ovdamearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki tarjoaa erinomaisen sijaintinsa ja alhaisemman kulutason kautta hyvän mahdollisuuden läh teä tarjoamaan uudenlaisia palveluja sähköisten kanavien kautta norjalaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka addá iežas earenoamáš saji ja vuolit gollodási bokte buori vejolašvuođa fállagoahtit ođđalágan bálvalusaid elektrovnnalaš kanálaid bokte norgalaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fyysisen ja digitaalisen myyntikanavan yhdistelmillä on mahdollista luoda perinteiseen vähittäiskauppaan uusia liiketoiminnallisia mahdollisuuksia, ja saada uusia asiakkaita asioimaan Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fysalaš ja digitála vuovdinkanála oktiibijuiguin lea vejolaš oažžut áigái árbevirolaš bođugávpái fitnodatdoaibmamii guoski ođđa vejolašvuođaid, ja oažžut ođđa áššehasaid dikšut áššiideaset Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi uudenlaiset smartpostit, joissa tuotteet tilataan ja maksetaan Utsjoella, luo kilpailuedun norjalaisiin verkkokauppoihin nähden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii ođđalágan smartpoasttat, main buktagat diŋgojuvvojit ja máksojit Ohcejogas, buktá gilvalanovddu norgalaš fierbmegávppiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä laajentaa myös paikkakuntalaisten palveluvalikoimaa, ja saa norjalaiset asioimaan uudestaan Suomen puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát viiddida maiddái báikegotti olbmuid bálvalusválljenmuni, ja fidne norgalaččaid dikšut fas áššiideaset Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen rajakaupan pitkän aikavälin menestystekijä tulee olemaan se, löydetäänkö hinnan lisäksi muita kilpailutekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga rádjagávppi guhkes áigegaskka menestusdahkki šaddá leat dat, gávdnetgo hatti lassin eará gilvalandahkkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähittäiskaupan osalta perinteiset toimintamallit ovat murtumassa, ja sama kehitys etenee hitaasti myös kohti Utsjokea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođugávppi buohta árbevirolaš doaibmanmállet leat moallaneamen, ja seamma ovdánupmi joavdá gulul maiddá Ohcejoga guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On löydettävä uusi tapa toimia kannattavasti, ja kyettävä tarjoamaan asiakkaille entistä enemmän lisäarvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte gávdnat ođđa vuogi doaibmat gánnáhahtti láhkai, ja nákcet fállat áššehasaide ain eanet go ovdal lasseárvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vetovoimatekijänä halvempi kustannusrakenne on Suomen etuna, mutta muiden kilpailuetujen kehittämistä ei saa unohtaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasuhandahkkin hálbbit goasttádusráhkadus lea Suoma ávkin, muhto eará gilvalanovdduid hutkama ii oaččo vajáldahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riskien näkökulmasta vähittäiskauppa on pääomia omistettaessa matalan kynnyksen toimiala, ja esimerkiksi norjalaisen toimijan on suhteellisen helppo käynnistää liiketoimintojaan Suomen puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riskkaid dáfus bođugávpi lea oaiveopmodaga oamastettiin vuollegis šielmmá doaibmasuorgi, ja ovdamearkka dihtii norgalaš doaibmis lea viehka álki álggahit fitnodatdoaimmaidis Suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksin tekemisen yrityskulttuuri on vaihtumassa pikkuhiljaa yhdessä tekemiseksi, Mahdollisuuksien ymmärtäminen, luominen sekä vuorovaikutus ovat avaintaitoja joiden on tarve ylittää toimialarajat tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okto bargama fitnodatkultuvra lea lotnašuvvamin vehážiid miel ovttas bargamii. Vejolašvuođaid ádden, áigái fidnen sihke vuorrováikkuhus leat čoavddadáiddut main lea dárbbašlaš ollit rastá doaibmasuorgerájáid boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kylien yrittäjien on aika löytää toisensa kumppaneina, ja nähdä yhteisen tekemisen voima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga giliid fitnodateaiggádiin lea áigi gávdnat nuppiideaset guoibmin, ja oaidnit oktasaš bargama fámu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kaikkien etu, että Utsjoelle saadaan ostosmatkailijoita, jakautuivat heidän ostoksensa sitten kenelle toimijalle tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buohkaid ávki, ahte Ohcejohkii fidnejuvvojit gávppašanturisttat, juohkásedje dal sin oastimat dasto geasa ihkinassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimijoiden erikoistumisen ja palveluvalikoiman kautta asiakkuudet löytävät juuri heille sopivimmat kaupat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmiid sierramáhttima ja bálvalusaid válljenmuni bokte áššehasat gávdnet aiddo sidjiide vuohkkasamos gávppiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sisäinen terve kilpailu on vain hyvästä, kun samaan aikaan nähdään yhteisenä tahtotilana kasvattaa kylän asiakaspotentiaalia yhteistoimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkáldas dearvvas gilvaleapmi lea dušše buorre, go seamma áigge oidnet oktasaš dáhtudillin lasihit gili áššehaspotentiála ovttasráđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin vähemmällä saadaan enemmän, ja lopulta se koituu kaikkien kehittymiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle unnibun fidnejuvvo eanet, ja loahpas dat šaddá buohkaid ovdánupmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12 teesiä kaupan tulevaisuudelle (Kaupan trendit ja tulevaisuus 2015): 1. Ymmärrä muutoksen luonne ja merkitys omaan liiketoimintaan 2. Pienempiä ja päättävämpiä askelia suurten kertapäätösten sijaan 3. Pysy liikkeessä ja rohkeana 4. Tieto on digitaalisuuden ydin 5. Anna uuden ajan osaajille rohkeasti vastuuta 6. Varmista vahvat perusteet 7. Hio konsepti johdonmukaiseksi jokaisessa kohtaamispisteessä 8. Ole läsnä asiakkaasi arjen kaikissa tilanteissa 9. Kansainvälisyyttä liiketoimintaan ja osaamiseen 10. Panosta tutkimus- ja kehittämistoimintaan, itse ja yhteistyössä 11. Osallistu aktiivisesti julkiseen keskusteluun 12. Satsaa myymälöihin sekä tilaa ja nouda -malliin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 tesa gávppi boahttevuhtii (Kaupan trendit ja tulevaisuus 2015): 1. Ádde rievdama luonddu ja mearkkašumi iežat fitnodatdoaibmamii 2. Smávit ja mearrediđolaš lávkkit stuorra hávil mearrádusaid sajes 3. Biso jođus ja roahkkadin 4. Diehtu lea digitálalačča ađa 5. Atte ođđa áigge čehpiide roahkadit ovddasvástádusa 6. Sihkkarastte nana vuđđosiid 7. Vána konseapta jearggalažžan juohke deaivvadančuoggás 8. Leage mielde iežat áššehasa árgga buot dáhpáhusain 9. Riikkaidgaskasašvuohta fitnodatdoaibmamii ja máhtolašvuhtii 10. Bija resurssaid dutkan- ja ovddidandoaimmaide, ieš ja oktasašbarggus 11. Oassálastte aktiivvalaččat almmolaš ságastallamii 12. Bija resurssaid buvddaide sihke diŋgo ja viečča –mállii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>VIENTITOIMINTA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DOALVUNDOAIMMAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norja on Suomen osalta merkittävä kauppakumppani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea Suoma hárrái mearkkašeaddji gávpeguoibmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vienti Suomesta Norjaan oli 2014 noin 1,55 miljardia euroa, ja tuonti 1,63 miljardia euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvun Suomas Norgii lei 2014 sullii 1,55 miljárdda euro, ja buktin 1,63 miljárdda euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viennistä valtaosa tapahtuu maanteitse kolmen pohjoisimman kunnan (Utsjoki, Enontekiö, Inari) raja-asemien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvumis eanaš oassi dáhpáhuvvá eatnangeainnuid mielde golmma davimus gieldda (Ohcejohka, Eanodat, Anár) rádjastašuvnnaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen osalta tämä tarkoittaa noin 400 miljoonan euron vuosittaista tavaravirtojen läpimenoa kumipyörillä, josta kuntaan ei juurikaan aiheudu aluetaloudellisia hyötyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga buohta dát dárkkuha sullii 400 miljovnna euro ovddas biergasiid čađa mannama jahkásaččat gummejuvllaid alde, mas gildii eai olus šatta guovloekonomalaš ávkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa palvelut muodostivat viennistä vuonna 2013 21% koko viennin arvosta, josta Norjaan kohdistuva palveluvienti oli kutakuinkin juuri keskiarvon mukainen 300 miljoonaa euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas bálvalusat dahke doalvumis jagi 2013 21% oppa doalvuma árvvus, mas Norgii guoski bálvalusdoalvun lei oalleláhkai aiddo gaskaárvvu mielde 300 miljovnna euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen yrittäjien osalta tarkkaa määrää vientitoimintaa niin palveluiden kuin tavaroidenkin osalta harjoittavista yrittäjistä ei voida sanoa, mutta yrittäjiä on kuitenkin useampia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga fitnodateaiggádiid buohta ii sáhte dadjat dárkilis meari doalvundoaimmaid dahkki fitnodatdoalliin nu bálvalusaid go biergasiidge hárrái, muhto fitnodatdoallit leat goittotge máŋga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimialat vaihtelevat suuresti, kuten myös tapa toimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmasuorggit molsašuddet stuorrágit, nugo maiddá vuohki doaibmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verotuksellisesti ulkomailla ammatinharjoittajana toimimisen tulot ilmoitetaan ja verotetaan aina Suomessa, mikäli kiinteän toimipaikan määritelmää ei ulkomaille synny.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearuhusa beales olgoriikkain ámmáthárjeheaddjin doaibmama boađut almmuhuvvojit ja vearuhuvvojit álo Suomas, juos ii šatta giddes doaibmabáikki meroštallan olgoriikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoinen Suomi tarjoaa Barentsin alueelle mahdollisuuksien kentän kehittyä ja kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Suopma fállá vejolašvuođaid viidodaga ovdánit ja stuorrut Barentsa guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan markkinoiden kilpailuetua ei enää saavuteta työvoimakustannusten kautta, sillä Baltian maat sekä Puola ovat vallanneet Norjan työmarkkinoita halpatyövoimallaan viimeisen kymmenen vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga márkaniid gilvvohallanovdamuni ii šat juvssa bargofápmogoasttádusaid bokte, dasgo Baltia riikkat ja Polska leat ánámmen Norgga bargomárkaniid hálbbesbargofámuiguin maŋimuš logi jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laatu ja luotettavuus yhdistettynä tehokkaaseen toimintatapaan tulee vientitoimintaa harjoittavilla yrityksillä olla jo kilpailukykynä voidakseen lähteä Norjan markkinoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvalitehta ja oskkáldasvuohta ovttas beaktilis doaibmavugiin galget doalvundoaimmaid dahkki fitnodagain leat jo gilvalannákcan ahte sáhttet vuolgit Norgga márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin kilpailuetu saavutetaan Utsjoella harjoitettavan valmistuksen ja kokoonpanon kautta, jolloin halpatuotantomaiden kilpailuetu häviää logistiikkakustannuksiin, ja lähituotanto tarjoaa mahdollisuuden lyhy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus gilvalanovdu juksojuvvo Ohcejogas dáhpáhuvvi ráhkadeami ja čohkkema bokte, dalle hálbbesbuvttadanriikkaid gilvalanovdamunni jávká logistihkagoluide, ja lagašbuvttadeapmi fállá vejolašvuođa oanehut vástideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä luo merkittävää potentiaalia Utsjoen alueelle, jossa logistisesti hyvien yhteyksien päässä voidaan luoda pienimuotoisen valmistavan tai kokoonpanevan teollisuuden osalta kokonais- tai osaratkaisuja tarjoavia toimijoita vastamaan Baretsin kysyntään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká mearkkašahtti potentiála Ohcejoga guvlui, gos logistihka beales buriid oktavuođaid duohken sáhttá dahkat smávvalágan ráhkadeaddji dahje čohkkejeaddji industriija buohta olles- dahje oassečovdosiid fálli doaibmiid vástidit Barentsa jerrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoiminnan aloittamisen ja kehittämisen osalta pelkkä tahtotila ei riitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaibmama álggaheami ja ovddideami buohta ii dušše beare dáhtudilli reahkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälisille markkinoille syntyvän yrityksen tie on usein kivikkoinen, ja vaatii runsaasti pääomia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš márkaniidda šaddi fitnodaga bálggis lea dávjá geađgái, ja dárbbaša valjis oaiveopmodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainsäädäntö maiden välillä, kieli, kulttuurien poikkeavuudet sekä erilainen ostokäyttäytyminen ovat usein haasteena kansainvälistyvälle yritykselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus riikkaid gaskka, giella, kultuvrraid sierraláganvuođat sihke sierralágan gávppašanvuogit leat dávjá hástalussan riikkaidgaskasažžan šaddi fitnodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän johdosta suin päin säntääminen tuo yleensä jälkikäteen suuret kulut, jotka voidaan hyvällä etukäteisvalmistelulla välttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil smiehtakeahttá girdileapmi buktá dábálaččat maŋil gihtii stuorra goluid, maid sáhttá vealtat go válmmaštallá bures ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinoelämän rajaesteitä tutkittiin vuonna 2014 tutkimuksessa Elinkeinoelämän rajaesteet Pohjoiskalotilla, ja havaittiin, että tiedon puute ja sen saaminen, lait ja standardit, tulli ja arvonlisävero sekä kielitaito koettiin haasteellisimmiksi asioiksi vientitoiminnan käynnistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhuseallima rádjaeastagat dutkojedje jagi 2014 dutkamušas Elinkeinoelämän rajaesteet Pohjoiskalotilla (Ealáhuseallima rádjaeastagat Davvikalohtas), ja fuomášuvvui, ahte dieđu váiluma ja dan fidnema, lágaid ja standárddaid, tuollu ja árvolassevearu sihke gielladáiddu dovde olbmot váddásamos áššin doalvundoaimmaid álggaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selkokielisen tiedon saaminen virkamiehiltä oli haastavaa, jonka lisäksi viranomaisilta sai ristiriitaista informaatiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielgagielat dieđu oažžun virgeolbmuin lei váttis, man lassin virgeoapmahaččain oaččui ruossalas informašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä osoittaa sen, että vientitoiminta kahden maan välillä on haastava, mutta opittavissa oleva asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čujuha dan, ahte doalvundoaimmat guovtti riikka gaskka leat hástaleaddji, muhto oahppamis leahkki ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoiminta ei saa olla yritykselle itseisarvo, vaan sen järkevyys ja kannattavuus on tapauskohtaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaimmat eai oaččo leat fitnodahkii iešárvu, muhto dan jierpmálašvuohta ja gánnáhahttin leat mo guđege dáhpáhusa guovdu šaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tullaus ja arvonlisäverotus on tärkeä osa yrityksen kokonaisstrategiaa suunniteltaessa vientiä Norjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tullen ja árvolassevearuhus lea fitnodaga ollesstrategiija deaŧalaš oassi plánedettiin doalvuma Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkkinä koska Norja haluaa aina alv:n, on pelkkää vientitoimintaa harjoittavan maksettava alv rajalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii go Norga háliida álo álv, de galgá dušše doalvundoaibmama hárjeheaddji máksit álv rájá alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asennustöissä on kuuluttava Norjan alv rekisteriin, kuten myös jos ei ole kiinteää toimipaikkaa, jolloin Norjasta täytyy hankkia alv edustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Monterenbargguin galgá gullat Norgga álv registerii, nugo maiddá jos ii leat giddes doaibmabáiki, de dalle Norggas ferte háhkat álv ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos yrittäjällä ei ole valmiuksia toimia vieraassa kulttuurissa ja toimintaympäristössä, monesti parempi vaihtoehto on toimia ensi alkuun palkollisena, ja opiskella siinä yhteydessä toisen maan käytänteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos fitnodateaiggádis ii leat máhttu doaibmat vieris kultuvrras ja doaibmanbirrasis, de máŋgii buoret molssaeaktu lea doaibmat vuos álggos bálkábargin, ja oahpahallat dan oktavuođas nuppi riikka vieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yrittäjänä toimiminen toisessa maassa tarkoittaa sitä, että maan erityispiirteet tulee tiedostaa, ja niihin tulee kyetä löytämään ratkaisut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodatdoallin doaibman nuppi riikkas dárkkuha dan, ahte riikka sierraiešvuođaid ferte diehtit, ja daidda ferte nákcet gávdnat čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän johdosta usein onkin helpompi, jos kohdemaassa on kumppani, ei asiakas, joka tuntee kohdemaan lainsäädännön ja yrityskulttuurin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil dávjá leage álkit, jos dan riikkas gosa fitnodaga áigu, lea guoibmi, ii áššehas, guhte dovdá dan riikka lágaid ja fitnodatkultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjaan suuntautuvassa viennissä tai toiminnassa tulee useita vaiheita, joissa asiantuntemukselle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgii oaivvilduvvon doalvumis dahje doaimmain bohtet máŋggat muttut, main boahtá dárbu áššedovdamuššii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä tarpeet ovat yrityskohtaisia, jolloin ne joudutaan tapauskohtaisesti selvittämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárbu lea guđege fitnodaga guovdu iežas lágan, nuba dain gártá váldit čielgasa guđege dáhpáhusas sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia asioita ovat mm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár áššit leat ee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- tullauskäytänteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- tullenvuogit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- yrityksen perustaminen ja rekisteröiminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- fitnodaga vuođđudeapmi ja registreren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- norjalaisten työehtosopimusten ja työehtojen tunnistaminen, työ- ja urakkasopimusten tarkastaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- norgalaš bargoeaktosoahpamušaid ja bargoeavttuid dovdan, bargo- ja agoartasoahpamušaid dárkkisteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kirjanpito, tilintarkastus ja taloushallinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- rehketdoallu, rehketdoallodárkkisteapmi ja ekonomiijahálddahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- tarvittavat sertifikaatit ja ammatillinen pätevyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- dárbbašlaš sertifikáhtat ja ámmátgelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienimuotoisen vientitoiminnan osalta mikäli tullauskäytänteiden selvittäminen ei onnistu, järkevintä on tukeutua paikkakuntalaisiin vientiä harjoittaviin yrityksiin, joiden kautta huolinta ja tullauskäytänteisiin on mahdollista saada apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos tullenvugiid čielggadeapmi ii lihkostuva smávvalágan doalvundoaimmaid buohta, de lea jierbmámus geavahit doarjjan báikkálaš doalvuma hárjeheaddji fitnodagaid, maid bokte fuolaheapmi ja tullenvugiide lea vejolaš oažžut veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot näihin toimijoihin löytyvät kunnan elinkeinotoimen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut dáidda doaibmiide gávdnojit gieldda ealáhusdoaimma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laajempaa asiantuntemusta, Norjan markkinoiden tuntemusta on mahdollista saada esimerkiksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásut áššedovdamuša, Norgga márkaniid dovdama lea vejolaš oažžut ovdamearkka dihtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Gateway Norway AS on pk-yrittäjävetoinen yhtiö, jonka tavoitteena on auttaa yrityksiä Norjan markkinoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gateway Norway AS lea smávva- ja gaskadássásašfitnodatdoalli jođihan fitnodat, man ulbmilin lea veahkehit fitnodagaid Norgga márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritys on pitänyt Lapin ELY-keskuksen rahoittaman vientikoulutuksia Norjaan, sekä toimii Norjassa ovien avaajana sekä lainsäädännöllisten asioiden selvittäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea doallan Lapin ELYguovddáža ruhtadan doalvunskuvlemiid Norgii, sihke doaibmá Norggas uvssaid leahkkun sihke láhkaásahuslaš áššiid čielggadeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteyshenkilö Timo Untinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš Timo Untinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Storvik &amp;amp; Co AS tarjoaa kansainvälistymisen tueksi konsultointipalveluita liittyen norjan markkinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Storvik &amp;amp; Co AS fállá riikkaidgaskasažžan šaddama doarjjan konsulterenbálvalusaid laktásemiin norgga márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteyshenkilönä Pirkko Taskinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmožin Pirkko Taskinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- BusinessOulun Pohjoisessa ohjelmassa on tarkoituksena kehittää elinkeinoelämän yhteyk siä ja vientiä Pohjois-Ruotsin ja Pohjois-Norjan markkinoinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- BusinessOulu Pohjoinen prográmmas lea dárkkuhussan ovddidit ealáhuseallima oktavuođaid ja doalvuma Davvi-Ruoŧa ja Davvi-Norgga márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Norjassa Tromsassa yhteistyön keskukseksi vihittiin Suomi-talo, joka palvelee yritysten yhteyksien rakentajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norggas Tromssas oktasašbarggu guovddážin vihahuvvui Suomi-dállu, mii bálvala fitnodagaid oktavuođaid ráhkadeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi-talon tehtäviin kuuluu välittää tietoa Pohjoisten alueiden urakkatarjouksista, edistää vientiä, kartoittaa ja esitellä investointikohteita, edistää tutkimus-, kehitys- ja investointitoimintaa, luoda uusia yhteyksiä matkailulle ja kulttuurille sekä sulavoittaa työvoiman liikkuvuutta ja julkistoimijoiden välistä yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomi-dálu bargguide gullá addit dieđu Davvi guovlluid agoartafálaldagain, ovddidit doalvuma, kártet ja muitalit investerenčuozáhagaid, ovddidit dutkan-, ovddidan- ja investerendoaimmaid, oažžut áigái ođđa oktavuođaid turismii ja kultuvrii sihke dahkat njuovžilabbon bargofámu lihkadeami ja almmolašdoaibmiid gaskasaš oktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteyshenkilö Jukka Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš Jukka Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Mitä vähemmän suorittavaa työtä Norjassa, mitä enemmän esivalmistusta Suomessa, sen parempi kilpailukyky suomalaisilla suhteessa norjalaisiin.”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Mađi unnit bargan láhkai bargu Norggas, mađi eanet ovddalgihtii válbmen Suomas, dađi buoret gilvalannákca suopmelaččain norgalaččaid ektui.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Kiinteiden kustannusten tason ennakointi ja hallinta silloin kun ollaan läsnä Norjassa”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Giddes goasttádusaid dási ovddalgihtii oaidnin ja hálddašeapmi dalle go lea báikki alde Norggas”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Norjalaiset pyrkivät tekemään Turn-Key –tyyppisiä kokonaistoimitustilauksia”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Norgalaččat vigget dahkat Turn-Key –tiipasaš ollesdoaimmahusdiŋgomiid”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Rakenna ja syvennä paikallisia kontakteja mahdollisimman nopeasti kaikilla eri tasoilla”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Ráhkat ja čiekŋut báikkálaš kontávttaid nu johtilit go vejolaš juohke sierra dásis”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Rallienglannilla et pärjää kuin aluksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Rallieaŋgalsgielain it birge go álgui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanki paikallinen edustaja tai opettele skandinaviska”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skáhppo báikkálaš ovddasteaddji dahje oahpahala skandinaviska”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Rakennusalan vaatimukset ja viranomaiskäytännöt poikkeavat paljon suomalaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Huksensuorggi gáibádusat ja virgeoapmahašvuogit spiehkkasit ollu dain mat Suomas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne pitää tuntea ja tietää”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ferte dovdat ja diehtit”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- ”Ei soitellen sotaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ”Ii čuojahallamiin soahtái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Älä odottele pikavoittoja, koska niitä ei ole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale vuordde johtilis vuoittuid, dasgo dat eai leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varaa paljon aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre ollu áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee kotiläksyt huolellisesti etukäteen.”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargga ruoktoleavssuid fuolalaččat ovddalgihtii.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>RAJATYÖNTEKO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>RÁDJABARGU</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Mikäli rajaesteitä ei saada ratkaistua, rajatyöntekijät tulevat katoamaan kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Juos rádjaeastagiid ii sáhte čoavdit, de rastá rájá bargit šaddet jávkat gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itse harkitsen muuttoa joka päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš smiehtan fárrema juohke beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja jokainen rajatyöntekijän arkipäivää hankaloittava asia vie lähemmäs ratkaisua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja juohke ášši, mii váttásmahttá rastá rájá bargi árgabeaivvi, doalvu lagabui fárrenčovdosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemusten ja valitusten tehtailusta olen saanut tarpeekseni, pinna on jo tosi tiukalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dolkan čálašit ohcamušaid ja váidagiid, gierdevašvuohta lea jo duođai čavgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” – Rajatyöntekijä 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” –Rádjabargi 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella toimivien rajatyöntekijöiden määrästä ei kenelläkään vaikuta olevan varmuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas doaibmi rádjabargiid logus ii geasge oro leamen sihkkarvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisten kautta tätä tilastoa ei ole saatavilla, ja vaikka verottajalla tämä tieto on olemassa, se ei sitä ilmeisesti saa ajettua tietoteknisesti järjestelmistä ulos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeoapmahaččaid bokte dát statistihkka ii leat fidnemis, ja vaikke vearuheaddjis dát diehtu lea jo leamen, de dat ii dan diehtoteknihkalaččat oro fidnemin vuogádagain olggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä luotettavimman kuvan rajatyöntekijöiden määrästä antaa tilastokeskuksen työssäkäyntitilasto, josta käy ilmi Utsjokelaisten työssäkäyvien pendelöinti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várra eanemusat luohtehahtti gova rádjabargiid mearis addá statistihkkaguovddáža barggus johtinstatistihkka, mas boahtá ovdan ohcejohkalaš barggus johttiid pendelastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pendelöintiä, eli työssäkäyntiä asuinkunnan ulkopuolella, harjoitti utsjokelaisista vuonna 2013 84 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pendelastima, nuppiin sániin orrungieldda olggobealde barggus johtima dahke ohcejohkalaččain jagi 2013 84 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosa pendelöinnistä voidaan arvioida suuntautuvan Norjan puolelle, jolloin tilasto kertoo summittaisen määrän Norjan puolella työskentelevistä Utsjokelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oasi pendelastimis sáhttá árvvoštallat dáhpáhuvvat Norgga beallái, nuba dalle statistihkka muitala jorba meari Norgga bealde bargi ohcejohkalaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankäynti luo Pohjoismaisen verosopimuksen mukaisen tilanteen, jossa verotus tapahtuu ns. asuinvaltioperiaatteen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjanjohtin fidne áigái Davviriikkaid vearrosoahpamušas oaivvilduvvon dili, mas vearuhus dáhpáhuvvá ng. orrunriikavuođđojurdaga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muiden kuin rajankävijöiden osalta verotus tapahtuu ns. lähdevaltioperiaatteen mukaisesti Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará earet rádjajohttiid buohta vearuhus dáhpáhuvvá ng. vuolggariikavuođđojurdaga mielde Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisen Pohjoismaisen verosopimuksen mukaisesti, rajankävijöiden verotusoikeus on siis Suomella, jolloin Utsjoen kunnalle tämä tarkoittaa rajankävijöiden osalta kunnallisverotuloja, että kunnassa kirjoilla olevista henkilöistä valtionosuusrahoituksen laskennallista osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš dálá vearrosoahpamuša mielde, rádjajohttiid vearuhusvuoigatvuohta lea nappo Suomas, dalle Ohcejoga gildii dát dárkkuha rádjajohttiid buohta gielddavearroboađuid, ja maiddá ahte olbmuin, geat leat gielddas girjjiin, fidne stáhtaossodatruhtadeami rehkenaston oasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden varallisuuserin kautta voidaan arvioida, että rajatyönteon vaikuttavuus kunnallistalouteen on merkittävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid opmodateriid bokte sáhttá árvvoštallat, ahte rájá rastá bargama váikkuhus gieldaekonomiijai lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionosuusrahoituksen laskennallinen osuus per henkilö on yli 5.000 euroa, jolloin perheen poismuutto Utsjoen kunnasta, tarkoittaisi suoraan 5.000 euron laskua valtionosuusrahoitukseen per henkilö, että kunnallisverojen menetyksen sekä paikallistalouteen jätettyjen ostojen tuloutumisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaossodatruhtadeami rehkenastojuvvon ossodat olbmo guovdu lea badjel 5.000 euro, nu ahte bearraša eretfárren Ohcejoga gielddas dárkkuhivččii njuolgga 5.000 euro geahppáneami stáhtaossodatruhtadeapmái olbmo guovdu, ja gielddavearuid manaheami sihke báikkálašekonomiijai oastimiiguin boahtti boađuid eret báhcima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa jopa työntekijää kohden 15.000 euron suuruista summaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha juoba bargi guovdu 15.000 euro sturrosaš submi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijöiden määrän voidaan varovaisestikin arvioida olevan pendelöijistä yli 60%, jolloin tämä tarkoittaisi 50 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttiid logu sáhttá várrugasatge árvvoštallat leat pendelasti olbmuin badjel 60%, dalle dát dárkkuhivččii 50 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oletetaan, että pendelöijillä on keskimäärin perheessään 2 henkilöä, puhutaan 100 hengen talousvaikutuksesta valtionosuusrahoitukseen että kunnallisverotukseen, joka on merkittävä Utsjoen kokoisessa kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos árvaluvvo, ahte pendelastiin leat gaskamearálaččat bearrašis 2 olbmo, de hállojuvvo 100 olbmo ekonomiijaváikkuhusas stáhtaossodatruhtii ja gielddaverrui, mii lea mearkkašahtti Ohcejoga mahtásaš gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietenkään näin suoraviivaisia johtopäätöksiä ei voida tehdä, sillä valtionosuusrahoitusten laskentaperusteissa lapsilla ja eläkeläisillä on painollisesti merkittävämpi vaikutus myönnettävään summaan, mutta joka tapauksessa voidaan todeta, että rajankävijöiden vaikutus Utsjoen kunnallistalouteen on merkittävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge ná njuolggo jurddabohtosiid ii sáhte dahkat, dasgo stáhtaossodatruđaid rehkenastinvuđđosiin mánáin ja ealáhatolbmuin lea deattuhusa beales eanet mearkkašeaddji váikkuhus mieđihuvvon submái, muhto juohke dáhpáhusas sáhttá gávnnahit, ahte rádjajohttiid váikkuhus Ohcejoga gieldaekonomiijai lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijöiden kyselyiden osalta voidaan todeta, että rajankävijät ovat hyvin leipääntyneitä vallitsevaan tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttiid jearahallamiid buohta sáhttá gávnnahit, ahte rádjajohttit leat hui dolkan dálá dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verotuksen että sosiaalietuuksien sekavuus laskee motivaatiota harjoittaa rajankäyntiä, ja lisää riskiä poismuutolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearuhusa ja sosiálaovdduid moivi njeaidá motivašuvnna johttit barggus rastá rájá, ja lasiha vejolašvuođa eretfárremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verotuksen osalta Suomessa rajankävijöiden verotus on keskitetty Meri-Lapin verotoimistoon, jolloin nyt käsittelijöillä pitäisi olla yhdensuuntaiset linjaukset päätöksiä tehdessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearuhusa buohta Suomas rádjajohttiid vearuhus lea čohkkejuvvon Meri-Lappi vearrodoaimmahahkii, nu ahte dál gieđahalliin galggašedje leat ovttalágan linját mearrádusaid dagadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennakkoverojen osalta rajankävijöillä on hankaluuksia euromääräisten ennakoiden arvioimisessa johtuen kruunun kurssin vaihtelusta, että erityisesti tuntityön epäsäännöllisyydestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdavearuid buohta rádjajohttiin leat váttisvuođat euromearrásaš ovdavearuid árvvoštallamis, mii šaddá kruvnnu kurssa molsašuddamis, ja earenoamážit das go diibmobargu ii leat jeavddalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtaa tapauksiin, joissa rajankävijän tulisi vaihtaa euromääräistä ennakkoa kuukausittain saadakseen hoidettua ennakot kohtuudella, tai toivottava lisätunteja ennakoiden maksua varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doalvu dáhpáhusaide, main rádjajohtti galggašii lonuhit euromearrásaš ovdavearu juohke mánotbaji vai sáhttá dikšut ovdavearuid govttolaččat, dahje doaivut lassediimmuid ovdavearu máksima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijöiden osalta ansiotulojen ja verojen seurantaan tulisi suhtautua huomattavasti suuremmalla tarkkuudella kuin Suomessa toimivien tulonsaajien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttiid buohta dietnasiid ja vearroboađuid čuovvun galggašii dáhpáhuvvat mealgat stuorát dárkilvuođain go Suomas orru boahtooažžuid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kruunun kurssien muutokset, epäsäännölliset tulot ja muut muutokset ansainnassa vaikuttavat merkittävästi Suomessa verotettavaan tuloon, jolloin vuoropuhelun verottajan kanssa tulee olla tiivistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kruvnnu kurssa nuppástusat, eahpejeavddalaš boađut ja eará nuppástusat dietnasis váikkuhit mearkkašahtti mearis Suomas vearuhuvvon boađuid ektui, nuba dalle gulahallan vearuheaddjiin galgá leat divttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verottajan kanssa on sovittu pidettävän keväällä 2016 Karigasniemellä ja Nuorgamissa tilaisuudet, jossa käydään läpi yleisesti veroilmoituksen täyttäminen, ja varataan aikaa omien asioiden arvioimiseen klinikan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearuheaddjiin lea šihttojuvvon doallat giđđat 2016 Gáregasnjárggas ja Njuorggámis dilálašvuođaid, main gevvojuvvo čađa oppalaččat vearroalmmuhusa deavdin, ja várrejuvvo áigi iežas áššiid árvvoštallamii klinihka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus järjestetään yhteistyössä Pohjoiskalotin rajaneuvonnan ja Meri-Lapin verotoimiston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lágiduvvo oktasašbarggus Davvikalohta rádjarávvemiin ja Meri-Lappi vearrodoaimmahagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaalietuuksien osalta rajankävijät noudattavat työskentelymaan lainsäädäntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálaovdduid buohta rádjajohttit čuvvot barganriikka láhkaásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijät ovat kohdanneet ongelmia Suomen ja Norjan välisessä lainsäädännössä, jolloin työntekijä jää lainsäädännön epäselvissä tilanteissa kärsijän asemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttit leat deaivvahan váttisvuođaid Suoma ja Norgga gaskasaš láhkaásahusas, nuba dalle bargi báhcá láhkaásahusa eahpečielga dilis gillájeaddji lávdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on toinen suuri tekijä rajankävijöiden epäkohdista johon voidaan vaikuttaa edunvalvonnan kautta, että lainsäädäntöjä yhtenäistetään valtioiden välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea nubbi stuorra dahkki rádjajohttiid dohkketmeahttun dilis masa sáhttá váikkuhit ovddugohcima bokte, vai láhkaásahemiid dahket oktilažžan riikkaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja verkosta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut fierpmis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pohjoiskalotin rajaneuvonta: www.granstjanst.net o Riitta Leinonen +4798289089 riitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Davvikalohta rádjarávven: www.granstjanst.net o Riitta Leinonen +4798289089 riitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>leinonen(at)storfjord.kommune.no Storfjord Rådhus, Hatteng 9046 Oteren Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leinonen(at)storfjord.kommune.no Storfjord Rådhus, Hatteng 9046 Oteren Norge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Haloo Pohjola (rajatyöntekijä): www.norden.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Haloo Pohjola (rádjabargit): www.norden.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pohjoismainen sosiaaliturvaportaali: www.nordsoc.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Davviriikalaš sosiáladorvoportála: www.nordsoc.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Ulkomaalaisten työntekijöiden palvelukeskus Kirkkoniemi: www.sua.no-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Olgoriikalaš bargiid bálvalanguovddáš Kirkonjárga: www.sua.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UTSJOKI MALLI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OHCEJOHKA MÁLLE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen väkimäärä on laskenut viimeisten vuosikymmenien aikana noin 1.250 kunnassa kirjoilla olevaan henkilöön, ja suunta osoittaa alenevaa väestömäärää myös tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga olmmošlohku lea geahppánan maŋimuš logiidjagiid áigge sullii 1.250 olbmui, geat leat gielddas girjjiin, ja olmmošlohku orru ain geahppáneamen maiddá boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnan ikärakenteen osalta väestö ikääntyy, ja keski-ikä onkin noussut lähemmäksi viittäkymmentä vuotta muutaman vuosikymmenen takaisesta 35-vuodesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda ahkeráhkadusa hárrái álbmot boarásma, ja gaskaahki leage badjánan lagabui vihttalogi jagi moatte logijagi duogáš 35-jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kylien asukasluku on Nuorgamin osalta kehittynyt positiivisempaan suuntaan, Karigasniemen pysyessä kutakuinkin stabiilina Utsjoen kirkonkylän osalta sen sijaan laskiessa vuosi vuodelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliid ássiidlohku lea Njuorggáma buohta ovdánan positiivva guvlui, Gáregasnjárggas bissumiin oalleláhkai stabiilan, go dan ovdii Ohcejoga kirkosiiddas geahppánemiin jage jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä rakennemuutos noudattelee hyvin pitkälti sitä samaa kehitystä, mitä muissakin lappilaisissa kunnissa tapahtuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ráhkadusnuppástus čuovvu mealgat ollu dan seamma ovdáneami, mii sámi earáge gielddain dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja syy tähän on se, ettei synnyinseudulla ole tarjolla mielekkäitä työpaikkoja, jolloin ainoaksi vaihtoehdoksi jää yrittäjyys tai pendelöinti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sivva dása lea dat, ahte šaddanguovllus eai leat fállat govttolaš bargosajit, nuba dalle áidna molssaeaktun báhccá fitnodaga álggaheapmi dahje pendelastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin valitaan liian usein kolmas vaihtoehto, joka on työn perässä muuttaminen kuntakeskuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilis válljejit menddo dávjá goalmmát molssaeavttu, mii lea barggu maŋis fárren gieldaguovddážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan vaikutus Utsjoen kunnan elinkeino ja työllisyyselämään on merkittävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga váikkuhus Ohcejoga gieldda ealáhuseallimii ja bargooažžumii lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilman Norjan vaikutusta Utsjoen elinkeinorakenne olisi hyvin kapea, ja elämisen edellytyksiä ei tässä mittakaavassa olisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmá Norgga váikkuhusa haga Ohcejoga ealáhusráhkadus livččii hui gárži, ja eallima vejolašvuođat eai ná valjis livčče.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norja itseellisenä valtiona voi tehdä päätöksiään ilman kuulematta naapurimaita, joka asettaa riskin paikallisille toimijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga iešbirgejeaddji riikan sáhttá dahkat mearrádusaidis gulakeahttá ránnjáriikkaid, mii bidjá riskka báikkálaš doaibmiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajojen sulkeminen tai kruunun kurssin ohjailu luovat merkittävän riskin elinkeinotoiminnalle, ja sitä kautta kunnallistaloudelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájáid gidden dahje kruvnnu kurssa stivren buktet mearkkašahtti riskka ealáhusdoaimmaide, ja dan mielde gieldaekonomiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riskeistään huolimatta, Norja tarjoaa yhden Euroopan merkittävimmän elinkeinollisen potentiaalin, ja Utsjoki voi oikeilla toimenpiteillä olla yksi sen suurimmista hyötyjistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riskkaidisguin beroškeahttá, Norga fállá Europa ovtta eanemus mearkkašeaddji ealáhuslaš potentiála, ja Ohcejohka sáhttá rivttes doaimmaiguin leat okta dain, mii das stuorámus ávkki oažžu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittyminen tulee vain nähdä hallittuna, ja omissa käsissä olevana asiana, joka johdetaan kuntastrategiasta haluttuina kylien tavoitetiloina, joissa elinkeinoelämän kehittymisen kautta kylät kehit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneami berre dušše oaidnit áššin, mii lea hálddus ja iežas gieđaid siste, ja mii jođihuvvo gieldastrategiijas giliid háliiduvvon mihttomearredillin, mas ealáhuseallima ovdáneami bokte gilit ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kestävän kunnallisen talouden selkäranka on elinkeinoelämä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda bistevaš ekonomiija čielgegárga lea ealáhuseallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritykset tarjoavat työpaikkojen muodossa kunnallisverotukseen merkittävän määrän varallisuutta, sekä kiinteistö ja yhteisöverojen osalta oman lisänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat addet bargosajiid hámis gieldavearuhussii mearkkašahtti meari ruđa, sihke giddodat- ja searvvušvearuid buohta iežaset lasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elävän kunnan yksi tärkein tehtävä onkin saada houkuteltua alueelle yrittäjiä, jotka työllisyyden kautta tuovat elinvoimaa kuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli gieldda okta deaŧalamos bargu leage sáhttit geasuhit guvlui fitnodatdoalliid, geat barggolašvuođa bokte buktet eallinfámu gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnassa vähittäiskauppa on merkittävä työllistäjä ja veroeurojen tuoja kuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielddas bođugávpi lea mearkkašahtti bargoaddi ja vearroeuroid bukti gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta myös muilla toimialoilla on merkittävä rooli kunnan elinkeinotoiminnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddá eará doaibmasurggiin lea mearkkašeaddji rolla gieldda ealáhusdoaibmamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinoja tuleekin kehittää rinnan niistä kilpailueduista lähtien mitä kullakin on tarjota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusaid galgáge ovddidit rattát vuolgimiin daid gilvalanovdduin mat guhtesge leat fállat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin tulee muistaa, että kehittämisen tärkein tekijä on toimijoiden oma aktiivisuus, jolloin kehittäminen nähdäänkin aktivointina ottaa vastuu omasta kehittymisestä, ja valintoina kehittää kehityshaluisia kokonaisuuden sijaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge berre muitit, ahte ovddideami deaŧalamos dahkki lea doaibmiid iežaset viššu, nu ahte ovddideapmi oidnojuvvo viššamin váldit ovddasvástádusa iežas ovdáneamis, ja válljejupmin ollislašvuođa sajes doalvut ovddos daid, geain lea ovdánanhálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun elinkeinoja kehitetään, tulee myös varmistua siitä, että kunnan muu palvelurakenne pysyy kehityksen mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ealáhusaid ovddidit, de galgá maiddái atnit čalmmis dan, ahte gieldda eará bálvalusráhkadus bissu ovdánumis mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan kehittämisen yhtenä pullonkaulana on asuntotilanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda ovdáneami oktan čuolbman lea ássanviessodilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka väestön lasku on ollut merkittävää, kiinteistöt eivät vapaudu samassa suhteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke álbmoga geahppáneapmi lea leamaš mearkkašahtti, de giddodagat eai luovvan dan mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä sama havainto tehtiin MTT:n tutkimuksissa maaseudun tyhjien rakennuskiintiöiden harhasta, jossa käytiin läpi Lappilaisten tyhjien kiinteistöjen potentiaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát seamma fuomášuvvui MTT dutkamušain eananguovllu guoros vistegiddodagaid boasttugáttus, mas gevve čađa Lappi guoros giddodagaid potentiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksena oli se, että vaikka väestö muuttaa pois haja-asutusalueelta, kiinteistöt jäävät hyvin usein lomahuoneistoiksi, joita ei vuokrata ulkopuolisten asuinkäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusin lei dat, ahte vaikke álbmot fárre eret bieđggoássanguovlluin, de giddodagat báhcet hui dávjá luopmoviessun, mat eai láigohuvvo olggobeale olbmuid orrunatnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella tätä kehitystä voimistaa vielä tyhjenevien kiinteistöjen sijainti, joka on pääsääntöisesti Tenon rannalla, jolloin odotetut korvaukset Tenojokisäännöstä sekä suvun vapaaajankäyttö ovat merkittävässä osassa kiinteistön edelleen luovutusta suunniteltaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas dán ovdáneami lasiha velá guorraneaddji giddodagaid sadji, mat leat eanaš Deatnogáttis, goas Deatnonjuolggadusas vurdojuvvon buhtadusat sihke soga lustaáiggeatnu leat mearkkašeaddji oasis giddodaga ovddos luohpadeami plánemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin ollen kunnan tuleekin lähteä miettimään kylien tarpeiden kautta rakentuvaa suunnitelmaa kuinka asuinrakentamista saadaan aktivoitua kuntaan, ja sitä kautta luodaan asumisen malli joka mahdollistaa asumisen Utsjoen lähipalvelukeskuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ášši lea ná, de gielda galgáge smiehttagoahtit giliid dárbbuid bokte šaddi plána man láhkai ássanviessohuksema sáhttá lasihit gildii, ja dan mielde fidnejuvvo áigái orruma málle mii dahká vejolažžan orruma Ohcejoga lagašbálvalusguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki mallissa on kolme tasavahvaa kylää, joissa Utsjoen kirkonkylä edustaa hallinnollista ja kulttuuria kehittävää keskusta, Karigasniemen ja Nuorgamin ollessa selkeästi keskittyneempiä Norjasta saatavan elinvoiman varaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka málles leat golbma ovtta stuorra gili, main Ohcejoga kirkosiida ovddasta hálddahusa ja kultuvrra ovddideaddji guovddáža, Gáregasnjárga ja Njuorggán leat čielgasit čohkiidan Norggas boahtti eallinfámu vehkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien kylien osalta myös muut toimialat kehittyvät rinnan kärkitoimialojen kanssa taatakseen tasapainoisen elinkeinorakenteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot giliid buohta maiddá eará doaibmasuorggit ovdánit rattát njunušdoaibmasurggiiguin dáhkidan dihtii dássedettolaš ealáhusráhkadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokimalli on imuohjautuva elävä lähipalvelukeskus, joka tarjoaa pohjan hyvälle elämälle. Malli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohkamálle lea geassostivrašuvvi ealli lagašbálvalusguovddáš, mii fállá vuođu buorre eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>rakentuu vahvan elinkeinollisen pohjan varaan, jossa työ Norjassa, rajakauppa tai vientitoiminta tuo varallisuutta aluetalouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Málle šaddá nana ealáhuslaš vuođu vehkii, mas bargu Norggas, rádjagávpi dahje doalvundoaibman buktá ruđa guovloekonomiijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahva palveluvalikoima takaa norjalaisten asiakkuuksien ostosmatkailun, ja viipymää pyritään nostamaan tarjontaa laajentamalla tavaroiden ja palveluiden osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana bálvalusválljenmunni dáhkida norgalaš áššehasaid gávppašanmátkkiid, ja loaktima geahččalit lasihit viiddidemiin biergasiid ja bálvalusaid fállama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoimintaan muodostuu oma klusterimaisesti toimiva verkosto, joka kasvaa ja laajenee toiminnan kehittyessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaibmamii šaddá gimppu láhkai doaibmi iežas fierpmádat, mii lassána ja viidána doaibmama ovdánettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijöiden osalta työnteko on vaivatonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttiid buohta bargan lea healpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunta tarjoaa tukea niin kaupan, vientitoiminnan kuin rajankävijöiden edunvalvontaan, ja pyrkii madaltamaan niihin kohdistuvia esteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda fállá doarjaga nu gávppi, doalvundoaimmaid go rádjajohttiid ovddugohcimii, ja geahččala vuolidit daidda čuohcci eastagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnallistalouteen tällä on merkittävä vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldaekonomiijai dás lea mearkkašahtti váikkuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnan väkiluku nousee pikkuhiljaa takaisin muuton seurauksena, ja kunnan verorahoituksesta valtionosuus laskee nykyisestä noin 60 prosentista tällä vuosikymmenellä 50 prosenttiin, joka tarkoittaa noin 100 uutta perhettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gieldda olmmošlohku lassána vehážiid ruovttoluotta fárrema čuovvumuššan, ja gieldda vearroruhtadeamis stáhtaossodat njiedjá dáláš sullii 60 proseanttas dán jahkelogis 50 prosentii, mii dárkkuha sullii 100 ođđa bearraša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoteen 2025 mennessä tämä suhde on jo laskenut alle 40 prosenttiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2025 rádjai dát gaskavuohta lea jo njiedjan vuollái 40 prosentii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän päästään pitkäjänteisellä kehittämistyöllä, jossa kylille luodaan mittaroitu elinkeinollinen suunnitelma, joka tarkastelee kokonaisvaltaisesti elinkeinojen kehittämisen mahdollisuuksia ja esteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása bessojuvvo guhkálaš ovddidanbargguin, mas giliide ráhkaduvvo meroštallojuvvon ealáhuslaš plána, mii geahčada oppalohkái ealáhusaid ovddideami vejolašvuođaid ja eastagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli toimintaa halutaan kehittää, kylien väkimäärän lisääminen on elinehto, nykyinen väestömäärä ei riitä ylläpitämään elinvoimaista kuntaa ja peruspalveluita väestön ikääntyessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos doaibmama háliidit ovddidit, de giliid olmmošlogu lasiheapmi lea eallineaktu, dálá olmmošlohku ii reahkká doallat bajás eallinfámolaš gieldda iige vuođđobálvalusaid álbmoga boarásmuvadiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa ennen kaikkea uusien elinkeinojen luomista sellaisille aloille, joilla nuoret viihtyvät, ja haluavat muuttaa mahdollisesti opintojen jälkeen takaisin Utsjoelle opiskelemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha earenoamážit ođđa ealáhusaid áigái oažžuma dakkár surggiide, main nuorat loktet, ja háliidit vejolaččat fárret oahpuid maŋŋá fas Ohcejohkii lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimenpide-esitykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidjoevttohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajakaupan kehittäminen tuo työtä ja toimeentuloa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjagávppi ovddideapmi buktá barggu ja birgenlági</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kerätään halukkaat rajakauppiaat sekä Nuorgamista että Karigasniemeltä yhteen, ja keskustellaan yrityskohtaisesti sekä ryhmänä kehittämisen tahtotila ja edellytykset, sekä lähdetään asiantuntijavetoisesti poluttamaan kehittämisen askelmerkkejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čohkket hálolaš rádjagávpejasaid sihke Njuorggámis ja Gáregasnjárggas oktii, ja ságastallat sihke guđege fitnodagain ja ovttas joavkun ovddideami dáhtudili ja eavttuid birra, sihke mearkugoahtit áššedovdi láidestemiin ovddideami bálgáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o ProAgria Lappi ÄLY –hankkeen sekä Leader Pohjoisimman Lapin Intoa Yrittäjyyteen hankkeen toimenpitein  Yritys- sekä ryhmäkohtaista neuvontaa o Rahoitus yrityksen nouseviin tarpeisiin joko yrityskohtaisena tai yritysryhmänä EAKR- tai MSR -rahastoista  Yhteiset markkinointikampanjat esim. Finnmarken lehdessä kylittäin  Ei perinteisen vähittäiskaupan kehittämiseen, vaan uusiin liiketoimintamalleihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>o ProAgria Lappi ÄLY –projeavtta sihke Leader Pohjoisimman Lapin Intoa Yrittäjyyteen projeavtta doaibmabijuiguin  Fitnodat- sihke joavkkuguovdasaš rávven o Ruhtadeapmi fitnodaga lassáneaddji dárbbuide jogo fitnodaga guovdu dahje fitnodatjoavkun EAKR- dahje MSR -ruhtarájuin  Oktasaš márkanastinkampánjat omd. Finnmarken aviissas giliid miel  Ii árbevirolaš bođugávppi ovddideapmái, muhto ođđa fitnodatdoaibmanmálliide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Ohjaa kehittämishaluiset rajakauppiaat ÄLY sekä Intoa Yrittäjyyteen hankkeen toimenpiteisiin o Uusien yrittäjien aktivointi näkemään Norjan potentiaali muun kuin perinteisen vähittäiskaupan keinoin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gieldda ealáhusdoaibma aktiverejeaddjin o Rávve ovddidanhálolaš rádjagávpejasaid ÄLY sihke Intoa Yrittäjyyteen -projeavtta doaibmabijuide o Ođđa fitnodatdoalliid aktiveren oaidnit Norgga potentiála eará go árbevirolaš bođugávppi vugiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt on aika tehdä Utsjoen vähittäiskaupan tasonosto ja nostaa myynti seuraavalle kymmenmiljoonalle!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigi dahkat Ohcejoga bođugávppi dásseloktema ja bajidit vuovdima čuovvovaš logi miljovdnii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vientitoiminnan kehittäminen mahdollistaa uusien liiketoimintojen synnyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalvundoaibmama ovddideapmi dahká vejolažžan ođđa fitnodatdoaimmaid šaddama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Tunnistetaan vientitoiminnasta kiinnostuneet yrittäjät, joilla on halua ja osaamista lähteä kansainvälistymään tai kehittämään sitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dovdát doalvundoaimmain beroštuvvan fitnodatdoalliid, geain lea hálu ja máhttu doaibmagoahtit riikkaidgaskasaččat dahje ovddidišgoahtit dan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>o Luodaan vientitoiminnan ”keskusvaraamoja”  Skaalautuvuus ja uusien toimintojen rajapinnat etukäteen mietittynä o Kokoonjuoksu ProAgria ÄLY-hanke / Leader Pohjoisin Lappi Intoa Yrittäjyyteen hanke o Rahoitus MSR yritysryhmähankkeet (tukitaso 75%) tai yrityksen kehittämisavustus (tukitaso 50%) - Kunnan elinkeinotoimi on aktiivisesti mukana kehittämisprojekteissa, joka tarjoaa osaamisen leviämisen laajemmalle joukolle toimijoita</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dahkat doalvundoaibmama birra temálaš klusteriid, maid fitnodatdoallit gesset o Dahkat doalvundoaibmama ”guovddášvárrendoaimmahagaid”  Skála šaddan ja ođđa doaimmaid rádjáasit ovddalgihtii smiehttamiin o Čoahkkáiviehkan ProAgria ÄLY-projeakta / Leader Pohjoisin Lappi Intoa Yrittäjyyteen projeakta o Ruhtadeapmi MSR fitnodatjoavkoprojeavttat (doarjjadássi 75%) dahje fitnodaga ovddidandoarjja (doarjjadássi 50%)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöskentelyn kehittäminen tuo turvaa rajankävijöille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargama ovdáneapmi buktá dorvvu rádjajohttiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Järjestetään verottajan ja Pohjoiskalotin rajaneuvonnan kanssa tilaisuus, jonka tavoitteena on käydä läpi veroilmoituksen täyttäminen, ja mahdollistaa klinikkamuotoisesti aikaa omille kysymyksille verovirkailijan kanssa o Etänäyhteydessä Kela sekä Eläketurvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ordnejuvvo vearuheaddji ja Davvikalohta rádjarávvemiin ovttas dilálašvuohta, man ulbmilin lea geavvat čađa vearroalmmuhusa deavdima, ja dahká vejolažžan fidnet klinihkkahápmásaččat áiggi iežas gažaldagaide vearrovirgeolbmuin o Gáiddusoktavuođas Áel sihke Eläketurvakeskus (ealáhatdorvoguovddáš)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pohjoiskalotin rajaneuvonnan aktiivinen osallistuminen Utsjoen rajankävijöiden keskustelupalstalle facebookissa o Uusimman tiedon välitys sekä rajankävijöille, että kunnan elinkeinotoimeen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Davvikalohta rádjarávvema aktiivvalaš oassálastin Ohcejoga rádjajohttiiguin facebook háleštanbálstái o Ođđasamos dieđu sirdin sihke rádjajohttiide, ja gieldda ealáhusdoibmii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Pohjoiskalotin rajaneuvonnan ja Utsjoen kunnan elinkeinotoimen säännölliset tapaamiset o Kevät ja syksy – miten voimme kehittää rajankävijöiden asioita o Samalla yhteisiä rajankävijöiden haastatteluja ja tilaisuuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Davvikalohta rádjarávvema ja Ohcejoga gieldda ealáhusdoaimma jeavddalaš deaivvadeamit o Giđđa ja čakča – man láhkai sáhttit ovddidit rádjajohttiid áššiid o Seammás rádjajohttiid oktasaš jearahallamat ja dilálašvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kunnan elinkeinotoimella käytössään hankkeen aikana luodut yhteystiedot, joiden kautta voi selvitellä suoraan virkailijoilta rajankävijöiden asioita o Verottaja, Pohjoiskalotin rajaneuvonta, Kela, Lapin ELY-keskus, NAV, Suomen Suurlähetystö Oslo, Keskuskauppakamari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gieldda ealáhusdoaimmas leat anustis projeavtta áigge fidnejuvvon oktavuođadieđut, maid bokte sáhttá váldit čielgasa njuolgga virgeolbmuin rádjajohttiid áššiin o Vearuheaddji, Davvikalohta rádjarávven, Ael, Lapin ELY-guovddáš, NAV, Suoma Ambassáda Oslo, Keskuskauppakamari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisen ytimenä elinkeinojen tasapainoinen kasvu ja saamelaiskulttuurin ylläpitäminen 2. Luodaan konkreettinen suunnitelma jota lähdetään toteuttamaan asuntotilanteen korjaamiseksi 3. Markkinointikampanja rajankävijöiden että yritystoiminnan saamiseksi Utsjoelle a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohkamálle ovddideami barggut čatnet buot oktii 1. Gieldastrategiijas lea giliid sturrodaga lasiheamis mihttomearredillái oaidnu, mii stivre ovddideami a. Ráhkadit geassostivrašuvvi málle giliid ássiidlogu stuorrumii Norgga potentiála bokte Gáregasnjárgii ja Njuorggámii b. Dássedettolaš golbma gili: 800 + 800 + 800 ássi dárbbašlaš bálvalusaiguin c. Ovddideami váimmusin ealáhusaid dássedettolaš stuorrun ja sápmelaškultuvrra doalaheapmi 2. Ráhkadit konkrehtalaš plána man ollašuhttigoahtit ássanviessodili divvuma várás 3. Márkanastinkampánja rádjajohttiid ja fitnodatdoaimmaid oažžuma várás Ohcejohkii a. Ruoktu Ohcejogas – bargu ja áššehasat Norggas b. Vuosttassajis oaivvilduvvon olbmuide, geain lea sohkamáttut Ohcejogas 4. Dovddastit ealáhusaid ovddideami mearkkašumi gieldda eallinfámolašvuođa doalaheaddjin, ja dahkkojuvvo iige hállojuvvo – farga lea jo menddo maŋŋit a. Bargu nuoraide ja ruovttoluotta fárrejeaddjiide fitnodatdoallama bokte b. Vearroboađut gieldda bálvalusaid doalaheapmái ja ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LÄHTEET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GÁLDUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Berg, T. (2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berg, T. (2014).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan työopas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norjan työopas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinoelämän rajaesteet Pohjoiskalotilla (2014)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elinkeinoelämän rajaesteet Pohjoiskalotilla (2014)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksinkertaisen verotuksen poistaminen henkilöasiakkaan tuloista: http://www.vero.fi/fiFI/Henkiloasiakkaat/Suomesta_ulkomaille/Kaksinkertaisen_verotuksen_poistaminen_h%2811927 %29 (24.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaksinkertaisen verotuksen poistaminen henkilöasiakkaan tuloista: http://www.vero.fi/fi-FI/Henki loasiakkaat/Suomesta_ulkomaille/Kaksinkertaisen_verotuksen_poistaminen_h%2811927%29</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2015)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(24.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaupan trendit ja tulevaisuus 2015: http://www.solita.fi/wpcontent/uploads/2015/05/Kaupan_trendit_ja_tulevaisuus_2015.pdf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaupan trendit ja tulevaisuus 2015: http://www.solita.fi/wp-content/uploads/2015/05/Kaupan_tren dit_ja_tulevaisuus_2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielisopimus: http://www.norden.org/fi/om-samarbejdet-1/pohjoismaisetsopimukset/sopimukset/kieliasiat/kielisopimus (16.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kielisopimus: http://www.norden.org/fi/om-samarbejdet-1/pohjoismaiset-sopimukset/sopimuk set/kieliasiat/kielisopimus (16.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajaesteneuvosto: http://www.norden.org/fi/pohjoismaiden-ministerineuvosto/yhteistyoeministeritmr-sam/rajaestetyoe/rajaesteneuvosto (24.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rajaesteneuvosto: http://www.norden.org/fi/pohjoismaiden-ministerineuvosto/yhteistyoeministerit mr-sam/rajaestetyoe/rajaesteneuvosto (24.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijän verotus Pohjoismaisen verosopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rajankävijän verotus Pohjoismaisen verosopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tauriainen Johanna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tauriainen Johanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itä-Suomen yliopisto, Oikeustieteiden laitos, pro gradu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Itä-Suomen yliopisto, Oikeustieteiden laitos, pro gradu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Smith, L.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smith, L.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>C. (2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>C. (2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi pohjoinen – Maailma vuonna 2050</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uusi pohjoinen – Maailma vuonna 2050</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimus Pohjoismaiden yhteisistä työmarkkinoista: http://www.norden.org/fi/om-samarbejdet1/pohjoismaiset-sopimukset/sopimukset/tyoemarkkinat/sopimus-pohjoismaiden-yhteisistaetyoemarkkinoista (16.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sopimus Pohjoismaiden yhteisistä työmarkkinoista: http://www.norden.org/fi/om-samarbejdet 1/pohjoismaiset-sopimukset/sopimukset/tyoemarkkinat/sopimus-pohjoismaiden-yhteisistae-tyoemarkkinoista (16.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulo- ja varallisuusveroja koskeva kaksinkertainen verotus: http://www.norden.org/fi/omsamarbejdet-1/pohjoismaiset-sopimukset/sopimukset/veroasiat/tulo-ja-varallisuusveroja-koskevakaksinkertainen-verotus (16.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tulo- ja varallisuusveroja koskeva kaksinkertainen verotus: http://www.norden.org/fi/om-samar bejdet-1/pohjoismaiset-sopimukset/sopimukset/veroasiat/tulo-ja-varallisuusveroja-koskeva-kaksinkertainen-verotus (16.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ULJAS – Tavaroiden ulkomaankauppa: http://uljas.tulli.fi/ (18.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ULJAS – Tavaroiden ulkomaankauppa: http://uljas.tulli.fi/ (18.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomaantyöskentelyn verotus: http://www.vero.fi/fiFI/Syventavat_veroohjeet/Kansainvaliset_tilanteet/Ulkomaantyoskentelyn_verotus%2814318%29 (23.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulkomaantyöskentelyn verotus: http://www.vero.fi/fi-FI/Syventavat_veroohjeet/Kansainvaliset_ti lanteet/Ulkomaantyoskentelyn_verotus%2814318%29 (23.3.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuha, R. (2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuha, R. (2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maaseudun tyhjien rakennuskiinteistöjen harha: MTT raportti 119.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maaseudun tyhjien rakennuskiinteistöjen harha: MTT raportti 119.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuka on rajankävijä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii lea rádjajohtti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilö joka asuu Suomen ja Ruotsin tai Suomen ja Norjan väliseen maarajaan rajoittuvassa kunnassa ja työskentelee samaan maarajaan rajoittuvassa kunnassa toisessa valtiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš gii orru gielddas, man rádjá guoská Suoma ja Ruoŧa dahje Suoma ja Norgga gaskasaš riikkarádjái ja bargá nuppi riikka gielddas, man rádjá ollá seamma riikkarádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilö joka oleskelee säännöllisesti, vähintään kerran viikossa kotivaltiossa olevassa vakituisessa asunnossaan vähintään 2 päivää ja yhden yön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš gii orru jeavddalaččat, uhcimustá oktii vahkus ruovtturiikkas iežas fásta viesus, uhcimustá 2 beaivvi ja ovtta ija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viikko tarkoittaa tässä yhteydessä ma-su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku dárkkuha dán oktavuođas vuossárggas sotnabeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien ehtojen täytyttävä yhtä aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot eavttut galget dievvat oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen verosopimuksen mukaan rajankävijää verotetaan vain työntekijän asuinvaltiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš vearrosoahpamuša mielde rádjajohtti vearuhuvvo dušše bargi orrunriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka palkka verotetaan asuinvaltiossa, kuuluu henkilö työskentelyvaltion sosiaaliturvaan ja esimerkiksi sosiaalivakuutusmaksut on kuitenkin maksettava työskentelyvaltiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke bálká vearuhuvvo orrunriikkas, de gullá olmmoš barganriikka sosiáladorvui ja ovdamearkka dihtii sosiálaoadjomávssuid galgá goittotge máksit dan riikii, gos lea barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on pääsääntöisesti kolmenlaisia rajankävijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat eanaš golmmalágan rádjajohttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> asuvat suomessa rajakunnassa ja ovat töissä ulkomailla rajakunnassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> orrot Suomas rádjagielddas ja leat barggus olgoriikkas rádjagielddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> asuvat ulkomailla rajakunnassa ja ovat töissä Suomessa rajakunnassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> orrot olgoriikkain rádjagielddas ja leat barggus Suomas rádjagielddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> muuttavat kesken vuotta, joskus useammankin kerran vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> fárrejit gaskan jagi, muhtumin máŋgii jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuvat rajakuntaan töihin menevät hakevat verotoimistosta asuinpaikkatodistuksen (Todistus Suomessa asumisesta).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas ássit, geat mannet rádjagildii bargui, vižžet vearrodoaimmahagas orrunbáikeduođaštusa (Todistus Suomessa asumisesta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Todistuksella he todistavat ulkomaiselle viranomaiselle oman asuinpaikkansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštusain sii duođaštit olgoriikalaš virgeoapmahažžii orrunbáikkiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajankävijöiden asuinpaikkatodistukseen täytyy laittaa henkilön kotiosoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjajohttiid orrunbáikeduođaštussii ferte bidjat olbmo ruovttučujuhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomainen viranomainen tekee tällä perusteella päätöksen siitä pidetäänkö henkilöä rajankävijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikalaš virgeoapmahaš dahká dán vuođul mearrádusa das dollojuvvogo olbmos vearru rádjajohttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asuinpaikkatodistuksen annon yhteydessä määrätään tulevan palkan perusteella ennakkoverot asiakkaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrunbáikeduođaštusa addima oktavuođas mearriduvvojit áššehassii ovdavearut boahttevaš bálkká vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuvien rajankävijöiden on itse ilmoitettava saamansa palkkatulon määrä ulkomailta lopulliseen verotukseen lomakkeella nro 16 (Selvitys ulkomaantyöskentelystä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru rádjajohttit galget loahpalaš vearuhussii ieža almmuhit bálkáboađu meari, man ožžot olgoriikkas, skoviin nr 16 (Selvitys ulkomaantyöskentelystä).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomailta Suomeen töihin tulevat rajankävijät hakevat verotoimistosta verokortin/lähdeverokortin ennen töihin menoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkain Supmii bargui boahtti rádjajohttit vižžet vearrodoaimmahagas vearrokoartta/gáldovearrogoartta ovdal go mannet bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verokortti/lähdeverokortti määräytyy sen mukaan onko henkilö yleisesti vai rajoitetusti verovelvollinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrokoarta/ gáldovearrogoarta mearrašuvvá dan mielde leago olmmoš dábálaččat vai ráddjemiin vearrogeatnegas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakkaalla täytyy olla mukana personbevis joka vastaa suomen asuinpaikkatodistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasas ferte leat mielde personbevis mii vástida Suoma orrunbáikeduođaštusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verokorttiin tulee merkintä sairaanhoito- ja päivärahamaksun määräämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrokortii boahtá merkejupmi buohccidikšun- ja beaiveruhtamávssu mearrideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkki rajankävijästä: A asuu Suomessa Nuorgamissa ja menee töihin Tanaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka rádjajohttis: A orru Suomas Njuorggámis ja manná bargui Detnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän hakee verotoimistosta asuinpaikkatodistuksen ja hänelle määrätään ennakkoverot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ohcá vearrodoaimmahagas orrunbáikeduođaštusa ja sutnje mearriduvvojit ovdavearut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verotus tapahtuu asuinvaltiossa eli Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearuhus dáhpáhuvvá orrunriikkas nuppiin sániin Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>B asuu Tanassa ja menee töihin Nuorgamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>B orru Deanus ja manná bargui Njuorggámii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän asuu viikot Nuorgamissa mutta viikonlopuksi menee perheensä luokse Tanaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son orru vahkuid Njuorggámis muhto vahkulohppii manná bearrašis lusa Detnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häntä pidetään rajankävijänä ja Norja verottaa hänen palkkatulonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su atnet rádjajohttin ja Norga vearuha su bálkáboađu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeen määrätään vain sairaanhoito ja päivärahamaksu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmii mearriduvvojit dušše buohccidikšun ja beaiveruhtamáksu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi-Norja-rajakuntia ovat Suomessa: Enontekiö, Inari sekä Utsjoki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma-Norga-rádjagielddat leat Suomas: Eanodat, Anár sihke Ohcejohka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa: Karasjoki, Kautokeino, Kåfjord, Nesseby, Nordreisa, Storfjord, Sör-Varanger ja Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas: Kárášjohka, Guovdageaidnu, Gáivuotna, Unjárga, Ráisa, Omasvuotna, Mátta-Várjjat ja Deatnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verovuodesta 2013 alkaen Rajankävijöiden verotus on keskitetty valtakunnallisesti Meri-Lapin verotoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrojagi 2013 rájes Rádjajohttiid vearuhus lea čohkkejuvvon riikkaviidosaččat Meri-Lappi vearrodoaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän sosiaaliturva (Kela 16.6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi sosiáladorvu (Kela 16.6.2015)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijällä tarkoitetaan henkilöä, joka työskentelee palkkatyössä yhdessä EU/ETAmaassa mutta asuu toisessa jäsenvaltiossa, johon hän palaa pääsääntöisesti päivittäin tai vähintään kerran viikossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargiin oaivvildit olbmo, gii bargá bálkábarggus ovtta EU/ETA-riikkas muhto orru nuppi lahttoriikkas, gosa son máhccá eanaš beaivválaččat dahje uhcimustá oktii vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän sosiaaliturva määräytyy EU:n sosiaaliturvaasetuksen 883/2004 määräysten mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi sosiáladorvu mearrašuvvá EU sosiáladorvoásahusa 883/2004 mearrádusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Sosiaaliturvaa työskentelymaasta EU-alueella työskentelevään rajatyöntekijään sovelletaan työskentelymaan, ei asuinmaan sosiaaliturvainsäädäntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Sosiáladorvu bargoriikkas EU-siste bargi rádjabargái heivehuvvo barganriikka, ii orrunriikka sosiáladorvoláhkaásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa sitä, että oikeus esimerkiksi sairausvakuutuksen etuuksiin työskentelymaassa määräytyy tämän maan sairausvakuutusta koskevan lainsäädännön mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha dan, ahte vuoigatvuohta ovdamearkka dihtii buohcanoaju ovdduide barganriikkas mearrašuvvá dan riikka buohcanoaju guoski láhkaásahusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etuutta koskeva työskentelymaan ratkaisu voi tällöin olla myös hylkäävä, jos etuuslaissa säädetyt edellytykset eivät täyty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddu guoski barganriikka čoavddus sáhttá dalle leat maiddá hilgádeaddji, jos ovdolágas ásahuvvon eavttut eai dieva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta etuutta ei voida maksaa myöskään asuinmaasta, koska rajatyöntekijä ei kuulu asuinmaansa sosiaaliturvaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus ovddu ii sáhte máksit orrunriikkasge, dasgo rádjabargi ii gula iežas orrunriikka sosiáladorvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n sosiaaliturva-asetus koskee lähes kaikkia Kelan etuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU sosiáladorvoásahus guoská masá buot Áel ovdduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa sitä, että toisessa EU/ETA-maassa työskentelevä ja tämän maan sosiaaliturvaan kuuluva rajatyöntekijä ei ole oikeutettu näihin Kelan etuuksiin Suomesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha dan, ahte nuppi EU/ETA-riikkas bargi ja dan riikka sosiáladorvui gulli rádjabargi ii leat vuoigadahtton dáidda Áel ovdduide Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etuuksia haetaan työskentelymaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddut ohccojit barganriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU-asetus ei koske Kelan etuuksista mm. asumistukea ja äitiysavustusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU-ásahus ii guoskka Áel ovdduin ee. orrundoarjagii iige etniiddoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>rajatyöntekijällä voi olla oikeus näihin etuuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru rádjabargis sáhttá leat vuoigatvuohta dáid ovdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Lapsilisä ja kotihoidon tuki Suomessa lasten perusteella maksettavia Kelan etuuksia ovat mm. alle 17-vuotiaasta lapsesta maksettava lapsilisä ja lasten kotihoidon tuki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Mánáidruhta ja ruoktodikšundoarjja Suomas mánáid vuođul Áel máksin ovddut leat ee. vuollái 17-jahkásaš mánás máksin mánáidruhta ja mánáid ruoktodikšundoarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotihoidon tukea voi saada, kun perheessä on alle 3-vuotias lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoktodikšuma doarjaga sáhttá oažžut, go bearrašis lea vuollái 3-jahkásaš mánná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU-tilanteissa lapsilisän ja muut ns. perhe-etuudet maksava maa määräytyy sen mukaan, onko perheessä yksi vai kaksi työssä käyvää vanhempaa tai muuta huoltajaa, ja missä maassa työskentely tapahtuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU-dáhpáhusain mánáidruđa ja eará ng. bearašovdduid máksi riika mearrašuvvá dan mielde, leago bearrašis okta vai guokte barggus johtti váhnema dahje eará fuolaheaddji, ja man riikkas bargan dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentely EU/ETA-maassa tuo oikeuden tämän maan perhe-etuuksiin myös muussa maassa asuvasta lapsesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan EU/ETAriikkas buktá vuoigatvuođa dán riikka bearašovdduide maiddái eará riikkas orru mánás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska oikeus myös lapsen asuinmaan perhe-etuuksiin säilyy, voi esimerkiksi lapsilisää saada samasta lapsesta samanaikaisesti kahdesta maasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasgo vuoigatvuohta maiddái máná orrunriikka bearašovdduide seailu, de sáhttá ovdamearkka dihtii mánáidruđa oažžut seamma mánás seamma áigásaččat guovtti riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei kuitenkaan täysimääräisenä molemmista maista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii liikkáge dievasmearálaččat guktuin riikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentelyn päätyttyä maksettava vanhempainpäiväraha ja työttömyyspäiväraha rinnastuvat vaikutukseltaan työskentelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiidbeaiveruhta ja bargguhisvuođabeaiveruhta, mat máksojit barggu nohkama maŋŋá, buohtastuvvet váikkuhusa beales bargamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi Norjasta äitiyspäivärahaa saava rajatyöntekijä on perhe-etuuksista päätettäessä äitiysvapaan aikana edelleen ikään kuin työntekijä Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii Norggas etniidruđa oažžu rádjabargi lea bearašovdduid mearridettiin etniidluomu áigge ain dego bargi Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos EU/ETA-maassa rajatyössä käyvä on perheessä ainoa työskentelevä vanhempi, maksaa työskentelymaa omat perhe-etuutensa myös Suomessa asuvista lapsista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos EU/ETA-riikkas rádjabarggus johtti lea bearrašis áidna barggus johtti váhnen, de máksá barganriika iežas bearašovdduid maiddá Suomas orru mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemman työskentelymaa on tällöin perhe-etuuksien ns. ensisijainen maksajamaa, joka maksaa omat etuutensa täysimääräisinä etuuksien edellytykset – kuten ikärajat – täyttävistä lapsista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnema barganriika lea dalle bearašovdduid ng. vuosttassadjásaš máksiriika, mii máksá iežas ovdduid dievasmearálaččat ovdduid eavttuid – nugo ahkerájáid – deavdi mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on perhe-etuuksien ns. toissijainen maksajamaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma lea bearašovdduid ng. nuppisadjásaš máksiriika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kustakin perheen lapsesta maksettavissa olevien työskentelymaan ja Suomen perhe-etuuksien määrää vertaillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veardádallojuvvo barganriikka ja Suoma bearašovdduid mearri, mii bearraša guđege mánás máksojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos Suomen määrä on suurempi, maksaa Kela erotuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Suoma mearri lea stuorát, de máksá Áel erohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun toinen perheen vanhemmista on rajatyöntekijä EU/ETA-maassa ja toinen työskentelee Suomessa, maksaa Suomi lapsilisän ja mahdollisen kotihoidon tuen täysimääräisinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go nubbi bearraša váhnemiin lea rádjabargi EU/ETA-riikkas ja nubbi bargá Suomas, de máksá Suopma mánáidruđa ja vejolaš ruoktodivššu doarjaga dievasmearálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän työskentelymaa maksaa erotuksen, jos tässä maassa perheen lapsista saatavissa olevien perhe-etuuksien taso ylittää Kelan etuuksien tason.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi barganriika máksá erohusa, jos dan riikkas bearraša mánáin oažžumis leahkki bearašovdduid dássi lea stuorát go Áel ovdduid dássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuvan perheen vanhemmista toinen työskentelee Norjassa, toinen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru bearraša váhnemiin nubbi bargá Norggas, nubbi Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheessä on kaksi alle 17-vuotiasta lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašis leat guokte vuollái 17-jahkásaš máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi (Kela) maksaa lapsilisät täysimääräisenä (95,75 + 105,80 € = 201,55 € kuukaudessa v. 2015).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma (Áel) máksá mánáidruđa dievasmearálažžan (95,75 + 105,80 € = 201,55 € mánotbajis j. 2015).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan lapsilisä kahdesta lapsesta v. 2015 on 970 kruunua x 2 = 1940 kruunua = 220 €.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga mánáidruhta guovtti mánás j. 2015 lea 970 kruvnnu x 2 = 1940 kruvnnu = 220 €.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norja (NAV) maksaa perheelle lapsilisien erotuksen 18,5 € kuukaudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga (NAV) máksá bearrašii mánáidruđaid erohusa 18,5 € mánotbajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Vanhempainpäivärahat Kelan maksamia vanhempainpäivärahoja ovat äidille maksettava äitiysraha tai erityisäitiysraha, isälle maksettava isyysraha sekä toiselle vanhemmalle maksettava vanhempainraha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Váhnemiidbeaiveruđat Váhnemiidbeaiveruđat, maid Áel máksá, leat eadnái máksin etniidruhta dahje sierraetniidruhta, áhččái máksin áhčiidruhta sihke nuppi váhnemii máksin váhnemiidruhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän vanhempainpäivärahat maksetaan työskentelyvaltiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi váhnemiidbeaiveruđat máksojit barganriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kausi tulee maksaa loppuun siinäkin tapauksessa, että työsuhde päättyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahuvvon beaiveruhtabaji galgá máksit lohppii dange dilis, ahte bargogaskavuohta nohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun toinen vanhemmista on rajatyöntekijä ja toinen työskentelee Suomessa, voi samasta lapsesta maksettavien vanhempainpäivärahojen maksaminen jakaantua Suomen ja toisen maan välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go nubbi váhnen guoktás lea rádjabargi ja nubbi bargá Suomas, de sáhttá váhnemiidbeaiveruđaid, mat máksojit seamma mánás, máksin juohkásit Suoma ja nuppi riikka gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen sosiaaliturvaan kuuluvan äidin saadessa Kelan äitiysrahaa äitiysrahakaudella (105 arkipäivää) voi rajatyössä oleva isä nostaa muun maan maksamaa päivärahaa enintään 18 päivän ajalta ilman, että tämä vaikuttaa Kelan äitiysrahan maksuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sosiáladorvui gulli eatni oaččodettiin Áel etniidruđa etniidruhtabajis (105 árgabeaivvi) sáhttá rádjabarggu bargi áhčči loktet eará riikka máksin beaiveruđa eanemustá 18 beaivvi áiggis almmá, ahte dát váikkuha Áel etniidruđa máksimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samanaikaisesti Kelan äidille maksaman vanhempainrahan (158 arkipäivää) kanssa isä ei voi nostaa päivärahaa toisesta maasta ilman, että se vaikuttaa Kelan etuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge Áel eadnái máksin váhnemiidruđain (158 árgabeaivvi) áhčči ii sáhte loktet beaiveruđa nuppi riikkas almmá, ahte dat váikkuha Áel ovdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa edellytys isyysrahan maksamiselle on, että myös äiti on oikeutettu Norjan vanhempainpäivärahoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas eaktu áhčiidruđa máksimii lea, ahte maiddá eadni lea vuoigadahttojuvvon Norgga váhnemiidbeaiveruđaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eli myös äidin on pitänyt asua tai työskennellä Norjassa ennen vanhempainvapaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiin sániin maiddái eadni lea galgan orrut dahje bargat Norggas ovdal váhnemiidluomu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos näin ei ole, Norja ei maksa isälle isyysrahaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ná ii leat, de Norga ii mávsse áhččái áhčiidruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Työttömyysturva Suomessa Kela maksaa peruspäivärahaa ja työttömyyskassat ansiosidonnaista päivärahaa työttömille, joilla on vähintään 26 viikon edeltävä työskentelyhistoria (ns. työssäoloehto).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Bargguhisvuođadorvu Suomas Áel máksá vuođđobeaiveruđa ja bargguhisvuođakássat dietnasii čatnaseaddji beaiveruđa bargguhemiide, geain lea uhcimustá 26 vahku bargohistorjá dan ovdal (ng. barganeaktu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työttömät, jotka eivät täytyä työssäoloehtoa, tai jotka ovat saaneet päivärahaa enimmäisajan 500 päivää voivat saada Kelan maksamaa työmarkkinatukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguheamit, geat eai deavdde barganeavttu, dahje geat leat ožžon beaiveruđa 500 beaivvi eanemus áiggi, sáhttet oažžut Áel máksin bargomárkandoarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän jäädessä työttömäksi työsuhteen päättyessä maksetaan työttömyysetuudet asuinmaasta Suomesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi bázedettiin bargguheapmin, go bargogaskavuohta nohká, máksojit bargguhisvuođaovddut orrunriikkas Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun työsuhde ei pääty, mutta rajatyöntekijä lomautetaan, maksetaan etuudet työskentelymaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bargogaskavuohta ii noga, muhto rádjabargi luopmuduvvo, de máksojit ovddut barganriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työttömäksi jääneen rajatyöntekijän on ilmoittauduttava asuinmaassaan Suomessa työnhakijana työ- ja elinkeinotoimistoon (TE-toimisto).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguheapmin báhcán rádjabargi galgá almmuhit orrunriikkastis Suomas bargoohccin bargo- ja ealáhusdoaimmahahkii (TE/BE-doaimmahat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työnhakijaksi voi ilmoittautua myös sen maan työvoimatoimistossa, jossa on viimeksi työskennellyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoohccin sáhttá almmuhit maiddá dan riikka bargofámodoaimmahagas, gos lea maŋimuš bargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työttömyysetuudet maksaa kuitenkin aina asuinvaltio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguhisvuođaovdduid máksá goittotge ovtto orrunriika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5. Sairauspäiväraha ja sairaanhoito Toisessa EU/ETA-maassa työskentelevä rajatyöntekijä kuuluu työskentelymaan sosiaaliturvaan, eikä hän voi samanaikaisesti olla Suomessa sairausvakuutettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Buohcanbeaiveruhta ja buohccidikšun Nuppi EU/ETA-riikkas bargi rádjabargi gullá barganriikka sosiáladorvui, iige son sáhte seamma áigge leat Suomas buohcanoadjuduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairauspäivärahaa tulee hakea työskentelymaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcanbeaiveruđa galgá ohcat barganriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaanhoitoetuuksilla tarkoitetaan Suomessa julkista terveydenhuoltoa, sekä Kelan maksamia sairaanhoitokorvauksia esimerkiksi lääkkeistä, yksityislääkärin palkkiosta ja matkakustannuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccidikšunovdduiguin dárkkuhit Suomas almmolaš dearvvasvuođafuolahusa, sihke Áel máksin buohccidikšunbuhtadusaid ovdamearkka dihtii dálkasiin, priváhtadoaktára mávssuin ja mátkebuhtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska toisessa EU/ETA-maassa työskentelevä rajatyöntekijä ei ole sairausvakuutettu Suo messa, tulee Kela-kortti ja Kelan antama eurooppalainen sairaanhoitokortti palauttaa Kelaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasgo nuppi EU/ETA-riikkas bargi rádjabargi ii leat buohcanoadjuduvvon Suomas, de galgá Áel-koartta ja Áel addin eurohpalaš buohccidikšunkoartta máhcahit Áel:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatyöntekijän työskentelyvaltio myöntää rajatyöntekijälle eurooppalaisen sairaanhoitokortin, jota rajatyöntekijän on itse haettava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjabargi barganriika mieđiha rádjabargái eurohpalaš buohccidikšunkoartta, man rádjabargi galgá ieš ohcat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuva rajatyöntekijä on oikeutettu Suomessa sairaanhoitoon julkisessa terveydenhuollossa kuntalaisen asiakasmaksulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru rádjabargi lea vuoigadahttojuvvon Suomas buohccidikšumii almmolaš dearvvasvuođafuolahusas gieldda ássi áššehasmávssuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela antaa rajatyöntekijälle asiakirjan ’Todistus oikeudesta hoitoetuuksiin Suomessa’, joka esitetään terveyskeskuksessa tai sairaalassa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áel addá rádjabargái áššegirjji ’Todistus oikeudesta hoitoetuuksiin Suomessa’ (Duođaštus vuoigatvuođas dikšunovdduide Suomas), mii čájehuvvo dearvvasvuođaguovddážis dahje buohcciviesus Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuvat, muun maan sairausvakuutukseen kuuluvat rajatyöntekijät saavat suorakorvauksen lääkeostoista apteekissa, vaikka eivät olekaan Suomessa sairausvakuutettuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru, eará riikka buohcanodjui gullevaš rádjabargit ožžot njuolggobuhtadusa dálkkasoastimiin apteaikkas, vaikke eai leatge Suomas buohcanoadjuduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apteekki tarkistaa suorakorvausoikeuden Kelan suorakorvaustietojen kyselypalvelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Apteaika dárkkista njuolggobuhtadusvuoigatvuođa Áel njuolggobuhtadusdieđuid jearranbálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityisen terveydenhuollon palveluista Suomessa asuvan, muualla sairausvakuutetun rajatyöntekijän on haettava sairaanhoitokustannusten korvausta jälkikäteen Kelasta lomakkeella SV127.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta dearvvasvuođafuolahusa bálvalusain Suomas orru, eará sajis buohcanoadjuduvvon rádjabargi galgá ohcat buohccidikšungoluid buhtadusa maŋil gihtii Áel:s skoviin SV127.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Eläke Suomessa Kela maksaa kansaneläkejärjestelmän eläkkeet ja työeläkelaitokset työeläkkeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Ealáhat Suomas Áel máksá álbmotealáhatvuogádaga ealáhagaid ja bargoealáhatlágádusat bargoealáhagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläke karttuu työntekijälle vain yhdestä maasta kerrallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhat čoggo bargái dušše ovtta riikkas hávil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun rajatyöntekijä työskentelee muussa kuin asuinmaassaan, karttuu eläkkeen vakuutusaikaa vain työskentelymaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>go rádjabargi bargá eará earet orrunriikkastis, čoggo ealáhaga oadjoáigi dušše barganriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentely toisessa maassa syrjäyttää siis samanaikaisen asumisen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan nuppi riikkas duvdá nappo eret seamma áigásaš orruma Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi Suomessa asuvalle rajatyöntekijälle, joka työskentelee Ruotsissa tai Norjassa, ei kartu työskentelyn ajalta Kelan kansaneläkettä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihtii Suomas orru rádjabargái, gii bargá Ruoŧas dahje Norggas, ii čoggo bargama áiggis Áel álbmotealáhat Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen EU/ETA-maa, jossa työntekijä on ollut vakuutettuna vähintään vuoden ajan, maksaa hänelle vanhuuseläkettä, kun hän saavuttaa kyseisen maan vanhuuseläkeiän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke EU/ETA-riika, gos bargi lea leamaš oadjuduvvon uhcimustá jagi áigge, máksá sutnje boaresvuođaealáhaga, go son joavdá gažaldatvuloš riikka boaresvuođaealáhatahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos eläkkeelle jäävä on työskennellyt esimerkiksi kolmessa eri maassa, saa hän aikanaan kolmea eri vanhuuseläkettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ealáhahkii báhcci lea bargan ovdamearkka dihtii golmma sierra riikkas, de son oažžu, go áigi boahtá, golbma sierra boaresvuođaealáhaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläkkeelle jäävä saa kustakin maasta eläkettä sen mukaan, kuinka kauan hän ollut kyseisen maan sosiaaliturvassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhahkii báhcci oažžu guđege riikkas ealáhaga dan mielde, man guhká son lea leamaš gažaldatvuloš riikka sosiáladorvvu vuloš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka henkilö olisi tehnyt työtä useassa eri maassa, hänen on haettava eläkettä asuinmaassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke olmmoš livččii leamaš barggus máŋgga sierra riikkas, de son galgá ohcat ealáhaga orrunriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuva jättää vanhuuseläkehakemuksen Kelaan, työeläkelaitokseen tai Eläketurvakeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru guođđá boaresvuođaealáhatohcamuša Áel:ii, bargoealáhatlágádussii dahje Eläketurvakeskusii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuksessa ilmoitetaan ulkomailla työskentelyn ajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušas almmuhuvvojit olgoriikkain bargama áiggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa asuva henkilö ei siis itse hae eläkkeitä työskentelymaistaan, vaan Eläketurvakeskus hoitaa yhteydenpidon entisiin työskentelymaihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas orru olmmoš ii nappo ieš oza ealáhagaid iežas barganriikkain, muhto Eläketurvakeskus dikšu oktavuođadoallama ovddeš barganriikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eläke maksetaan riippumatta siitä, missä EU/ETAmaassa eläkeläinen asuu tai oleskelee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhat máksojuvvo beroškeahttá das, man EU/ETA-riikkas ealáhatolmmoš ássá dahje orostallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajaesteongelmia rajatyöntekijöillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjaeasttaváttisvuođat rádjabargiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Ongelmasi koskee (voit valita myös useampia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Du váttisvuohta guoská (sáhtát válljet maiddá eambo go ovtta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaajia 14 (suomi) Vastaajia 2 (saame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vastaajia 14 (suomi) Vastaajia 2 (saame)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Kuvaile ongelmasi mahdollisimman tarkasti, jotta ulkopuolinen lukija ymmärtää mistä on kysymys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Govvit váttisvuođat nu dárkilit go vejolaš, vai olggobeale lohkki ádde mas lea gažaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaajien määrä: 14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideaddjiid mearri: 14</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen verotus on rajankävijöitä syrjivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suoma vearuhus vealaha rádjajohttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajakunnassa ja muualla kuin Rajakunnassa asuvaa suomalaista, joka työskentelee Rajakunnassa tai muualla ulkomailla, verotetaan eri periaatteiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjagielddas ja eará sajis go rádjagielddas ássi suopmelačča, gii bargá rádjagielddas dahje eará sajis olgoriikkain, vearuhit eará vuođđojurdagiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjaan maksettava trygdeavgift, ja kuuluminen Norjan sosiaaliturvan piiriin, ei anna rajankävijöille samoja oikeuksia kuin norjalaisille jotka maksavat saman trygdeavgiftin (esim. Ei oikeutta omalääkäriin tai sairasmatkakorvauksiin, perhe-etuudet ei myöskään samat kuin norjalaisilla)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgii máksin láhkai trygdeavgift, ja gullan Norgga sosiáladorvvu biirii, ii atte rádjajohttiide seamma vuoigatvuođaid go norgalaččaide geat mákset seamma trygdeavgifta (omd. Ii vuoigatvuohta iežasdoaktárii dahje buohcanmátkebuhtadusaide, bearašovddut eai maiddá seammát go norgalaččain).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Olen hakenut Norjan verokorttia tammikuussa enkä ole saanut sitä vielä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean ohcan Norgga vearrokoartta ođđajagemánus inge leat ožžon dan velá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ollut yhteydessä Norjan verotoimistoon ja sanoivat ettei siellä ole mitään tietoja tälle vuodelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean leamaš oktavuođas Norgga vearrodoaimmahahkii ja doppe dadje ahte sis eai leat matge dieđut dán jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työnantajani on kuitenkin perinyt vain sen 10% veroa joka kuukausi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu bargoaddi lea goittotge bearran dušše dan 10% vearu juohke mánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen nyt syksyllä vaihtamassa työpaikkaa ja siellä oleva palkanlaskija ei ymmärrä rajatyöntekijöiden asioista mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dál čakčat lonuheamen bargosaji ja doppe bálkkárehkenasti ii ádde rádjabargiid áššiin maidige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen verotus: Eli suomen verottaja ei hyväksy vähennyksiin Norjaan maksamaani tryggdeavgiftia ja verottaa todella reilusti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suoma vearuhus: Nuppiin sániin suoma vearuheaddji ii dohkket geahpedusaide tryggdeavgifta, man lean Norgii máksán ja vearuha duođaid buriin muniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos asuisin Norjan puolella säästäisin verotuksessa n. 9000euroa/vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos orošin Norgga bealde, de seasttášin vearuhusas sullii 9000euro/jahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän erotuksen laskin, koska kunta oli pidättänyt väärällä koodilla tryggdeavgiftit tänä vuonna ja Norjan verottaja tulkitsi, että olisin verovelvollinen Norjaan ja joutuisin maksamaan jäännösveroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán erohusa rehkenasten, dasgo gielda lei doallan boastto kodain tryggdeavgiftaid dán jagi ja Norgga vearuheaddji tulkui, ahte livččen vearrogeatnegas Norgii ja gárttašin máksit bázavearu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ihan mielenkiinnon vuoksi rupesin laskemaan, koska tiesin maksavani kohtuuttoman paljon veroja, mutta tuo summa kyllä otti päähän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas miellagiddevašvuođa geažil rehkenastigohten, dasgo dihten ahte máksen mearihis ollu vearuid, muhto duot submi gal eaddudii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela: kelakorttia ei ole lupa käyttää, kuitenkin oikeus samoihin korvauksiin, mutta ne pitää erikseen hakea tietyllä kaavakkeella, jolloin ehkä saat jotain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áel: áel-koartta ii leat lohpi geavahit, liikkáge vuoigatvuohta seamma buhtadusaide, muhto daid galgá sierra ohcat dihto skoviin, nu ahte dalle várra fidnet juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen ollut rajatyöntekijä 14 vuotta ja käynyt yksityisellä hammaslääkärillä tämän ajan vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean leamaš rádjabargi 14 jagi ja fitnan priváhta bátnedoaktáris dán áiggi jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joka kerta hän on ottanut huomioon kelavähennyksen tietäen minun olevan rajatyöntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke háve son lea váldán vuhtii áel-geahpedusa go diehtá ahte lean rádjabargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna tuli Kelalta kirje, että noin ei voi toimia, koska ei ole kelakortin käyttöoikeutta, vaan minun pitää maksaa koko summa itse ja anoa korvausta jälkikäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi bođii Áel:s reive, ahte nie ii sáhte doaibmat, dasgo ii leat áel-koartta geavahanvuoigatvuohta, muhto mun galggan máksit oppa submi ieš ja ohcat buhtadusa maŋil gihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koen, että Suomen valtio pitää meitä rajatyöntekijöitä toisenasteen kansalaisina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas orru, ahte Suoma stáhta atná min rádjabargiid nuppi dási álbmotlahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eletään jo 2015 ja vieläkin meidän, suomen kansalaisten pitää mennä kirje kädessä jos haluamme palveluita kotimaassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallit jo 2015 ja ainge mii, suoma álbmotlahtut galgat mannat reive gieđas jos háliidat bálvalusaid ruovtturiikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela korttiin voidaan laittaa koodilla korvattavuudet tietyille lääkkeille, miksi ei ole koodia rajatyöntekijälle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áel kortii sáhttá bidjat kodain buhtadusoažžumiid dihto dálkasiidda, manin ii leat koda rádjabargái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olin lähdössä matkalle Espanjaan ja ajattelin ottaa matkavakuutuksen, mutta sitäpä ei saakkaan ilman voimassa olevaa Kelakorttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen vuolgimin mátkái Spániai ja jurddašin váldit mátkeoaju, muhto danba ii oaččoge almmá fámus orru Áelkoartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaati monia puheluita ja selvityksiäennen kuin lopulta sain matkavakuutuksen johon on kirjattu rajatyöntekijästä yms...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárten máŋgii riŋget ja čielggadit ovdal go viimmat ožžon mátkeoaju masa leat biddjon bajás dieđut rádjabargis jed...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkaan en voi ottaa virkavapaata ja lähteä ulkomaille esim. 4kk, koska vakuutukseni on voimassa vain 3kk ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikkáge in beasa váldit virgeluomu ja vuolgit olgoriikkaide omd. 4mb, dasgo mu oadju lea fámus dušše 3mb áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>No eipä näillä verotuksilla enää tarvi edes mennä ulkomaille Norjaan kauemmas, mutta kuitenkin koen olevani toisen luokan kansalainen rajankävijästatukseni kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Na ii dáid vearuhusaid geažil gal šat dárbbaš aba mannat olgoriikkaide Norgga guhkkelii, muhto goittotge dovddan ahte lean nuppi luohká álbmotlahttu iežan rádjajohttistáhtusiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välillä mietin mitenköhän asia pakolaisten kohdalla, kun oman maan kansalaisiakin kohdellaan tällätavoin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkohagaid smiehtan mo son ášši báhtareaddjiid buohta lea, go iežas riikka álbmotlahtuiguin meannudit dán láhkai?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>NAV;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAV;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kävin leikkauksessa Tromsössä Aleriksessa yksityisessä sairaalassa johon terveyskeskuslääkäri Norjasta teki lähetteen käyttäen raskere tilbake systeemiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fitnen čuohpadusas Tromssas Aleriksas priváhta buohcciviesus gosa dearvvasvuođaguovddášdoavttir Norggas čálii sáddaga geavahemiin raskere tilbake systema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(työntekiijä nopeammin takaisin työelämään).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(bargi johtilabbot fas bargoeallimii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki meni muuten hyvin, mutta matkakorvauksia kotoa lentokentälle ja takaisin lentokentältä + yöpymistä potilashotellissa ei korvattu, koska en ollut lähtenyt leikkaukseen suoraan töistä, vaan leikkausaika ilmoitettiin etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot manai muđuid bures, muhto mátkebuhtadusat ruovttus girdingieddái ja ruovttoluotta girdingiettis + idjadeapmi buohccihoteallas eai buhtaduvvon, danin go in lean vuolgán čuohpadussii njuolgga barggus, muhto čuohpadusáigi almmuhuvvui ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhelimitse olen ollut yhteydessä Suomen Kelaan, josta sanottiin että olen oikeutettu korvaukseen jommasta kummasta maasta mutta päätöstä en ole vielä saanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefovnna bokte lean leamaš oktavuođas Suoma Áel:ii, gos dadje ahte lean vuoigadahtton buhtadussii juoppá goappá riikkas muhto mearrádusa in leat velá ožžon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen veroilmoitus ei ole ottanut huomioon rajatyöntekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suoma vearroalmmuhus ii leat váldán vuhtii rádjabargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohdat joihin täytyisi laittaa, Norjasta saadut ja Norjaan maksetut pakolliset maksut 10% tuloista, pitäisi olla erikseen merkitty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoggát maidda fertešii bidjat bákkolaš mávssuid 10% boađuin, maid lea Norggas ožžon ja Norgii máksán, galggašedje leat sierra merkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkailija, joka käsittelee vain rajatyöntekijöiden veroilmoituksia, ajan tasalla molempien maiden pykälistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgebargis, gii gieđahallá dušše rádjabargiid vearroalmmuhusaid, galggašii diehtu leat áiggi dásis goappáge riikka paragráfain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt voi veroilmoitukseni käsitellä vaikka Kuopion virkailija joka ei rajatyöntekijöistä tiedä mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttá mu vearroalmmuhusa gieđahallat vaikke Kuopio virgebargi guhte ii rádjabargiin dieđe maidige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka Kela ja Navi suhteuttaa kaikki sosiaalimaksut pätkätyöläisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man láhkai Áel ja Navi muddejit buot sosiálamávssuid oanehisáiggebargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jääkö kummassakin maassa paitsioon saamisen puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddágo guktuin riikkain olggobeallái oažžuma beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi taho on työnantaja, Norjassa elektronisesti voi työnantaja hakea verotustiedot mutta kaikki ei ole halukkaita niitä hakemaan, siinä pulma joka maksaa 50% veroa työtulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta bealli lea bargoaddi, Norggas sáhttá bargoaddi viežžat elektrovnnalaččat vearuhusdieđuid muhto buohkat eai gille daid ohcat, die váttisvuohta mii máksá 50% vearu bargoboađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin olen ollut useamman vuoden Norjassa työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge lean leamaš máŋga jagi Norggas barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen verotus, epäreilu rajatyöntekijöitä kohtaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suoma vearuhus, eahpevuoiggalaš rádjabargiid buohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Verotus hankala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vearuhus váttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parempi olisi kun maksaisi palkasta prosentin mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret livččii go mávssášii bálkkás proseantta mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ennakkoka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska tulot vaihtelee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasgo boađut molsašuddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>En tiedä kaikkia oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In dieđe buot vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua ei saa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki ii oaččo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Vaimo töissä Utsjoella, mies Norjassa (ei rajakunnassa, vaan Kirkenesissä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eamit barggus Ohcejogas, isit Norggas (ii rádjagielddas, muhto Kirkonjárggas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitiysloma päättyy, vaimo jää vielä hoitovapaalla, kela ilmoittaa perhe-etuuksien maksamisen siirtyvän Nav:lle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etniidluopmu nohká, eamit báhcá vel dikšunlupmui, áel almmuha bearašovdduid máksima sirdašuvvat Nav:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöksenteko hidasta (6kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusdahkan hiđis (6mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kotihoidontuen verotus nyt ongelma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ruoktodikšundoarjaga vearuhus dál váttisvuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nav voi maksaa vain miehelle (?) eli verotus hänen paikkansa verotuksen lisäksi, ja vaimo jää 0tuloille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nav sáhttá máksit dušše isidii (?) nuppiin sániin vearuhus su bálkká vearuhusa lassin, ja eamit báhcá 0-boađuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöstä odotamme vielä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa vuordit velá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemminkin perheessämme ollut sama tilanne, silloin kesti puoli vuotta päätöksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalge min bearrašis leamaš seamma dilli, dalle mearrádus ádjánii jahkebeali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suomen verotus: Maksan Norjaan 10% veroa, johon sisältyy eläkemaksut ja terveydenhoitopalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suoma vearuhus: Mávssán Norgii 10% vearu, masa gullet ealáhatmávssut ja dearvvasvuođa dikšunbálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin maksan tämän veron myös Suomeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikkáge mávssán dán vearu maiddái Supmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi tuplaverotus?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin duppalvearuhus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisveroprosentista tulee aivan kohtuuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollesvearroproseanttas šaddá áibbas meareheapme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi meitä rajatyöntekijöitä rankaistaan siitä, että olemme valinneet tuoda veroeurot kotikuntaamme sen sijaan että asuisimme Norjan puolella?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin min rádjabargiid ráŋggáštit das, ahte leat válljen buktit vearroeuroid iežamet ruovttugildii dan sadjái ahte orošeimmet Norgga bealde?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Et voi opiskella yhteispohjoismaisessa Saamelaisessa korkeakoulussa päivärahallasi, koska koulu sijaitsee norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- It sáhte vázzit oahpu davviriikalaš oktasaš Sámi allaskuvllas iežat beaiveruđaiguin, dasgo skuvla lea norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monelle saamenkieliselle aikuiselle hyvä mahdollisuus parantaa työllistymismahdollisuuttaan olisi kouluttautua rajan toisella puolella, eikä tarvitsisi lähteä kouluttautumaan kauas etelä suomeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sámegielat rávesolbmui buorre vejolašvuohta buoridit bargguoažžunvejolašvuođaidis livččii váldit skuvlejumi rájá nuppe bealde, iige dárbbašivččii vuolgit vázzit skuvlla guhkás mátta supmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Maksaisin verot mielelläni Utsjoen kuntaan, mutta suomi ei verota vaan ryöstää!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mávssášin vearuid mielas Ohcejoga gildii, muhto suopma ii vearut baicce rievida!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olisiko jo aika herätä sielläkin ja laittaa verotus normaalille tasolle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livččiigo jo áigi morihit dieppege ja bidjat vearuhusa dábálaš dássái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Olin työssä Norjassa mm. Koutokeinossa ja Tanassa 1994-2008. Olin kirjoilla Suomessa Enontekiöllä, joten rajankävijänä maksoin verot Suomeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ledjen barggus Norggas ee. Guovdageainnus ja Deanus 1994-2008. Ledjen girjjiin Suomas Eanodagas, nu ahte rádjajohttin máksen vearuid Supmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaaliturvamaksut jouduin kuitenkin maksamaan Norjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiáladorvomávssuid gárten goittotge máksit Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun käytin Enontekiön terveyspalveluja, sain kokea olevani "eitoivottu", mikä näkyi lääkärien käytöksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geavahin Eanodaga dearvvasvuođabálvalusaid, de šadden vásihit ahte lean "ii-vurdojuvvon", mii vuhttui doaktáriid láhttemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minua ei ohjattu Suomeen jatkohoitoon ja sairausloman saaminen oli hankalaa, vaikka selkävaivojen vuoksi tuskin pystyin kävelemään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eai bidjan Supmii joatkkadikšui ja buohcanluomu oažžun lei váttis, vaikke čielgebákčasiid geažil illá sáhtten vázzit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielestäni on järjetöntä, että ihminen, joka asuu Suomessa ja maksaa veronsa Suomeen mutta käy työssä naapurimaassa, ei saa samanlaista kohtelua terveydenhuollossa kuin ne, jotka työskentelevät Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea jierpmeheapme, ahte olmmoš, gii orru Suomas ja máksá vearuidis Supmii muhto johtá barggus ránnjáriikkas, ii oaččo seammalágan gieđahallama dearvvasvuođafuolahusas go dat, geat barget Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähiomaiseni asuivat Keski-ja Etelä-Suomessa, minkä vuoksi olisi ollut järjetöntä hakeutua norjalaiselle lääkärille ja mahdollisesti joutua sairaalahoitoon esim. Hammerfestiin tai Tromssaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu lagašoapmahaččat orro Gaska- ja Mátta-Suomas, man geažil livččii lean jierpmehisvuohta ohcalit norgalaš doaktárii ja vejolaččat gártat buohcciviessodikšui omd. Hámmárfestii dahje Tromsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos eriarvoisen kohtelun syy tapauksessani oli pelkästään se, että sosiaaliturvamaksut menivät Norjaan, on systeemiä muutettava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos sierraárvosaš gieđahallama sivva mu dáhpáhusas lei dušše dat, ahte sosiáladorvomávssut manne Norgii, de galgá systema nuppástuhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen luulisi olevan mahdollista naapurivaltioiden kesken: terveydenhuollon asiakkaan tulisi päästä lääkärille tai muuhun hoitoon siinä valtiossa, jossa hän asuu, ja saada tasavertaista kohtelua muiden maassa asuvien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáttášii dan leat vejolaš ránnjáriikkaid gaskka: dearvvasvuođafuolahusa áššehas galggašii beassat doaktárii dahje eará dikšui dan riikkas, gos son orru, ja oažžut ovttaveardásaš gieđahallama earáiguin riikkas ássiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahat voi varmasti ohjata niin että kumpikin valtio saa omansa tapauskohtaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđaid sáhttá sihkkarit bidjat dan láhkai ahte goabbáge riika oažžu mii dasa gullá guđege dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Norja verottaa rajatyöntekijää 10 % bruttopalkasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norga vearuha rádjabargi 10 % bruttobálkkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen verotus ei huomioi verolaskelmassa jo Norjan verottamaa 10 %, vaan verottaa progressiivisesti myös bruttopalkasta, mukaan lukien Norjaan jo maksettu 10 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vearuhus ii váldde vearrorehkegis vuhtii jo Norgga vearuhan 10 %, baicce vearuha progressiivvalaččat maiddá bruttobálkkás, mielde lohkamiin Norgii jo máksojuvvon 10 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Haluaisin aivan kaikenlaista, ajantasaista tietoa rajatyöntekijän asemasta selvällä suomen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Háliidivččen áibbas buotlágan, áiggi dásis leahkki dieđu rádjabargi sajádagas čielga suomagillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Norjan viranomaisten toimittamasta verotuksesta (Skattenord)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Norgga virgeoapmahaččaid doaimmahan vearuhusas (Skattenord)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Suomen viranomaisten viranomaisten toimittamasta verotuksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Suoma virgeoapmahaččaid doaimmahan vearuhusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> NAVista maksettavista sosiaalietuuksista (esim. kroonisissa sairaustapauksissa, työttömyyskorvauksista jne.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> NAV máksin sosiálaovdduin (omd. kronalaš buozalmasvuođain, bargguhisvuođabuhtadusain jnv.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> mahdollisista sosiaalituloloukuista kahden maan välillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> vejolaš sosiálaboahtogillariin guovtti riikka gaskka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> minkä instanssin puoleen voi kääntyä työhon ja toimeentuloon liittyvissä ongelmatilanteissa sekä Suomessa että Norjassa (yhteystietolista olis kiva)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> man instánssa beallái sáhttá jorggihit bargui ja áigáibohtui laktáseaddji váttis dilis sihke Suomas ja Norggas (oktavuođadiehtolistá livččii vuogas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> yleistä tietoa työhön liittyvistä laeista ja asetuksista Norjassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> dábálaš diehtu bargui laktáseaddji lágain ja ásahusain Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> yleistä tietoa työeläkkeen ansaitsemisesta Norjassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> dábálaš diehtu bargoealáhaga čoggomis Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Norjassa ansaitun työeläkkeen maksamisen ehdoista Suomeen (mm. ikä, osaaikaeläkkeet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Norggas dinejuvvon bargoealáhaga máksima eavttuin Supmii (ee. ahke-, oasseáiggeealáhagat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Norjassa ansaitun työeläkkeen verotuksesta Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Norggas dinejuvvon bargoealáhaga vearuhusas Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg> Miten käy Norjasta mahdollisesta maksettavien sosiaalietuuksien, jos muuttaa Suomessa pois rajakunnasta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Mo geavvá Norggas vejolaččat máksin sosiálaovdduiguin, jos fárre Suomas eret rádjagielddas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Tuntuu että joka kerta kun asioi Suomen verottajan kanssa niin saa aloittaa aina kaiken alusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Orru leamen ahte juohke háve go dikšu áššiid Suoma vearuheaddjiin, de oažžu álggahit álo buot álggu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eikö ole mitään rekisteriä johon voisi kerätä perustiedot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iigo leat makkárge registera masa sáhtášii čohkket vuođđodieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aina on eri henkilö, jonka kanssa asioi, välistä miettii mitä sieltä mahtaa tulla takaisin kun esimerkiksi vuoden alussa pitää tilata veromaksulaput ja joka kerta on eri ihminen vastaamassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álo lea eará olmmoš, geainna áššiid dikšut, gaskkohagaid smiehtan mii dat dal aitto doppe boahtá go ovdamearkka dihtii jagi álggus galgá diŋgot vearromáksoláhpuid ja juohke háve lea eará olmmoš vástideamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan verotukseen kanssa kaipaisi selvyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga vearuhusain dárbbašivččii čielggasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä papereita pitää toimittaa ja kenelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid báhpáriid galgá doaimmahit ja geasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Mulla ei ole ollut kuin yksi pieni ongelma rajankäynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mus ii leat leamaš go okta smávva problema rádjajohtimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uutenavuotena työnantaja ottaa aina 50 % veroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajage bargoaddi váldá ovtto 50 % vearu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun täytyy aina huomauttaa ja saan verorahat takaisin helmikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ferten ovtto fuopmášuhttit ja oaččun vearroruđaid ruovttoluotta guovvamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä tilanteessa ei ole kukaan muu syyllinen kuin työnantaja itse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dáhpáhusas ii leat giige eará sivalaš go bargoaddi ieš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Ei ole selkeitä ohjeita siihen, kun alkaa työskennellä Norjassa ja asuu Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eai leat čielga rávvagat dasa, go bargagoahtá Norggas ja orru Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On epäselvää millaisia papereita ja kaavakkeita pitää täyttää ja mihin lähettää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpečielggas makkár báhpáriid ja skoviid galgá deavdit ja gosa sáddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vielä työskentelee ”vikaarina” eikä ole vakituista palkkaa tai ei välttämättä työskentele joka kuussa, niin on vaikeaa maksaa Suomeen ennakkoveroa kun pitäisi tietää koko vuoden tulot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos velá bargá ”vikáran” iige leat fásta bálká dahje ii vealtameahttumit bargga juohke mánus, de lea váttis máksit Supmii ovdavearu go galggašii diehtit oppa jagi boađuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Ei ole myöskään selvää mihin täytyy mennä lääkäriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ii leat maiddá čielggas gosa ferte mannat doaktárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jotain tapahtuu tai on tarpeellinen lääkärintarkastus, ei tiedä mennäkö Suomeen vai Norjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos juoidá dáhpáhuvvá dahje lea dárbbašlaš doaktárdárkkistus, de ii dieđe galgágo mannat Supmii vai Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- KELAan ja NAViin ei ole tarvinnut olla yhteyksissä, mutta jos olisi tarve, en edes tietäisi kumpaan olla yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- ÁEL:ii ja NAV:ii in leat dárbbašan leat oktavuođas, muhto jos livččii dárbu, de in oba dieđášii goabbái galgá leat oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Kuinka hankaloittavana koet tämän rajaesteen olevan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Man váttisin dovddat dán rádjaeastaga?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaajien määrä: 14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideaddjiid mearri: 14</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaajien määrä: 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásideaddjiid mearri: 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Vapaa sana hankkeelle, kunnalle, rajaesteistä, jostakin muusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Friija sátni projektii, gildii, rádjaeastagiin, mas nu earás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaajien määrä: 11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideaddjiid mearri: 11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Mikäli rajaesteitä ei saada ratkaistua, rajatyöntekijät tulevat katoamaan kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Juos rádjaeastagiid ii sáhte čoavdit, de rádjabargit bohtet jávkat gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itse harkitsen muuttoa joka päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš smiehtan fárrema juohke beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja jokainen rajatyøntekijän arkipäivää hankaloittava asia vie lähemmäs ratkaisua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja rádjabargi árgabeaivvi váttásmahtti juohke ášši doalvu lagabui čovdosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemusten ja valitusten tehtailusta olen saanut tarpeekseni, pinna on jo tosi tiukalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dolkan čálašit ohcamušaid ja váidagiid, gierdevašvuohta lea jo duođaid nohkamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Mielestäni koomista, että Utsjoen kunnalle myönnettiin vuoden rajakunta titteli, kuitenkin rajankävijöiden asema hankala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mu mielas orru jo hearvái, ahte Ohcejoga gildii mieđihuvvui jagi rádjagielda tihttel, liikkáge rádjajohttiid sajádat unohas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tosi väsyttävää vuiodesta toiseen painia samojen ongelmien kanssa ja tuntuu ettei kukaan tee asialle mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea duođaid dolkadahtti jagis nubbái gábbádaddat seammá váttisvuođaiguin ja orru ahte ii giige daga áššái maidige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos Utsjoen kuntaan halutaan lisää asukkaita ja kuvitellaan että ihmiset asuisivat Utsjoella ja kävisivät Norjan puolella töissä, tulisi nämä rajaesteet poistaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Ohcejoga gildii háliidit lasi ássiid ja govahallet ahte olbmot ásašedje Ohcejogas ja jođášedje Norgga bealde barggus, de dáid rádjaeastagiid galggašii jávkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei kukaan ala enää vapaaehtoisesti kaksoisverotukseen, joka on kokoajan vain kiristinyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii giige máksigoađe šat eaktodáhtolaččat duppalvearu, mii lea oppa áiggi dušše čavgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhutaan Norjan paremmista palkoista, mutta itse asiassa verojen jälkeen käteenjäävä osuus on pieni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hállet Norgga buoret bálkkáin, muhto ieš alddes vearuid maŋŋá gihtii báhcci oassi lea smávis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kipuraja on ylittynyt aikaa sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bávččasrájá badjel lea mannon jo áigá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla olemme eriarvoisessa asemassa kollegojen kanssa, Norjan puolella asuvalla kollegalla tulet heti eri luokkaa verotuksen takia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii leat sierraárvosaš sajádagas kollegaiguin, Norgga bealde orru kollegas boađut leat sakka eará dásis vearuhusa geažil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Toivoisi että veroilmoitukseen tulisi oikeat tietokohdat joihin nämä tulot ja menot osaisi laittaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sávašii ahte vearroalmmuhussii boađášedje rivttes diehtočuoggát maidda dáid boađuid ja manuid máhtášii bidjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Verotus järkeväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Vearuhus jierpmálažžan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Monesti on ollut mielessä lopettaa työskentely Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Máŋgii lea leamaš jurdda heaitit barggu Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos sen teen niin Utskoen kunnasta lähtee 4 henkeä Inarin puolelle heti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dan dagan de Ohcejoga gielddas vulget 4 olbmo Anára beallái dalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veroviranomainen joka tietää ja auttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrovirgeoapmahaš gii diehtá ja veahkeha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Suurimmaksi ongelmaksi koen hitauden nav:n osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stuorámus váttisvuohtan dovddan nav hiđisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheemme kokee kuitenkin helpottavampana sen, että verotus on yksinkertaisempaa, kun maksaa vain yhteen maahan ja ainoastaan tiedottaa Suomen verottajaa, kuin että maksaisi kahteen maahan ja joutuisi itse ottamaan paljon asioista selvvää ja näkemään vaivaa mahdollisten päällekkäisyyksien selvityämisesyä ym.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bearaš atná liikkáge álkkibun dan, ahte vearuhus lea oktageardánut, go máksá dušše ovtta riikii ja addá dušše beare dieđu Suoma vearuheaddjái, go ahte mávssášii guovtti riikii ja gárttašii ieš váldit ollu čielgasa áššiin ja oaidnit váivvi vejolaš badjálasvuođaid čielggadeamis jed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Jos pohjoiset alueet halutaan pitää asuttuina, tulisi rajan ylitys, työn, koulutuksen tai kaupankäynnin takia tällä alueella tehdä paikallisille ihmisille automaattisen helpoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Jos davvi guovlluin háliidit doallat ássiid, de galggašii rájá rasttildeami barggu, skuvlema dahje gávppašeami geažil dán guovllus dahkat báikkálaš olbmuide automáhtalaš álkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilman pelkoa tuplaverotuksesta tai päivärahan menetyksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmá balu haga duppalvearuhusas dahje beaiveruđa manaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Tarjouskilpailu pystyyn, kumpi maa verottaa vähemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fálaldatgilvu das, goabbá riika vearuha geahppasabbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norja johtaa kilpailua tällä hetkellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea gilvvus ovddabealde dán háve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Hieno hanke!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Fiinna háhku!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti hanke tuloksena edesauttaa parempia sopimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvamis hágu boađusin ovddidit buoret soahpamušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Toivottavasti saamme palkatun yhteyshenkilön, jolta saa apua ja neuvoja kaikissa yllämainituissa ongelmatilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bajábealde máinnašuvvon problemadáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Hyvä että näitä asioita selvitetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Buorre ahte dáid áššiid čielggadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin tieto on pirstaleina aika monessa paikassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál diehtu lea bieđgguid viehka máŋgga sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Joudun maksamaan niin paljon veroa, että olisi kannattavaa muuttaa työpaikalleni xxxxxxx (Norjan puolelle).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šattan máksit nu ollu vearu, ahte livččii gánnáhahtti fárret bargosadjásan xxxxxxx (Norgga beallái).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Melkein jo suosittelisin ihmisiä muuttamaan Norjan puolelle, jos ovat töissä siellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Masá jo ávžžuhivččen olbmuid fárret Norga beallái, jos lea barggus doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itse emme muuta, koska olemme sopeutuneet hyvin tänne ja täällä haluamme asua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieža eat fárre, dasgo leat vuogáiduvvan bures deikke ja dáppe mii háliidat orrut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
