<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">osmavireillekuul.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanomistaja on toimittanut Utsjoen kunnalle osallistumis- ja arviointisuunnitelman rantaasemakaavan muuttamisesta Osman ranta-asemakaavan korttelissa 14. Maanomistaja huolehtii maankäyttö- ja rakennuslain 74 §:n tarkoittamalla tavalla rantaasemakaavaehdotuksen laatimisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaoamasteaddji lea doaimmahan Ohcejoga gildii oassálastin- ja árvvoštallanplána gáddesajádatláva nuppástuhttimis Osmá gáddesajádatláva koartilis 14. Eanaoamasteaddji fuolaha eanageavahan- ja huksenlága 74 §:s oaivvilduvvon vugiin gáddesajádatlávvaevttohusa ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ranta-asemakaavoitusten vireilletulo saatetaan kuntalaisten ja osallisten tiedoksi tällä kuulutuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáddesajádatlávvabarggu johtui bidjan buktojuvvo gieldda olbmuid ja osolaččaid dihtui dáinna gulahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maankäyttö ja rakennuslain 63 §:n mukainen osallistumis- ja arviointisuunnitelma, jossa esitetään muutettava kaava, esitetään muutoksen tavoite, kuvataan kaavoitusmenettely ja osallisten mahdollisuus osallistua kaavoitukseen, on nähtävänä Utsjoen kunnanvirastossa ja kunnan internetsivuilla www.utsjoki.fi tämän kuulutuksen julkaisemisesta alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanageavahan ja huksenlága 63 §:s oaivvilduvvon oassálastin- ja árvvoštallanplána, mas buktojuvvo ovdan nuppástuhttima vuloš lávva, čilgejuvvo nuppástusa ulbmil, govviduvvo lávvamanahallan ja osolaččaid vejolašvuohta oassálastit lávvaráhkadeapmái, lea oaidnimis Ohcejoga gielddadálus ja gieldda interneahttasiidduin www.utsjoki.fi dán gulahusa almmustahttima rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoki 21.10. 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka 21.10.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
