<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apuajatukea.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>«oikeus.fi Tekstiversio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>«oikeus.fi Oikeus.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálit dieđihančállosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivukartta Laajennettu haku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapu Yleinen edunvalvonta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkusášši gieđahallama muttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyttäjälaitos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ja doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleiset tuomioistuimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara suodjaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkein oikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintotuomioistuimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkein hallinto-oikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkusášši gieđahallama muttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinaoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ja doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnanoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara suodjaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulosotto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikosseuraamus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua ja tukea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ja doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Apua ja tukea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjabálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi tarvita lääkärin apua tai muita sosiaali- ja terveydenhuollon palveluita, kuten sosiaalipäivystystä, sairaalahoitoa sekä fyysistä ja psyykkistä kuntoutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkkosa oaffar sáhttá dárbbašit doaktára veahki dahje eará sosiála- ja dearvvašvuođafuolahusa bálvalusaide, dego sosiálafávtta, buohcceviessodivššu sihke fysalaš ja psyhkalaš veajuiduhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi käyttää näitä palveluja samoilla edellytyksillä kuin muut asiakkaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá geavahit dáid seammá bálvalusaid seammá eavttuiguin dego eará áššehasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet järjestöt tarjoavat rikoksen uhreille tukea, neuvontaa ja ohjausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat organisašuvnnat fállet rihkkosa oaffarii doarjaga, rávvema ja láidema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikosuhripäivystys antaa kaikenlaisiin rikoksiin ja rikosprosessiin liittyvää apua sekä uhrin oikeuksien käyttämisen kannalta olennaista neuvontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkusoaffarfákten addá buotlágan rihkkosiidda ja rihkusproseassaide gullevaš veahki ja oaffara vuoigatvuođaid ávkkástallama dáfus dehálaš rávvema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähisuhdeväkivallan uhrit voivat saada suojaa ja tukea turvakodeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagašgaskavuođaveahkaválddi oaffarat sáhttet oažžut dorvvo ja doarjaga dorvoruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joillakin paikkakunnilla on tarjolla erityistukea seksuaalirikoksen uhreille ja maahanmuuttajataustaisille naisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun báikegottiin lea fállamis sierradoarjja seksuálarihkkosa oaffariidda ja sisafárrejeaddjiduogáš nissoniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmiskaupan uhreille on erillinen auttamisjärjestelmä, johon he voivat päästä tietyillä edellytyksillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošgávppi oaffariidda lea sierra veahkehanvuogádat, masa sii sáhtte beassat dihto eavttuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos uhri antaa luvan, poliisi tai muu esitutkintaviranomainen voi välittää hänen yhteystietonsa tukipalveluun, josta otetaan häneen yhteyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oaffar addá lobi, boles dahje eará ovdadutkanvirgeoapmahaš sáhttá gaskkustit su oktavuođadieđuid doarjjabálvalussii, mas sutnje váldet oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskeiset tukipalveluiden yhteystiedot löytyvät osoitteesta: www.oikeus.fi/tukipalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš doarjjabálvalusaid oktavuođadieđut gávdnojit čujuhusas: www.oikeus.fi/tukipalvelut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi käyttää tukihenkilöä rikosasian käsittelyn eri vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá geavahit doarjjaolbmo rihkusášši gieđahallama sierra muttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi pyytää tukihenkilöksi haluamansa henkilön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá bivdit doarjjaolmmožin olbmo, gean háliida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi Rikosuhripäivystyksestä voi saada maksuttoman, tehtävään koulutetun tukihenkilön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan Rihkusoaffarfáktemis sáhttá oažžut nuvttá, doibmii skuvlejuvvon olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukihenkilö saa olla läsnä kuulusteluissa ja oikeudenkäynnissä, mutta läsnäoloa voidaan joissakin tilanteissa rajoittaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaolmmoš oažžu leat mielde jearadeamis ja gearregiin, muhto mieldeorrun sáhttá muhtun diliin ráddjejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeudellinen apu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođalaš veahkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhrilla on oikeus käyttää oikeudellista avustajaa rikosilmoituksen tekemisessä, kuulustelussa ja oikeudenkäynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffaris lea vuoigatvuohta geavahit vuoigatvuođalaš veahki rihkusalmmuhusa dahkamis, jearadeamis ja gearregiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustajana saa toimia yksityinen asianajaja, valtion oikeusaputoimistossa työskentelevä julkinen oikeusavustaja tai luvan saanut oikeudenkäyntiavustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin sáhttá doaibma priváhta ášševuoddji, stáhta vuoigatvuođadoaimmahaga almmolaš vuoigatvuođaveahkki dahje lobi ožžon vuoigatvuođaveahkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni- ja keskituloisilla voi olla mahdollisuus saada valtion oikeusapua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain, geain leat smávva- dahje gaskastuorrasisaboađut, lea vejolašvuohta oažžut stáhta vuoigatvuođaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin avustajan palkkion maksaa osaksi tai kokonaan valtio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle veahki buhtadusa máksá muhtun oassái dahje oalát stáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapua voi hakea oikeusaputoimistosta tai käyttäen sähköistä asiointipalvelua www.oikeus.fi/oikeusapu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahki sáhttá ohcat vuoigatvuođaveahkkedoaimmahagain dahje geavahettiin elektrovnnalaš áššebálvalusa (www.oikeus.fi/oikeusapu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi myös pyytää asianajo- tai lakiasiaintoimistoa hakemaan oikeusapua hänen puolestaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá maiddái bivdit ášševuoddji- dahje láhkaáššiiddoaimmahaga ohcat vuoigatvuođaveahki su beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusaputoimisto selvittää hakijan taloudelliset olosuhteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahkkedoaimmahat čielggada ohcci ekonomalaš dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapuun kuuluu muun muassa neuvonta ja avustaminen oikeudenkäynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahki vuollái gullá earret eará rávven ja veahkeheapmi gearregiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapua voi saada asian kaikissa vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaveahki sáhttá oažžut buot ášši muttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuin voi tietyin edellytyksin määrätä lähisuhdeväkivallan, seksuaalirikoksen taikka henkeen, terveyteen tai vapauteen kohdistuvan vakavan rikoksen uhrille tuloista riippumatta oikeudenkäyntiavustajan ja tukihenkilön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollu sáhttá dihto eavttuiguin mearridit lagašgaskavuođaillásteami, seksuálarihkkosa dahje heggii, dearvvašvuhtii dahje friddjavuhtii čuohcán duođalaš rihkkosa oaffarii sisaboađuin fuolatkeahttá vuoigatvuođaveahki dahje doarjjaolbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin palkkion maksaa valtio uhrin tuloista riippumatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle buhtadusa máksá stáhta oaffara sisaboađuin fuolatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa löytyy osoitteesta www.oikeus.fi/oikeusapu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidiehtu gávdno čujuhusas www.oikeus.fi/oikeusapu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkaus ja käännökset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkon ja jorgalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella on oikeus käyttää esitutkinnassa ja oikeudenkäynnissä suomea tai ruotsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ovttas lea riekti geavahit ovdadutkamis ja gearregiin suoma- dahje ruoŧagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on kotiseutualueellaan oikeus käyttää saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččain lea ruovttuguovllusteaset vuoigatvuohta geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen on tarvittaessa järjestettävä tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeoapmahaš galgá dárbbašettiin ordnet dulkoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muunkielisen uhrin on saatava käyttää kaikissa rikoksen selvittämiseen liittyvissä tilanteissa kieltä, jota hän osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earágielat oaffar galgá oažžut geavahit buot rihkkosa čielggadeapmái gullevaš diliin giela, man son máhttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa viranomaisen on järjestettävä uhrille tulkkaus jollekin hänen osaamalleen kielelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašettiin virgeoapmahaš galgá ordnet dulkoma muhtun su máhtten gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkilla on vaitiolovelvollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkas lea jávohisgeatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkin palkkion maksaa valtio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkka buhtadusa máksá stáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi pyytää käännöstä tietyistä keskeisistä asiakirjoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá bivdit jorgalusa dihto guovddáš áššegirjjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännös voidaan antaa suullisesti, kun oikeusturva ei vaadi asiakirjan kääntämistä kirjallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusa sáhttá addit njálmmálaččat, go vuoigatvuođadorvu ii gáibit áššegirjji jorgaleami girjjálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joissakin tapauksissa uhrille voidaan kääntää asiakirjan osa tai asiakirjasta tehty yhteenveto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun dáhpáhusain oaffarii sáhttá jorgaluvvot áššegirjji oassi dahje áššegirjjis dahkkon čoahkkáigeassu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitutkinnassa uhri voi saada käännöksen rikosilmoituksen kirjallisesta vahvistuksesta, päätöksestä lopettaa esitutkinta ja tarvittaessa muusta asian kannalta olennaisesta asiakirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdadutkamis oaffar sáhttá oažžut jorgalusa rihkusalmmuhusa girjjálaš nannehusas, mearrádusas heaittihit ovdadutkama ja dárbbu mielde eará ášši dáfus dehálaš áššegirjjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyttäjältä uhri voi saada käännöksen päätöksestä olla nostamatta syytettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivaheaddjis oaffar sáhttá oažžut jorgalusa mearrádusas leat čuoččilkeahttá sivahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimessa uhri voi saada käännöksen istunnon aikaa ja paikkaa koskevasta ilmoituksesta, tuomiosta ja tarvittaessa muusta asian kannalta olennaisesta asiakirjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolus oaffar sáhttá oažžut jorgalusa čoakkáma áiggi ja báikki guoskevaš almmuhusas, duomus ja dárbbu mielde eará ášši dáfus dehálaš áššegirjjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivun alkuun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddu álgui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>© 2017 - http://oikeus.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihančállosa ovdasiidui</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
