<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uhrinsuojelu.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>«oikeus.fi Tekstiversio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>«oikeus.fi Oikeus.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálit dieđihančállosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivukartta Laajennettu haku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusapu Yleinen edunvalvonta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkusášši gieđahallama muttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyttäjälaitos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ja doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleiset tuomioistuimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gárttat rihkkosa oaffarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeudet Korkein oikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rihkusášši gieđahallama muttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vakuutusoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki ja doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnanoikeus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara suodjaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulosotto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhrin suojelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara suodjaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suojelutoimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalandoaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus uhri voi altistua pelottelulle, kostotoimille tai rikosprosessista aiheutuville lisäkärsimyksille. Viranomaiset arvioivat uhrin erityiset suojelutarpeet esitutkinnassa ja oikeudenkäynnissä sekä näissä tarvittavat suojelutoimenpiteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin oaffar sáhttá gártat balddáhallama, mávssahandoaimmaid dahje rihkusproseassas boahtán lassegillámušaid vuollái Virgeoapmahaččat árvvoštallet oaffara sierra suodjalandárbbuid ovdadutkamis ja gearregiin ja dáin dárbbašlaš suodjalandoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointi tehdään yhteistyössä uhrin kanssa ja siinä otetaan huomioon uhrin henkilökohtaiset ominaisuudet, olosuhteet ja rikoksen laatu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan dahkko ovttasbarggus oaffariin ja das váldet vuhtii oaffara persovnnalaš iešvuođaid, dilis ja rihkkosa šlája.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitutkinnassa suojelutoimia voidaan toteuttaa, jos se ei merkittävästi viivytä asian käsittelyä tai siitä ei aiheudu muuta haittaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdadutkamis suodjalandoaimmaid sáhttá ollašuhttit, jus dat ii mearkkašahtti vugiin daga gieđahallama njoazibun dahje das ii šatta eará hehttehus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä keinona on kuulustelu siihen suunnitelluissa tiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan vuohkin lea jearadeapmi dasa plánejuvvon lanjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyynnöstä voi olla mahdollista, että kuulustelun suorittaa sama henkilö tai samat henkilöt taikka uhrin kanssa samaa sukupuolta oleva kuulustelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdaga vuođul lea vejolaš, ahte jearadeami dahká seammá olmmoš dahje olbmot dahje oaffariin seammá sohkabeale jearahalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeudenkäynnissä uhria voidaan joissain tapauksissa kuulla näkösuojan takaa tai videoyhteyden avulla taikka ilman syytetyn tai yleisön läsnä oloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearregiin oaffara sáhttet muhtun dáhpáhusain gullat oaidninsuoji duohken dahje videooktavuođa vehkiin dahje almma sivahallon olbmo mielde čuovvuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhrin kuulustelu voidaan joissakin tapauksissa tallentaa videolle ja tallennetta käyttää todisteena oikeudenkäynnissä, esimerkiksi silloin, jos uhri on alle 18-vuotias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara jearadeami sáhttet muhtun dáhpáhusain vurket videoi ja vurkejuvvon materiála geavahit duođaštussan gearregiin, ovdamearkan dalle jus oaffar lea vuollel 18-jahkásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhrin yksityisyyden suojaamiseksi tuomioistuin voi tietyin edellytyksin käsitellä asian ilman yleisöä sekä määrätä oikeudenkäyntiasiakirjat ja tuomion tarpeellisin osin salassa pidettäviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffara priváhtavuođa suddjemin duopmostuollu sáhttá dihto eavttuiguin gieđahallat ášši almmá álbmoga sihke mearridit gearretáššegirjjiid ja duomu dárbbašlaš osiin dollojuvvot suollemassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhri voi pyytää tätä tuomioistuimelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaffar sáhttá bivdit dán duopmostuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuin voi joissakin asioissa määrätä myös uhrin henkilöllisyyden pidettäväksi salassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollu sáhttá muhtun áššiin mearridit maiddái oaffara persovnnalašvuođa dollojuvvot suollemassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisia asioita ovat esimerkiksi seksuaalirikokset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár áššit leat ovdamearkan seksuálarihkkosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuin harkitsee oikeudenkäynnin järjestelyt ja suojelutoimenpiteet aina tapauskohtaisesti ottaen huomioon sen, ettei puolustukselle kuuluvia oikeuksia rajoiteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuollu vihkkehallá gearregiid ordnemiid ja suodjalandoaimmaid álo dáhpáhusaid mielde ja váldá vuhtii dan, ahte bealušteapmái gullevaš vuoigatvuođat eai ráddjejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimen ratkaisu voi siten poiketa aiemmin tehdystä arviosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolu čoavddus sáhttá ná spiehkkasit árabut dahkkon árvvoštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos henkilö kokee tulleensa uhatuksi tai häirityksi, uhkaajalle voidaan hakea lähestymiskieltoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš vásiha gártan leat áitojuvvon dahje hehttehuvvon, uhkideaddjái sáhttá ohcat lahkonangildosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähestymiskiellosta päättää käräjäoikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahkonangildosis mearrida gearretriekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heti voimaan tulevaa väliaikaista lähestymiskieltoa voidaan hakea myös poliisilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás fápmui boahttevaš lahkonangildosa sáhttá ohcat maiddái bolesis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki mahdolliset uhkailuun liittyvät todisteet on syytä säilyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vejolaš áitimii gullevaš duođaštusaid lea buorre seailluhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lähestymiskiellon suojaama henkilö muuttaa toiseen EU-valtioon ja kokee tarvitsevansa suojaa myös siellä, hän voi pyytää lähestymiskiellon määränneeltä tuomioistuimelta eurooppalaista suojelumääräystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lahkonangildosa suddjen olmmoš fárre nuppi EU-riikii ja vásiha dárbbašit suoji maiddái doppe, son sáhttá bivdit lahkonangildosa mearridan duopmostuolus eurohpálaš suodjalanmearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa lähestymiskiellosta saa verkosta osoitteesta www.poliisi.fi ja www.oikeus.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid lahkonangildosis oažžu fierpmis čujuhusas www.poliisi.fi ja www.oikeus.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vakavissa uhkatilanteissa uhri voi hakea myös yhteystietojen salaamista, turvakieltoa taikka jopa nimen tai henkilötunnuksen muuttamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođalaš áittadiliin oaffar sáhttá ohcan maiddái oktavuođadieđuid suollemassan doallama, dorvogildosa dahje juobe nama ja persondovddaldaga rievdadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa saa viranomaisilta tai uhrien tukipalveluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid oažžu virgeoapmahaččain dahje oaffara doarjjabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joissakin vakavissa rikoksissa uhrilla on oikeus tietyin edellytyksin pyynnöstä saada ilmoitus vangin tai tutkintavangin vapauttamisesta, karkaamisesta ja joskus myös vankilasta poistumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun duođalaš rihkkosiin oaffaris lea riekti dihto eavttuin bivdaga vuođul oažžut almmuhusa fáŋgga dahje dutkanfáŋgga luovusin luoitimis, gárgideamis ja muhtumin maiddái fáŋgalis vuolgimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos uhri haluaa saada ilmoituksen, hänen on kerrottava siitä esitutkintaviranomaiselle tai syyttäjälle rikosasiaa käsiteltäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oaffar háliida oažžut almmuhusa, son ferte muitalit das ovdadutkanvirgeoapmahažžii dahje sivaheaddjái rihkusášši gieđahaladettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitutkintaviranomainen antaa tarkempia tietoja asiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdadutkanvirgeoapmahaš addá dárkilut dieđuid áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivun alkuun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddu álgui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>© 2017 - http://oikeus.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihančállosa ovdasiidui</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
