<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Raportti: saamelaisten perinteisen tiedon suojelu vaatii toimia</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>375</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1575&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="8jtiedote_nettiin_pohjsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="8jtiedote_inarinsaame_nettiin.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="8jtiedote_kolttanettiin.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">7.6.2011</p>
<p>Ympäristöministeriö ja Saamelaiskäräjät tiedottavat</p>
<p><em type="bold">Raportti: saamelaisten perinteisen tiedon suojelu vaatii toimia </em></p>
<p>Tuore raportti vaatii Suomea terästäytymään saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liit-‐tyvän perinteisen tiedon turvaamisessa. Raportin mukaan saamelaisten perinteisellä tiedolla ja perinteisellä luonnonkäytöllä on ratkaiseva merkitys etenkin pohjoisen luonnon monimuo-‐ toisuudelle. Tänään ympäristöministeriölle luovutetun raportin teki ympäristöministeriön asettama laajapohjainen asiantuntijatyöryhmä.</p>
<p>Saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvä perinteinen tieto on luonteeltaan käytän-‐ nönläheistä ja ilmenee erityisesti saamen kielessä, ympäristösuhteessa ja elinkeinoissa. Saa-‐melaisten perinteiset elinkeinot eli poronhoito, metsästys, kalastus, keräily ja käsityö siirtävät perinteistä tietoa sukupolvelta toiselle. Saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvä perinteinen tieto on vaarassa heikentyä yhteiskunnallisten muutosten seurauksena.</p>
<p>Työryhmä ehdottaa tilanteen korjaamiseksi 28 toimenpidettä ja suosituksia. Toimenpiteissä esitetään luonnon monimuotoisuuteen liittyvän perinteisen tiedon huomioimista lainsäädän-‐nön ja hallinnon kehittämishankkeissa sekä koulutuksessa. Työryhmä esittää, että resursseja ohjataan saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvän perinteisen tiedon tallentami-‐ seen, tutkimiseen ja elvyttämiseen. Työryhmä esittää myös, että parhaillaan uudistettavaan luonnon monimuotoisuusstrategiaan ja toimintaohjelmaan kirjataan uusia toimenpiteitä pe-‐rinteisen tiedon suojelemiseksi.</p>
<p>Työryhmän puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi näkee raportin valmistumisen merkittävänä saavutuksena ja luovan hyvän pohjan kansalliselle ja kansainväliselle luonnon monimuotoi-‐suuspolitiikalle. <span type="quote">”Keskeiset ministeriöt ja viranomaiset sitoutuivat edistämään saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvää perinteistä tietoa. On tärkeää, että työ ei pysähdy tähän ja työryhmän esittämiä toimenpiteitä aletaan toteuttaa”</span>, Näkkäläjärvi sanoo.</p>
<p>Raportti edistää osaltaan kansainvälisen biodiversiteettisopimuksen artikla 8(j):n toimeen-‐panoa Suomessa. Artikla suojelee alkuperäiskansojen luonnon monimuotoisuuteen liittyvää perinteistä tietoa, käytänteitä ja innovaatioita.</p>
<p><em type="bold">Akwé: Kon ohjeet käyttöön Suomessa </em></p>
<p>Työryhmä esittää, että saamelaisten kotiseutualueen maankäytön suunnittelussa ja ohjauk-‐ sessa sovelletaan biodiversiteettisopimuksen Akwé: Kon -‐ohjeita kansallisen lainsäädännön puitteissa. Metsähallitus yhdessä saamelaiskäräjien kanssa on jo aloittanut ohjeiden sovelta-‐misen Hammastunturin erämaa-‐alueen hoito-‐ ja käyttösuunnitelman laadinnassa, ensimmäi-‐senä maailmassa. ”Saamme Hammastunturin erämaa-‐alueen hoito-‐ ja käyttösuunnitelman laadinnasta arvok-‐kaita kokemuksia, ja Metsähallitus on sitoutunut laatimaan pysyvän menettelytavan Akwé:</p>
<p>Kon -‐ohjeistuksen soveltamiselle Metsähallituksen toiminnassa”, iloitsee työryhmän puheen-‐ johtaja Näkkäläjärvi. Työryhmä pitää tärkeänä, että myös kunnat huomioivat ohjeistuksen hankkeissaan.</p>
<p>Vapaaehtoiset Akwé: Kon ohjeet on valmisteltu yhdessä alkuperäiskansojen edustajien kanssa ja hyväksytty biodiversiteettisopimuksen osapuolikokouksessa vuonna 2004. Suomessa oh-‐jeet koskevat sellaisia saamelaisten kotiseutualueella toteuttavia hankkeita, jotka voivat vai-‐kuttaa saamelaisten kulttuuriin ja elinkeinoihin.</p>
<p>Työryhmä esittää, että kun ympäristön käyttöä ja perinteisiä saamelaiselinkeinoja ohjaavaa lainsäädäntöä kehitetään, huomioidaan biodiversiteettisopimuksen velvoitteet ja soveltuvilta osin Akwé: Kon -‐ohjeet. Työryhmä ehdottaa, että ympäristöministeriö antaa ohjeistuksen Akwé: Kon -‐ohjeiden soveltamisesta ympäristövaikutusten arviointiprosessissa sekä maan-‐käyttö-‐ ja rakennuslain toimeenpanossa.</p>
<p>Työryhmä on suomentanut ja julkaissut Akwé: Kon ohjeet. Suomennos on yksi maailman en-‐ simmäisiä ohjeista tehtyjä käännöksiä.</p>
</body></document>
