<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamen kieliteko –palkinnon perustelut</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>unknown</year><wordcount>333</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1415&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Saamen kieliteko </em><em type="bold">–palkinnon peruStelut </em></p>
<p>Saamen kieliteko -palkinnol a annetaan tunnustusta Suomen saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämisen hyväksi tehdystä ansiokkaasta työstä.</p>
<p>Saamen kielineuvosto on kokouksessaan 18.11.2010 päättänyt myöntää yksimielisesti vuoden 2010 saamen kieliteko -palkinnon Metsähal ituksel e seuraavin perustein:</p>
<p>Saamen kielten tulevaisuuden turvaamiseksi on tärkeää, että saamenkielisistä palveluista tehdään luonnol inen, näkyvä ja ki nteä osa viranomaistoimintaa, palveluita ja rekrytointia. Saamenkielen-taitoisten rekrytoinnil a - asettamal a saamen kielen taito viranhoidon edel ytykseksi tai ansioksi - voidaan parantaa luonteval a taval a omakielisiä palveluja. Metsähal ituksel a on käynnissä pitkäjänteinen prosessi saamenkielisten palvelujen kehittämiseksi.</p>
<p>Metsähal itus on toiminut esimerkil isesti saamelaiskulttuurin perinnetiedon säilymisen hyväksi saamenkielisten paikannimien keräämis- ja julkaisutoiminnal aan. Heidän julkaisemansa selvitys Itä-Inarin saamenkielisistä paikannimistä on erityisen tärkeä koltan- ja inarinsaamen kielten kulttuurisen luontoon li ttyvän tiedon säilymisel e.</p>
<p>Metsähal itus on ansiokkaasti toteuttanut saamen kielilain velvoitteita ja edistänyt saa-men kielen asemaa verkkoviestinnässään, asiakaspalvelussaan ja tiedotustoiminnassaan. Saamelaisten kannalta Metsähal ituksen lundui.fi-verkkopalvelu on erinomainen. Si tä on löydettävissä hyödyl istä tietoa Metsähal ituksen palveluista ja toiminnasta. Lisäksi si nä on erinäisiä tiedotteita sekä hoito- ja käyttösuunnitelmia kolmel a Suomessa puhuttaval a saamen kielel ä: pohjois-, koltan- ja inarinsaamen kielel ä. Vähemmistönä olevien saamen kielten huomioiminen Metsähal ituksen julkaisutoiminnassa on esimerkil istä.</p>
<p>Viranomaispalvelut on julkaistu kovin usein kirjal isina; Metsähal itus tarjoaa täl aisten asiakaspalveluiden lisäksi myös saamenkielistä palvelua. Se on palkannut ensimmäisenä viranomaisena Suomessa, saamelaiskäräjät mukaan lukien, saamenkielisen tiedottajan. Omakielisen tiedottajan palkkaaminen saamelaisten kotiseutualueel e on parantanut entisestään sen saamenkielisiä palveluja: Metsähal itus toimi täten esikuvana myös muil e viranomaistahoil e.</p>
<p>Metsähal itus on toiminut kaiken kaikkiaan esimerkil isesti saamen kielilain toteut-tamiseksi, ja saamelaiskäräjät toivoo, että palkinnon myötä Metsähal itus pyrki parantamaan entisestään erityi-sesti inarin- ja koltansaamenkielisiä palveluitaan tekemäl ä ni stä osan Metsähal ituksen luontaista toimintaa. Saamen kieliteko -palkinnon myötä Metsähallituksen vastuu saamenkielisten palvelujen edistämisestä kasvaa, ja soisimme sen tulevassa toiminnassaan jatkavan esimerkil istä toimintaansa saamenkielisten palvelujen edel een kehittämiseksi. Saamelaiskäräjät toivoo palkinnon kannustavan Metsähal itusta jatkamaan saamen kielen aseman edistämistä yhteiskunnassa ja kannustamaan osaltaan myös muita viranomaisia parantamaan omia saamenkielisiä palveluitaan.</p>
</body></document>
