<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sámi Grand Prix</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>451</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2284&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_grand_prix_tiedote_davvisamegillii1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Tiedote 17.1.2014 </em></p>
<p>Julkaisuvapaa heti</p>
<p><em type="bold">Sámi Grand Prix </em></p>
<p>Sámi Grand Prix on vuodesta 1990 lähtien järjestetty saamelainen laulu- ja joikukilpailu, johon osallistuu saamelaismusi kin taitajia ni n Norjasta, Ruotsista, Suomesta kuin Venäjältäkin. Kilpailu järjestetään Norjan Kautokeinossa pääsiäisen aikaan ja sen järjestelyistä vastaa Samisk musikfestival–järjestö. Sámi Grand Prix – kilpailussa on kaksi eri sarjaa; perinteisen säestyksettömän musi kin sarja sekä laulusarja.</p>
<p>Sami Grand Prix perinteisen säestyksettömän musi kin eli niin kutsutun joikuosion karsinnat järjestetään tänä vuonna Norjan lisäksi myös Suomessa, Ruotsissa ja Venäjällä. Jokaisesta maasta yksi joikaaja saa paikan Sámi Grand Prix- finaalissa, jonka lisäksi tuomaristo valitsee finaali n määräaikaan ilmoittautuneista 6 joikaajaa. Ilmoittautumisaika Sámi Grand Prix- kilpailuun päättyy 26.1.2014 klo. 23.59. Ilmoittautumisen yhteydessä kilpailija toimittaa juryl e näytteen kilpailukappaleestaan. Suomen osakilpailun voittaja lähettää kilpailukappaleensa osakilpailun jälkeen. Saamelaismusi kkikeskus avustaa osakilpailun voittajaa joikutal enteen äänittämisessä ja lähettämisessä sekä kaikissa kilpailuun li ttyvissä asioissa. Kilpailun finaali järjestetään Bakteharjissa</p>
<p>Kautokeinossa pääsiäislauantaina.</p>
<p><em type="bold">Sami Grand Prix joikuosion Suomen osakilpailun säännöt </em>o </p>
<p>Kilpailu järjestetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 6.2.2014 klo: 19.30 alkaen. o</p>
<p>Kilpailuun suositellaan ilmoittautumaan etukäteen, mutta kilpailuun voi myös ilmoittautua paikan päällä klo: 16.00 - 18.00 välisenä aikana. o</p>
<p>Kilpailijan tulee esittää karsinnassa 2 - 4 joikua o</p>
<p>Joikukilpailuun voi osal istua myös Inarinsaamelaisel a livđel ä sekä kolttasaamelaisel a leu´ddil a o</p>
<p>Kilpailuun osallistuminen edel yttää vähintään 16 vuoden ikää. o</p>
<p>Joikuosiossa ei käytetä instrumentteja o</p>
<p>Plagiaatteja ei hyväksytä o</p>
<p>Kilpailijan tai järjestäjän ei tarvitse ilmoittaa osakilpailussa esitettäviä joikuja etukäteen o</p>
<p>Tuomaristo koostuu kolmesta mutta vähintään kahdesta joiun asiantuntijasta, joista yksi toimii tuomariston puheenjohtajana o</p>
<p>Tuomaristo arvioi esi ntyjän sopivuutta osallistua Kautokeinossa järjestettävään Sami Grand Prixin joikufinaali n o</p>
<p>Voittajan lisäksi tuomaristo valitsee henkilöt 2. ja 3. sijalle o</p>
<p>Jos voittaja on estynyt osal istumasta Kautokeinossa järjestettävään joikufinaali n tai ei toimita joikunäytettä valitsijajuryl e ennakkoon, edustajaksi valitaan osakilpailussa toiseksi sijoittunut kilpailija o</p>
<p>Palkintona on paikka Sami Grand Prixin joikukilpailun finaalista sekä festivaalipassi Kautokeinon pääsiäisfestivaali n. o</p>
<p>Sámi Grand Prix korvaa osakilpailussa karsiutuneen finalistin matkustus -ja yöpymiskustannukset o</p>
<p>Tämän lisäksi voittaja kutsutaan esi ntymään elokuussa Inarissa järjestettävään Ijahis idja 2014- alkuperäiskansojen musi kkitapahtumaan</p>
<p><em type="bold">Sámi Grand Prix 2014 Säännöt </em>o </p>
<p>Ikäraja Sami Grand Prixin osallistumiseen on 16 vuotta o</p>
<p>Joikuosioissa ei käytetä instrumentteja o</p>
<p>Plagiaatteja ei hyväksytä o</p>
<p>Osal istumiskappaletta ei saa ol a julkaistu ennen o</p>
<p>Kaikki finaaliesitykset äänitestataan etukäteen sekä julkaistaan myöhemmin Sámi Grand Prix- levyllä o</p>
<p>Sami Grand Prixin joikufinaalin voittaja saa 20.000 NOK palkinnon. Tämän lisäksi Samisk musikkfestival kutsuu voittajan pitämään joikukonsertin Kautokeinossa seuraavan vuoden ki rastorstaina. Joikukonsertista saatava esi ntymispalkkio on 30.000 NOK. o</p>
<p>Sami Grand Prix:in joikufinaalin 2. sijan palkintona on 7500 NOK ja 3. sijal a 3000 NOK</p>
<p>Lisätiedot ja ilmoittautumiset Suomen osakilpailuun:</p>
<p>Anu Magga</p>
<p>Suunnittelija</p>
<p>Saamelaismusi kkikeskus anu.magga@samediggi.fi p. + 358 50 567 2204</p>
<p>Lisätietoja Sámi Grand Prix-kilpailusta: www.samieasterfestival.com</p>
</body></document>
