<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen saatavuuden turvaamiseksi 600 000 euroa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><wordcount>403</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=996&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="diedahus_2009.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>25.3.2009</p>
<p><em type="bold">SAAMENKIELISTEN SOSIAALI- JA TERVEYSPALVELUJEN SAATAVUUDEN TURVAAMISEKSI 600 000 EUROA - Saamelaiskäräjät ja saamelaisalueen kunnat ovat sopineet saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseksi osoitetun valtionavustuksen käytöstä vuonna 2009. </em>Saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteuttamiseksi on valtion talousarviossa ollut vuodesta 2002 lähtien erillinen valtionavustus. Valtionavustus maksetaan Saamelaiskäräjien kautta saamelaisten kotiseutualueen kunnille. Saamelaisalueen kuntien esittämä määrärahantarve saamenkielisiin sosiaali- ja terveyspalveluihin oli vuodelle 2009 yhteensä 1,5 miljoonaa euroa. <em type="bold">600 000 euron valtionavustus jakautui saamelaisalueen kuntien kesken seuraavasti: </em>Enontekiön kunnan saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen yhteensä 73 873,66 euroa: - Saamenkielisen päivähoidon turvaaminen Hetassa 21 798,66 € - Saamenkielinen kotiavustaja Veahkki I ostopalveluna 29 100 € - Saamenkielinen kehittäjä-sosiaalityöntekijä ajalla 1.1.-28.2.2009 4 800 € - Saamenkielinen kotiavustaja Veahkki II ostopalveluna 18 175 € </p>
<p>Inarin kunnan saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen yhteensä 278 181,58 euroa: - Inarin pohjoissaamenkielisen ryhmäperhepäiväkodin toiminnan turvaaminen 57 890,56 € - Ivalon pohjoissaamenkielisen ryhmäperhepäiväkodin toiminnan turvaaminen 43 796,02 € - Koltansaamenkielinen terveydenhoitaja/palveluneuvoja Sevettijärven alueelle 22 000 € - Koltansaamenkielinen kotipalvelutyöntekijä Sevettijärven alueelle 24 187,50 € - Pohjoissaamen/inarinsaamenkielinen/koltansaamenkielinen lähihoitaja, Männikön palvelukoti, osasto Mustikka 18 700 € - Koltansaamenkielinen kylätyöntekijä Sevettijärven alueelle 18 157,50 €</p>
<p>Pohjoissaamen/inarinsaamenkielinen/koltansaamenkielinen lähihoitaja Männikön palvelukoti, osasto Hilla-Puolukka 18 700 € - Ivalon koltansaamenkielinen kielipesä 74 750 €</p>
<p>Sodankylän kunnan saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen yhteensä 26 250 euroa: - Saamenkielinen lähihoitaja Sodankylän keskustan koti- ja laitoshoidossa oleville saamenkielisille vanhuksille sekä saamenkielisten terveyspalvelujen tarjoamiseksi Vuotson alueella 26 250 €</p>
<p>Utsjoen kunnan saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen yhteensä 221 694,76 euroa: - Saamenkielisen päivähoidon turvaaminen Utsjoen kirkonkylässä 51 455,52 € - Saamenkielinen perhetyö 30 000 € - Karasjoen kriisi- ja insestikeskuksen sopimuksen jatkaminen 3239,24 € - Auttaja-Aslak –toiminta, Utsjoki 32 500 € - Hoivatyöntekijä 34 500 € - Auttaja-Aslak –toiminta, Karigasniemi 32 500 € - Saamenkielinen toiminnanohjaaja 17 500 € - Saamenkielinen terveydenhoitaja 20 000 € </p>
<p><em type="bold">SAAMELAISTEN KIELI- JA KULTTUURIPESIEN TOIMINNAN RAHOITTAMISEEN 100 000 EUROA - Opetusministeriö on myöntänyt Saamelaiskäräjille 100 000 euroa vuodelle 2009 saamelaisten kieli- ja kulttuuripesätoimintaa varten. Hanke toteuttaa lapsi- ja nuorisopolitiikan kehittämisohjelman kohtaa 4.3 Lasten ja nuorten oikeus omaan kulttuuriin ja aktiiviseen kansalaisuuteen. </em>Saamelaiskäräjät ja saamelaisalueen kunnat hakivat 28.11.2008 opetusministeriöltä valtionavustusta Saamelaisten kieli- ja kulttuuripesätoimintaa varten vuosille 2009-2011 yhteensä 1,7 miljoonaa euroa. Hankkeen toteutusaikana on tavoitteena saada rahoitus saamelaisten kotiseutualueelle suunnitelluille kahdeksalle (8) saamelaisten kieli- ja kulttuuripesälle. Vuodelle 2009 myönnetyllä valtionavustuksella rahoitetaan Inarin kirkonkylässä toimivan inarinsaamenkielisen kielipesän toimintaa yhteensä 81 200 eurolla ja Vuotsossa sijaitsevan pohjoissaamenkielisen kielipesän toimintaa yhteensä 18 800 eurolla. Lisätietoja: Pia Ruotsala, sosiaali- ja terveyssihteeri, Saamelaiskäräjät, 040-7262688, pia.ruotsala@samediggi.fi </p>
</body></document>
