<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Ainutlaatuisella yhteistyöllä vaikutuksia Saamenmaalle  - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/09/30/ainutlaatuisella-yhteistyolla-vaikutuksia-saamenmaalle/</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="unique_collaboration_gives_impacts_to_sapmi.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="aidnalunddot_ovttasbargu_adda_oalgevaikkuhusaid_sapmai.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="o_dinakai_nallsem_ohttsaztuajast_vaaiktoozz_saa_mjannma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ainutlaatuisella yhteistyöllä vaikutuksia Saamenmaalle</p>
<p><em type="bold">Saamelaiskäräjät ja Saamelaisneuvosto ovat s  </em><em type="bold">aaneet arvokasta kokemusta yhteistyöstään Walt Disney Animation Studiosin kanssa.  </em> </p>
<p><span type="quote">“  Me olemme yksi kansa y  li valtio  ide  n rajojen  . Olemme kuitenkin harvemmin tehneet niin selkeää  ja  jokapäiväistä yhteistyötä saamelaisesta perspektiivistä kuin nyt tässä työssä  .  On ollut  innostavaa kohdata  tämä  kollektiivisiin  omistusoikeuksiin liittyvä  haaste yleisestä saamelaisesta näkökulmasta  ”</span>, sanovat Saamelaiskäräjien puheenjohtajat Tiina Sanila-Aikio (FI), Aili Keskitalo (NO), Per-Olof Nutti (SE) ja Saamelaisneuvoston puheenjohtaja Åsa Larsson-Blind.</p>
<p type="title">Saamelaiskulttuurin käsittely kunnioittavasti ja hyväksyttävästi</p>
<p>Saamelaiskäräjät ja Saamelaisneuvosto  tie  dottivat h  einäkuussa 2019  , että pohjoissaamenkielinen versio  Frozen 2 -elokuvasta  toteutetaan  saamen kansan ja Walt Disney Animation Studios  in  yhteistyön tuloksena.  Koska s  aamelaiskulttuuri on inspiroinut Frozen 2 -elokuvan tekijöitä, on  Saamelaiskäräjille ja Saamelaisneuvostolle ollut  tärkeää varmistaa, että  saamelaiskulttuuria käsitellään kunnioittavasti  ja  hyväksyttävästi  .</p>
<p>Tämän vuoksi perustettiin erillinen saamelainen asiantuntijaryhmä auttamaan elokuvantekijöitä navigoimaan saamelaisten kulttuurin, historian, oikeuksien ja yhteiskunnan osa-alueilla elokuvanteon aikana. Saamelaisen  asiantuntija  ryhmän nimeksi annettiin <span type="quote">“  Verddet  ”</span> (Väärtit).</p>
<p><span type="quote">“Olemme todella ylpeitä  Verddet  -ryhmästämme. Ryhmä on antanut ammatillista tietoa  an  ja ainutlaatuisia kokemuksiaan tähän työhön”</span>, toteavat puheenjohtajat.</p>
<p>Verddet  -ryhmään kuuluvat  Káren  Ánne  Buljo  , Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina  Hætta  , and  Ánne  Lájlá  Utsi  .</p>
<p type="title">Ainutlaatuisia mahdollisuuksia</p>
<p>Saamen kansan ja Walt Disney  Animation  Studiosin  välisellä sopimuksella on muitakin positiivisia tuloksia saamelaisyhteisölle, mukaan lukien ammatillisen tiedon  vaihto  ja osaamisen kehittäminen. Nämä hyödyttävät saamelaisyhteisöä.</p>
<p><span type="quote">“Meidän on pitänyt tunnistaa tässä prosessissa, mikä on arvokasta koko yhteisöllemme. Pidämme tärkeänä muun muassa saamelaisten kulttuurityöntekijöiden osaamisen kehittämiseen tähtääviä toimenpiteitä ja potentiaalisia yhteistyömahdollisuuksia koko Saamenmaalle. Odotamme innolla, että voimme jakaa tarkempia yksityiskohtia myöhemmin  asian tiimoilta  ”</span>, puheenjohtajat sanovat.</p>
<p>Liitteenä  allekirjoitettu sopimus ja  Ve  rddet-ryhmän jäsenten  henkilökuvat.</p>
<p>Mediakuvia löytyy  Flickr -tililtä:</p>
<p>https://www.flickr.com/photos/samediggi/</p>
<p><em type="italic">Kuvateksti  </em><em type="italic">1:  </em><em type="italic">Saamelaisdelegaatio tapasi  </em><em type="italic">Frozen 2 -e  </em><em type="italic">lokuvan tuottajan Peter Del Vechon ja hänen tiiminsä Walt Disney Animation Studio  </em><em type="italic">sta  </em><em type="italic">Del Vechon  </em><em type="italic">lehdistömatkan aikana Oslossa 22. ja 23.9.2019. Osapuolet kirjoittivat  </em><em type="italic">seremoniaalisen julkisen version sopimuksesta. Kuva:  </em><em type="italic">Lars Opstad / Sámidiggi &amp; Sámeráđđi.  </em></p>
</body></document>
