<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen päätösjuhla ja materiaalien julkistamistilaisuus Sajoksessa 20.11. - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/11/15/alle-kouluikaisten-lastenmateriaalihankkeen-paatosjuhla-ja-materiaalien-julkistamistilaisuus-sajoksessa-20-11/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vuollai_skuvlaahkasaccaid_manaidmaterialaproseavtta_loahppaavvudeapmi_ja_materialaid_almmustahttindilalasvuohta_sajosis_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="vuala_skovlaahasii_parnaimateriaalhaava_loppajuhle_ja_materiaalij_almostittemtilalasvuota_sajosist_20_11_.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="vualla_skooulakksai_paarnaimateriaalha_ngkkoozz_loppjuhll_da_materiaali_olmmeempodd_sajoozzast_20_11_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen päätösjuhla ja materiaalien julkistamistilaisuus Sajoksessa 20.11.</p>
<p>Saamelaiskäräjien kielitoimiston Alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen päätösjuhlaa ja tuotettujen materiaalien julkistamistilaisuutta vietetään Sajoksessa lasten oikeuksien päivänä 20.11. klo 9.00-12.00.</p>
<p>Tilaisuus aloitetaan auditoriossa puheilla, materiaalien esittelyllä ja tarve varhaislapsuuden aivojen stimulaatiolle ja lasten lauluesityksellä, jonka jälkeen Sajoksen aulassa on mahdollista tutustua materiaaleihin tarkemmin.</p>
<p>Hanke on alkanut vuoden alusta ja sen puitteissa on tuotettu kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, lautapeli ja irtokirjaimet inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielillä.</p>
<p>Saamelaiskäräjät toivottaa kaikki, mutta erityisesti materiaalien tekemiseen osallistuneet lapset, saamenkieliset alle kouluikäiset lapset ja esikoulun oppilaat, tervetulleiksi julkistamistilaisuuteen.</p>
<p>Tapahtuma on saamenkielinen.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja </em></p>
<p>Ma. kielipesäohjaaja Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</p>
<p>Saamelaiskäräjien alle kouluikäisten lastenmateriaalihanke on vuoden 2019 kestävä opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittama hanke, jossa tuotetaan Suomen saamen kielillä kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, irtonaiset saamen kielten kirjaimet ja poroaiheinen lautapeli.</p>
</body></document>
