<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Duodji-akatemian projektikoordinaattoriksi Ingá Påve Idivuoma - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/08/28/duodji-akatemian-projektikoordinaattoriksi-inga-pave-idivuoma/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="duodjeakademiija_koordinahtorin_inga_pave_idivuoma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Duodji-akatemian projektikoordinaattoriksi Ingá Påve Idivuoma</p>
<p>Lásse-Piera-Siivvar-Hartviga Iŋgá tai Ingá Påve Idivuoma on kotoisin Norjan Porsangerinvuonosta, mutta hän asuu ja on avioitunut Ruotsin puolen Karesuandoon, missä hänen perheensä kaksi lasta ja aviomiehensä asuvat. Idivuoma valmistui duodji -maisteriksi 2017 Sámi allaskuvlasta Kautokeinosta, missä hän on toiminut myös valmistumisen jälkeen projektipäällikkönä ja korkeakoululehtorina Sámi allaskuvla duodji -opetuksessa.</p>
<p>Idivuoma on nyt aloittanut projektikoordinaattorina Duodji-akatemian kehittämishankkeessa . Hanke toteutetaan Saamelaiskäräjien ja Enontekiön kunnan kanssa yhteistyössä. Työ alkoi 12.8. ja kestää 31.12.2019 saakka. Idivuoman toimipaikka on Karesuvannossa osoitteessa Ruotsintie 50, vanhalla tulliasemalla.</p>
<p>Duodji-akatemian perustamisen tarkoituksena on lisätä yhteisöllisyyttä sekä vahvistaa duodji-osaamista Enontekiöllä ja laajemmin saamelaisalueella.</p>
<p>– Olen erittäin iloinen aloittaessani Duodji-akatemian työn, sillä pääsen työskentelemään oman lempialani parissa, nimittäin duodjin ja sen edistämisen, sanoo Idivuoma.</p>
<p>Saamelaiskäräjät on saanut hankkeelle rahoitusta Tunturi-Lapin Leaderin kautta.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi puh. +358 40 620 6676</p>
</body></document>
