<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Duodjeakatemian ensimmäinen yleisötilaisuus järjestettiin Karesuvannossa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/10/01/duodjeakatemian-ensimmainen-yleisotilaisuus-jarjestettiin-karesuvannossa/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="duodjeakademiija_vuosttas_albmotdeaivvadeapmi_lagiduvvui_garasavvonis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Duodjeakatemian ensimmäinen yleisötilaisuus järjestettiin Karesuvannossa</p>
<p>Viime torstaina 26.9.2019 järjestettiin Duodjeakatemian (Saamenkäsityön akatemia) ensimmäinen yleisötilaisuus Karesuvannossa. Yleisötilaisuuden tavoitteena oli kertoa paikallisille ihmisille Duodjeakatemiasta ja keskustella duodjin/saamenkäsityön, kehittämisen tarpeista. Duodjeakatemian toiminnasta kertoivat Saamelaiskäräjien toinen varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja Duodjeakademian koordinoija Inga Påve Idivuoma.</p>
<p>Keskusteluissa tuli esille paljon ajatuksia ja toiveita siitä, miten saamenkäsityön asemaa voi vahvistaa Karesuvannon alueella. Toiveina oli mm. että Duodjeakatemia järjestäisi käsityöiltoja, että käsityöntekijät pääsisivät kohtaamaan. Keskustelun aikana tuli myös esille toive Karesuvannon alueella olevasta toimintatalosta, missä löytyisivät tarvittavat koneet ja työvälineet, joita käsityöntekijät voisivat hyödyntää. Duodjeakateamian puolesta koottiin yleisötilaisuuden ajatukset ja ideat yhteen, ja niitä tullaan käyttämään Duodjeakatemia-projektin sisällön ja toiminnan suunnittelussa.</p>
<p>Duodjeakatemian suunnitelmissa on järjestää seuraava yleisötapahtuma Hetassa, marraskuun 8. päivä. Lisätietoja Hetan yleisötapahtumasta pikimmiten.</p>
<p>Saamelaiskäräjät on saanut hankkeelle rahoitusta Tunturi-Lapin Leaderin kautta.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi puh. +358 40 620 6676</p>
</body></document>
