<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Elämän värit esillä Inarissa 22.2.-31.5.2022                                  - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>243</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/02/23/elaman-varit-esilla-inarissa-22-2-31-5-2022/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="eallima_ivnnit_oaidninlahkai_anaris_22_2_-31_5_2022_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Elämän värit esillä Inarissa 22.2.-31.5.2022</p>
<p><em type="italic">Saamelainen lastenkulttuurikeskus MÁNNU tuo esille tavallisten saamelaisten taide- ja käsityötaitoa lastenkulttuurikeskus toiminnassa. Tällä kertaa saamelainen Birit-Anni Paadar Elämän värit -taidenäyttely avataan 22.2. Sajoksessa, Inarissa. Elämän värit on kokoelma 83-vuotiaan muistoista ja tapahtumista ja maisemista. </em></p>
<p>Birit-Anni Paadar on syntynyt vuonna 1939 Gánddaš Márjan ja Juho Sammol Paadarin perheeseen. Yhteensä perheeseen syntyi kuusi lasta. Hän on 83 -vuotias. Paadar on kotoisi Lusmaniemestä Inarista, mutta elämän polut kuten isän menehtyminen sodassa 1945 ja sen seurauksena pärjääminen loi uusia haasteita. Paadar joutui muiden hoitoon, kouluun Riutulaan, evakko-matkalle Ylivieskaan, piikomaan saamenlaisiin taloihin kuten Lismaan, Menesjärvelle, Lemmenjoelle, Tenolle ja Karigasniemelle. Aikuisiällä hän muutti avioliitossaan Kelontekemään, Ruotson Boråsiin ja Haaparantaan ja sen jälkeen pysähtyi Kittilään lähelle lapsiaan.</p>
<p>Näyttelyssä on yhteensä 18 erikokoista öljyväri-maalausta. Kuvat ovat puhtailla ja kirkkailla väreilla maalattuja. Kuvista voi nähdä saamelaisen tavan kuvata ympäristöä ja töitä tarkasti kun sitö on seurattu lapsuudesta aikuisuuteen asti. Kuvissa on Birit-Annin asumapaikkoja, saamelaisia perinteisiä töitä ja luonnon erityisiä piirteitä.</p>
<p>Paadar on saanut taide-koulutusta Haaparannassa, Ruotsissa. Hänen maalauksensa ovat olleet esillä aikaisemmin Kolarissa ja Sodankylässä. Näyttelyyn on liitetty video-tallenne, jossa Birit-Anni laulaa ja kertoo omasta syntymästään. Näyttely on Sajoksessa esillä toukokuun loppuun saakka. Koronan takia avajaisia ei järjestetä vaikka saamelaisyhteisö mielellään jo kokoontuisi erilaisiin kulttuuri-tapahtumiin. Paadar iloitsee, että hänen maalauksensa tulevat Sajokseen esille, erityisesti sen takia kun hän on itse Inarista kotoisin. Mánnun toiminnanohjaaja Magga-Vars aikoo käyttää näyttelyä kulttuurikasvatuksen osiona ja suunnitella työpajoja, jossa kuvat ovat yhtenä osana pajan sisältöä.</p>
<p type="title">Lisätietoja</p>
<p>puh. 040-7325503 MÁNNU Saamelainen lastenkulttuurikeskus SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
</body></document>
