<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Giellagáldu-projektin päätösseminaari Inarissa 4.4.2018 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>225</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/23/giellagaldu-projektin-paatosseminaari-inarissa-4-4-2018/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="giellagaldu-proseavtta_loahppaseminara_anaris_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kielakaldee_giellagaldu_-proojekt_loppaseminaar_anarist_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kiollka_lddi-projee_kt_kiorgtemseminaar_aanrest_4_4_2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Giellagáldu-projektin päätösseminaari Inarissa 4.4.2018</p>
<p>23.2.2018</p>
<p>Tervetuloa Giellagáldu-projektin päätösseminaariin, joka järjestetään Inarissa saamelaiskultturikeskus Sajoksessa 4.4.2018 klo 10.00–15.30. Seminaarissa Sámi Giellagáldun työntekijät kertovat työstään ja Giellagáldu-projektin tuloksista ja myös saamen kielten terminologia- ja normitustarpeista. Projektissa on viisi saamen kieltä: koltansaame, inarinsaame, pohjoissaame, luulajansaame ja eteläsaame.</p>
<p>Tilaisuus on kaikille avoin ja sitä voi seurata internetin välityksellä osoitteessa http://sogku.fi/live/</p>
<p>Osallistujat maksavat itse matka-, yöpymis- ja ruokailukulut.</p>
<p>Tilaisuus tulkataan saamenkielille ja saamenkielistä suomeksi ja ruotsiksi. Internetissä lähetettävää lähetystä ei tulkata.</p>
<p>Tervetuloa!</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja antaa: </em></p>
<p>Marko Marjomaa Giellagáldun projektipäällikkö marko.marjomaa(at)samediggi.fi</p>
<p>tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</p>
<p type="title">Ohjelma</p>
<p><em type="bold">Solju </em><em type="bold">– </em><em type="bold">Sajos </em><em type="bold">, Inari 4.4.2018 </em> </p>
<p>9.30 Kahvi</p>
<p>10.00 Tervetuloa Marko Marjomaa, (Projektipäällikkö, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>10.15 Aila Duo (Musiikki esitys)</p>
<p>10.30 Aloitussanat Tiina Sanila-Aikio, Skype (Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Suomi)</p>
<p>10.45 Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston tervehdys, Aili Keskitalo (Saamelaiskäräjien puheenjohtaja, Norja)</p>
<p>11.00 Koltansaamen kielityön tulokset ja tulevaisuus: Terhi Harju (Koltansaamen kielityöntekijä, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>11.30 Sanasto- vai käännösongelma: Käytännölliset kielineuvonnan rajat: Neeta Jääskö (Inarinsaamen kielityöntekijä, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>12.00 Lounas</p>
<p>13.00 Kultakielemme etenee riekon askelin: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga ja John E Utsi (Pohjoissaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>13.30 Luulajansaamen kielitilanne: Gun Aira ja Svenn-Egil Duolljá (Luulajansaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>14.00 Eteläsaamen kielitilanne: Siri Kappfjell Päiviö ja Per-Martin Israelsson (Eteläsaamen kielityöntekijät, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>14.30 Tiedottaminen monikielisessä projektissa: Mika Saijets (Hallintotyöntekijä, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.00 Giellagáldu-hanke ja sen tavoitteiden toteutuminen: Marko Marjomaa (Projektipäällikkö, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.30 Päätös (Kahvi)</p>
</body></document>
