<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Ilmastonmuutokseen otettiin kantaa - tulevaisuus lasten silmin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>369</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/11/18/ilmastonmuutokseen-otettiin-kantaa-tulevaisuus-lasten-silmin/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dalkadatrievdadeapmai_valdojuvvui_beali_-_boahtteaigi_manaid_calmmiiguin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ilmastonmuutokseen otettiin kantaa – tulevaisuus lasten silmin</p>
<p>18.11.2020 /</p>
<p>On marraskuun 18. päivä, lunta ei ole maassa, vaikka tähän aikaan pitäisi olla jo oikea talvi saamelaisten kotiseutualueella. Mutta toisin kävi, vettä sataa ja lunta ei näy enää maassa. Kasvaakohan täällä joskus palmuja? Onko metsäpalot arkipäivää? Roskia löytyy luonnosta, vesistä ja junat ajelevat myös pohjoisessa. Maapallo on kuin ihminen, jolla on tunteet pinnassa. Ilmaston muutoksen myötä ilmatkin muuttuvat ja sekoittavat elämää pyörremyrskyn lailla. Tällaisiakin ajatuksia saamelaisen lastenkulttuurikeskus Mánnun kilpailun kuvat kertovat katsojalle.</p>
<p>Kaiken kaikkiaan kilpailuun osallistui 80 kuvaa. Muutamassa kuvassa oli useampi henkilö mukana ja ryhmä oli ilmoitettu tekijäksi. Kuvia tuli Inarista, Ivalosta, Karesuvannosta, Helsingistä, Hetasta, Vuotsosta ja Sevettijärveltä.</p>
<p>16-18-vuotiailta nuorilta ei tullut yhtään kuvaa kilpailuun, mutta yllätyksenä oli kuitenkin, että yksi 6-vuotias osallistui kilpailuun omalla työllään.</p>
<p>Myöhemmin tuomaristo arvioi kuvat ja palkitsee jokaisesta ryhmästä yhden. Tuomaristoon kuuluvat: elokuva -ohjaaja <em type="italic">Sunna Nousuniemi </em>, poromies <em type="italic">Jussa Seurujärvi </em>ja Waswanipin Cree First Nationin jäsen <em type="italic">Mandy Gull </em>. Kilapilun tulokset ilmoitetaan 30.11.2020. </p>
<p>Lasten oikeuksien päivä on liputuspäivä 20.11. perjantaina. Tänä vuonna lasten oikeuksien päivän teemana on <em type="italic">tulevaisuus </em>. Näyttely julkaistaan saamelaiskäräjien netti- sivuilla ja Mánnun fb-sivulla. Tervetuloa tutustumaan lasten ja nuorten kuviin ilmastonmuutoksesta. </p>
<p>– joka on jo täällä.</p>
<p>Lapset ja nuoret ovat oman tulevaisuutensa rakentajia.</p>
<p>He kantavat huolta <em type="italic">tulevaisuudesta. </em></p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>petra.magga(at)samediggi.fi</p>
<p>Kilpailun tuomarit ovat Jussa Seurujärvi, Sunna Nousuniemi ja Mandy Gull.</p>
<p><em type="italic">Jussa Seurujärvi </em>on nuori poromies, joka haluaa jatkaa porotöiden parissa ja näin jatkaa myös suvun perinteitä. Nuoresta iästä huolimatta Seurujärvi on päässyt jo kokemaan luonnon monet puolet. Vaikka ilmastonmuutokseen täytyy sopeutua, hän on toiveikas. </p>
<p><em type="italic">Sunna Nousuniemi </em>on nuori taiteilija elokuvan alalta. Nousuniemi on lahjakas kuvataiteellisesti ja osaa ottaa monipuolisesti kantaa kuvallisen ilmaisun kautta. Hän on tämän päivän saamelainen tarinankertoja, joka uskaltaa tuoda esiin myös elämän vaikeita puolia. Nuorelle saamelaiselle taiteilijalle on luonnollista toimia yhteistyössä muiden alkuperäiskansojen kanssa.Hän on työskennellyt alkuperäiskansojen elokuvafestivaalin Skábmagovat-tapahtuman tuottamisessa. </p>
<p><em type="italic">Mand </em><em type="italic">y Gull </em>on alkuperäiskansa-politiikassa mukana. Hän on Waswanipin Cree First Nationin istuva jäsen ja toinen naispuolien johtaja. Valittuna virkamiehenä hän on edustanut yhteisöään taloudellisen kehityksen, ympäristönsuojelun ja Cree-elämäntavan suojelussa. Hän on alkuperäiskansan aktiiviinen jäsen ja omalla ajallaan tekee perinteisiä käsitöitä. Gullin edustama yhteisö on sitoutunut hankkimaan suojatoimenpiteitä uhanalaisen karibun asuinalueelle, taistelussa ilmastonmuutosta vastaan. </p>
<p type="title">Share this entry</p>
<list><p type="listitem">Share on Facebook</p>
<p type="listitem">Share on Twitter</p>
<p type="listitem">Share on WhatsApp</p>
<p type="listitem">Share by Mail</p>
</list></body></document>
