<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Ilmoittautuminen auktorisoidun kääntäjän tutkintoon on alkanut - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>135</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/08/01/ilmoittautuminen-auktorisoidun-kaantajan-tutkintoon-on-alkanut/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="almmuheapmi_auktoriserejuvvon_jorgaleaddji_dutkosii_lea_algan.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="almottattam_auktoristum_jurgaleijee_totkosan_lii_algam.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="i_lmmtoottmos_auktorisosttum_jaarglo_tti_tu_tkko_sse_lij_alggam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Ilmoittautuminen auktorisoidun kääntäjän tutkintoon on alkanut</p>
<p>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään 16.11.2019. Ilmoittautuminen tutkintoon alkaa 1.8. ja päättyy 31.8.2019 klo 16.15. Ilmoittautua voit tämän linkin kautta 1.8. alkaen: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</p>
<p>Tutkinnon käännöstehtävien lähdekielet ovat kotimaiset kielet (suomi, ruotsi ja inarin-, koltan-, tai pohjoissaame) ja vieraat kielet. Käännöstehtävien kohdekielet määräytyvät 31.8.2019 mennessä saapuneiden ilmoittautumisten pohjalta.</p>
<p>Tutkintotilaisuudet voidaan järjestää Helsingissä, Inarissa, Joensuussa, Oulussa, Tampereella ja Turussa, mikäli kyseisille paikkakunnille ilmoittautuu vähintään viisi tutkinnon suorittajaa.</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjät kannustaa kääntäjiä suorittamaan auktorisoidun kääntäjien tutkinnon! Pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä on vain muutamia auktorisoituja kääntäjiä. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa myös mahdollisuudesta järjestää valmennuspäivä auktorisoidun kääntäjän tutkintoon valmistautumista varten, jos kiinnostusta siihen löytyy. Auktorisoidun kääntäjän tutkinto voi olla haastava suorittaa ilman valmistautumista.</p>
<p>Opetushallitus vastaa auktorisoidun kääntäjän tutkinnon järjestämisestä.</p>
<p><em type="italic">Ilmoittautuminen valmennukseen ja lisätietoja: </em></p>
<p><em type="italic">Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikiolta: </em></p>
<p>anne-kirste.aikio@samediggi.fi</p>
<p>Puh +358 40 707 5624 / 010 839 3124</p>
</body></document>
