<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - ”Gurut guvlui Heahtás”/”Vasemmalle Hetasta” -näytelmä lauantaina 18.10 Sajokseen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>184</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=878&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=878_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><span type="quote">”Gurut guvlui Heahtás”</span>/<span type="quote">”Vasemmalle Hetasta”</span> -näytelmä lauantaina 18.10 Sajokseen</p>
<p>Beaivváš Sámi Našunálateáhterin näytelmä <span type="quote">"Gurut guvlui Heahtás”/”Vasemmalle Hetasta"</span> esitetään Sajoksessa lauantaina 18.10 kello 17.00. Näytelmän pituus on n. 75 minuuttia ja se on teksitetty saameksi, suomeksi ja norjaksi.</p>
<p><em type="bold"> </em></p>
<p>Ánne ja Piera sekä kaksi Pieran ystävää lähtevät automatkalle Tanasta Osloon. Keli on liukas. Enontekiön Hetassa porukka kääntyy väärään suuntaan, ja hieman myöhemmin auto luisuu penkkaan keskellä erämaata. Sillä aikaa kun autoa huolletaan, nuoret yöpyvät erään vanhan pariskunnan, Elle-Sinan ja Jorman luona. Kun taustalta nousee esiin jo miltei unohtunut, pois pyyhitty tapahuma, heidän elämänsä ei ole enää entisensä. Kyseessä on vasta kirjoitettu tyylikäs ja hauska näytelmä, jossa käsitellään saamelaisten, norjalaisten ja suomalaisten välejä tuoreella, kummastuttavalla tavalla.</p>
<p>Käsikirjoitus:   Siri Broch Johansen</p>
<p>Ohjaus: Mette Brantzeg Lava- ja vaatesuunnittelu: Erik Annar Evensen Valo: Morten Reinan Näyttelijät: Áilloš, Anitta Suikkari, Niillas Holmberg, Ingá Márjá Sarre, Ánte Siri, Espen Østman</p>
<p>Lipun hinta on 20 € aikuiselta ja 10 € opiskelijoilta, eläkeläisiltä ja alle 16- vuotiailta. Näytelmä ei sovellu alle 13- vuotiaille.</p>
<p>Lippuja voi nyt ostaa Sajoksen infosta joko pankkikortilla tai käteisellä! Info avoinna viikolla klo 9.00-17.00.</p>
<p>Liput myös Lipputoimiston verkkokaupasta.</p>
<p>Tapahtuma myös  facebookissa!</p>
</body></document>
