<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaisparlamentaarikot kokoontuvat Kirkkoniemessä</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=523&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=523_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=523_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=523_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Saamelaisparlamentaarikot kokoontuvat Kirkkoniemessä</p>
<p>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto järjestää kolmannen saamelaisparlamentaarikkojen konferenssin. Tällä kertaa se pidetään Kirkkoniemessä 10. marraskuuta 2011. Konferenssin teemoina ovat perinteinen tieto ja arktisiin asiat. Lisäksi tarkastellaan pohjoismaista saamelaissopimusta ja arvioidaan edellisen parlamentaarikkojen konferenssin tuloksia. Konferenssi kokoaa yhteen saamelaiskäräjien kansan valitsemat jäsenet. Konferenssin päätteeksi tehdään loppulauselma.</p>
<p>Kuva: Saamelaisparlamentaarikot Rovaniemellä 2008</p>
<p>Konferenssi pidetään Kirkkoniemen Thon hotellissa. Konferenssi alkaa marraskuun 10. päivänä klo 9.00 ja päättyy klo 18.00. Konferenssi-illallinen alkaa klo 19.00. Perjantaina 11. päivänä lähdetään kotimatkalle. Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston yhteinen hallitus vastaa konferenssin valmistelemisesta ja järjestämisestä.</p>
<p>Ensimmäinen saamelaisparlamentaarikkojen kokous järjestettiin Ruotsin Jokkmokissa 24. helmikuuta vuonna 2005. Jokkmokissa päätettiin, että saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään kolmen vuoden välein. Toinen saamelaisparlamentaarikkojen kokous järjestettiin Rovaniemellä lokakuun 29. päivänä vuonna 2008.</p>
<p>Jokkmokin julkilausuma 2005 löytyy täältä .</p>
<p>Rovaniemen loppulausuma 2008 löytyy täältä .</p>
<p><em type="italic">Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston täysistunto 9. marraskuuta </em></p>
<p>Kirkkoniemessä järjestetään myös Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston (SPN) täysistunto. Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on Pohjoismaiden saamelaiskäräjien yhteistyöelin. Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokoukseen kutsusta huolehtii Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston yleinen hallitus ja kutsu esityslistoineen lähetetään vähintään 2 viikkoa ennen kokousta. Kutsussa tulee esittää millaisia asioita esitetään kokouksessa käsiteltävän.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja Suomen puolella </em></p>
<p>politiikka-asiat: klemetti.nakkalajarvi(at)samediggi.fi</p>
<p>käytännön järjestelyt: siiri.jomppanen(at)samediggi.fi ja outi.paadar(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
