<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Haettavana kaksi päätoimista ja vakinaista kielenkääntäjän virkaa</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>128</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=479&amp;lang=finnish.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=479_lang=davvi.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Haettavana kaksi päätoimista ja vakinaista kielenkääntäjän virkaa</p>
    <p>Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi kaksi (2) päätoimista ja vakinaista kielenkääntäjän virkaa. Saamelaiskäräjien yhteydessä toimii saamen kielen toimisto, joka on perustettu vuonna 1992 saamen kielilain toteuttamista varten. Kielitoimiston keskeisenä tehtävänä on antaa saamen kielilaissa tarkoitettuja käännöksiä eri viranomaisille ja laitoksille. Kielitoimiston päätoimipaikka on saamelaiskäräjien sihteeristössä Inarissa ja sen lisäksi sillä on sivutoimipiste Utsjoella.</p>
    <p>Kielenkääntäjien toimipaikka on kielitoimiston sivutoimipisteessä Utsjoella ja virat on perustettu pohjoissaamen käännöstehtäviä varten. Virkojen kelpoisuusvaatimukset ovat saamelaiskäräjistä annetun asetuksen 5 §:n (1727/1995) mukaiset. Virantäytössä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2 347,01 euroa/kk). Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 3+.6.2011 klo 16.00 mennessä osoitteella Angelintie 696, 99870 Inari. Lisätietoja viroista antaa saamen kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen puh. 050-4939 018. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</p>
  </body>
</document>
