<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Kieli- ja käännöspalvelut</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>372</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=492&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=492_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kieli- ja käännöspalvelut</p>
<p><em type="italic">Sanastot </em></p>
<p>Lakisanasto (suomi-saame) . Pohjoissaamen kieli. Sámediggi Saamelaiskäräjät 2005. Sanastossa hakusanat ovat suomen kielellä ja vastineet pohjoissaamen, ruotsin ja norjan kielillä. Huom! Tarkistamaton sanasto.</p>
<p>Eduskuntasanasto (suomi-pohjoissaame) 2008. Valtioneuvosto. (avautuu uuteen ikkunaan) </p>
<p>Valter valtioneuvoston termipankki . Valtioneuvosto. (avautuu uuteen ikkunaan) </p>
<p>Sámi Giellagáldu (Saamen Kielikaltio) Uusia termejä ja normeja</p>
<p>Sátni – báhko – baakoe Saamenkielten sanakirja ja termipankki. Norjan saamelaiskäräjät. (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>ÁLGU – Saamelaiskielten etymologinen tietokanta , Kotimaisten kielten tutkimuskeskus (Kotus) (avautuu uuteen ikkunaan) </p>
<p>Maiden nimet seitsemällä kielellä mm. pohjoissaamen kielellä, Kotimaisten kielten tutkimuskeskus (Kotus) (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Sähköinen kielitoimiston sanakirja. Oikeinkirjoituksen lisäksi sanakirja kertoo mm. suomen kielen sanojen nykymerkitykset ja käyttöyhteydet. Kotimaisten kielten tutkimuskeskus (Kotus) (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Tepa-termipankki Sanastokeskus TSK:n sanasto (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p><em type="italic">Kääntäjät ja tulkit </em></p>
<p>Saamen kielen toimiston lista freelancer kääntäjistä ja tulkeista</p>
<p>Saamen kielen toimiston palvelumaksut käännöspalveluista</p>
<p>Suomen kääntäjien ja tulkkien liitto SKTL. Sisältää hakupalvelun. (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Auktorisoidut kielenkääntäjät . Opetushallitus (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Suomen tulkkaus. Kokokousmatkaajan käsikirja Eurooppaan . Euroopan komission tulkkauksen pääosaston suomenkielinen tulkkausyksikkö. (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Kartat </em></p>
<p>Maanmittaustoimiston karttapalvelu . Paikannimet myös pohjois-,inarin- ja koltansaamen kielellä. (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p><em type="italic">Kielenhuolto ja saamen kieliteknologia </em></p>
<p>Divvun.no Saamen kielen oikolukutyökalut (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Saamen kieliteknologian keskus - Giellatekno . Sisältää mm. pohjois-, inarin- ja koltansaamen. Kielioppi- ja analyysityökalut sekä kielioppiohjelmat, sanakirjat ja käännöstyökalut. (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p><em type="italic">Mallit ja tervehdykset </em></p>
<p>Hyvää ystävänpäivää tervehdys 14.2. pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä</p>
<p>Sähköpostin ulkona-tila viestin mallilausekkeet mm. pohjois-, inarin- ja koltansaameksi</p>
<p>Saamelaisten kansallispäivän tervehdys 6.2. pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä</p>
<p>Hyvää juhannusta ja hyvää kesää pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä</p>
<p>Joulunajan tervehdyksiä usealla eri kielellä , (Valtioneuvoston kielipalvelun sivu) myös pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Tervehdykset 26. syyskuuta Euroopan kielten päivänä mm. pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä</p>
<p><em type="italic">Opetus ja tutkinnot </em></p>
<p>Auktorisoidun kielenkääntäjän tutkinto . Opetushallitus (avautuu uuteen ikkunaan)</p>
<p>Giellagas-instituutti Oulun yliopisto. Pääaineina saamen kieli ja saamelainen kulttuuri. Sivuaineopintoja mm. saamen kieli vieraana kielenä, saamen kielen tulkkaus ja inarinsaame.</p>
<p>Saamentutkimus (HuK), Suomalais-ugrilainen kielentutkimus, Helsingin yliopisto Saamen erikoistumislinja (FM)</p>
<p>Saamen kielen opinnot, Kasvatustieteiden tiedekunta, Lapin yliopisto Saamen kieltä sivuaineopintoina perusopinnot (25 op)</p>
<p>DAVVI Monitieteinen yliopistollinen koulutushanke 2010-2013. Lapin yliopisto järjestää DAVVI opinnot (190 op) yhdessä Saamelaisalueen koulutuskeskuksen kanssa.</p>
<p>Saamelaisalueen koulutuskeskus . Ammatillinen oppilaitos, jossa voi opiskella pohjois-, inarin- ja koltansaamea. Tehtävänä palvella saamelaisaluetta ja sen elinkeinoelämää.</p>
</body></document>
