<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluhankkeen päätösseminaari Inarissa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>151</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=735&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluhankkeen päätösseminaari Inarissa</p>
<p>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne – hankkeen tuotosten esittely ja päätösseminaari järjestetään Inarissa 20. syyskuuta. Seminaari on kaikille avoin.</p>
<p>Seminaarissa puheenvuoron esittävät mm. saamelaiskäräjien edustaja, europarlamentaarikko Sirpa Pietikäinen Euroopan parlamentista, apulaisosastopäällikkö Olli Kerola Sosiaali- ja terveysministeriöstä, ohjelmapäällikkö Leena Meriläinen Pohjois-Suomen Kaste-hankkeesta, rehtori Liisa Holmberg Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta, sosiaalineuvos, toiminnanjohtaja Ristenrauna Magga Sámi Soster ry:stä ja avopalvelun johtaja Mirja Laiti Inarin kunnasta.</p>
<p>Ohjelma</p>
<p>SaKaste on Pohjois-Suomen monialaiset sosiaali- ja terveyspalvelut – kehittämisrakenne ja toimintamallien juurruttaminen Pohjoisen alueen Kaste – PaKaste II – hankkeen osahanke. Hankkeessa kehitettiin ja juurrutettiin sosiaali- ja terveydenhuollon yhteisiä toimintamalleja, joiden sisältönä olivat saamelainen vanhus- ja varhaiskasvatustyö. Kehittäjäasiantuntijatiimien työskentelyn tuotoksina tehtiin Saamelaisen vanhustyön työkalupakki, www.kuati.fi - saamenkielisen varhaiskasvatushenkilöstön materiaalipankkisivusto ja Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas. Näihin hankkeen tuotoksiin voi tutustua paikanpäällä posterinäyttelyn ja multimediaesitysten muodossa.</p>
<p>Tervetuloa!</p>
<p>Lisätietoja:</p>
<p>Irmeli Moilanen</p>
<p>Pia Ruotsala</p>
<p>projektikoordinaattori</p>
<p>sosiaali- ja terveyssihteeri</p>
<p>SaKaste-hanke</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
<p>050-569 1255</p>
<p>040-726 2688</p>
<p>irmeli.moilanen(at)samediggi.fi</p>
<p>pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
