<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Vuosi 2012</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>489</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=548&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=anaras.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vuosi 2012</p>
<p>Valokuvia Sajoksen tapahtumista vuonna 2012. Uusin kuva ylimpänä.</p>
<p>Sajoksen 1. Klubi-ilta 14.12.2012. Kuvassa Niillas Holmberg ja Ailu Valle.</p>
<p>Inarilaiset Tiernatytöt Sajoksen pikkujouluohjeman esittäjinä. 14.12.2012</p>
<p>Sajoksen klubi-illan esiintyjinä Heli Huovinen ja Heikki Nikula. 14.12.2012.</p>
<p>Lapin kamariorkesterin <span type="quote">"Musikaalisävelmiä"</span> konsertti Sajoksessa 26.11.2012.</p>
<p>Harrastajateatteri Ivaloiset ja <span type="quote">"Tukkijoella"</span>-näytelmä Sajoksessa 24.10.2012</p>
<p>Tanssimatsi-balettiesitys. Kansallisbaletti 28.8.2012.</p>
<p>Ijahis Idja 2012 -musiikkifestivaalin valokuvat löytyvät Ijahis Idjan -kotisivuilta.</p>
<p>Pohjois-Lapin kameraseura ry:n valokuvanäyttelyn kesäkisan (kiinnostavin kuva) voittajakuva. Voittokuvan ottaja Ulla Isotalo, Inarista. Kuva on otettu Ukonkiveltä helmikuussa 2012. Valokuvanäyttely oli Sajoksen kokousaulassa 1.7.-15.8.2012.</p>
<p>Laulava kirjasto - saamenkielisten laulujen yhteislaulutilaisuus Sajoksen aulassa Inariviikkojen aikana 27.7.2012.</p>
<p>Laulava kirjasto -yhteislaulutilaisuudessa laulettiin saamenkielisiä lauluja ja joikuja. Laulattajina Anneli Aikio ja Tuija Guttorm sekä Heli Aikio ja säestäjänä oli Unna-Maari Pulska. 27.7.2012.</p>
<p>Laulava kirjasto -yhteislaulutilaisuuden laulattajana Anneli Aikio Saamelaiskirjastosta. 27.7.2012.</p>
<p>Sajoksen aula soveltuu hyvin yhteislaulutilaisuuksiin ja pieniin konsertteihin. 27.7.2012.</p>
<p><span type="quote">"Allsamiske mötet"</span> -kokous Sajoksessa 27.-28.6.2012. Kokouksen kahvitauko.</p>
<p><span type="quote">"Allsamiske mötet"</span> 27.-28.6.12.</p>
<p>Lisää kuvia <span type="quote">"Allsamiske mötet"</span> -kokouksesta 27.6.12.</p>
<p>Koltansaamen kielen ja kulttuurin seminaari 14.6.2012. Kuva: Katharine Bartsch.</p>
<p>Koltansaamen kielen ja kulttuurin seminaari 14.6.2012.</p>
<p>Lapin yliopiston kansainvälinen kesäkoulu Sajoksessa 6.6.2012. Aiheena Kulttuuripuisto. Kuva: Sanna Konola/Lapin yliopisto</p>
<p>Saamelaisalueen koulutuskeskuksen (SAKK) kevätjuhla ja päättäjäiset 1.6.2012 Sajoksen Dolla-salissa.</p>
<p>SAKKin rehtorin, Liisa Holmbergin juhlapuhe koulun päättäjäisissä 1.6.2012.</p>
<p>SAKKin medialinjan opettaja Erkki Feodoroff koulun päättäjäisten äänitarkkaajana. 1.6.2012.</p>
<p>SAKKin päättäjäiset Sajoksessa 1.6.2012.</p>
<p>Lähiruokaa porosta -tapahtuma Inarin Poroviikolla Sajoksen Dolla-salissa 5.4.2012.</p>
<p>Lavalla paikallinen perinneruokien taitaja Aune Portti, julkkiskokit Markus Maulavirta ja Valentine Warner sekä</p>
<p>tilaisuuden juontaja Heikki Nikula. Tilaisuuden avustajina toimivat SAKKin kokkiopiskelijat.</p>
<p>Lähiruokaa porosta -tapahtuman inarilainen perinneruokien taitaja Aune Portti, suomalainen julkkiskokki Markus Maulavirta ja englantilainen julkkiskokki Valentine Warner sekä Heikki Nikula Hotelli Kultahovista.5.4.2012.</p>
<p>Lähiruokaa porosta -tapahtuman esiintyjä, inarilainen Aune Portti valmisti tapahtumassa kumpuksia. 5.4.2012.</p>
<p>Pohjoista muotoilua -käsityömessut pidettiin Sajoksessa 4.-5.4.12</p>
<p>Sajoksen avajaisiin liittyvä Kansanjuhla/Avoimet ovet 4.4.2012</p>
<p>Kansanjuhlan/Avointen ovien päivän tapahtumavastaavana toimi Saamelaiskäräjien Siiri Jomppanen (vas.).</p>
<p>Oikealla Saamelaiskäräjien Anni Näkkäläjärven upea puku. 4.4.2012.</p>
<p>Sajoksen pääsalissa vietettiin Saamelaiskäräjien avajaisia ja Sajoksen vihkiäisiä 3.4.12. Kulttuuri-illassa Irene Länsman ja Anna Näkkäläjärvi-Länsman esittivät teatteriesityksen.</p>
<p>Tasavallan Presidentti Niinistö ja Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Näkkäläjärvi kättelevät Saamelaiskäräjien avajaisjuhlassa 3.4.2012.</p>
<p>Paliskuntain yhdistyksen järjestämien Porokuninkuuskisojen palkintojenjako Sajoksen pääsalissa 1.4.2012.</p>
<p>Porokuninkuusajojen palkintojenjakotilaisuudesta 1.4.2012.</p>
<p>Nuorison taidetapahtuma alkaa pian Sajoksen pääsalissa. 28.-29.3.2012.</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuman avajaisten esiintyjiä. 28.3.2012</p>
<p>Barentsin naisvaltuutetut kokoontuivat Sajoksessa 15.3.12.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokouksen tauolla 15.2.2012. Klemetti Näkkäjärvi, Janne Näkkäläjärvi ja Juha Guttorm.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokous 15.2.2012. Parlamenttisali Solju.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokous 15.2.2012. Äänestys.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokous 15.2.2012. Puheenjohtaja on valittu.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokous 15.2.2012. Tulkit työssään.</p>
<p>Saamelaiskäräjien yleiskokous 15.2.2012. Petra Magga-Vars Vuotsosta, Anne-Maarit Magga Enontekijöltä ja Jouko Magga Vuotsosta</p>
<p>Saamelaiset kirkossa -seminaari 4.2.2012.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa -seminaari.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa -paneelikeskustelu.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa -seminaarilounas Dollagáddi-salissa. 4.2.2012</p>
<p>Saamelaiset kirkossa -seminaari Dolla-salissa. Pirita Näkkäläjärvi. 4.2.2012.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa 4.2.2012. Ravintola Galla.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa 4.2.2012. Anu Avaskari ja Klemetti Näkkäläjärvi.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa 4.2.2012. Seurakunnan vapaaehtoinen Ritva Kangasniemi.</p>
<p>Saamelaiset kirkossa 4.2.2012. Tiina Sanila-Aikio.</p>
<p>Dollagaddi-sali muuntuu myös päivällissaliksi.</p>
<p>Hiippakunta-assistentti Hannele Salmi sekä tapahtuman pääjärjestelijä saamelaistyön hiippakuntasihteeri Erva Niittyvuopio Saamelaiset kirkossa -tapahtumassa.</p>
<p>Harrastajateatteri Ivaloiset esitti Votkaturistit-näytelmän Sajoksen pääsalissa 2.2.2012.</p>
<p>Ivaloisten teatteriesitys 2.2.2012.</p>
<p>Ivaloisten teatteriesitys 2.2.2012</p>
<p>Asiakasryhmän cocktailtilaisuus Sajoksen Dollagáddi-Salissa 4.1.2012.</p>
<p>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto oli ensimmäinen kokouksen pitäjä Parlamenttisali Soljussa 4.1.2012.</p>
</body></document>
