<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Menneet tapahtumat 2015</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=984&amp;lang=finnish</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=984_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=984_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Menneet tapahtumat 2015</p>
<p><em type="bold">MA 21.12.2015 klo 10   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMELAISKÄRÄJIEN KOKOUS 4/2015  </em> </p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous edustaa Saamelaiskäräjien ylintä päätösvaltaa. Se kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa. Saamelaiskäräjien kokous päättää pääsääntöisesti saamelaiskäräjien antamista lausunnoista, esityksistä ja muista kannanotoista. Suoraa internetlähetystä kokouksesta voi seurata osoitteesta  <em type="italic">sogku.fi/live  </em>. Kokousta voi seurata myös kokoussalissa.  </p>
<p><em type="bold">KE 16.12.2015 klo 18   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em> </p>
<p>Elokuvakerho FIlbmari esittää Whiplash -elokuvan. Ohjaaja: Damien Chazelle, pääosissa: Miles Teller, J.K. Simmons, Melissa Benoist, kesto: <em type="italic">1h 47 min </em>, ikäraja: <em type="italic">12. </em>Lisätietoa Filbmarista.  </p>
<p><em type="bold">SU 13.12.2015 klo 16   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em></p>
<p>Sunnuntaina 13.12. klo 16 Filbmari ylpeänä tarjoaa katsojilleen huikean, niin lapset kuin aikuisetkin pysäyttävän Disney/Pixar-animaation Mielen sopukoissa (Inside Out, 2015). Tämä mestariteokseksi tituleerattu kaikkia koskettava lapsen tunne-elämän ja mielen maisemiin uppoava elokuva tulisi jokaisen nähdä ja kokea. VAPAA PÄÄSY!!! Lisätietoa Filbmarista</p>
<p><em type="bold">LA 12.12.2015 klo 18   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">ROSPUUTTO-RYHMÄ - ELONKEHÄ - LAULUJEMME TÄYTYY MUUTTUA (JOTTA ME VOISIMME MUUTTUA) </em> </p>
<p>Elonkehä on kolmiosainen dokumenttiteatteriesitys, joka koostaa tapoja kehystää ja mieltää ilmastonmuutosta, kuuntelee puheenvuoroja sulavan ikiroudan ääreltä Arktiselta alueelta ja tuo esille paikallisia yrityksiä sopeutua muuttuneeseen aikaan, todellisuuteen <em type="bold">. </em> </p>
<p>Ennakkoesitys pe 11.12. klo 18. Ensi-ilta la 12.12. klo 18 (Liput 10 / 15 €). Lue lisää</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">TO 10.12.2015 klo 18   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KAIJA ANTTONEN ESITTELEE KUSTANTAMONSA UUTUUSKIRJOJA  </em></p>
<p>Kaija Anttonen esittelee kustantamonsa uutuuskirjoja Inarin Sajoksessa to 10.12. klo 18. Mukana myös lastenkirjojen <em type="italic">Pieni Puolatyttö (Jokŋanieddaš) </em>ja <em type="italic">Tuuru-karhu ja eläinlääkärin lasku </em>kirjoittat Rauna Paadar-Leivo ja Veikko Holmberg. Illan aikana nautitaan myös ensimmäisen suomenkielisen saamelaisrunoantologian <em type="italic">En laske, en koskaan </em>runoista yhdessä. TERVETULOA!  </p>
<p><em type="bold">LA 21.11.2015 klo 10-17   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">DUODJIMARKKINAT JA DUODJIKIRPPUTORI  </em></p>
<p>Sámi Duodji ry järjestää yhteistyössä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen kanssa saamenkäsitöiden markkinat ja kirpputorin Inarissa Sajoksessa lauantaina 21.11.2015. klo 10–17.  Markkinoille kokoontuu myyjiä Sajoksen aulaan ympäri saamenmaata. Markkinat on hyvä paikka tutustua saamenkäsitöiden viimeisimpiin uusiin tuuliin ja tehdä joululahjaostoksia. Lue lisää</p>
<p><em type="italic">LA 21.11.2015 klo 17  </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">KAAMOSJAZZ 2015 ESITTÄÄ: HILDA LÄNSMAN JA WIMME SAARI  </em></p>
<p>Tämän vuoden Kaamosjazz tarjoaa jälleen täysipainoisen pitkän viikonlopun jazzin ystäville. Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa päästään nauttimaan saamelaismusiikkipainotteisesta illasta kun saamelaisartistien tähdistöön kuuluvat Hilda Länsman ja Wimme Saari esiintyvät bändeineen Kaamosjazzin merkeissä Sajoksen pääsalissa klo 17:00 alkaen. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">LA 14.11.2015 klo 15   </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">RAIKASTA LISÄAINEETONTA LÄHITEATTERIA </em> </p>
<p>Piristystä kaamokseen tuo teatteriryhmä iValoisten esittämä Ministerivierailu ja Kaamasen kotitarveorkesterin Kohu-iltamat lauantaina 14.11. klo 15 alkaen. Mukaan mahtuu myös Teija Kunnarin kokoama runosikermä Una Reinmanin runokirjasta ” Se on rakkautta”. Ja rakkauttahan me tarvitaan tähän kaamokseen. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">LA 24.10.2015 klo 17   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">BEAIVVÁŠ SÁMI NAŠUNÁLATEÁHTER <span type="quote" xml:lang="vep">"SKOAVDNJI"</span>  </em></p>
<p><span type="quote" xml:lang="smj">”Skoavdnji”</span> on näytelmä ihmisen hyvistä ja huonoista puolista. Näytelmä juontaa juurensa eräästä itäisessä Ruijassa kerrotusta kauhutarinasta, jonka saamelainen näytelmäkirjailija Inger Margrethe Olsen (1956-2010) kirjoitti teatterilavalle. Tapahtumat sijoittuvat 1920-luvun merisaamelaiseen ympäristöön.</p>
<p>Suositeltu ikäraja 14 vuotta. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">TI 6.10.2015 klo 9.30-15.00   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÁMI GIELLAGÁLDU- PROJEKTIN ALOITUSTILAISUUS </em></p>
<p>Sámi Giellagáldu kokoaa saamen kielen asiantuntijoita ja kutsuu kielenkäyttäjiä seminaariin Sajosiin, Inariin lokakuun 6. päivänä keskustelemaan neljän eri saamen kielen kielenhuoltoon, normitukseen ja terminologiatyöhön liittyvistä haasteista. Samalla on erinomainen mahdollisuus päästä kuulemaan neljää eri saamen kieltä. Giellagáldu -jatkoprojektin aloitusseminaari on avoin kaikille. Seminaari tulkataan saamen kielistä suomen- ja ruotsin kielille. Paikka: Solju – Sajos, Inari 6.10.2015.</p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">26.6.-30.9.2015   </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">PETTERI LAITIN JUHLANÄYTTELY  </em></p>
<p>Inarin kirkonkylällä sijaitsevassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa avataan näyttelytilat saamelaisille taiteilijoille. Ensimmäisen näyttelyn avajaisia vietetään torstaina 25.6.2015, jolloin Petteri Laitin juhlanäyttely avataan yleisölle. Näyttely on esillä Sajoksessa 30.9.2015 saakka.</p>
<p><em type="bold">TI 29.9.2015 klo 18.30   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TAIKURI KARIN TAIKAESITYS  </em></p>
<p>Hauska ammattitaikuri Taikuri Kari tulee esiintymään Inariin Sajoksen auditorioon tiistaina 29.9. klo 18.30. Esitys on koko perheen taikaesitys. Liput 3 euroa. Kesto 40 min.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">24.9.2015 klo 10.00-10.45   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">LUENTO: NUORTEN IDENTITEETIN RAKENTUMINEN KONFIRMAATIOPUKEUTUMISEN KAUTTA  </em></p>
<p>Saamelainen korkeakoulu järjestää luentosarjan maakunnissa, josta yksi luento pidetään Inarissa Sajoksessa to 24.9 klo 10-10-45.  Luennon aiheena on nuorten identiteetin rakentuminen konfirmaatiopukeutumisen kautta. Luento on kaikille avoin ja on pohjoissaameksi. Luennon pitää Seija Somby.  Järjestäjä: Saamelaisalueen koulutuskeskus</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">TO 10.9.2015 klo 19 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">REMU AALTONEN AND HIS ALLSTARS  </em></p>
<p>Suomalaisen rock-musiikin eittämätön legenda <em type="bold">Remu Aaltonen </em>lähtee mittavalle <em type="bold">Roadrunner </em>-albumia juhlistavalle kiertueelle. <em type="bold">Remu and His All Stars </em>–kokoonpano juhlistaa Roadrunner-levyn 40-vuotista historiaa yhdeksässä konsertissa ympäri Suomen. Inariin ja Saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen Remu bändeineen saapuu 10.9.2015 klo 19.00. Lue lisää  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">TO 3.9.2015 klo 18 ja klo 21  </em></p>
<p><em type="italic">SAMI HEDBERG 365 - maailmanennätyskiertue 2015 </em></p>
<p>Hartwall Areenankin loppuunmyynyt Suomen tunnetuin stand up -koomikko Sami Hedberg ryhtyy tavoittelemaan maailmanennätystä. Mies aikoo rikkoa Guinnesin ennätyksen tekemällä eniten esiintymisiä vuoden aikana, eli yhteensä 365 kappaletta. Ennätys syntyy kun 200 yli tunnin keikkaa ylittyy. Sajoksessa Sami nähdään torstaina 3.9.2015 klo 18 ja 21. (K-13) Lue lisää</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">1.7.-14.8.2015 ma-pe klo 11-17   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMENKÄSITÖIDEN TYÖPAJOJA </em> </p>
<p>Sajoksessa järjestetään jo kahtena kesänä tutuiksi tulleita saamenkäsitöiden työpajoja myös tänä kesänä. Työpajoissa perinteistä kiinnostuneet matkailijat pääsevät itse tekemään saamenkäsitöitä matkamuistokseen ja samalla oppivat saamenkäsitöiden historiasta ja perinteistä käsityöpajan ohjaajan opastuksessa. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">To 23.7.2015 klo 18   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">SKÁBMAGOVAT ESITTÄÄ </em> </p>
<p>Sajos osallistuu Inariviikoille! Skábmagovat esittää, mukana mm. Harry Johansenin dokumentti Ivnnit ja eallin (värejä ja elämää). Sajoksen auditorio, Sápmi elokuvia klo 18 alkaen. maksuton!</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">to 25.6.2015 klo 10.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMELAISKÄRÄJIEN KOKOUS 3/2015  </em> </p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous edustaa Saamelaiskäräjien ylintä päätösvaltaa. Se kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa. Saamelaiskäräjien kokous päättää pääsääntöisesti saamelaiskäräjien antamista lausunnoista, esityksistä ja muista kannanotoista. Suoraa internetlähetystä kokouksesta voi seurata osoitteesta  <em type="italic">sogku.fi/live  </em>. Kokousta voi seurata myös kokoussalissa.  </p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">to 25.6. klo 18.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">KONSERTTI | KONSEARTA | CONCERT  </em> </p>
<p>Sajoksessa järjestettävässä konsertissa esiintyvät arktista folkmusiikkia esittävät Niillas Holmberg &amp; Roope Mäenpää sekä sekä joikaajat Norjan puolelta; Johan Anders Baer ja Ingor Ántte Áilu Gaup (Áilloš). Konsertin jälkeen on mahdollisuus tutustua Sajoksessa avattavaan Petteri Laitin juhlanäyttelyyn itse taiteilijan opastuksella. Liput 10 €. Järjestäjät: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos &amp; Saamelaiskäräjät.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">ma 8.6.2015 klo 14   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">ANNIKA PASASEN VÄITÖSTILAISUUS </em> </p>
<p>FM Annika Pasanen väittelee Helsingin yliopistossa aiheesta <span type="quote" xml:lang="smn">"Kuávsui já peeivičuovâ. 'Sarastus ja päivänvalo'. Inarinsaamen kielen revitalisaatio"</span>. Väitöstilaisuus järjestetään Inarissa, Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen auditoriossa maanantaina 8.6. klo 14 alkaen. Väitös kuuluu suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen alaan. Vastaväittäjänä toimii dosentti Tove Skutnabb-Kangas Åbo Akademista ja kustoksena professori Riho Grünthal Helsingin yliopistosta. Tilaisuus on suomenkielinen ja yleisölle avoin.  Sen jälkeen on kahvitarjoilu, jota varten pyydetään ilmoittautumaan väittelijälle osoitteeseen</p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">1.5.-31.5.2015   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">VALOKUVANÄYTTELY:VESIEN KERTOMAA </em> </p>
<p>Vesien kertomaa -näyttely käsittelee suomalaisten ja perulaisten lasten sekä nuorten näkemyksiä oman ympäristönsä vedestä valokuvan keinoin. Näyttely on esillä 1.5.-31.5. Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inari. Järjestäjä: Suomen Tinku ry. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">pe 29.5.2015 klo 12.15 alkaen   </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAAMELAISALUEEN KOULUTUSKESKUKSEN MEDIALINJA ESITTÄÄ </em></p>
<p>Hangover Sápmi - Ville Fofonoff</p>
<p xml:lang="mrj">,</p>
<p>Hate/Love - Elmeri Härkönen, Merja - Miikka Miinala, Heijastamattomin askelin - Jonne Järvinen, Mái of the Black Hmong- Mika Aleksandroff. Inarinsaamen kielen- ja kulttuurin opiskelijoiden lyhytelokuvat: Uccá siemin njäähi tot, Pekka pasa ja Kammui syeinittem. Tervetuloa! Kaikki elokuvat eivät sovi perheen pienimmille, K12. Sajoksen auditorio.</p>
<p><em type="bold">to 28.5.2015 klo 10 ja 12.15   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">SAAMELAISTA LASTEN JA NUORTEN TEATTERIA </em> </p>
<p>Lapsille ja nuorille tarjolla teatteria torstaina 28.5.2015 SAJOKSESSA, INARISSA. Lasten näytös: Rakastunut pilvi klo 10.00 (kesto 40 min). Nuorten näytös (5.lk &gt; ylöspäin): Tyttö, jota kukaan ei voinut kiusata klo 12.15 (kesto 80 min). Näytökset ovat ilmaisia. Järjestää: MÁNNU saamelainen lastenkulttuurikeskus/ saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ti-ke 5.-6.5.2015   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">SAAMELAISTEN JA ROMANIEN TARINANKERRONTAKOULUTUS <span type="quote" xml:lang="vep">"JUTAAVIEN KANSOJEN TARINAPERINNE"</span> </em></p>
<p>Saamelaiskäräjät ja Pohjois-Suomen Romaniasian neuvottelukunta järjestävät saamelaisten ja romanien kielenopetus-, kasvatus- ja kulttuurialan henkilöstölle suunnatun tarinaperinnekoulutuksen. Osallistuminen ennakkoon ilmoittautuneille. Lisätietoa toiminnanohjaaja Petra Magga-Varsilta osoitteesta</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">su </em><em type="italic">19.4.2015 klo 18.00 </em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em> </p>
<p>Syvä joki</p>
<p>(John Boorman K-18; USA 1972; 110 min)</p>
<p><em type="italic">Lisätietoa Filbmarista </em> </p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">to 16.4.2015 klo 18.00   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">KUVAKONSERTTI <span type="quote" xml:lang="vep">"KAIROJEN KAUNIS MAA"</span> -LAVALLA HANNU HAUTALA SEKÄ LASSE HOIKKA JA SOUVARIT  </em></p>
<p>Ylä-Lapin luontokeskus Siida järjestää erilaisen luontoillan kuvakonsertin muodossa Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Sajoksessa kohtaavat kaksi oman alansa huippuosaajaa, kun Suomen luontokuvauksen Grand-Old-Man Hannu Hautalan taidokkaat luontokuvat rytmittyvät suositun tanssiorkesteri Souvareiden luontoaiheiseen musiikkiin. Luontoilllassa nähdään myös enontekiöläisen Tomi Valon luontokuvia.</p>
<p>Liput ennakkoon 25€ ja ovelta tunti ennen luontoillan alkua 30€. Järjestäjä: Ylä-Lapin luontokeskus Siida. <em type="italic">Lue lisää  </em>  </p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">su </em><em type="italic">12.4.2015 klo 18.00 </em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em></p>
<p>klo 16.00 Intouchables (Eric Toledano, Olivier Nakache, K-12; draamakomedia; Ranska, 2011; 112 min)</p>
<p>Lisätietoa Filbmarista</p>
<p><em type="italic">ma </em><em type="italic">6.4.2015 klo 16.00 ja klo 18 </em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em></p>
<p>klo 16.00 Ihmemaa Oz (Viktor Fleming; K-7; musikaalii USA, 1939; 101 min; teksti: suomi)</p>
<p>klo 18.00 Gentlemen Prefer Blondes (Howard HAwks; K-3 komedia USA, 1953, 91 min)</p>
<p>Lisätietoa Filbmarista</p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">la 4.4.2015 klo 19.00   </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">TÄSSÄ ELÄMÄSSÄ- KONSERTTI </em> </p>
<p>Konsertissa kuullaan musiikkia Topi Sorsakosken tuotannosta paikallisen orkesterin Peippo ja Ajomiehet esittämänä. Järjestäjä: Pertti Peippo. Liput 15 €. Lue lisää</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">to 2.4.2015 klo 20.00   </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">STAND-UP KELEKKA 2015 </em> </p>
<p>Huippu stand-up komiikkaa esittävät: Riku Suokas, Mika Eirtovaara, Tommi Mujunen ja Jussi Simola. Esiintyjät ajavat kelkolla ympäri lapin yli 1300km viikossa ja esiintyvät Levillä, Ylläksellä, Inarissa, Saariselällä, Pyhällä ja Rovaniemellä. Liput: 18/15 €. Suositusikäraja K-15. Lue lisää</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">su </em><em type="italic">29.3.2015 klo 18.00 </em> </p>
<p xml:lang="sms"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI; POROKISAVIIKONLOPUN SPECIAL; SKÁBMAUUSINTANA  </em></p>
<p>klo 18.00 Boazonuorat Goes to Alaska (Ville-Riiko Fofonoff; dokumentti Sápmi/Suomi, 2015; 70 min)</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">su 29.3.2015  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">POROKUNINKUUSAJOT INARISSA </em>  <em type="italic">28.9.-29.3.2015 </em>  </p>
<p>Inarin 63. Porokuninkuusajojen palkintojenjako järjestetään 29.3. Sajoksessa. Järj. Paliskuntain yhdistys</p>
<p xml:lang="spa"><em type="italic">la 28.3.2015 klo 12.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMELAISKÄRÄJIEN KOKOUS 2/2015  </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous edustaa Saamelaiskäräjien ylintä päätösvaltaa. Se kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa. Saamelaiskäräjien kokous päättää pääsääntöisesti saamelaiskäräjien antamista lausunnoista, esityksistä ja muista kannanotoista. Suoraa internetlähetystä kokouksesta voi seurata osoitteesta sogku.fi/live. Kokousta voi seurata myös kokoussalissa.</p>
<p xml:lang="rmn"><em type="bold">ke 25.3.2015 klo 19.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">LAPIN KAMARIORKESTERIN VIIHDEKONSERTTI: SATUJEN MAA - TISLATTUA TANGOA </em> </p>
<p>Lauri Sallinen, klarinetti</p>
<p>. Henrik Sandås, bandoneon. Tunnettuja suomalaisia tangoja ja laulelmia uudenlaisina verioina à la Lauri Sallinen. Lue lisää</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">su 22.3.2015 klo 18 </em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em></p>
<p>klo 18.00 The Big Lebowski (Joel Coen, Ethan Coen; K-16; USA 1998; 117min)</p>
<p>Lisätietoa Filbmarista</p>
<p xml:lang="spa"><em type="italic">pe-la </em><em type="italic">13.-14.3.2015 </em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">NUORET VIEROPALKISILLA 2015  </em></p>
<p>Nuoret Vieropalkisilla kokoaa keväisin yhteen porotaloudesta kiinnostuneet ja alalla toimivat nuoret. Tapahtumassa keskustellaan porotalouden ajankohtaisista kysymyksistä, kuullaan asiantuntijoiden esitelmiä, verkostoidutaan ja vietetään yhdessä aikaa. Nyt jo neljättä kertaa järjestettävä tapahtuma on mahdollisuus alan nuorille saada äänensä kuuluville ja tietoa alan kehityksestä. Tilaisuutta pystyy seuraamaan live streamin kautta osoitteessa sogku.fi/live.</p>
<p><em type="italic">Tutustu ohjelmaan.  </em> </p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">su 15.3.2015 klo 18.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">BEAIVVÁŠ SÁMI NAŠUNÁLATEÁHTER: NJUORJU NIILA </em>  </p>
<p><span type="quote" xml:lang="sme">"Njuorju Niilá"</span> on hauska lennokas lasten näytelmä, joka sopii koko perheelle. Näytelmän on ohjannut Haukur J Gunnarsson, musiikista vastaa Halvdan Nedrejord ja jännittävän upeat puvut on työstänyt Sara Kander. Kesto n. 45 min. Näytelmä on saamenkielellä (ei tekstitystä). Liput 12 €. <em type="italic">Lue lisää  </em></p>
<p xml:lang="rmn"><em type="italic">ke </em><em type="italic">11.3.2015 klo 19.00 </em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">LAULUJA UNESTA - NIEGUID LÁVLAGAT -KONSERTTI </em>  </p>
<p>Amanda Martikainen, mezzosopraano / mezzosopráno, Väinö Jalkanen, piano. Musiikkia säveltäjiltä Berg, Rautavaara, Sallinen, Schubert ja Sibelius &amp; Karjalaisia kansanlauluja. Liput 15/12/7 €. <em type="italic">Lue lisää  </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">to </em><em type="italic">5.3.2015 klo 17.00 </em> </p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">ANARÂŠKIELÂ SEERVI LIJGEIHEČUÁKKIM JÁ PÄIKKINOMMÂKIRJE ALMOSTUME  </em></p>
<p xml:lang="smn">Anarâškielâ servi uárnee lijgeihečuákkim tuorâstuv 5.3. tme 17 Sajosist. Lijgečuákkim uárnejuvvoo váhá tego anarâš eehid - mij káhvástâllâp já juhlop siämmást Vuoli Ilmar (Ilmari Mattus) päikkinommâkirje almostume. Ilmar tuálá meiddei luvâldâllâm anarâškielâ päikkinommâpargoost. Puohah fáárun!</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">su </em><em type="italic">1.3.2015 klo 16.00 </em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ELOKUVAKERHO FILBMARI  </em></p>
<p>klo 16.00 E.T. The Extra Terrestrial (Steven Spielberg) Skifi, USA, 1982, K7, 115 min</p>
<p>klo 18.30 Amores Perros, episodielokuva Meksiko 2000, K16 153 min</p>
<p>Lisätietoa Filbmarista</p>
<p xml:lang="rmn"><em type="italic">ke </em><em type="italic">25.2.2015 klo 8.30 </em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">SAAMELAISALUEEN RAJAYHTEISTYÖSEMINAARI </em> </p>
<p>Pohjois-Suomen Kaste-ohjelma, Saamelaiskäräjät sekä Sosiaali- ja terveysministeriö järjestävät rajayhteistyöseminaarin 25.2.2015 Inarissa, Sajoksessa. Teemana päivässä ovat saamenkieliset sosiaali- ja terveyspalvelut suunnittelusta konkretiaan.</p>
<p>Suoraa internetlähetystä seminaarista voi seurata osoitteesta http://sogku.fi/live</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">ti </em><em type="italic">24.2.2015 klo 10.00 </em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMELAISKÄRÄJIEN KOKOUS 1/2015 </em> </p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous edustaa Saamelaiskäräjien ylintä päätösvaltaa. Se kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa. Saamelaiskäräjien kokous päättää pääsääntöisesti saamelaiskäräjien antamista lausunnoista, esityksistä ja muista kannanotoista.</p>
<p>Suoraa internetlähetystä kokouksesta voi seurata osoitteesta http://sogku.fi/live</p>
<p>Kokousta voi seurata myös kokoussalissa.</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">su </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">22.2.2015 klo 18.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">TEATTERI AURORE B:N ESITYS ANDREI MAKINEN KIRJASTA <span type="quote" xml:lang="deu">"VERA"</span> </em> </p>
<p>Rovaniemeläisen vapaan kentän teatteritaiteen ammattilaisista muodostuvan Teatteri Aurore B:n ensi-ilta Andrei Makinen kirjasta Vera oli odotettu kotimainen kantaesitys.  <span type="quote">”Makinella on Suomessa innokas ja uskollinen lukijakunta, joka varmasti osaa iloita tästä kulttuuriteosta”</span> ( Eeva Kauppinen, Kaleva). Vera sai maailman kantesityksen Kemin kaupunginteatterissa marraskuussa 2014 ja saapuu Inarin Sajokseen 22.2.2015. Liput 12/10 €. Lue lisää</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">ke </em></p>
<p><em type="bold">18.2.2015 klo 9.30 alkaen  </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SEMINAARI: TERVEYS ARKTISEN DIAKONIAN HAASTEENA  </em></p>
<p>Seminaari pidetään Sajoksen auditoriossa ke 18.2.2015. Seminaari on osallistujille ilmainen. Ilmoittautuminen 6.2.2015 mennessä Anne Hietalalle. Lue lisää</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">pe </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">13.2.2015 klo 18.00  </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">YSTÄVÄNPÄIVÄNKONSERTTI - USTITBEAIVVEKONSEARTA </em> </p>
<p>Inarin koulun 8. luokka järjestää Ystävänpäivänkonsertin Sajoksen auditoriossa. Konsertissa Ailu Valle räppää uusia kappaleitaan ja myynnissä myös Ailun uusin levy nimmarilla. Muita esiintyjiä: Maija, Iita ja Elli Jaakonaho, Katri Kittilä ja Rodney Francett, Out of the Woods, Skábmabeaivváš-tanssiryhmä, Anna Lumisalmi ja Tauno Ljetoff sekä Koškepuško. Liput 8 / 5 € ja alle 4-vuotiaat ilmaiseksi. Lue lisää</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">to 12.2.2015 klo 19.00  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">LAPIN SOTILASSOITTOKUNNAN VALAKONSERTTI </em> </p>
<p>Konsertti on osa valakokonaisuuksien tapahtumia, joissa esitellään soittokunnan omaa solistiosaamista. Eric Ewazen Marimba konserton tulkitsee Tomi Kauppila. Kapellimesterit: Juha Ketola ja Jaakko Nurila. Solisti: Tomi Kauppila, marimba. Liput: alkaen 15 €. Lue lisää</p>
<p><em type="bold">pe 06.02.2015 klo 9.30 alkaen  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SAAMELAISTEN KANSALLISPÄIVÄN TAPAHTUMIA </em> </p>
<p>Saamelaisten kansallispäivänä pe 6.2. on järjestetty ohjelmaa ympäri Inarin kirkonkylää. Päivä alkaa lipunnostolla Siidan pihalla klo 9.00 aamulla ja jatkuu Siidassa, Sajoksessa, Inarin seurakuntakodilla sekä Inarin kirkossa. Päivän päättää Saamelaiskäräjien järjestämä kansallispäivän juhla klo 15.30 alkaen Sajoksessa. Lataa koko päivän ohjelmalehtinen tästä .</p>
<p><em type="bold">pe 06.02.2015 klo 15.30 alkaen  </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">SAAMELAISKÄRÄJIEN KANSALLISPÄIVÄN JUHLA </em> </p>
<p>Juhla alkaa klo 15.30 lapsille suunnatulla ohjelmalla Sajoksen pihalla. Luvassa on poroajelua, tulistelua ja syötävää. klo 16 tarjoillaan kahvia ja pientä syötävää Sajoksen aulassa ja klo 17 alkaa kulttuuriohjelma Sajoksen auditoriossa. Lue lisää</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">to 22.- ma 26.1.2015  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">ELOKUVAFESTIVAALI SKÁBMAGOVAT -KAAMOKSEN KUVIA </em>  </p>
<p>Alkuperäiskansojen elokuvafestivaali Skábmagovat järjestetään vuosittain tammikuussa.  Skábmagovat tuo esille saamelaista elokuva- ja tv-tuotantoa.  Sajoksen ja Siidan auditorioiden lisäksi elokuvia katsotaan tunnelmallisessa Revontuliteatterissa, lumesta rakennetussa lumiteatterissa, jossa taivas on kattona.  Järjestäjä: Saamelaistaiteen tukiyhdistys, Alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma/Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo ja Ylä-Lapin luontokeskus Siida  . Festivaalin kotisivut  .</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">pe </em></p>
<p xml:lang="mrj"><em type="bold">23.1.2015  </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">SKÁBMA-SEMINAARI </em>  </p>
<p>Skábma-seminaari järjestetään perjantaina 23.1.2015 klo 10.30 - 13.00 Parlamenttisali Soljussa, Sajoksessa. Seminaarin tavoitteena on vaihtaa kokemuksia ja tietoa alkuperäiskansojen elokuvaväen kesken. Seminaarin vetäjänä toimii Liisa Holmberg (Saamelaisalueen koulutuskeskus).</p>
<p>Festivaalin kotisivut  .</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="italic">pe 9.1.2015 klo 17.00-19.30 </em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">KOLTANSAAMEN PERUSOPINTOJEN AVAUSTILAISUUS </em> </p>
<p>Oulun yliopistossa Giellagas-instituutissa alkavat koltansaamen perusopinnot tammikuussa 2015. Opintojen aluksi järjestetään avajaistilaisuus Inarissa Sajoksessa 9.1.2015 klo 17.00–19.30. Tilaisuus on kaikille avoin. Tervetuloa!</p>
<p>Ohjelma</p>
</body></document>
