<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Auditorio Dolla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>276</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=410&amp;lang=finnish.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=410_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=410_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=410_lang=anaras.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Auditorio Dolla</p>
<p>Auditorio Dolla soveltuu konsertti- ja kongressisaliksi. Auditorio Dollassa on nouseva katsomo ja simultaanitulkkausmahdollisuus viidelle kielelle. Dolla on pohjossaamea ja tarkoittaa tulta. Auditorio Dolla on muunneltavissa PERUS-, SEMINAARI- tai MINImuotoon riippuen tilaisuuden luonteesta.</p>
<p><em type="italic">AUDITORION PINTA-ALA: </em></p>
<p>* 298 m2 (pituus 18,5 m x leveys 17 m)</p>
<p><em type="italic">PERUSMUOTO 260 henkilölle </em> </p>
<p>* Katsomo: kiinteät istuinpaikat nousevassa katsomossa 254 henkilölle (12 istuinriviä) ja 6 paikkaa luennoitsijoille.</p>
<p>* Näyttämö: 84 m2 (leveys 17 m x syvyys 4,5 m).</p>
<p>Soveltuu tilaisuuksiin, joissa tarvitaan keskikokoista näyttämöä ja katsomoa. Ks. pohjakuva oikealla.</p>
<p><em type="italic">SEMINAARIMUOTO 310 henkilölle </em> </p>
<p>* Katsomo: kiinteät istuinpaikat nousevassa katsomossa 190 henkilölle (9 istuinriviä) + tasalattialla 116 irtotuolia (4 tuoliriviä) ja 4 paikkaa luennoitsijoille. Istuinpaikkoja yhteensä 310 henkilölle. * Näyttämö: 43 m2 (leveys 17 m x syvyys 2,5 m). Soveltuu seminaareihin, joissa ei ole tarvetta suurelle näyttämölle. Ks. pohjakuva.</p>
<p><em type="bold">MINIMUOTO 195 henkilölle </em></p>
<p>* Katsomo: kiinteät istuinpaikat 190 henkilölle (9 istuinriviä) ja 5 paikkaa luennnoitsijoille</p>
<p>* Näyttämö: 136 m2 (leveys 17 m x syvyys 8 m). Ks. pohjakuva. Kuvan Monitoimisali on käytössä erillisvarauksesta.</p>
<p><em type="italic">AUDITORIO DOLLAN TEKNIIKKA JA VARUSTEET: </em></p>
<p>* Dataprojektori 1920 x 1200 / WXGA 700</p>
<p>* Dokumenttikamera * Videoneuvotteludekki</p>
<p>* Blueray-soitin, DVD/VHS-yhdistelmäsoitin</p>
<p>* WLAN</p>
<p>* Äänentoisto * Äänitysmahdollisuus</p>
<p>* Sähkökäyttöisen valkokankaan koko: 5 m x 12,5 m * Fläppitaulu</p>
<p><em type="italic">LISÄMAKSUSTA/TILAUKSESTA </em></p>
<p>* Nauhoitus- ja simultaanitulkkausmahdollisuus viidelle kielelle (viisi kiinteää tulkkauskoppia)</p>
<p>* Tulkkauskoppien koot: 2 kpl x 9,5 m2, 2 kpl x 6 m2 ja 1 kpl x 8 m2</p>
<p>* Tanssimatto näyttämölle</p>
<p>* Lisäkokoustilat (Monitoimisali, Parlamenttisali, 2 x neuvottelutilaa)</p>
<p>* Kokoustarjoilut l ue lisää.</p>
<p><em type="italic">MUUTA HUOMIOITAVAA </em>: </p>
<p>* Auditoriossa anniskeluoikeudet. Kokoustarjoilut etukäteistilauksesta.</p>
<p>* Huoltosisäänkäynti suoraan auditorion näyttämölle. Oven leveys 2,2 m.</p>
<p>* Auditorion takana sijaitseva Monitoimisali Dollagáddi on vuokrattavissa esimerkiksi ruokailuihin tai ryhmätyötilaksi.</p>
</body></document>
