<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Koulutuskutsu saamelaisnuorille ihmisoikeuksista - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>162</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/03/koulutuskutsu-saamelaisnuorille-ihmisoikeuksista/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="skuvlenbovdehus_samenuoraide_olmmosvuoigatvuodaid_birra.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="skovlimpovdiittas_saminuoraid_olmoosvuoigadvuodain.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="skooultoskacc_saa_mnuorid_ooumazvuoiggadvuodi_pirr.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Koulutuskutsu saamelaisnuorille ihmisoikeuksista</p>
<p>Tule oppimaan ihmisoikeuksista! Ihmisoikeusliiton ja Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston järjestämässä koulutuksessa käydään läpi mitä ihmisoikeudet ovat ja mitä niillä tehdään. Käsittelemme erityisesti alkuperäiskansaoikeuksia ja saamelaisten Suomessa kohtaamia ihmisoikeusloukkauksia. Pohdimme yhdessä keinoja puolustaa ja edistää ihmisoikeuksien toteutumista.</p>
<p><em type="italic">Aika: lauantai 22.9.2018 klo 9.30-15.30 </em></p>
<p><em type="italic">Paikka: Oulun pääkirjasto, Kaarlenväylä 3, Maakuntakokoelmahuone (3. krs) </em></p>
<p type="title">Alustava aikataulu:</p>
<p>9.15-9.30 Aamukahvit</p>
<p>9.30-11.00 Ihmisoikeudet: mitä ne ovat, mistä ne tulevat ja mitä niillä tehdään? Keskustelemme ihmisoikeusjärjestelmästä ja sen toiminnasta paneutuen erityisesti siihen, miten ihmisoikeudet vaikuttavat käytännössä ja näkyvät jokapäiväisessä toiminnassa. <em type="italic">Matti Jutila, ihmisoikeuksien asiantuntija </em></p>
<p>11.00-12.00 Lounas</p>
<p>12.00-13.30 Ihmisoikeuksien edistäminen vaikuttamistyöllä: Vaikuttamisen suunnittelu, ajoitus ja erilaiset keinot. Työstetään yhdessä vaikuttamisen suunnitelmaa osallistujien valitsemasta aiheesta. <em type="italic">Heli Markkula, vaikuttamistyön päällikkö </em></p>
<p>13.45-15.15 Oikeuksien puolustaminen: Mistä asioista valitetaan oikeustuomioistuimiin, mistä kannellaan laillisuusvalvojille (esim. eduskunnan oikeusasiamiehelle)? Mitä on hyvä ottaa huomioon? Millaista argumentaatiotukea voi saada Euroopan ihmisoikeustuomioistuimen käytännöstä? <em type="italic">Heta Heiskanen, ALL-YOUTH STN </em></p>
<p>15.15-15.30 Lopetus, palaute ja jatkotyön suunnittelua</p>
<p>Koulutus on maksuton ja osallistujille tarjotaan lounas.</p>
<p type="title">Lisätiedot ja ilmoittautumiset 19.9.2018 mennessä:</p>
<p>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</p>
</body></document>
