<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Määräaikainen projektityöntekijä De! -Saamenkielisen nuorisokulttuurin kartoitus ja kehittäminen hankkeelle - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/06/29/maaraaikainen-projektityontekija-de-saamenkielisen-nuorisokulttuurin-kartoitus-ja-kehittaminen-hankkeelle/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="mearreaigasas_proseaktabargi_de_-samegielat_nuoraidkultuvrra_karten_ja_ovddideapmi_prosektii.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="meriaigasas_proojeektpargee_de_-samikielalii_nuoraikulttuur_karttim_ja_ovdedem_haahan.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mie_rraiggsaz_proje_ktt-tuajjalz_de_-saa_mkiollsaz_nuorikulttuur_kaart_tummus_da_ooudummus_ha_ngkko_sse.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Määräaikainen projektityöntekijä De! -Saamenkielisen nuorisokulttuurin kartoitus ja kehittäminen hankkeelle</p>
<p>Työ alkaa 1.9.2018 ja kestää 31.8.2019 saakka. Projektityöntekijä vastaa hankkeen toteuttamisesta ja raportoinnista. Tehtävään kuuluu kartoittaa saamenkielisen nuorisokulttuurin tarve ja nykyiset järjestäjät, kehittää toimintaa suunnitelmalliseksi sekä saattaa se pysyväksi toiminnaksi. Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto on saanut hankkeelle rahoituksen Pohjoisimman Lapin Leaderiltä.</p>
<p>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, kokemus projektityöstä ja raportoinnista, hyvät tietotekniset taidot sekä kyky itsenäiseen työskentelyyn. Projektityöntekijältä edellytetään saamen kielen taitoa.</p>
<p>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V/II mukaan (peruspalkka 2 139,83 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 3.8.2018 klo 16.00 mennessä osoitteeseen Sajos, 99870 Inari tai info(at)samediggi.fi.</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa nuorisosihteeri Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi, 050 382 5179 ja nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen risten.mustonen(at)samediggi.fi, 040 529 6093. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi .</p>
<p>Inarissa 29.6.2018 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
