<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Maksu- ja toimitusehdot - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/maksu-ja-toimitusehdot/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="makso-_ja_doaimmahaneavttut.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="maksu-_ja_toimattemiavtuh.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mahss-_da_tuaimtosmaain.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Maksu- ja toimitusehdot</p>
<p type="title">Laskutus</p>
<p>Kaikista laskutettavista tilauksista peritään 5,00 € laskutusmaksu.</p>
<p>Kotimaan ja ulkomaan tilauksissa lasku tulee maksaa etukäteen, jonka jälkeen kirjalähetys tehdään.</p>
<p type="title">Toimitustavat</p>
<p>Tilauksen voi noutaa Sajoksesta sovittuna aikana tilauskuittia vastaan tai tilaus toimitetaan asiakkaalle postitse.</p>
<p type="title">Toimituskulut</p>
<p>Tilauksen postikulut määräytyvät tilauksen painon mukaan.</p>
<p type="title">Toimitusajat</p>
<p>Toimitusaika riippuu tilattujen tuotteiden saatavuudesta. Varastossa olevien tuotteiden toimitusaika on 7 työpäivää. Muiden tuotteiden toimitusajat vaihtelevat. Tilauksesta saattaa muodostua useampi toimituserä, jolloin tilatut tuotteet laskutetaan toimituserittäin.</p>
<p>Toimituksen oleellisesti viivästyessä pyrimme ilmoittamaan siitä viipymättä asiakkaalle.</p>
<p><em type="italic">Huomioithan toimitusajat! </em>Syksyn oppikirjat suositellaan tilattavaksi jo keväällä ennen koulujen päättymistä, jotta kirjat ehtivät ajoissa lukukauden alkuun. </p>
<p type="title">Tilauksen peruutus ja palautusoikeus</p>
<p>Verkkokaupan asiakkailla on kuluttajasuojalain mukainen oikeus peruuttaa tilauksensa tai osa siitä neljäntoista (14) päivän kuluessa tuotteen vastaanottamisesta. Sähköisten materiaalien palautuslupa on aina sovittava erikseen.</p>
<p><em type="italic">Tuotteiden palautusosoite tilauksen peruuntuessa: </em></p>
<p>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto/ Saamelaiskäräjät Sajos FI99870 INARI</p>
<p>Käyttämättömän / jälleenmyyntikelpoisen tuotteen mukaan tulee liittää tilauksen mukana toimitettu palautuslomake.</p>
<p>Huom. Ladattava tuote luokitellaan palveluna, jota ei voi perua tai palauttaa tuotteen lataamisen jälkeen. Kyseessä on niin sanottu suora kulutus.</p>
<p>Tilaukseen ja toimitukseen liittyvät reklamaatiot voi lähettää osoitteeseen: kirjatilaus(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
