<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Mitä minun pitää tietää varautumisesta? – Turvallisuustyöpaja Saamelaisten kotiseutualueella -alueen asukkaille - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>312</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/01/16/mita-minun-pitaa-tietaa-varautumisesta-turvallisuustyopaja-saamelaisten-kotiseutualueella-alueen-asukkaille/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="maid_mun_galggan_diehtit_rahkkaneami_birra_-_dorvvolasvuodabargobadji_samiid_ruovttuguovllus_-_guovllu_assiide.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="maid_mun_koolgam_tiettid_varriidatmist_-_torvolasvuotapargopaaji_sammilij_paikkikuavlust_-_kuavlu_asseid.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mii_mu_st_algg_tie_tted_va_rrjoottmoozzast_-_staanvuott-tuajjpaa_jj_sa_mmlai_dommvuu_dest_-_vuu_d_aazzjid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Mitä minun pitää tietää varautumisesta? – Turvallisuustyöpaja Saamelaisten kotiseutualueella -alueen asukkaille</p>
<p>Tilaisuudessa käsitellään sekä yksilön että yhteisön varautumista. Tarkoituksena on selvittää, mitä erityispiirteitä ja huomioitavaa liittyy varautumiseen Lapin alueella yleisesti ja saamelaisalueella erityisesti. Tapaamisessa ammattilaiset kertovat varautumisesta ja käydään siitä myös yhteistä keskustelua.</p>
<p type="title">MIKSI tilaisuus järjestetään?</p>
<p>Onko Pohjois- Suomen kokemukset unohdettu varautumis- ja turvallisuusasioissa? Keräämme tietoa eri alueiden kokemuksista. Koronapandemia toi vakavat häiriötilanteet ja jopa poikkeusolot Suomeen. Koronakriisin lisäksi Ukrainan sota on tuonut esiin uudenlaisen varautumisen tarpeen.</p>
<p type="title">MIKSI kannattaa osallistua?</p>
<p>Ajatuksemme on, että Lapin alueella on erilaisia tarpeita varautumisessa kuin etelämpänä Suomessa. Tarvitsemme hankkeelle tietoa teiltä alueen asukkailta ja muilta toimijoilta. Tule mukaan – tietämystäsi kaivataan!</p>
<p>Ilmoittaudu mukaan tämän linkin kautta: https://link.webropolsurveys.com/S/9296FF7A759A6E65</p>
<p>Ilmoittaudu ma 23.1.2023 mennessä (mahdolliset tulkkaukset ja osallistuminen paikan päällä), jotta saat linkin tapahtumaan.</p>
<p>Pääset mukaan myös ilman ilmoittautumista ja voit seurata lähetystä linkistä <em type="italic">https://us06web.zoom.us/j/87252373292 </em></p>
<p type="title">Ohjelma:</p>
<p><em type="italic">Turvallisuustyöpaja Inarin saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ma 30.1.2023 klo 16.30–18.30 </em><em type="italic">16.30 </em>Tervetuloa Miten minä yksilönä voin varautua? </p>
<p><em type="italic">16.35 </em>Mitä yleisiä ja erityisiä tarpeita varautumiseen on Lapin hyvinvointialueella? Krista Lyyra, STM </p>
<p><em type="italic">16.55 </em>Paneeli: Saamelaisalueen vahvuudet ja keinot varautumisessa Keskustelussa mukana asukasedustus Aslak Uula Länsman, Essi Kulju SPEK (72 tuntia -kansalaisten omatoiminen varautuminen- asiantuntija), Eveliina Impiö (valmiussuunnittelija Lapin hyvinvointialue) sekä vetäjänä Elina Lindström (Tulevaisuutta luomassa -hanke Kuntaliitto) </p>
<p><em type="italic">17.25 </em>Tulevaisuutta luomassa- hankkeen tuotoksia </p>
<list><p type="listitem">yksilöllinen varautumissuunnitelma</p>
<p type="listitem">sähkökatko-ohjeet</p>
</list><p>Pieni tauko</p>
<p><em type="italic">17.35 </em>Miten viranomaiset huomioivat saamen kielet erilaisissa häiriötilanteissa? Anne Kirste Aikio, saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri ja Tuuli Miettunen, vt. kehittämispäällikkö Lapin hyvinvointialue </p>
<p><em type="italic">17.55 </em>Työpajat /yhteistä keskustelua varautumisesta Mitkä asiat pitäisi vielä huomioida varautumisessa pohjoisen alueelta yleisessä varautumisessa? </p>
<p><em type="italic">18.15 </em>Tärkeimmät nostot yhteisesti </p>
<p>Turvallisuustyöpaja kuuluu THL:n, Kuntaliiton ja Kehitysvammaliiton yhteiseen ESR Tulevaisuutta luomassa -hankkeeseen. Työpajassa ovat yhteistyökumppaneina myös Saamelaiskäräjät ja Lapin hyvinvointialue.</p>
<p>https://thl.fi/fi/tutkimus-ja-kehittaminen/tutkimukset-ja-hankkeet/vammaisten-ja-ulkomaalaistaustaisten-ihmisten-selviaminen-poikkeus-ja-kriisitilanteissa-tulevaisuutta-luomassa-covid-19-kokemusten-pohjalta</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Elina Lindström hanketyöntekijä Hyvinvointialueyhtiö Hyvil Oy +358 9 771 2150, +358 46 921 5125 Elina.Lindstrom(at)hyvil.fi</p>
<p>Anne Länsman-Magga sosiaali- ja terveyssihteeri Saamelaiskäräjät +358 40 182 9998 anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</p>
<p>Tuuli Miettunen vt. saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden kehittämispäällikkö Lapin hyvinvointialue +358 40 484 2676 tuuli.miettunen(at)lapha.fi</p>
</body></document>
