<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Oppimateriaalit - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>323</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/oppimateriaalit/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppamaterialat.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="oppamateriaaleh.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mattmateriaal.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saamelaiskäräjät tuottaa ja rahoittaa saamenkielisiä oppimateriaaleja esi- ja perusopetuksen, lukioiden, ammatillisen ja aikuiskoulutuksen tarpeisiin. Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Inarissa.</p>
<p type="title">Näin tilaat oppimateriaaleja</p>
<p>Tervetuloa tilaamaan Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja! Kerää haluamasi kirjat ostoskoriin ja lähetä tilaus koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon. Tilauksen saavuttua toimitamme sinulle laskun, joka sisältää laskutuslisän (5,00 €) ja postikulut tilauksen painon mukaan. Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</p>
<p><em type="italic">Kirjatilausten toimitus ajalla 9.6-2.7. ja 10.-28.7.2023 </em></p>
<p>Kirjatilauksia ei toimiteta ajalla 9.6.-2.7. sekä 10.-28.7.2023 loma-ajan vuoksi. Tilaukset, jotka on tehty 5.7.2023 mennessä, ehditään laskuttaa ja pakata. Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu. Maksettujen kirjatilausten sekä oppilaitosten ja saamenkielisten varhaiskasvatusyksikköjen maksuttomien kirjatilausten nouto on mahdollista myös kyseisenä aikana.</p>
<p>Lähetettäviä kirjoja voi tilata myös Duodji Shopista: https://duodjishop.fi/tuote-osasto/kirjat/</p>
<p><em type="italic">English </em></p>
<p>Bookorders will not be delivered by mail between 9.6.-2.7. and 10.-28.7.2023. However, books can be picked up from the Sámi cultural center Sajos. Orders placed by July 5, 2023 will can be invoiced and packed. The order will be delivered when the invoice has been paid.</p>
<p>Books to be mailed can also be ordered from Duodji Shop: https://duodjishop.fi/en/tuote-osasto/kirjat/</p>
<p>Kouluille</p>
<p>Saamelaiskäräjät jakaa valmistamansa saamenkielisen oppimateriaalin ilmaiseksi Suomen peruskouluille, toisen asteen oppilaitoksille ja saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille. Oppikirjat toimitetaan joko postitse tai ne voi noutaa Sajoksen infosta tilauskuittia vastaan. Kouluilta peritään 5,00 € laskutusmaksu ja postikulut.</p>
<p>Huom. toimitusajat! Syksyn oppikirjat suositellaan tilattavaksi jo keväällä ennen koulujen päättymistä, jotta kirjat ehtivät ajoissa lukukauden alkuun.</p>
<p>Yksityiset henkilöt</p>
<p>Myös yksityiset henkilöt voivat tilata Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja. Huom. laskuun lisätään 5,00 € laskutusmaksu ja postikulut tilauksen painon mukaan. Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</p>
<p>Ulkomaan tilaukset</p>
<p>Ulkomaan tilauksissa lasku pyydetään maksamaan etukäteen, jonka jälkeen kirjalähetys tehdään.</p>
<p>Digitaalinen materiaali</p>
<p>Kun tilaat digitaalisia oppimateriaaleja, sinun tulee liittää tilaukseesi koulun nimi, materiaalia käyttävien oppilaiden lukumäärä sekä opettajan nimi ja sähköpostiosoite. Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto lähettää opettajan sähköpostiin opettajan ja oppilaiden kirjautumistunnukset. Suomen kouluille digitaaliset oppimateriaalit ovat ilmaisia.</p>
<p><em type="italic">Avoimet digimateriaalit </em></p>
<p>Kaikille avoimiin digitaalisiin materiaaleihin pääsee suoraan nettilinkin kautta , eikä niitä tarvitse erikseen tilata.</p>
<p>Löydät myös opetuksen avuksi materiaaleja Oktavuohta -sivustolta .</p>
<p type="title">Ajankohtaista</p>
</body></document>
