<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Osallistujien ja tanssiryhmien ilmoittauduttava mukaan taidetapahtumaan viimeistään 7.4. ja käsityöt toimitettava 13.4. mennessä! - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>119</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2017/03/30/viikko-aikaa-ilmoittaa-osallistujat-ja-tanssiryhmat-mukaan-taidetapahtumaan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vahkku_aigi_almmuhit_oassalastiid_ja_dansunjoavkkuid_daiddadahpahussii_.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="okko_aaigi_almottid_uasalisteid_ja_tanssajuavhuid_taaidatabahtusan_.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="aa_n_lij_nea_ttel_ai_gg_i_lmmted_vuassoottjid_da_pleassjemjooukid_mie_ldd_cea_ppvuodpeivva_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Osallistujien ja tanssiryhmien ilmoittauduttava mukaan taidetapahtumaan viimeistään 7.4. ja käsityöt toimitettava 13.4. mennessä!</p>
<p><em type="italic">Viikko aikaa ilmoittaa osallistujat ja tanssiryhmät mukaan taidetapahtumaan! </em></p>
<p>Saamelaisnuorten taidepahtumaan osallistuvat tanssiryhmät ja osallistujat pitää ilmoittaa <em type="italic">viimeistään perjantaina 7.4. </em>Ilmoituksia otetaan vastaan vain Webropol-nettipalvelun kautta. Webropoliin pääset tästä . </p>
<p><em type="italic">Käsityökilpailun käsityöt tulee toimittaa ennen pääsiästä </em></p>
<p>Saamen käsityökilpailuun osallistuvat työt pitää toimittaa <em type="italic">13.4. mennessä </em>saamelaiskulttuurikeskus Sajokseeen Inariin tai Hetan koulukeskukseen. Käsityöt ottaa vastaan Sajoksessa Xia Torikka ja Hetan koululla Maarit Magga. </p>
<p>Käsityön mukaan pitää liittää taustatiedot itse käsityöstä sekä sen tekijästä. Lisäksi pitää olla myös kuva (selfie) käsityön tekijästä yhdessä valmiin käsityön kanssa. Muuten käsityökilpailu on täysin vapaa ja siihen voi osallistua myös ryhmänä.</p>
<p>Toivomme hyvää valmistautumisaikaa sekä hyvää pääsiästä kaikille!</p>
<p>Xia Torikka Tuottaja xia.torikka(at)samediggi.fi 0406411533 facebook</p>
</body></document>
