<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Pohjoismainen webinaari 31.8.–1.9: Alkuperäiskansoihin kuuluvien vammaisten ja muistisairaiden henkilöiden oikeudet ja kulttuurisensitiiviset palvelut - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>110</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/26/pohjoismainen-webinaari-31-8-1-9-alkuperaiskansoihin-kuuluvien-vammaisten-ja-muistisairaiden-henkiloiden-oikeudet-ja-kulttuurisensitiiviset-palvelut/</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="welcome_to_participate_in_a_nordic_online_seminar:_indigenous_peoples:_language_culture_and_life_cycle.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="davviriikkalas_webinari_31_8_-1_9:_eamialbmogiidda_gullevas_lamisolbmuid_ja_muitobuohcciid_vuoigatvuodat_ja_kultursensitiivvalas_balvalusat.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tave-eennamlas_webinaar_31_8_-1_9:_algaaalmugij_vadulij_ja_mustopyeccee_ulmui_vuoigadvuodah_ja_kulttuursensitiivliih_palvalusah.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Pohjoismainen webinaari 31.8.–1.9: Alkuperäiskansoihin kuuluvien vammaisten ja muistisairaiden henkilöiden oikeudet ja kulttuurisensitiiviset palvelut</p>
<p>Tervetuloa pohjoismaiseen webinaariin, jossa keskitytään alkuperäiskansoihin kuuluvien vammaisten ja muistisairaiden henkilöiden oikeuksiin sekä kieli- ja kulttuuriympäristön huomioon ottavien palvelujen tarjontaan alueella.</p>
<p><em type="italic">31.8. </em><em type="italic">–1.9.2021 pidettävä seminaari on avoin kaikille aiheista kiinnostuneille ja maksuton, mutta siihen tulee ilmoittautua </em>. Seminaari on englanninkielinen ja se tulkataan pohjoissaameksi. </p>
<p>Ilmoittautuminen ja tapahtuman tiedot:</p>
<p>Indigenous peoples: language, culture, and life cycle (Pohjoismainen hyvinvointikeskus)</p>
<p>Tilaisuus on osa Suomen pohjoismaisen ministerineuvoston puheenjohtajuuskautta. Seminaari järjestetään Pohjoismaisen hyvinvointikeskuksen alaisen pohjoismaisen dementiaverkoston ja vammaisalan pohjoismaisen yhteistyöneuvoston yhteistyönä. Järjestäjinä toimivat sosiaali- ja terveysministeriö, Terveyden ja hyvinvoinnin laitos (THL), Saamelaiskäräjät, Sámisoster, vammaisten henkilöiden oikeuksien neuvottelukunta (VANE) ja Ihmisoikeuskeskus.</p>
<p>Lämpimästi tervetuloa!</p>
</body></document>
