<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Posken saamelaisyksikkö kartoittaa saamenkielisiä yksityisen ja kolmannen sektorin sote-alan työntekijöitä - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>120</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/07/20/posken-saamelaisyksikko-kartoittaa-saamenkielisia-yksityisia-ja-kolmannen-sektorin-sote-alan-tyontekijoita/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="poske_sameossodat_karte_dieduid_samegielat_privahta_ja_goalmmat_sektora_sode-suorggi_bargiiguin.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="poske_samiohtadah_karttee_tiaduid_samikielalijn_priivaat_ja_kualmad_sektor_soti-syergi_pargein.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="poske_saa_mjuaggas_karttad_teadaid_saa_mkiollsain_poorgas-_da_kualmad_sektoor_sosiaal-_ja_tiorvasvuottsue_rj_tuajjtuejjee_jin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Posken saamelaisyksikkö kartoittaa saamenkielisiä yksityisen ja kolmannen sektorin sote-alan työntekijöitä</p>
<p>Yksityisen tai kolmannen sektorin saamenkielinen sote-alan työntekijä, vastaa kyselyyn!</p>
<p>Posken saamelaisyksikkö kartoittaa yhdessä Saamelaiskäräjien, Tulevaisuuden Sote-keskus -hankkeen, Sote-rakenneuudistus Lapissa -hankkeen ja Lapin sairaanhoitopiirin kanssa saamenkielisiä sosiaali-, terveys- ja hyvinvointialan työntekijöitä, jotka työskentelevät yksityisellä tai kolmannella sektorilla.</p>
<p>Kartoituksen tavoitteena on helpottaa ja parantaa saamenkielisten palveluiden saatavuutta yksityiseltä ja kolmannelta sektorilta. 23.6.2021 hyväksytyssä sote-uudistuksessa on turvattu hyvinvointialueiden oikeus hankkia palveluita yksityiseltä palveluntuottajalta, jos se on tarpeen, että palvelut saadaan asianmukaisesti ja yhdenvertaisesti hoidettua.</p>
<p>Kartoitus toteutetaan Webropol-kyselyllä, johon pääset vastaamaan suomeksi tästä (kysely avautuu uuteen ikkunaan).</p>
<p>Kyselyyn voi vastata myös millä tahansa suomessa puhutuista saamenkielistä (kysely avautuu uuteen ikkunaan):</p>
<p>pohjoissaameksi</p>
<p>inarinsaameksi</p>
<p>koltansaameksi</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja </em></p>
<p>Ida Pirttijärvi</p>
<p>Posken saamelaisyksikön ma. suunnittelija</p>
<p>010 839 3127</p>
<p>ida.pirttijarvi(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
