<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/06/11/saamelaiskarajat-hakee-toimitilahuoltajan-sijaista/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_ohca_doaibmalatnjafuolaheaddji_sadjasacca.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_oca_toimatilehuolatteijee_sajasii.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_aacc_tuaimmpai_kk_huoll_jeei.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista</p>
<p>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen 30.7.2018 – 31.5.2019. Sajoksen toimitilahuoltajan tehtäviin kuuluvat vahtimestarin tehtävät, asiakaspalvelu, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvat tehtävät sekä tarvittaessa tilojen puhtaanapito. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95). Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat riittävä työkokemus alan tehtävistä, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä hyvät vuorovaikutus- ja asiakaspalvelutaidot. Riittävä englannin ja ruotsin kielen taito katsotaan eduksi. Työssä noudatetaan 3 kuukauden koeaikaa.</p>
<p>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 868,01 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 29.6.2018 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai sähköpostiin info@samediggi.fi</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, puh. 010 839 3109. Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</p>
<p>8.6.2018 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
