<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelainen lasten kulttuurikeskus Mánnu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/saamelainen-lasten-kulttuurikeskus-mannu/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_manaidkulturguovddas_mannu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_m_paarnaikulttuurkooskos_mannu.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu</p>
<list/><p type="title">Ajankohtaista</p>
<p type="title">Čoarvvit</p>
<p type="title">Saamenkielinen musiikkituokio</p>
<p>Saamelainen lastenkulttuukeskus Mánnu on aloittanut toimintansa vuonna 2004. Mánnu pyrkii toiminnallaan vahvistamaan saamelaisnuorten kulttuuri-identiteettiä, lisäämään saamelaisen perinteisen tiedon ja- taidon arvostamista, omaksumista ja tallentamista, mahdollistamaan sukupolvien välisiä yhteisöllisiä toimintamalleja.</p>
<p>Mánnun tavoitteena on ⦁ tuoda nuoria saamelaistaiteilijoita näkyviin toiminnan kautta ⦁ antaa lapsille ja nuorille mahdollisuuksia omaksua saamelaisia perinnetietoja ja – taitoja ⦁ luoda lapsille luonnollisia saamen kielen käyttö-tilanteita ⦁ lisätä tietoa muista alkuperäiskansoista ⦁ tarjota lapsille mahdollisuuksia persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen ⦁ ohjata ja rohkaista lapsia ja nuoria luovaan itseilmaisuun ⦁ kehittää kulttuuri- ja taidekasvatusta saamelaisalueella ⦁ turvata saamelaislasten ja nuorten hyvinvointia ⦁ ehkäisee syrjäytymistä ⦁ edistää yhteistyötä paikallisten ja alueellisten toimijoiden välillä</p>
<p>Yhteistyökumppaneina toimivat koulut, päiväkodit ja kielipesät, joiden kautta kohderyhmä eli saamelaisalueen alle 18-vuotiaat saamelaislapset ja nuoret tavoitetaan laajasti. Käytännössä Mánnu järjestää saamelaiskulttuuria- ja saamen kieltä vahvistavaa toimintaa kouluihin, päiväkotiin ja kielipesiin. Saamelainen lastenkulttuurikeskus osallistuu mahdollisuuksien mukaan myös saamelaistapahtumien järjestelyihin esimerkiksi tuottamalla ohjelma-sisältöjä lapsille ja nuorille.</p>
<p>Saamelainen lastenkulttuuri perustuu yhteisöllisyyteen, suullisen perimätiedon kautta oppimiseen, kulttuurin, taiteen ja duodjin omaksumiseen. Lastenkulttuuri -toiminta on saamelaisen aineellisen ja aineettoman kulttuurin edistämistä.</p>
<p>Saamelaista lastenkulttuurikeskus -toimintaa rahoittavat opetus – ja kulttuuriministeriö yhdessä saamelaisalueen kuntien ja saamelaiskäräjien kanssa.</p>
<p>Toiminnanohjaaja Petra Biret Magga-Vars puh. 040 7325503 petra.magga(at)samediggi.fi Facebook: @saamelainenlastenkulttuurikeskus</p>
</body></document>
