<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisteemaiset kouluvierailut ovat tilattavissa lukukaudelle 2019-2020 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/09/25/saamelaisteemaiset-kouluvierailut-ovat-tilattavissa-lukukaudelle-2019-2020/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sametemat_skuvlagalledemiid_sahtta_dinggot_skuvlajahkai_2019-2020.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samifaadai_mialdasijd_skovlakolliistalmijd_puahta_tiilad_luuhamihan_2019-2020.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtee_m_mealdlaz_skooulko_ll_jummuz_lie_ti_ll_jemnalla_lookkampaajas_2019-2020.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisteemaiset kouluvierailut ovat tilattavissa lukukaudelle 2019-2020</p>
<p>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke Dihtosis on kouluttanut uusia kouluvierailijoita mukaan toimintaan. Yhteensä 14, vanhaa ja uutta, kouluvierailijaa kiertävät tilauksesta Suomen kouluja. Lukukauden 2019-2020 kouluvierailut ovat suunnattu yläkouluille ja tilattavissa ajalle 17.9.2019-31.5.2020.</p>
<p>Saamelaisteemaisia kouluvierailuita voi tilata pk-seudulle, Turkuun, Tampereelle, Jyväskylään, Ouluun, Rovaniemelle sekä niiden lähialuelle. Vierailun kesto määräytyy oppilaitoksen oppituntien pituuden mukaan. Oppitunti koostuu lyhyestä info-osuudesta sekä toiminnallisista harjoituksista. Tuntien aikana oppilaat pääsevät syventymään teemaan yhdessä tehden, keskustellen ja pohtien. Vierailut ovat oppilaitoksille maksuttomia. Kouluvierailun oppilaitokseesi voit tilata osoitteesta: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</p>
<p>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista. Hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>Projektityöntekijä, <em type="italic">Saamelaiskäräjät </em>, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.lehtola(a)samediggi.fi </p>
<p>Projektikoordinaattori, <em type="italic">Nuorten Akatemia </em>, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi </p>
</body></document>
