<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on huolissaan koronaviruspandemian vaikutuksista saamalaisyhteisöön - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>129</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/10/08/saamelainen-parlamentaarinen-neuvosto-on-huolissaan-koronaviruspandemian-vaikutuksista-saamalaisyhteisoon/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_parlamentaralas_raddi_lea_fuolas_koronaviruspandemiija_vaikkuhusain_sameservosii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on huolissaan koronaviruspandemian vaikutuksista saamalaisyhteisöön</p>
<p>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallitus on käsitellyt kevään aikana koronaviruspandemian ja ulkorajojen sulkemisen vaikutuksia saamelaisyhteisöön ja päättänyt tehdä yhteisen julkilausuman asiasta.</p>
<p>Koronaviruspandemia vaikuttaa saamelaisyhteisöön ennen kokemattomalla tavalla. Pandemian johdosta valtioiden ulkorajoilla rajaliikennettä on rajoitettu vuoden 2020 kevään ja kesän aikana. Saamelaiset ovat alkuperäiskansa, joka asuu neljän valtion alueella Suomessa, Norjassa, Ruotsissa ja Venäjällä, joten rajanylityksiä koskevat rajoitteet ovat vaikuttaneet merkittävällä tavalla saamelaisyhteisöön. Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallitus tuo lausunnossaan esille valtioiden rajanylitykseen koskevien rajoitteiden vaikutuksia saamelaisyhteisöön sekä käsittelee valtioiden velvollisuuksia saamelaisia kohtaan poikkeustilanteessa ja varautumista tulevaisuuteen saamelaisesta näkökulmasta.</p>
<list><p type="listitem">Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston julkilausuma koronvirus tilanteesta johtuvasta rajanylityksen rajoituksista ja sen vaikutuksista saamelaisyhteisöön</p>
</list><p type="title">Lisätietoja</p>
<p>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
<p>kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</p>
<p><em type="italic">Kuva: Tarja Länsman </em></p>
</body></document>
