<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjien kokous 17.-18.9. järjestetään osittain etänä - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/09/15/saamelaiskarajien-kokous-17-18-9-jarjestetaan-osittain-etana/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki_coahkkin_17_-18_9__lagiduvvo_osohahkii_gaiddusin.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitige_cuakkim_17_-18_9__uarnejuvvoo_uasild_kaidusin.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtee_gg_sabbar_17_-18_9__vuazzai_ougglos-sabbren.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjien kokous 17.-18.9. järjestetään osittain etänä</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjien kokous 3/2020 järjestetään 17.-18.9.2020 Sajoksessa, Inarissa sekä etäyhteyksin. Kaksipäiväinen kokous päättää mm. Saamelaiskäräjien toimintaohjelmasta kaudelle 2020-2023 sekä lausunnosta sote-maakuntien perustamista ja sosiaali- ja terveydenhuollon sekä pelastustoimen järjestämisen uudistusta koskevaksi lainsäädännöksi. Parlamenttisaliin ei oteta yleisöä koronatilanteen vuoksi. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous päättää Saamelaiskäräjien toimikauden 2020-2023 toimintaohjelmasta ja taloussuunnitelmasta, lausunnosta sote-maakuntien perustamista ja sosiaali- ja terveydenhuollon sekä pelastustoimen järjestämisen uudistusta koskevaksi lainsäädännöksi, jäsenten nimeämisestä Sámi Giellagáldun hallitukseen sekä nuorisoneuvoston jäsenen valitsemisesta eroa pyytäneen jäsenen tilalle.</p>
<p>Kokouksessa käydään lisäksi kolme lähetekeskustelua. Hallitus on valmistellut käräjien kokouksen lähetekeskusteluun saamelaisen ilmastopolitiikan kehittämisen, kaivoslain uudistamisen sekä saamelaiskäräjälain uudistamisen.</p>
<p>Kokouksen 3/2020 esityslista löytyy dokumenttipankista .</p>
<p><em type="italic">Parlamenttisaliin ei oteta yleisöä </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien jäsenet osallistuvat kaksipäiväiseen kokoukseen joko paikan päällä Sajoksessa tai etäyhteyksin. Koronatilanteen vuoksi yleisö ja media voivat seurata kokousta ainoastaan live striimi -lähetyksen kautta osoitteessa www.samediggi.fi/live . Lähetyksessä on saatavilla tulkkaus kaikille kolmelle saamen kielelle ja suomeksi. Sajoksen parlamenttisaliin ei oteta yleisöä paikalle.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</p>
<p>hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3100 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen puh. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
