<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi elokuvakeskuksen projektityöntekijän määräaikaisen tehtävän - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>114</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/10/06/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-elokuvakeskuksen-projektityontekijan-maaraaikaisen-tehtavan-2/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_filbmaguovddaza_proseaktabargi_mearreaigasas_doaimma(0).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_elleekovekuavdaa_proojeektpargee_meriaigasii_tooima(0).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_jie_llikarttkooskoozz_proje_ktt-tuajjla_mie_rraiggsaz_tuaj(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi elokuvakeskuksen projektityöntekijän määräaikaisen tehtävän</p>
<p>Työ alkaa 14.11.2022 ja kestää 17.2.2023 saakka. Projektityöntekijän tehtäviin kuuluu mm. Skábmagovat alkuperäiskansojen elokuvafestivaaliin liittyvät työt (mm. av-tekniikka, elokuvakopiot) sekä muut keskuksen työt. Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamen kielen taito sekä riittävä englannin kielen taito.</p>
<p>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/I mukaan (peruspalkka 1 899,26 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 27.10.2022 klo 16.00 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?990717b6</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa elokuvakeskuksen suunnittelija Tarja Porsanger p. 050 569 6065, tarja.porsanger(at)samediggi.fi.</p>
<p>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.f i ja Alkuperäiskansojen elokuvafestivaaliin osoitteessa: www.skabmagovat.fi .</p>
<p>Inarissa 6.10.2022 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
