<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä – koltansaamen ylioppilaskokeen kirjoittaneita ennätysmäärä - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>293</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/06/01/saamelaiskarajat-jakoi-stipendeja-koltansaamen-ylioppilaskokeen-kirjoittaneita-ennatysmaara/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_jugii_stipeanddaid_-_nuortalasgiela_studeantaiskosa_callit_eanet_go_goassige_ovdal.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_juovij_stipendijd_-_nuorttalaskiela_pajeuappeeiskosist_eenab_calleeh_ko_kuassin_ovdil.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_jue_jji_stipee_ndid_-_nuorttsaa_mkiol_pa_jjmatt_toottitee_st_kee_rjteei_lia_samai_maanggas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä – koltansaamen ylioppilaskokeen kirjoittaneita ennätysmäärä</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjät jakoi koulujen kevätjuhlissa stipendejä saamen kielen opinnoissa hyvin menestyneille oppilaille. Stipendin sai yhteensä </em><em type="italic">20 perusopetuksen päättävää oppilasta ja yhdeksän uutta ylioppilasta. Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuvista stipendin sai 15 opiskelijaa, joista yhdeksän suoritti koltansaamen ja kolme inarinsaamen ylioppilaskokeen. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio iloitsee erityisesti koltansaamen kielen ylioppilaskokeen suorittajien isosta määrästä. – Yhdeksän hyväksyttyä koltansaamen ylioppilaskoetta on enemmän kuin aiempina vuosina yhteensä!</p>
<p>Saamelaiskäräjien stipendin saivat seuraavat nuoret:</p>
<p type="title">Ylioppilaat:</p>
<p><em type="italic">Ivalon lukio </em>: Saana Aikio (inarinsaame), Lifu Torikka (pohjoissaame), Ida Grønmo (pohjoissaame), Jon-Erik Näkkäläjärvi (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Utsjoen saamelaislukio </em>: Pedar Järvensivu (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Enontekiön erälukio: </em>Matias Löf (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Lyseonpuiston lukio, Rovaniemi </em>: Alisa Pieski (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Eiran aikuislukio, Helsinki: </em>Birit Haarla (pohjoissaame), Katja Haarla (pohjoissaame) </p>
<p type="title">Perusopetuksen suorittaneet oppilaat:</p>
<p><em type="italic">Inarin koulu: </em>Rufina Kangasniemi (pohjoissaame), Matti Iisakki Musta (pohjoissaame), Pessi Koskinen (inarinsaame), Sammeli Suominen (inarinsaame) </p>
<p><em type="italic">Utsjokisuun koulu </em>: Jesse Ruokolainen (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Sevettijärven koulu: </em>Helmi Ljetoff (koltansaame), Henry Haataja (koltansaame) </p>
<p><em type="italic">Vuotson koulu: </em>Eetu Magga (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Karigasniemen koulu </em>: Biret Iŋgá Pieski (pohjoissaame), Ánte Tenoranta (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Hetan peruskoulu </em>: Ibbá Lauhamaa (pohjoissaame), Maren Elle Mäkitalo (pohjoissaame), Inger-Anni Valkeapää (pohjoissaame), Kalle Keskitalo (pohjoissaame), Mona Wallén (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Ivalon yläkoulu: </em>Vilho Simon Mäkinen (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Aleksanteri Kenan koulu, Sodankylä: </em>Pauliina Kumpula (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Korkalovaaran peruskoulu, Rovaniemi </em>: Henna Magga (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Simonkylän koulu, Vantaa: </em>Jouni Magga (pohjoissaame) </p>
<p><em type="italic">Oulu International School: </em>Nils-Emil Valkeapää (pohjoissaame) </p>
<p type="title">Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuneet:</p>
<p><em type="italic">Inarinsaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet ja ylioppilaskokeen suorittaneet </em>: Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver </p>
<p><em type="italic">Pohjoissaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: </em>Elle-Mari Aikio-Jumisko </p>
<p><em type="italic">Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet </em><em type="italic">ja ylioppilaskokeen suorittaneet: </em>Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen </p>
<p><em type="italic">Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: </em>Hannele Fofonoff </p>
<p><em type="italic">Poronhoitajan ammattitutkinnon (Luonto- ja ympäristöalan perustutkinto) suorittanut: </em>Aslak-Uula Niittyvuopio (pohjoissaame) </p>
<p><span type="quote">Saamelaiskäräjät toivottaa onnea ja hyvää kesälomaa kaikille!</span></p>
</body></document>
