<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi elinkeinosihteerin viransijaisuuden - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/02/03/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-elinkeinosihteerin-viransijaisuuden/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_ealahuscalli_virgesadjasasvuoda(0).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_ialattascallee_virgesajasasvuoda(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi elinkeinosihteerin viransijaisuuden</p>
<p>Elinkeinosihteerin tehtävät on määritelty Saamelaiskäräjien työjärjestyksessä 26 c §. Tehtävänä on mm. valmistella saamelaisten elinkeinoihin ja niiden kehittämiseen liittyviä asioita huomioiden saamelaisten perinteinen tieto sekä toimia elinkeino- ja oikeuslautakunnan esittelijänä. Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2021 saakka.</p>
<p>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellinen hoitaminen edellyttää hyvää saamelaiskulttuurin, saamelaisen perinteisen tiedon, saamelaisalueen ja -elinkeinojen sekä hallinnollisten tehtävien tuntemusta sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja. Odotamme myös valmiutta itsenäiseen työskentelyyn, hyvää organisointi- ja paineensietokykyä.</p>
<p>Tehtävässä noudatetaan 2 kuukauden koeaikaa. Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2653,96 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät sekä saamelaisalueella työskennellessä 24 %:n saamelaisalueen lisä.</p>
<p>Hakemukset todistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 17.2.2021 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?46584679</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa elinkeinosihteeri Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</p>
<p>Inarissa 3.2.2021 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
