<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisnuorten taidetapahtuman tube-kilpailun voitti Elle-Máárjá Siltala Ivalosta ja musiikkikilpailun Oarjánieiddat Enontekiöltä - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/04/12/saamelaisnuorten-taidetapahtuman-tube-kilpailun-voitti-elle-maarja-siltala-ivalosta-ja-musiikkikilpailun-oarjanieiddat-enontekiolta/</origFileName><parallel_text xml:lang="smn" location="saminuorai_taaidatabahtus_tubettem-kisto_vuoitij_elle-maarja_siltala_avelist_ja_muusikkisto_oarjanieiddat_ianuduvvast.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisnuorten taidetapahtuman tube-kilpailun voitti Elle-Máárjá Siltala Ivalosta ja musiikkikilpailun Oarjánieiddat Enontekiöltä</p>
<p>12.4.2018</p>
<p><em type="italic">Saamelaisnuorten taidetapahtuman tube-kilpailun voitti Ivalon ala-asteen oppilas Elle-Máárjá Siltala videolla <span type="quote">”Elle-Máárjá peivi”</span>. </em></p>
<p><em type="italic">Voittaja (100€) </em></p>
<p>Nimi: Elle-Máárjá peivi Tekijä: Elle-Máárjá Siltala, Kiäváájävri (Avveel vyelitääsi, 0lk)</p>
<p><em type="italic">Tube-kilpailussa 50€ stipendin saivat: </em></p>
<p>Nimi: Ru’vddcuaggas – Rautatie Tekijät: Henry Haataja, Lilja Ljetoff, Henri Kekäle, Helmi Ljetoff, Sevettijärvi</p>
<p>Nimi: Hobbyhorses Tekijät: Hildá Musta, Ella Kämäräinen, Sáranne Näkkäläjärvi, Inari</p>
<p>Nimi: Filbma Tekijät: Elen Aina West ja Jasmina Kangasniemi, Inari</p>
<p>Nimi: Vuordámušat vs. duohtavuohta. Dahkkit: Venla Järvensivu, Milja Suomi, Tampere</p>
<p>Nimi: Škoovlâst, Tekijät: Arvi Lehmuslehti, Eetu Kantola, Penjami Mattus, Inari</p>
<p>Nimi: Ellee sierâ Tekijät: Roosa Pekkala, Lumi Pekkala, Elina Kotikangas já Aino Kiviniemi, Ivalo</p>
<p>Nimi: Verbâ háástus Tekijät: Pinja Krupula já Ronja Sokero, Ivalo</p>
<p><em type="italic">Saamelaisnuorten taidetapahtuman musiikkikilpailun voitti Oarjáneiddat Enontekiöltä esityksellään <span type="quote">”Min árbi”</span>. Oarjanieiddat saivat 200 euron arvoisen stipendin ja osallistuvat Mikkelissä 25.-27.5.2018 järjestettävään Nuori Kulttuuri tapahtumaan SOUNDS:iin. </em></p>
<p>Myös seuraaville jaettiin stipendi vuoden 2018 Saamelaisnuorten taidetapahtumassa: Ivalon koulu <em type="italic">Biellocizážat </em><span type="quote">”Gullo gullo”</span> 100€ Sevettijärven koulu <em type="italic">Čeʹvetjääuʹr päärna </em><span type="quote">”Aanarjäuʹrr”</span> 100€ Vuotson koulu <em type="italic">Vuohču juoigalaš mánát </em><span type="quote">”Luođit”</span> 100€ Ivalon koulu <em type="italic">Avvila nieiddat </em><span type="quote">”Vuoi vuoi mu ja Gula gula”</span> 150 € </p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em>Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuottaja Aleksi Ahlakorpi aleksi.ahlakorpi(at)samediggi.fi 010 8393 128, 040 687 8844 </p>
<p>Katso lisää kuvia Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä .</p>
</body></document>
