<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät hakee etäopetuksen koordinaattoria - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>161</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/18/saamelaiskarajat-hakee-etaopetuksen-koordinaattoria/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_ohca_gaiddusoahpahusa_koordinahtora(0).html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_oca_kaidusmattaattas_koordinaattor(0).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_aacc_ougglosmamatt_tosha_ngkko_sse_koordinaattor.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät hakee etäopetuksen koordinaattoria</p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi saamen kielten etäopetushankkeen koordinaattorin määräaikaisen tehtävän.</p>
<p>Työ alkaa 1.8.2021 ja kestää 31.12.2021 saakka. Hankekoordinaattori vastaa yhteyksistä eri puolella Suomea sijaitseviin kouluihin, koulutuksen järjestäjiin ja oppilaiden huoltajiin, kokoaa saamen kielten opetusryhmät ja toimii läheisessä yhteistyössä Utsjoen kunnassa työskentelevän projektipäällikön sekä hankkeen muiden työntekijöiden kanssa. Hankekoordinaattorin työhön kuuluu myös tiedotus- ja esittelytehtäviä. Hanke järjestää etäyhteyksiä hyödyntävää perusopetusta ja lukiokoulutusta täydentävää saamen kielten (inarin-, koltan- ja pohjoissaame) opetusta saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella sijaitseviin kouluihin. Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</p>
<p>Tehtävän menestyksekästä hoitamista edesauttaa saamelaisyhteisön tuntemus ja kyky itsenäiseen työskentelyyn. Kelpoisuusvatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95). Hankkeesta vastaa koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja esimiehenä toimii koulutussihteeri.</p>
<p>Hankekoordinaattorin palkka määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2 572,13 €). Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueen lisä 24 % ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Työhakemukset liitteineen tulee toimittaa 31.5.2021 mennessä osoitteeseen https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?1e73e825 .</p>
<p>Lisätietoja antaa koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi , puh. 010 839 3112.</p>
<p>Inarissa 17.5.2021 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
