<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamenkieliset sosiaali- ja terveydenalan työntekijät kokoontuvat Sajoksessa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>118</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/11/18/saamenkieliset-sosiaali-ja-terveydenalan-tyontekijat-kokoontuvat-sajoksessa/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samegielat_sosiala-_ja_dearvvasvuodasuorggi_bargit_coahkkanit_sajosis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamenkieliset sosiaali- ja terveydenalan työntekijät kokoontuvat Sajoksessa</p>
<p>Saamenkielisten sosiaali- ja terveydenalan työntekijöiden verkostotapaaminen järjestetään vuosittain. Tämän vuoden tapaamisessa on tarkoituksena pohtia yhdessä saamelaisten palliatiivisen hoidon syöpäpotilaille ja saattohoidon erityispiirteitä ja tulevaisuuden kehittämistarpeita sekä käydä läpi muita ajankohtaisia asioita.</p>
<p><span type="quote">”Verkostotapaamisten tarkoituksena on tukea saamenkielisten työntekijöiden kulttuurinmukaista työotetta ja työssäjaksamista vertaistuen kautta. Tänä vuonna tapaamiseen osallistui saamenkielisiä vanhustyöntekijöitä jokaisesta saamelaisalueen kunnasta ja Sámisoster ry:stä”</span>, sanoo tapaamisen järjestämisestä vastannut Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi.</p>
<p>Verkostotapaamisessa saamelaisesta palliatiivisesta hoidosta ja saattohoidon erityispiirteistä puhumassa ovat Saamelaisten vanhuspalveluiden kehittämiskeskuksen Johtaja Kristine Gaup-Grønmo ja sairaanhoitaja Ellen Inga Eira Karasjoelta.</p>
<p>Verkostotapaamisen vuosittaisesta järjestämisestä vastaa Saamelaiskäräjät ja tapaaminen on tarkoitettu kaikille saamenkielisille sosiaali- ja terveydenalan työntekijöille.</p>
<p type="title">Lisätietoja</p>
<p>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, 010 839 3106 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
