<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamenkieliset palvelut verkossa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>280</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/saamenkieliset-palvelut-verkossa/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samegielat_balvalusat_interneahtas.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samikielag_palvalusah_interneetist.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mkiollsaz_kaazzkoozz_internee_ttest.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamenkieliset palvelut verkossa</p>
<p><em type="italic">Saamelaisalueen kunnat </em>Inarin kunta (pohjois-,inarin- ja koltansaameksi) Utsjoen kunta (pohjoissaameksi) </p>
<p>KELA (pohjois-, inarin- ja koltansaameksi) Saamenkieliset lomakkeet (pohjoissaame) Näin tilaat Kelan korvaaman taksinmatkan ( pohjois -, inarin – ja koltansaameksi )</p>
<p>MELA Melalla on toimipaikka Inarissa ja siellä työskentelee saamenkielinen asianmies. Melan verkkosivut on pohjoissaameksi ja siellä on pohjoissaameksi lomakkeita ja esitteitä.</p>
<p>Kuluttajaneuvonta Saamenkielistä kuluttajaneuvontaa tarjoaa Oula Valkeapää Lapin maistraatista (pohjoissaameksi)</p>
<p>Verohallinnossa työskentelee saamenkielinen verosihteeri, joka vastaa saamenkielisestä palvelusta. Verohallinnon sivuilla on lomakkeita verotukseen liittyvistä asioista pohjois-,inarin- ja koltansaameksi.</p>
<p>Maanmittauslaitos . Maanmittauslaitoksen verkkosivuilla on ohjeistusta kaikilla saamen kielillä sekä lisäksi lomakkeita ja muita tekstien sisältöjä pohjoissaameksi.</p>
<p>Poliisin sähköisessä asiointipalvelussa löytyy lomakkeet, rikosilmoitus, ajanvaraus ja niihin liittyvät ohjeet myös pohjoissaamen kielellä</p>
<p><em type="italic">TE-palvelut </em>Asioimisohje inarin-, koltan- ja pohjoissaameksi Saamenkielisiä lomakkeita: Starttirahahakemus (pohjoissaameksi) Jatkohakemus starttirahasta (pohjoissaameksi) </p>
<p>Lapin käräjäoikeus (pohjoissaame) *</p>
<p>Esitteet:</p>
<p>Jos šaddat rihkkosa gillájeaddjin – Jos joudut rikoksen uhriksi Vuoigatvuohtalágádus – Oikeuslaitos Dieðut vuoigatvuoðaveahkis – Tietoa oikeusavusta</p>
<p>Diehtu rihkkosa oaffara vuoigatvuodain – Tietoa rikoksen uhrin oikeuksista</p>
<p>Korkein hallinto-oikeus (pohjoissaameksi) Korkein oikeus (pohjoissaameksi) Oikeusasiamies (pohjoissaameksi) Oikeuskanslerin virasto (pohjoissaameksi)</p>
<p>Oikeusministeriö (pohjoissaameksi)</p>
<p>Yhdenvertaisuusvaltuutettu (pohjois-, inarin – ja koltansaameksi) Tasa-arvovaltuutettu (pohjoissaameksi) Lapsiasianvaltuutettu (pohjoissaameksi)</p>
<p>Valvira Potilaan oikeudet – esite (pohjois-, inarin – ja koltansaameksi)</p>
<p>Sosiaali-ja terveysministeriö Käytä isyysvapaasi- esite (pohjois-,inarin – ja koltansaameksi) *</p>
<p>Oulun hiippakunta Saamelaistyö (pohjoissaameksi)</p>
<p>Lapin rovastikunta Utsjoen seurakunta (pohjoissaameksi)* Kirkolliset kirjat saamenkielillä (pohjois- ja inarinsaameksi)</p>
<p>Metsähallituksen nettisivujen sisällöt ovat pohjoissameksi ja osa sisällöstä on myös inarin- ja koltansaameksi.</p>
<p>Lapin hätäkeskus <span type="quote">”Näin käytät hätänumeroa 112 Suomessa”</span> (pohjoissaameksi)</p>
<p>Sisäasianministeriö (Vaaratiedotteet saamen kielillä)</p>
<p>Lapin liitto (pohjoissaameksi)*</p>
<p>Paliskuntain yhdistys (pohjoissaameksi) Paliskuntain yhdistys (inarinsaameksi)</p>
<p>Saamelaismuseo Siida (pohjoissaameksi)</p>
<p>Rajavartiolaitos (pohjoissaameksi)</p>
<p>ELY-keskuksella on saamenkieliset nettisivut, jossa on pysyvät tekstit ja tiedotteet ovat pohjoissaameksi. Osa teksteistä on myös inarin- ja koltasaameksi.</p>
<p>Aluehallintoviraston pysyvät tekstit ja tiedotteita on pohjoissaameksi.</p>
</body></document>
