<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi Duodji-akatemia Enontekiölle kehittämishankkeen projektikoordinaattorin tehtävän - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>125</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/04/26/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-duodji-akatemia-enontekiolle-kehittamishankkeen-projektikoordinaattorin-tehtavan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_duodjeakademiija_eanodahkii_ovddidanproseavtta_proseaktakoordinahtora_doaimma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi Duodji-akatemia Enontekiölle kehittämishankkeen projektikoordinaattorin tehtävän</p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi <em type="italic">määräaikaisen projektikoordinaattorin </em>tehtävän. Työ alkaa 17.6.2019 tai sopimuksen mukaan ja kestää 29.2.2020. Projektikoordinaattorin tehtäviin kuuluu mm. vastata hankkeesta, koordinoida tapahtumia ja toteuttaa hankkeen toimintasuunnitelmaa. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa duodji saamenkäsityön vahva osaaminen, hyvä hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä hyvät yhteistyö- ja vuorovaikutustaidot. Palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan (peruspalkka 2 625,08 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Projektikoordinaattorin toimipaikka sijaitsee Enontekiön kunnassa. </p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 23.5.2019 klo 16.00 mennessä osoitteella info@samediggi.fi. Lisätietoja työstä antaa kulttuurisihteeri Riitta Orti-Berg, puh. 010 839 3103 / riitta.orti-berg(at)samediggi.fi. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</p>
</body></document>
