<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisopetuksen pohjoismaisen foorumin ohjelma julkaistu - ilmoittautua voi perjantaihin 19.11. asti - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>166</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/11/17/saamelaisopetuksen-pohjoismaisen-foorumin-ohjelma-julkaistu-ilmoittautua-voi-perjantaihin-19-11-asti/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sameoahpahusa_davviriikkalas_foruma_programma_lea_almmuhuvvon_-_almmuheapmi_lea_rabas_bearjadaga_19_11__radjai.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samimattaattas_tave-eennamlii_foorum_ohjelm_almostittum_-_almottattad_puahta_vastuppeeivi_19_11__rai.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_m-matt_toozz_ta_vvjannmallaz_fooruum_programm_olmstottum_-_i_lmmttoottad_vuaitt_piatnac_19_11__rajja.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisopetuksen pohjoismaisen foorumin ohjelma julkaistu – ilmoittautua voi perjantaihin 19.11. asti</p>
<p>Saamelaisopetuksen pohjoismainen foorumi pyrkii luomaan kokonaiskuvaa saamelaisopetuksesta Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa. Foorumin tavoitteena on edistää opetuksen rajat ylittävää yhteistyötä ja koulutuspoliittista asemaa kotimaissaan. Foorumiin on ilmoittautunut suuri joukko viranomaisia, koulutuspoliittisia vaikuttajia, saamelaisopetuksen tutkijoita ja opettajia.</p>
<p>– Pohjoismainen saamelaisopetuksen foorumi on mitä parhain tilaisuus valtakunnan rajat ylittävälle koulutuspoliittiselle keskustelulle. Meillä on paljon yhteisiä haasteita, joiden ratkaiseminen vaatii nimenomaan määrätietoista ja pitkäjänteistä politiikkaa, sanoo Saamelaiskäräjien ensimmäinen varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</p>
<p>– Toivomme, että foorumi osaltaan vahvistaa koulutuspolitiikan asemaa jo olemassa olevien yhteistyörakenteiden kuten Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston sisällä. Lisäksi sen on tarkoitus käynnistää uusi aikakausi pohjoismaiden opetusministeriöiden, Saamelaiskäräjien ja Sámi allaskuvlan välisessä koulutuspoliittisessa yhteistyössä, jatkaa Koivisto.</p>
<p>Foorumiin on mahdollista ilmoittautua perjantaihin 19.11. asti verkkosivuilla www.rajahissameoahpahus.com , jossa myös ohjelma on nähtävissä.</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</p>
<p>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</p>
<p>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari Saamelaiskäräjät 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</p>
<p>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio Saamelaiskäräjät 010 839 3124 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
