<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät jatkaa määräaikaisen pohjoissaamen kääntäjän tehtävän hakuaikaa 31.8.2021 saakka - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>122</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/07/01/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-maaraaikaisen-pohjoissaamen-kaantajan-tehtavan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_joatka_mearreaigasas_davvisamegiela_jorgaleaddji_doaimma_ohcanaiggi_31_8_2021_radjai.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_juatka_meriaigasii_tavesamikiela_jurgaleijee_tooima_uuccamaaigi_31_8_2021_rai.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_juatkk_mie_rraiggsaz_ta_vvsaa_m_jaarglo_tti_tuaj_ooccamaai_j_31_8_2021_rajja.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät jatkaa määräaikaisen pohjoissaamen kääntäjän tehtävän hakuaikaa 31.8.2021 saakka</p>
<p>Kääntäjän tehtävänä on hoitaa pohjoissaamen käännös- ja terminologiatöitä kielitoimistossa. Kääntäjän kelpoisuusvaatimuksena on tehtävään soveltuva korkeakoulututkinto tai muu koulutus sekä laissa auktorisoidusta kääntäjistä (1231/2007) tarkoitettu oikeus toimia auktorisoiduna kääntäjänä suomen kielestä pohjoissaamen kieleen tai päinvastoin. Työ alkaa 6.9.2021 tai sopimuksen mukaan ja jatkuu 31.7.2022 asti ja mahdollisesti sen jälkeen. Tehtävässä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Kääntäjän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV tai V/II mukaisesti (peruspalkka 2597,07-2247,67 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</p>
<p>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 31.8.2021 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?b450ac2a</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio puh. +358 40 707 5626 tai anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi .</p>
<p>10.8.2021 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
