<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisten kansallispäivän ohjelma 6.2.2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>457</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/31/saamelaisten-kansallispaivan-ohjelma-6-2-2019/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samiid_albmotbeaivve_programma_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saami_aalmugpeeivi_ohjelm_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mi_meersazpeei_v_programm_6_2_2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisten kansallispäivän ohjelma 6.2.2019</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjien avoimet ovet klo 10-15, Sajos </em></p>
<p>Saamelaiskäräjät tarjoaa vieraille juhlakahvit ja Sajoksen ravintola Čaijusta voi ostaa kansallispäivän lounaan. Päivään osallistuvien kesken arvotaan fanimateriaalia ja pääsylippu vuoden 2019 Ijahis Idja -festivaaliin .</p>
<p>Klo 9.00 Lasten laulutuokiot, Saamelainen lasten kulttuurikeskus Mánnu</p>
<p>Klo 10.00, Sajos auditorio Kansallispäivän avaus | Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio Musiikkiesitys | Anna Morottaja Koululaisten näyttelyn avajaiset | <span type="quote">“Sámi áhkku – sámi ofelaš”</span> Elsa Laula Renberg</p>
<p>Klo 10.30-15.00 Tutustu Saamelaiskäräjien toimintaan ! Saamelaiskäräjien yleinen toimisto, koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja saamen kielen toimisto esittäytyvät Sajoksen aulassa. Mukana mm. Sámi Giellagáldun tietovisa, sydän saamen lipun askartelupaja sekä nuorisoneuvoston pinssipaja.</p>
<p>Klo 11.00-14.00 Lyhytelokuvia (41 min), Skábmagovat ja Elokuvakeskus Skábma</p>
<p>Klo 12.00 Sajoksen yleinen opastus suomi / englanti</p>
<p>Klo 14.00 Musiikkiesitys Anna Morottaja</p>
<p>Klo 14.20-15.00 Lyhytelokuvia (41 min), Skábmagovat ja Elokuvakeskus Skábma</p>
<p>Klo 18.00, Solju <em type="italic">Badjealbmá čalmmiiguin / Through Reindeerherder’s Eyes / Poromiehen silmin </em>Sápmi/Suomi, 2019, 58’ Ohjaus/Käsikirjoitus: Aslak Paltto Kieli: saame, suomi, englanti Tekst. englanti Petovahingot pohjoisessa ovat viime vuosina lisääntyneet. Ohjaaja, itsekin poromies, alkoi dokumentoida porotuhoja, jotka Suomen puolella ovat levinneet Itä-Lapista kohti pohjoista ja länttä. Dokumentti avaa ikkunan poronhoitajien arkeen ja valottaa tilannetta myös Norjan ja Ruotsin puolella. Ensi-ilta oli Skábmagovat -elokuvafestivaaleilla 26.1.2019. </p>
<p type="title">Muista:</p>
<p><em type="italic">* Saamelaiskulttuurin live-oppitunti klo 12 alkaen osoitteessa: sogku.fi/live , Saamelaisalueen koulutuskeskus </em></p>
<p><em type="italic">* Saamelaistietoa ja tehtäviä opetukseen: www.oktavuohta.com </em></p>
<p>* Saamenkielinen nuorten ilta Vintillä Inarissa (yli 12-vuotiaille nuorille) Klo 15.00-18.00, järjestää nuorisoneuvosto yhdessä Inarin seurakunnan kanssa.</p>
<p type="title">Lyhytelokuvat, Skábmagovat ja Elokuvakeskus Skábma</p>
<p><em type="italic">Seevvist jeegist </em>Sápmi/Suomi, 2018, 7’ Ohjaus: Ville-Riiko Fofonoff Käsikirjoitus: Auri Ahola, Inka Kaukovalta Kieli: viittomakieli Tanssi ja viittomakieli yhdistyvät elegantissa teoksessa, joka esitetään luonnon kauniissa sylissä. </p>
<p><em type="italic">Gumpe / Wolf </em>Sápmi/Norja, 2018, 4’ Ohjaus: Ken Are Bongo Kieli: saame Tekst. englanti Susi on perinteisesti ollut porokarjan pelottava ja taitava saalistaja. Mutta nyt poronhoitoa uhkaa uudenlainen susi. </p>
<p><em type="italic">Árbi / Heritage </em>Sápmi/Suomi, 2018, 2’ Ohjaus: Lada Suomenrinne Kieli: ei dialogia. Gáhpir, naisen päähine, on portti esi-isien luo ja käyttäjälleen muistutus perinteen ylläpitämisen tärkeydestä. </p>
<p><em type="italic">Sáráhkká </em>Sápmi/Suomi, 2017, 2’ Ohjaus: Lada Suomenrinne Kieli: saame Tekst. englanti Saamenmaakaan ei ole säästynyt seksuaaliselta häirinnältä. On korkea aika puhua siitä. </p>
<p><em type="italic">You &amp; Me </em>Sápmi/Suomi, 2018, 2’ Ohjaus: Lada Suomenrinne Kieli: ei dialogia. Voiko ihmisen ja lumen välille muodostua romanttinen suhde, ja millainen se olisi? </p>
<p><em type="italic">Amoc – Skorpioon </em>Sápmi/Suomi, 3’ Ohjaus: Ville-Riiko Fofanoff Saamelaista horrorcorea vuodesta 2006: Amoc pistää uutta kauhua vireille. </p>
<p><em type="italic">Samene har rett / The Sámi has rights </em>Sápmi/Norja, 2018, 11’ Ohjaus: Elle Márjá Eira ja Mai-Lis Eira Kieli: saame Tekst. englanti Trilogia Norjan häpeästä. </p>
<p><em type="italic">Eatnanvuloš lottit / Birds in the Earth </em>Sápmi/Suomi, 2018, 10’ Ohjaus/Käsikirjoitus: Marja Helander K: Ei dialogia Tekst. saame, englanti Toiveuusinta! Balettitanssijat Birit ja Katja Haarla tanssivat halki Saamenmaan kylien ja menetettyjen metsien aina sinne, missä suuret päätökset tehdään. Luonnon ja länsimaisen elämäntavan vastakohtaisuus suodattuu kirpeän huumorin läpi. Elokuva on valittu Sundance-festivaalin kilpasarjaan 2019. </p>
</body></document>
