<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa – yleisöä pyydetään ilmoittautumaan - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>116</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/24/saamelaisnuorten-taidetapahtumaan-ilmoittautui-320-osallistujaa-yleisoa-pyydetaan-ilmoittautumaan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahussii_almmuhedje_iezas_320_oassalasti_-_gehcciid_bivdit_almmuhit_searvamis.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saminuorai_taaidatabahtusan_almottattii_320_uasalisted_-_tattup_meid_kecceid_almottattad.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mnuori_cea_ppvuodpeivva_i_lmmto_tte_320_vuassoo_tti_-_kiiccee_jid_raaukat_i_lmmtoottad.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa –  yleisöä pyydetään ilmoittautumaan</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautuminen on päättynyt. Tapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa. Lavalla nähdään 20 esitystä ja saamelaisessa käsityönäyttelyssä 23 käsityötä.</p>
<p>Tänä vuonna taidetapahtuman juliste toteutettiin kuvakollaasina. Kuvakollaasi koostuu saamenluokkien piirtämistä taideteoksista, joissa väripalettina on saamen värit ja aiheissa näkyy taidetapahtuman tämän vuotinen teema. Saamelaiskäräjät haluaa kiittää kaikkia julisteen toteuttamiseen osallistuneita saamenluokkia.</p>
<p>Rajatun tilakapasiteetin ja turvallisuuden vuoksi pyydämme torstain yleisöksi haluavia ilmoittautumaan sähköpostitse osoitteeseen sntaidetapahtuma@samediggi.fi . Sajoksen saliin on ensisijainen pääsyoikeus niille, jotka ovat ilmoittautuneet aikaisemmin julkaistulla ilmoittautumis- ja esiintymislomakkeella.</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuma striimataan. Striimausta voi seurata netin kautta osoitteesta https://www.sajos.fi/live</p>
<p>Sajokseen on varattu striimille erillinen katsomo, johon tulee myös ilmoittautua etukäteen.</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</p>
</body></document>
