<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarin Sajoksessa ja Riutulan Vasatokassa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>107</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/10/10/saamelaisnuorten-taidetapahtuma-2020-jarjestetaan-inarin-sajoksessa-ja-riutulan-vasatokassa/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahus_2020_ordnejuvvo_anar_sajosis_ja_rivdol_vasatokkas.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saminuorai_taaidatabahtus_2020_uarnejuvvoo_aanaar_sajosist_ja_rivdul_vasatokkast.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mnuori_cea_ppvuodpei_vv_2020_ja_rjstet_aanar_sajoozzast_da_riutula_vasatokkast.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarin Sajoksessa ja Riutulan Vasatokassa</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ja nuorisokeskus Vasatokassa Riutulassa. Tapahtuman ajankohta on 15.-16. huhtikuuta. Tapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuman ohjelma rakentuu.</p>
<p>Taidetapahtuman järjestelyissä ovat mukana Taiken saamelaiskulttuurin läänintaiteilija Auri Ahola, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto, saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu sekä elokuva- ja musiikkikeskukset. Taidetapahtuman järjestelyistä tiedotetaan tarkemmin ensi vuoden puolella. Taidetapahtuman järjestelyistä vastaava työntekijä aloittaa tehtävässään paria kuukautta ennen tapahtumaa. Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi ja somekanavia! Saamelainen tanssikenttä/ Sámi dánsungieddi kutsuu!</p>
<p>Taidetapahtuman paikasta ja ajankohdasta päätti Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta kokouksessaan 3. lokakuuta.</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja www.samediggi.fi</p>
<p>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &gt; https://nuorikulttuuri.fi/</p>
</body></document>
