<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen Ijahis idja -festivaalin projektityöntekijän tehtävän - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>125</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/03/23/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-maaraaikaisen-ijahis-idja-festivaalin-projektityontekijan-tehtavan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_ijahis_idja_-festivala_proseaktabargi_barggu.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_ijattes_ijja_-festivaal_meriaigasii_proojeektpargee_tooima.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_ijahis_idja_-festivaal_proje_ktt-tuajjla_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen Ijahis idja -festivaalin projektityöntekijän tehtävän</p>
<p>Työ alkaa 5.6 ja kestää 25.8.2023 saakka. Projektityöntekijä vastaa Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkifestivaalin apulaistuottajan tehtävistä. Ijahis idja -festivaalin järjestetään 18.‒19.8.2023 Inarissa, Sajoksessa.</p>
<p>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamen kielen taito sekä riittävä englannin kielen taito. Arvostamme kykyä itsenäiseen ja huolelliseen työskentelyyn sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</p>
<p>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/I mukaan (peruspalkka 1 965,74 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</p>
<p>Hakemuskirje liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 14.4.2023 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ea1017bc</p>
<p>Lisätietoja työstä antaa saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija Oula Guttorm p. 040 667 4545, oula.guttorm(at)samediggi.fi.</p>
<p>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi ja Ijahis idja -alkuperäiskansojen musiikkitapahtumaan osoitteessa: www.ijahisidja.fi</p>
<p>Inarissa 23.3.2023 Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
