<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli vaaliluetteloon hakeutumista koskevat oikaisuvaatimukset - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>99</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/08/28/saamelaiskarajien-hallitus-kasitteli-vaaliluetteloon-hakeutumista-koskevat-oikaisuvaatimukset/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki_stivra_giedahalai_valgalogahallamii_ohcaleami_guoski_njulgengaibadusaid.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitige_stivra_kiedavusai_valjaluvattalman_ucaluman_kyeskee_vuoigimvatamasaid.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtee_gg_halltos_kiott_tooli_vaal-logsto_kke_oozzoottmoozz_kuoskki_vuoigeemkai_bbjoozzid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli vaaliluetteloon hakeutumista koskevat oikaisuvaatimukset</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjien hallitus on kokouksessaan 27.8.2019 käsitellyt vaalilautakunnan päätöksistä tehdyt oikaisuvaatimukset. Saamelaiskäräjät antaa päätökset tiedoksi oikaisua vaatineille viikkojen 35 ja 36 aikana. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli 240 vaaliluetteloon hakeutumista koskevaa oikaisuvaatimusta kokouksessaan 27.8.2019. Saamelaiskäräjät antaa päätökset tiedoksi oikaisua vaatineille viikkojen 35 ja 36 aikana. Tarkastettu pöytäkirja liitteineen julkaistaan sen julkisilta osin viikon 36 aikana.</p>
<p>– Oikaisuvaatimusten käsittely hallituksessa on nyt hoidettu osana vaaliluetteloon hakeutumisprosessia. Oikaisuvaatimuksia oli ennätyksellinen määrä, kommentoi Saamelaiskäräjien hallituksen puolesta puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</p>
<p>Saamelaiskäräjien hallituksen päätöksiin on mahdollista hakea muutosta korkeimmalta hallinto-oikeudelta.</p>
<p type="title">Lisätietoja</p>
<p>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
