<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 Karigasniemen uudessa Njálla-hallissa - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/12/05/saamelaisnuorten-taidetapahtuma-2019-karigasniemen-uudessa-njalla-hallissa/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahus_2019_garegasnjargga_odda_njalla_hallas.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="saminuorai_taaidatabahtus_lii_2019_karigasnjaarga_udda_njaala-haalist.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mnuori_cea_ppvuodpei_vv_2019_karigasnjaarg_odd_njalla_haallast.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 Karigasniemen uudessa Njálla-hallissa</p>
<p>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 järjestetään Karigasniemen uudessa Njálla- monitoimihallissa ja koulun alueella huhtikuun 10.-11. päivinä. Tapahtuman valtakunnallisena teemana on teatteri ja saamelaisena teemana Kertomisen monet muodot/ Muitaleami máŋggat hámit/ Muštâlem maaŋgah häämih/ Mušttlummuž määŋg hääm. Tapahtuman yhteyteen järjestetään myös lähiopetuspäivä saamen kieliä kotiseutualueen kuntien ulkopuolella opiskeleville.</p>
<p>Valtakunnallisen teeman ohjeet löytyvät https://nuorikulttuuri.fi/ -sivustolta. Saamelainen teema voi tarkoittaa joikua, livđeä, leʹuddia, tarinan kerrontaa tai muuta lavalla esitettävää sanataidetta. Tarkemmat osallistumisohjeet julkaistaan alkukeväästä, mutta valmistautuminen kannattaa aloittaa jo nyt! Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi !</p>
<p>Tietoja kotiseutualeen kuntien ulkopuolelta saamen kielten lähiopetuspäivään 10.4. osallistumisesta antaa etäopetuspilotin koordinaattori. Seuraa myös hankkeelle avautuvia verkkosivuja!</p>
<p>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto toimii tapahtuman pääjärjestäjänä. Lapin kirjaston Jutaava kirjasto-hanke on mukana järjestelyissä, samoin kuin Saamelaiskäräjien Lastenkulttuurikeskus Mánnu, Saamelaismusiikkikeskus ja Nuorisoneuvosto.</p>
<p type="title">Tapahtuman aikataulu:</p>
<list><p type="listitem">tarkemmat tiedot tapahtuman lajeista, ilmoittautumisesta, kuljetuksista ja yöpymisistä helmi-maaliskuussa;</p>
<p type="listitem">ilmoittautuminen sekä kilpailuihin osallistuville, että tapahtumayleisölle avautuu verkossa 5.3. ja päättyy 22.3.;</p>
<p type="listitem">taidetapahtuman tuottaja aloittaa työnsä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa noin kahta kuukautta ennen tapahtumaa;</p>
<p type="listitem">Saamelaisnuorten taidetapahtuma Karigasniemellä 10.-11.4.2019 ja</p>
<p type="listitem">valtakunnallinen TEATRIS-tapahtuma Jyväskylässä 24.-26.5.2019.</p>
</list><p type="title">Lisätietoja:</p>
<list><p type="listitem">Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto: anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi, 040 511 1821; ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</p>
<p type="listitem">Saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen pilottihanke: arla.magga(at)samediggi.fi, 040 198 5033;</p>
<p type="listitem">Jutaava kirjasto-hanke: minna.nakkalajarvi(at)rovaniemi.fi, 016 322 21 77;</p>
<p type="listitem">Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu: petra.magga(at)samediggi.fi, 040 732 5503</p>
</list><p>Iloisin mielin kevättä ja Karigasniemeä kohti!</p>
<p>Karigasniemen koulun opettajat Laura Niittyvuopio ja Satu-Marjut Nieminen esittelevät minkälaisia taiteilijoita koulussa on ollut. Hienon seinämaalauksen tekivät Haarlan ballerinakaksoset Biret ja Katja.</p>
</body></document>
