<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen projektityöntekijän tehtävän - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/21/saamelaiskarajat-ilmoittaa-haettavaksi-maaraaikaisen-projektityontekijan-tehtavan/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_mearreaigasas_proseaktabargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitigge_almoot_uuccamnaal_meriaigasii_proojeektpargee_tooima.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_projektt-tuajjla_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen projektityöntekijän tehtävän</p>
<p>Projektityöntekijän tehtävänä on vastata yhteispohjoismaisen saamelaisnuorten konferenssista suunnittelusta, järjestelyistä, tiedottamisesta, muista ennakkovalmisteluista sekä tapahtuman jälkitöistä. Työ alkaa 14.6.2021 ja jatkuu 27.8.2021 asti.</p>
<p>Yhteispohjoismainen saamelaisnuorten konferenssi järjestetään elokuussa 2021 etäyhteyksin. Konferenssin pääjärjestänä on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto ja sitä järjestetään yhteistyössä Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston nuorisolautakunnan kanssa.</p>
<p>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamen kielen taito sekä riittävä englannin kielen taito. Arvostamme kykyä itsenäiseen ja huolelliseen työskentelyyn sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V ja siinä II ryhmän mukaan (peruspalkka 2247,67 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan etätyön sijaintipaikan mukaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Projektityöntekijä työskentelee pääosin etänä.</p>
<p>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön perjantaihin 4.6.2021 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?6f492549</p>
<p>Lisätietoja tehtävästä antaa nuorisosihteeri Elli-Marja Hetta, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi , puh. 050 3825 179 ja nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi, puh. 040 7082 072</p>
<p>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi ja nuorisoneuvoston toimintaan osoitteessa www.nuor.fi</p>
<p>Inarissa 21.5.2021</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
