<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi Tuomas Aslak Juuso - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>419</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/02/28/saamelaiskarajien-puheenjohtajaksi-tuomas-aslak-juuso/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki_sagajodiheaddjin_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="samitige_saavajodetteijen_tuomas_aslak_juuso.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtee_gg_saaggjaa_dtee_jen_tuomas_aslak_juuso.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi Tuomas Aslak Juuso</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi kaudelle 2020-2023 on valittu Tuomas Aslak Juuso. Saamelaiskäräjien kaksipäiväinen järjestäytymiskokous pidettiin 27.-28.2.2020 Sajoksessa, Inarissa. </em></p>
<p>Saamelaiskäräjien järjestäytymiskokous aloitettiin Saamen suvun laululla neljällä kielellä, jonka jälkeen toimikaudeksi 2020-2023 valitun Saamelaiskäräjien iältään vanhin jäsen Kari Kyrö avasi vaalikauden ensimmäisen kokouksen.</p>
<p type="title">Saamelaiskäräjien kokous teki seuraavat valinnat toimikaudeksi 2020-2023:</p>
<p>Päätoiminen puheenjohtaja <em type="italic">Tuomas Aslak Juuso </em>  </p>
<p>I varapuheenjohtaja <em type="italic">Anni Koivisto </em>  II varapuheenjohtaja <em type="italic">Leo Aikio </em>  </p>
<p type="title">Saamelaiskäräjien hallitus</p>
<p>Tuomas Aslak Juuso Anni Koivisto Leo Aikio Magreta Sara Anne Nuorgam Juha Petteri Alakorva Veikko Feodoroff</p>
<p type="title">Elinkeino- ja oikeuslautakunta</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Asko Länsman, pj. Veikko Porsanger, vpj. Kirsti Kustula Jan Saijets Karen-Anni Hetta Tuomas Semenoff Minna Näkkäläjärvi </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Antti Sujala Piia Nuorgam Marko Tervaniemi Inka Musta Jari Magga Heini Wesslin Oula-Matti Palojärvi </p>
<p type="title">Koulutus- ja oppimateriaalilautakuna</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Tauno Ljetoff, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Niina Aikio-Siltala Matti Aikio Samuel Valkeapää Ellen Pautamo Ellen Ravna </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Tuomas Kiprianoff Berit-Ellen Juuso Iiris Mäenpää Elli-Marja Hetta Niko Valkeapää Kaisa-Mari Jama Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Kulttuurilautakunta</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Pirita Näkkäläjärvi, pj. Tanja Sanila, vpj. Sisko Länsman Marko Tervaniemi Matti Aikio Maren Palismaa Jouni Äärelä </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Jouni S. Laiti Pauliina Feodoroff Maria Sofia Aikio Timo Portti Anu Magga Niko Valkeapää Ida-Maria Helander </p>
<p type="title">Saamen kielineuvosto</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Tauno Ljetoff, pj. Irja Seurujärvi-Kari, vpj. Matti Aikio Neeta Jääskö Niko Valkeapää Magreta Sara Kati Eriksen </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Terhi Harju Arla Magga Petra Magga-Vars Jussa Seurujärvi Ellen Pautamo Juhan-Tuommá Magga Sámmol Lukkari </p>
<p type="title">Sosiaali- ja terveyslautakunta</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Karen-Anni Hetta, pj. Ulla-Maarit Magga, vpj. Janne Hirvasvuopio Niila Rahko Heidi Eriksen Aslak Pekkala Anne Mäkinen </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Inga Äärelä Aslak Uula Länsman Leena Niittyvuopio-Jämsä Minka Itäkivi Ánte Veijola Joanna Tervonen Veikko Feodoroff </p>
<p type="title">Nuorisoneuvosto 2020-2021</p>
<p><em type="italic">Jäsenet: </em>Oula Järvensivu Anni-Sofia Niittyvuopio Maria Mäkinen Reettta Tornensis Anette Kosonen Ole-Juhan Kemi Harri Jomppanen </p>
<p><em type="italic">Varajäsenet: </em>Riku Laiti Mira Pohjanrinne Jasmin Semenoff Marianne Ketola Anni-Saara Aikio Lassi-Olavi Mäkinen Jussa Seurujärvi </p>
<p>Lisäksi Saamelaiskäräjät kävi lähetekeskustelun Saamelaiskäräjien vaalikauden toiminta- ja talousohjelmasta 2020-2023.</p>
<p>Kokousasiakirjat löytyvät dokumenteista täältä .</p>
<p>Saamelaiskäräjien jäsenet v. 2020-2023</p>
<p>Saamelaiskäräjien kokous kokoontuu 4-5 kertaa vuodessa yleensä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa. Kokoukset ovat julkisia ja niitä pystyy seuraamaan paikan päällä parlamenttisalissa tai live striimin kautta osoitteessa www.samediggi.fi/live . Parlamenttisalissa tulkkauslaitteet ovat yleisön käytössä. Suoran lähetyksen kautta on mahdollista kuunnella tulkattua kieltä salissa kuullun kielen lisäksi.</p>
<p>Saamelaisten parlamentti eli Saamelaiskäräjät on vuoden 1996 alussa omalla laillaan perustettu saamelaisten itsehallintoelin, joka edustaa saamelaisia tehtäviinsä kuuluvissa asioissa niin kansallisesti kuin kansainvälisestikin.</p>
<p>Saamelaiskäräjien 21 jäsentä ja neljä varajäsentä valitaan saamelaisten keskuudesta joka neljäs vuosi toimeenpantavilla vaaleilla . Jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta tulee olla vähintään kolme edustajaa ja yksi varajäsen.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>Hallintopäällikko Pia Ruotsala-Kangasniemi, puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</p>
<p>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen, puh. 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
