<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Saamelaistietoa opetusalalle koulutus 28.9.2022 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>271</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/08/26/saamelaistietoa-opetusalalle-koulutus-28-9-2022/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samediehtu_oahpahussuorgai_skuvlejupmi_28_9_2022.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sammilastiatu_mattaattassuargan_skovlim_28_9_2022.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mtead_matt_tos-suargga_skooultos_28_9_2022.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saamelaistietoa opetusalalle koulutus 28.9.2022</p>
<p><em type="italic">Tiesitkö, että yli 70% saamelaislapsista ja -nuorista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella, ja heistä vain noin 15% opiskelee saamea? </em></p>
<p>Lapin aluehallintovirasto järjestää yhteistyössä Saamelaiskäräjien, Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston, Saamelaiskäräjien koordinoiman ja Utsjoen kunnan hallinnoiman saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen sekä Nuorten akatemian kanssa <em type="italic">Saamelaistietoa opetusalalle koulutuksen </em>. Koulutuksessa tarjotaan saamelaistietoa opetuksen järjestäjille ja opetusalalla toimiville. Koulutus on kaksiosainen. </p>
<p>Ensimmäisessä osassa käsitellään saamelaisoppilaiden kielellisiä ja muita oikeuksia kouluissa sekä kuinka saamelaistiedon lisäämisellä voidaan vaikuttaa näiden oikeuksien toteutumiseen. Samalla käydään läpi, kuinka koulut voivat hyödyttää saamelaistietoutta opetuksessa. Osio on tarkoitettu opetuksen järjestäjille sekä koulujen henkilöstölle, kuten koulunkäynninohjaajille, opettajille, koordinaattoreille, rehtoreille ja johtajille.</p>
<p>Toinen osio on pedagoginen ja se on suunnattu koulunkäynninohjaajille ja opettajille. Osiossa annetaan käytännön vinkkejä saamelaistiedon tuomista osaksi kaikkien opetusta ja käydään läpi Dihtosis -menetelmäpakkaa sekä muita välineitä saamelaistiedon opettamiseen.</p>
<p>Lue lisää ja ilmoittaudu <em type="italic">täältä </em></p>
<p>Ohjelma:</p>
<p>12.00 Koulutuksen avaus 12.05 Saamelainen yhteiskunta – mikä se on, ja missä?, Ulla Aikio-Puoskari, koulutussihteeri, Saamelaiskäräjät 12.35 Saamen kielet Suomessa ja koulut saamelaisten kielellisten oikeuksien toteuttajana, Anne-Kirste Aikio, kieliturvasihteeri, Saamelaiskäräjät 13.00 Saamen kielten etäopetushanke tulevaisuutta rakentamassa, Hanna Helander, projektipäällikkö, Utsjoen kunta ja Arla Magga, hankekoordinaattori, Saamelaiskäräjät 13.20 Saamelaistieto kaikille, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuorisoneuvoston puheenjohtaja 13.30 Keskustelua ja kysymyksiä</p>
<p>13.45 Tauko</p>
<p>14.15 Toisen osion avaus 14.20 Nuor.fi sivuston hyödyntäminen opetuksessa sekä nuorisoneuvoston terveiset, Anni-Sofia Niittyvuopio, nuorisoneuvoston puheenjohtaja 14.30 Oktavuohta.com sivuston hyödyntäminen opetuksessa, Ulla Aikio-Puoskari 14.40 Kulttuurien koulu -hankkeen esittely, Maria Aikio, hankekoordinaattori 14.50 Dihtosis -menetelmäpakan hyödyntäminen opetuksessa, Maria Aikio 15.50 Loppukeskustelut</p>
<p>Muut tiedot:</p>
<p>Tapahtumaa ei tallenneta.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja ilmoittautumisesta ja tapahtuman käytännön järjestelyistä: </em>Marketta Enbuska, puh. +358 295 017 380, Lapin aluehallintovirasto </p>
<p><em type="italic">Lisätietoja tapahtumasta: </em>Satu Pieski, puh. +358 295 017 366, Lapin aluehallintovirasto </p>
<p>Sähköpostiosoitteet muotoa etunimi.sukunimi@avi.fi</p>
</body></document>
