<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu täysimääräisenä – työntekijät aloittavat tammikuun aikana - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/11/sami-giellagaldun-toiminta-jatkuu-taysimaaraisena-tyontekijat-aloittavat-tammikuun-aikana/</origFileName><parallel_text xml:lang="smn" location="saami_kielakaldee_toima_juatkoo_tievaslazzan_-_pargeeh_algatteh_uddaivemaanu_aaigi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu täysimääräisenä – työntekijät aloittavat tammikuun aikana</p>
<p>Saamen kielen normitustyö jatkuu täysimääräisenä koko vuoden 2019. Inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielityöntekijät aloittavat työssä tammikuun aikana. Kielijaostojen toiminta käynnistetään kielityöntekijöiden aloitettua.</p>
<p>Sámi Giellagáldun toiminta käynnistetään täysimääräisenä tammikuun aikana. Inarinsaamen kielityöntekijänä aloittaa <em type="italic">Henna Lehtola </em>, koltansaamen kielityöntekijänä <em type="italic">Mervi Semenoff </em>ja pohjoissaamen kielityöntekijänä <em type="italic">Bigga-Helena Magga </em>. <em type="italic">Marko Marjomaa </em>jatkaa Giellagáldun väliaikaisena johtajana ja varmistuneen rahoituksen turvin toimistosihteerinä aloittaa <em type="italic">Hannele Sieppi </em>. </p>
<p>Sámi Giellagáldun neuvontapalvelu jatkaa toimintaansa kielityöntekijöiden aloitettua työssä. Yhteystiedot päivitetään Saamelaiskäräjien sekä Sámi Giellagáldun sivuille.</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja antaa Sámi Giellagáldun väliaikainen johtaja Marko Marjomaa </em></p>
<p>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</p>
<p>www.giella.org</p>
<p>Katso aiheeseen liittyviä artikkeleita:</p>
<list><p type="listitem">Saamen kielten edistämistyölle lisärahaa, myös Sámi Giellagáldun rahoitus varmistui vuodelle 2019</p>
<p type="listitem">Valtion talousarviossa ehdotetaan 460 000 euron lisäystä Saamelaiskäräjien toiminnan turvaamiseen – Sámi Giellagáldun rahoitus edelleen auki</p>
<p type="listitem">Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu supistetussa muodossa tämän vuoden loppuun saakka</p>
</list></body></document>
