<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sarja koltansaamenkielisiä pieniä digikirjoja ilmestyi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/11/07/sarja-koltansaamenkielisia-pienia-digikirjoja-ilmestyi/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="nuortalasgielat_unna_digigirjjaziid_raidu_almmustahtton.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="nuorttakielag_ucca_kirjij_raidu_almostui.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mkiollsaz_u_cc_digikii_rji_raidd_i_lmstoovi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sarja koltansaamenkielisiä pieniä digikirjoja ilmestyi</p>
<p><em type="italic">Uʹcc ǩeerja </em>(Pikku kirjat) <em type="italic">– </em>sarja koltansaamenkielisiä pieniä digikirjoja on ilmestynyt. Kirjat opastavat tavallisiin koltansaamen kielen sanoihin, kuten kulkemisverbeihin ja väreihin, ja vaatteiden ja ruokien nimityksiin. Kirjat edistävät samalla kielioppiasioita ja lukemaan oppimista. Kirjoista on valmistettu kaksi versiota, tavutettu ja ilman tavuja sekä lisäksi kuhunkin teemaan liittyvä harjoituskirja. </p>
<p><em type="italic">Uʹcc ǩeerja </em>-digikirjojen sarja syntyi Sevettijärven koulun koltansaamen kielen opettaja Maria Porsangerin ehdotuksesta. </p>
<p>Kirjat on käsikirjoittanut ja kuvittanut Esther Berelowitsch, joka työskentelee Saamelaiskäräjillä oppimateriaalin projektityöntekijänä. Berelowitsch vastaa myös kirjojen äänityksestä ja editoinnista. Lukijoina toimivat Raija Lehtola ja Tiina Sanila-Aikio. <em type="italic">Uʹcc ǩeerja </em>-työryhmään kuuluvat Maria Porsanger, Raija Lehtola, Tiina Sanila-Aikio, Anna-Katariina Feodoroff ja Petra Kuuva. Digikirjan teknisestä toteutuksesta ovat vastanneet Unni Länsman ja Esther Berelowitsch. </p>
<p>Sarja täydentyy edelleen. Kirjojen inarin- ja pohjoissaamenkieliset versiot ovat työn alla.</p>
<p type="title">Kaikille avoimet linkit kirjoihin:</p>
<p>Puäj da Lâpp (Paju ja Luppo): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja Siõm (Siemen): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja Eelljaž (Elias): lukukirja , lukukirja tavutettu , harjoituskirja</p>
<p>Kirjat julkaisi Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto .</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Raija Lehtola Koltansaamenkielinen oppimateriaalin suunnittelija raija.lehtola@samediggi.fi</p>
<p>Esther Berelowitsch Koltansaamenkielinen oppimateriaalin projektityönteki esther.berelowitsch@samediggi.fi</p>
</body></document>
