<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Seminaari saamelaisnuorten kokemasta seksuaalisesta häirinnästä ja -väkivallasta, aikataulu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>338</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/17/seminaari-saamelaisnuorten-kokemasta-seksuaalisesta-hairinnasta-ja-vakivallasta-aikataulu/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="seminara_samenuoraid_vasihan_seksualalas_headusteamis_ja_-veahkavalddis_aigetavval.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="seminaar_saminuorai_kuahtam_seksuaallii_heemadmist_ja_-viehavaaldist_aigitavlu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="seminaar_saa_mnuori_seksuaal_laz_heammummsest_da_viokkvaa_ldest_ai_ggmea_r.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Seminaari saamelaisnuorten kokemasta seksuaalisesta häirinnästä ja -väkivallasta, aikataulu</p>
<p>Seminaarin tavoitteena on, että saamelaisnuoret pääsevät jakamaan kokemuksiaan ja ajatuksiaan seksuaalisesta häirinnästä ja väkivallasta. Norjan Saamelaiskäräjien nuorisopoliittinen lautakunta aloittanut keskustelun aiheesta ja tarkoituksena on laajentaa keskustelua koko saamenmaahan. On tärkeää nostaa aihe näkyville, koska aiheesta vaietaan hyvin usein. Seminaari pyrkii antamaan työkaluja seksuaalista väkivaltaa kokeneen nuoren kohtaamiseen ja tukemiseen sekä omien kokemusten käsittelyyn.</p>
<p><em type="italic">Aika: perjantai 5.10.2018 klo 9.00-15.30 </em></p>
<p><em type="italic">Paikka: Inari, Sajoksen Parlamenttisali Solju </em></p>
<p type="title">Aikataulu</p>
<p>9.00-9.10 Seminaarin avaus, Risten Mustonen nuorisoneuvoston puheenjohtaja</p>
<p>9.10-9.40 <em type="italic">Seksi ei oo rajaton – rajat on </em>Vastaava kriisityöntekijä Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen </p>
<p>9.40-10.10 <em type="italic">Seksuaaliväkivalta nuorten kokemana </em>Seksuaaliväkivaltatyön ohjaaja Noora Wilhelmsson, Otava-hanke, Tyttöjen Talo® Rovaniemi </p>
<p>10.10-10.40 <em type="italic">Saamenkieliset ja -kulttuurinmukaiset palvelut </em>Saamelainen osaamiskeskus ‐ psyykkinen hyvinvointi ja päihdehuolto, SÁNAG:n toiminnan esittely, Raghild Varsi Dahl Saamelaisnuorten psykiatrinen ryhmä, projektijohtaja/seksologi Ingunn Eriksen AMATHEA-hanke </p>
<p>10.40-11.00 <em type="italic">Rape culture – mikä ja kenen ongelma se on? </em>Nuori saamelainen elokuvantekijä Sunna Nousuniemi </p>
<p>11.00-12.00 Saamelaisnuorten paneelikeskustelu</p>
<p>12.00-13.00 Lounas, Sajoksen ravintola Čaiju</p>
<p>13.00-14.00 Työpajat:</p>
<p><em type="italic">Seksuaaliväkivaltaa kokeneen nuoren kohtaaminen </em>Seksuaaliväkivaltatyön ohjaaja Noora Wilhelmsson, Otava-hanke, Tyttöjen Talo® Rovaniemi Ohjaaja Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Rovaniemi </p>
<p>Työpajassa osallistujat saavat valmiuksia seksuaaliväkivaltaa kokeneen nuoren sensitiiviseen kohtaamiseen. Käsittelemme myös seksuaaliväkivallan puheeksi ottamista ja nuorta suojaavia tekijöitä.</p>
<p><em type="italic">Osallistava työpaja: Seksuaalista väkivaltaa kokeneiden nuorten tukeminen sekä saamelaisnuorten hyvinvoinnin tukitoimien suunnittelu </em>yliopettaja, psykologi Tomi Guttorm, Ammatillinen opettajakorkeakoulu / Oamk </p>
<p>Työpajassa käsitellään esimerkkejä, joita osallistujat voivat jättää nimettömänä yhteiseen työskentelyalustaan (Huom! tietokone mukaan). Lisäksi työpajassa suunnitellaan yhteistoiminnallisesti tukitoimia saamelaisnuorille. Työpajan jälkeen on myös mahdollista keskustella yksityisesti psykologin kanssa suomeksi tai pohjoissaameksi.</p>
<p><em type="italic">Seksuaalikasvatuksen merkitys seksuaalisen väkivallan ehkäisemisessä </em>vastaava kriisityöntekijä Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen. </p>
<p>Työpajassa keskitytään seksuaalikasvatuksen merkitykseen sekä mietitään myös konkreettisia keinoja osallistujien mielenkiinnon mukaan.</p>
<p><em type="italic">Menetelmiä rikosasioiden puheeksiottoon, seksuaalirikoksen tunnistaminen ja avun hakemisen tärkeys </em>aluejohtaja Päivi Alanne-Kunnari ja toiminnanohjaaja Katja Huotari Rikosuhripäivystys </p>
<p>Työpajassa käydään läpi erilaisia seksuaalisen väkivallan muotoja esimerkkitapausten avulla ja pohditaan yhdessä mm. miten auttaa seksuaalirikoksen uhriksi joutunutta kaveria</p>
<p>14.00-14.30 Kahvitarjoilu</p>
<p>14.30-15.30 Työpajojen yhteenveto</p>
<p>Seminaari on maksuton ja osallistujille tarjotaan lounas ja kahvit. Seminaarin kielet ovat saame ja suomi. Tilaisuudessa on tulkkaus. Ohjelmamuutokset ovat mahdollisia.</p>
<p type="title">Lisätiedot ja ilmoittautumiset 27.9.2018 mennessä:</p>
<p>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</p>
</body></document>
