<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sosiaali ja terveys - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>118</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/toiminta/sosiaali-ja-terveys/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sosiala_ja_dearvvasvuohta.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="sosiaal_da_tiorvasvuott(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sosiaali ja terveys</p>
<p><em type="italic">Saamelaiskäräjät edistää saamelaisten perusoikeuksien toteutumista sosiaali- ja terveyspalveluissa. </em></p>
<p>Saamelaisten sosiaali- ja terveysalaa koskevien kehittämistoimien lähtökohtana on saamelaisten oikeusaseman ja itsemääräämisoikeuden kehittäminen sosiaali- ja terveydenhuollossa.</p>
<p>Kehittämisohjelman toimeenpano perustuu yhtäältä Saamelaiskäräjien aseman lujittamiseen ja vakiinnuttamiseen yhteiskunnallisena toimijana (asiantuntijuus, verkostosuhteet, toimintaedellytykset) sekä vuorovaikutuksellisten suhteiden vahvistumiseen suhteessa saamelaisväestöön (gulahallan). Saamelaisten sotealan kehittämisohjelman päätavoitteet:</p>
<list><p type="listitem">Kehitetään saamelaisten osallisuutta ja tosiasiallisia vaikutusmahdollisuuksia</p>
<p type="listitem">Lisätään saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden saatavuutta ja saavutettavuutta</p>
<p type="listitem">Vahvistetaan saamelaisväestön henkistä hyvinvointia ja edistetään mielenterveyspalvelujen saatavuutta ja kehittämistä</p>
<p type="listitem">Kehitetään saamelaisväestön sosiaaliturvaa ja elinoloja</p>
<p type="listitem">Edistetään digitalisaatiota ja tietoturvan toteutumista saamelaisväestölle suunnatuissa palveluissa</p>
<p type="listitem">Turvataan saamelaisten sote-alan kehittämistoiminnan jatkuvuus ja edistetään saamelaisten terveyttä sekä hyvinvointia koskevaa tiedontuotantoa</p>
<p type="listitem">Gulahallan – Kehitetään vuorovaikutusta saamelaisväestön kanssa sosiaali- ja terveydenhuoltoon liittyvissä asioissa</p>
</list><p>Saamelaisten sotealan kehittämisohjelma 2020-2023</p>
<p type="title">Ajankohtaista</p>
</body></document>
