<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Sovintoprosessin keskustelutilaisuuksien aikataulu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>527</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/06/01/sovintoprosessin-keskustelutilaisuuksien-aikataulu/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="soabadanproseassa_sagastallandilalasvuodaid_aigetavval.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="sovadattamproosees_savastallamtilalasvuodai_aigitavlu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="suavadvuottprosee_ss_sagstoollampooddi_ai_ggtaull.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sovintoprosessin keskustelutilaisuuksien aikataulu</p>
<p><em type="italic">Valtio kuulee nyt saamelaisten ajatukset, toiveet, huolet ja ehdotukset sovintoprosessista avoimissa keskustelutilaisuuksissa Saamenmaalla ja suurimmissa kaupungeissa Suomessa. Täältä löydät aikataulun vahvistetuista keskustelutilaisuuksista. </em></p>
<p><em type="italic">NUORGAM </em>ke 2.5. </p>
<p><em type="italic">UTSJOKI </em>to 3.5. </p>
<p><em type="italic">SEVETTIJÄRVI </em>ti 8.5. klo 18-21, Kolttatalo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Kolttakulttuurisäätiön kanssa. </p>
<p><em type="italic">LISMA </em>ti 15.5. klo 15-18, Susanna Näkkäläjärven talossa, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Lisman kyläläisten kanssa. </p>
<p><em type="italic">NELLIM </em>ke 16.5. klo 10-13, Nellimin kylätalolla, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä inarinsaamen kielen keskustelukurssin kanssa. </p>
<p><em type="italic">IVALO </em>ke 16.5. klo 18-21, Matkahuolto Kuuputti, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä pohjoissaamenkielisten ihmisten kanssa niin, että tieto kulkee ihmiseltä ihmiselle. </p>
<p><em type="italic">INARI </em>to 17.5. klo 18-21, Siidan Kammi, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä SámiSosterin ja Suomen porosaamelaiset ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">INARI </em>pe 18.5. klo 18-21, Siidan Kammi, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Aanaar sämmiliih ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">IVALO </em>la 19.5. klo 12-15, Ortodoksiseurakunnan seurakuntatalo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Nellim-Keväjärvi kolttaneuvoston kanssa. </p>
<p><em type="italic">IVALO </em>la 19.5. klo 16-19, Inarin kunnan valtuustosali, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Inarinmaan Lapinkyläyhdistys ry:n kanssa </p>
<p><em type="italic">IVALO </em>su 20.5. klo 18-21, Inarin kunnan valtuustosali, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Anarâšâh rs:n (Inarinsaamelaiset ry) kanssa. </p>
<p><em type="italic">ANGELI </em>ma 21.5. klo 18-21, Vullebáikki, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Angelin kyläläisten kanssa. </p>
<p><em type="italic">LEMMENJOKI </em>ti 22.5. klo 17-20, Ahkun Tupa, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Anára Sámisearvi ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">GUHTTUR </em>ke 23.5. klo 14:30 – 17, Inga-Saara Maggan talossa </p>
<p><em type="italic">VUOTSO </em>ke 23.5. klo 18–21, SamiSoster Mokta-talo, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Vuohccu Sámiid Searvi ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">ROVANIEMI </em>to 24.5. klo. 17 – 19, MLL:n toimipaikka (Pirkkakatu 2, MLL perhetoimintakeskus), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Rovaniemen saamelaisyhditys MII ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">OULU </em>ma 4.6. klo 17– 20, Aleksinkulma, Iso Hansa ( Aleksanterinkatu 9), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Oulu Sámit ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">TAMPERE </em>ti 5.6. klo 18-20, Kulttuuritalo Laikku, kokoustila Syrjä (Keskustori 4), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">JYVÄSKYLÄ </em>ke 6.6. klo 18-20, Hotelli Yöpuu (Yliopistonkatu 23), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Sis-Suoma Sámisearvi Barbmu ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">HELSINKI </em>to 7.6. klo 17-19, Valtioneuvoston kanslian kokoustila Valtimo (Kirkkokatu 12, HKI 17), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä PK-seudun saamelaisten kanssa. </p>
<p><em type="italic">INARI </em>la 9.6. klo 11-14, Sajos, Parlamenttisali Solju, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Suomen Saamelaisnuoret ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">PARTAKKO </em>la 9.6.2018 klo 16-18, Eeva ja Väinö Seurujärven talossa </p>
<p><em type="italic">PELTOVUOMA </em>ke 13.6. klo 17-20, Angelinrova (Ounastie 2791), keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Metsä-, kalastaja- ja tunturisaamelaiset ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">GALDOTIEVA </em>to 14.6. klo 17-20, Palojärvi – Näkkälä – Leppäjärvi, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Johtti Sápmelaččat ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">HETTA </em>pe 15.6. klo 17 – 20, Hetan kota, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Johtti Sápmelaččat ry:n kanssa. </p>
<p><em type="italic">HETTA </em>la 16.6. klo 16 – 19, Jussantupa, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Jávrresduottara nuortuhat kanssa. </p>
<p><em type="italic">KARESUVANTO </em>ke 20.6. klo 17 – 20, Karesuvannon palolaitos, keskustelutilaisuus järjestetään yhteistyössä Käsivarren paliskunnan kanssa. </p>
<p><em type="italic">KULTIMA </em>to 21.6. klo 18 – 20, Inkeri Siilasjoen talo, yhteistyössä Kultiman kylä </p>
<p><em type="italic">KILPISJÄRVI </em>ke 27.6. klo 17 – 20, Monitoimitalo, yhteistyössä Käsivarren paliskunta </p>
<p>Keskustelutilaisuuksien käytännönjärjestelyissä ja koollekutsumisessa apuna ovat alueilla toimivat yhdistykset sekä paikallistuntijat.</p>
<p>Valtioneuvoston kanslia ja oikeusministeriö yhteistyössä Saamelaiskäräjien kanssa ovat kartoittamassa miten sovintoprosessi (komissio) tulisi panna toimeen ja millainen itse prosessista vastaavan riippumattoman komission tehtävä ja kokoonpano tulisi olla. Mahdollisesti asetettavan komission mandaatista, nimestä tai kokoonpanosta ei ole tehty vielä päätöksiä.</p>
<p>Suomen hallitus on 19.10.2017 ilmoittanut käynnistävänsä saamelaisasioita käsittelevän sovintoprosessin . Sen perustamisesta hallitus on keskustellut yhdessä Saamelaiskäräjien kanssa. Aloite prosessille on tullut Saamelaiskäräjiltä.</p>
<list><p type="listitem">Saamelaisasioita käsittelevä sovintoprosessi</p>
</list><p><em type="italic">Lisätietoja: </em>erityisasiantuntija Anni-Kristiina Juuso, valtioneuvoston kanslia, p. +358 295 1601 69 </p>
</body></document>
