<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Tervehdyksiä saamen kielillä - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>289</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/toiminta/saamen-kieli/tervehdyksia-saamen-kielilla/</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="greetings_in_sami_languages.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvahusat_iesgudege_samegillii.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiervattasah_suomast_sarnum_samikielan.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tiorvtoozz_saa_mkiolin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Pieni sanakirja</p>
<p>Tällä pienellä sanakirjaisella haluamme kutsua mukavalla tavalla mukaan keskustelemaan saameksi ensitapaamisella, arkipäivässä ja juhlissa. Tässä ei ole raskasta kielioppia, vain muutamia hyödyllisiä sanontoja. Sitten ei muuta kuin puhumaan! Sanakirjanen on laadittu <span type="quote">“Sámás muinna”</span> -kampanjan yhteydessä.</p>
<p>Hyvää päivää! Buorre beaivi! Pyeri peivi! Tiõrv!</p>
<p>Miten menee? Mo manná? Maht mana? Mäʹhtt mâânn?</p>
<p type="title">Tervehdyksiä saamen kielillä</p>
<p type="title">Ystävänpäivä</p>
<p>Pohjoissaame: Ustibabeaivi / Ustitbeaivi Inarinsaame: Ustevpeivi Koltansaame: Naʹzvaanpeiʹvv</p>
<p type="title">Hyvää ystävänpäivää!</p>
<p>Pohjoissaame: Buori ustibabeaivvi/ Buori ustitvuođabeaivvi! Inarinsaame: Pyeri ustevpeivi! Koltansaame: Šiõǥǥ naʹzvaanpeiʹvv!</p>
<p type="title">Toivotan hyvää ystävänpäivää kaikille!</p>
<p>Pohjoissaame: Sávan buori ustibabeaivvi buohkaide! Inarinsaame: Tuáivum šiev ustevpeeivi puohháid! Koltansaame: Tuäivtam pukid šiõǥǥ naʹzvaanpeeiʹv!</p>
<p type="title">Hyvää juhannusta!</p>
<p>Pohjoissaame: Buriid mihcamáraid!/ Buori jonssoha! Inarinsaame: Pyeri jonsahpeivi! Koltansaame: Šiõǥǥ evvanpeeiʹv!</p>
<p type="title">Hyvää kesää kaikille!</p>
<p>Pohjoissaame: Buori geasi buohkaide! Inarinsaame: Pyeri keesi puohháid! Koltansaame: Šiõǥǥ ǩieʹss pukid!</p>
<p type="title">Hyvää itsenäisyyspäivää!</p>
<p>Pohjoissaame: Buori iehčanasvuođabeaivvi! Inarinsaame: Šiev jiečânâsvuođâpeivi! Koltansaame: Šiõǥǥ jiõččnažvuõttpeiʹvv!</p>
<p type="title">Hyvää joulua ja onnellista uutta vuotta</p>
<p>Pohjoissaame: Buriid juovllaid ja lihkolaš ođđa jagi Inarinsaame: Pyereh juovlah já luholâš uđđâ ihe Koltansaame: Šiõǥǥ rosttvid da leklvaž ođđ eeʹǩǩ!</p>
<p><em type="italic">Saamelaisten kansallispäivän tervehdys 6.2. </em></p>
<p type="title">Hyvää saamelaisten kansallispäivää kaikille</p>
<p>Pohjoissaame: Buori sámi álbmotbeaivvi buohkaide Inarinsaame: Pyeri säämi aalmugpeivi puohháid Koltansaame: Šiõǥǥ saaʹmi meersažpeiʹvv pukid</p>
<p type="title">Saamelaisten kansallispäivä 6.2.</p>
<p>Pohjoissaame: Sámi álbmotbeaivi Inarinsaame: Säämi aalmugpeivi Koltansaame: Saaʹmi meersažpeiʹvv Ruotsi: Samiska nationaldagen Englanti: Sámi National Day</p>
<p><em type="italic">Tervehdykset 26. syyskuuta Euroopan kielten päivänä </em></p>
<p type="title">26. syyskuuta on Euroopan kielten päivä</p>
<p>Pohjoissaame: 26. beaivi čakčamánu lea Eurohpá gielaid beaivi Inarinsaame: 26. čohčâmáánu lii Euroopkielâi peivi Koltansaame: Čõhččmannu 26. peeiʹv lij Euroopp ǩiõli peiʹvv</p>
<p type="title">Hyvää Euroopan kielten päivää</p>
<p>Pohjoissaame: Buori Eurohpá gielaid beaivvi Inarinsaame: Pyeri Euroopkielâi peivi Koltansaame: Šiõǥǥ Euroop ǩiõli peeiʹv</p>
<p><em type="italic">Lisätietoja: </em></p>
<p>Euroopan neuvoston aloitteesta Euroopan kielten päivä on juhlittu vuodesta 2001 lähtien joka vuosi syyskuun 26. päivänä.</p>
<p>http://edl.ecml.at/</p>
<p type="title">Jaa tämä kirjoitus</p>
<list><p type="listitem">Share on Facebook</p>
<p type="listitem">Share on Twitter</p>
<p type="listitem">Share on WhatsApp</p>
<p type="listitem">Share by Mail</p>
</list></body></document>
