<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Tervetuloa keskustelemaan saamelaismatkailun tarpeista ja kehittämisestä Inariin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>163</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/04/15/tervetuloa-keskustelemaan-saamelaismatkailun-tarpeista-ja-kehittamisesta-inariin/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bures_boahtin_sagastallat_sameturismma_darbbuin_ja_ovddideamis_anarii.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiervapuattim_savastallad_samimadhasem_taarbuin_ja_oovdedmist_anaran.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tiorv_pue_ttmest_sagstoollad_saa_m-maatkcem_taarbin_da_ooudasviikkmest_aanra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tervetuloa keskustelemaan saamelaismatkailun tarpeista ja kehittämisestä Inariin</p>
<p><em type="italic">Osana Lapin matkailustrategian laatimiseen liittyviä aluekierroksia Lapin liitto järjestää Saamelaiskäräjien kanssa 8.5.2019 tilaisuuden, jonne kutsumme keskustelemaan saamelaismatkailun ja saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuvan matkailun tarpeista ja näkymistä. Tämän työpajan tavoitteena on löytää saamelaismatkailuun ja saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuvaan matkailuun liittyviä ideoita ja näkökulmia kirjattavaksi Lapin matkailustrategiaan. </em></p>
<p>Lapin matkailustrategia osoittaa matkailun kehittämisen keskeiset painopisteet ja suuntaa julkista tukea. Matkailustrategia linjaa myös toimenpiteitä, joilla uusiin matkailun kasvun mahdollisuuksiin voidaan tarttua tehokkaasti, mutta kestävän kehityksen periaatteita kunnioittaen. Saamelaismatkailun kehittäminen yhteistyössä ja vastuullisesti on tärkeää kaikille osapuolille.</p>
<p>Tilaisuus järjestetään 8.5.2019, klo 13.00–16.00 Kultahovilla, Inarissa. Ilmoittaudu tilaisuuteen tämän linkin kautta 30.4.2019 mennessä: https://fi.surveymonkey.com/r/Inari</p>
<p><em type="italic">Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu </em>– hanke on saanut opetus- ja kulttuuriministeriöltä jatkorahoitusta 60 000 €. Tämän rahoituksen turvin hanke jatkaa toimintaansa ensisijaisena tarkoituksena levittää laaja-alaisesti tietoa Saamelaiskäräjien kokouksessa syyskuussa 2018 hyväksytystä <em type="italic">Vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet </em>– ohjeistuksesta. </p>
<p><em type="italic">Kuva: Anja Vest </em></p>
<p><em type="italic">Lisätietoja </em></p>
<p>Kirsi Suomi Suunnittelija, Kulttuurillisesti vastuullinen saamelaismatkailu 010 839 3118 kirsi.suomi(at)samediggi.fi</p>
<p>Kristian Sievers Projektipäällikkö 040 828 4095 kristian.sievers(at)lapinliitto.fi http://www.lappi.fi/lapinliitto/lapin-arktinen-matkailuekosysteemi http://www.lappi.fi/matkailu</p>
</body></document>
