<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -peli on nyt ilmestynyt myös koltan- ja pohjoissaamenkielille - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2022</year><wordcount>189</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/05/23/tieto-taito-temppu-peli-on-nyt-ilmestynyt-myos-koltan-ja-pohjoissaamenkielille/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="diehtu_daidu_goansta_-speallu_lea_dal_almmuhuvvon_maiddai_nuortalas-_ja_davvisamegielaide.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tiatu_taidu_ja_utke_-spella_lii_taal_almostum_meid_nuortta-_ja_tavesamikielan.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="teatt_taidd_tempp_-speall_lij_aa_n_olmstottum_se_nuortt_-da_ta_vvsaamas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -peli on nyt ilmestynyt myös koltan- ja pohjoissaamenkielille</p>
<p><em type="italic">TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -peli on nyt ilmestynyt myös koltan- ja pohjoissaamenkielille. Peli on uudistettu. Peli on käännetty suomenkielisestä Peliko / Martinex TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -pelistä. </em></p>
<p>TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -peli on hauska lautapeli alle kouluikäisille lapsille ja nuorille koululaisille. Pelin laudalla liikutaan arpakuutiolla, suoritetaan tehtäviä ja vastataan kysymyksiin. Pelilaudan kuvassa on kalenterivuosi.</p>
<p>Jos pelaaja pysähtyy TIETO, TAITO &amp; TEMPPU -ruutuun, hän valitsee yhden seuraavista vaihtoehdoista:</p>
<p>Tieto: tietotehtävät ovat tietokilpailukysymyksiä, joihin voi olla monta erilaista vastausta. vastaukset eivät löydy korteista, mutta pelaajat pohtivat oikeaa vastausta.</p>
<p>Taito: Taitotehtävät liittyvät matematiikkaan tai kielelliseen osaamiseen.</p>
<p>Temppu: Tempputehtävssä pelaajat pääsevät liikkumaan ja samalla käyttämään arviointitaitojaan.</p>
<p>Pelin tavoitteena on, että lapset voivat pelata peliä omien taitojensa mukaan. Pelin aikana on tarkoitus keskustella vuodenaikojen vaihteluista ja muista asioista, joita lapset pohtivat. Peli sopii kolmesta ikävuodesta ylöspäin. Peli on tuotettu yhteistyössä kielipesäohjauksen kanssa.</p>
<p>Peli on saatavilla Saamelaiskäräjien oppimateriaalin nettikaupasta:</p>
<list><p type="listitem">Diehtu, dáidu &amp; goansta pohjoissaamenkielellä</p>
<p type="listitem">Teâtt, täidd &amp; tempp koltansaamenkielellä</p>
</list><p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>Petra Kuuva Oppimateriaalisihteeri 040 677 22 75 petra.kuuva@samediggi.fi</p>
<p>Marita Aikio Oppimateriaalisuunnittelija 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</p>
<p>Raija Lehtola Koltansaamenkielinen materiaalityö 050 573 9525 raija.lehtola@samediggi.fi</p>
</body></document>
