<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Totuus- ja sovintokomission perustamista käsitellään seminaarissa lauantaina - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>197</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/02/15/totuus-ja-sovintokomission-perustamista-kasitellaan-seminaarissa-lauantaina/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="duohtavuoda-_ja_soabadankomissuvnna_vuoddudeapmi_giedahallojuvvo_seminaras_lavvardaga.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="tuotavuota-_ja_sovadattamkomisso_vuadudem_kiedavussoo_seminaarist_lavurduv.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tuottvuott-_da_suavadvuottkomissio_aalgtummuz_kiott_toolat_seminaarast_sue_vet.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Totuus- ja sovintokomission perustamista käsitellään seminaarissa lauantaina</p>
<p>Totuus- ja sovintokomission perustamisen edellytyksiä käsitellään Inarin Sajoksessa lauantaina 10.2. järjestettävässä seminaarissa. Tilaisuudessa kuullaan kokemuksia vastaavien komissioiden toiminnasta muualla maailmassa. Seminaari on kaikille avoin.</p>
<p>Suomen valtion ja saamelaisten välisiä suhteita käsittelevän komission perustamisen edellytykset</p>
<p>Aika: 10.2.2018</p>
<p>Paikka: Sajos, Inari</p>
<p>Tilaisuus striimataan suorana: http://www.sogku.fi/live/</p>
<p>Puheenjohtajat: Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</p>
<p>09.00 Tilaisuuden avaus: Antti Pentikäinen, toiminnanjohtaja, Uskonnollisten ja perinteisten johtajien rauhanvälitysverkosto</p>
<p>09.10 Tervetuliaissanat, Tiina Sanila-Aikio, puheenjohtaja, saamelaiskäräjät</p>
<p>09.20 Alustus, Eduardo González, neuvonantaja ja siirtymäkauden oikeusjärjestelyjen asiantuntija</p>
<p>09.50 Alustus, Simon Keyes, vieraileva professori, Winchesterin yliopisto, sovittelun asiantuntija</p>
<p>10.20 Kahvitauko</p>
<p>10.40 Alustus, Laila Susanne Vars, johtava asiantuntija, Norjan kansallinen ihmisoikeusinstituutio, OTT, asiantuntija YK:n ihmisoikeusvaltuutetun toimiston (OHCHR) alkuperäiskansojen oikeuksia käsittelevässä asiantuntijamekanismissa (EMRIP)</p>
<p>11.10 Alustus, Marie Wilson, Kanadan totuus- ja sovintokomission komissaari</p>
<p>11.40 Alustus, Teivo Teivainen, professori, Helsingin yliopisto</p>
<p>12.00 Lounas</p>
<p>13.00 Alustus ja paneelikeskustelu Veli-Pekka Lehtola, saamelaiskulttuurin professori, Oulun yliopisto Nils-Henrik Valkeapää Petra Laiti, puheenjohtaja, Suomen saamelaisnuoret (SSN) Ida-Maria Helander, varapuheenjohtaja, SSN Anna Morottaja</p>
<p>14.00 Kahvitauko</p>
<p>14.15 Pienryhmätyöskentelyä ja tiimien esitykset Suosituksia Suomen valtiolle (pj. Johanna Suurpää, johtaja, demokratia-, kieli- ja perusoikeusasioiden yksikkö, oikeusministeriö) Suosituksia Suomen saamelaiskäräjille (pj. Tiina Sanila-Aikio, saamelaiskäräjät) Suosituksia käytännön toteutuksesta (pj. Antti Pentikäinen)</p>
<p>15.45 Päätössanat, Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</p>
</body></document>
