<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Uusi Nigá 1 – DigiBargobihtát julkaistu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>170</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/20/uusi-niga-1-digibargobihtat-julkaistu/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="odda_niga_1_-_digibargobihtat_almmustahtton.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Uusi Nigá 1 – DigiBargobihtát julkaistu</p>
<p><em type="italic">Nigá 1 – DigiBargobihtát </em>(su. DigiTehtävät) on oppimateriaali, jonka tarkoituksena on johdattaa oppilaat lukemisen maailmaan erilaisten tehtävien avulla. <em type="italic">DigiBargobihtát </em>pohjautuu Jávrri-Juhán Niillaksen taikka Niilo Aikion kirjoittamaan Nigá novellikokoelmaan 1 . Kirjan voi myös kuunnella äänikirjana . Molemmat voi ostaa Saamelaiskäräjien verkkokaupasta. </p>
<p>Novellit kertovat Nigá-nimisen saamelaispojan lapsuus- ja nuoruusajan tapahtumista, jotka ajoittuvat 1940–50-luvuille. Kirjan 25 novellin pohjalla on saamelaisperheen elämän tositapahtumia, kun perhe hankkii elantonsa metsästämällä ja kalastamalla pienessä tunturikylässä.</p>
<p type="title">Oppimateriaali sisältää</p>
<list><p type="listitem">tehtäviä, jotka sopivat kaikkiin novelleihin. Osio sisältää piirtämistä ja askartelutehtäviä, ja sopii erityisesti pienemmille oppilaille.</p>
<p type="listitem">monipuolisia novellitehtäviä, jotka pohjautuvat tiettyihin novelleihin: oppilas pääsee etsimään synonyymeja, sukulaisnimityksiä ja verbejä tai laatimaan oman sukupuunsa.</p>
<p type="listitem">lukemisen jälkeisiä tehtäviä, joissa oppilas pääsee pohtimaan kirjan tapahtumia omin sanoin.</p>
<p type="listitem">novellianalyysin, joka sopii erityisesti yläkoulun ja lukion oppilaille.</p>
</list><p><em type="italic">Tehtävät: </em>Gabriela Satokangas </p>
<p><em type="italic">Työryhmä: </em>Arla Magga, Marita Aikio </p>
<p><em type="italic">Digitaalinen suunnittelu ja toteutus: </em>Unni Länsman </p>
<p><em type="italic">Linkki materiaaliin: </em>https://saamelaiskarajat-frame.cloubi.fi/web/site-2595268/state-jurdmobqgercytzr/front-page </p>
<p>Oppimateriaalin tuottamista on tukenut Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke . Oppimateriaali käännetään ja sovitetaan myöhemmin myös inarin- ja koltansaameksi.</p>
</body></document>
