<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten teemavuotta - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/iyil2019/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="mailmmi_eamialbmotgielaid_jahki.html"/><parallel_text xml:lang="smn" location="oa_algaaalmugkielai_teemaihe.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="ee_jj_2019_vio_ttjet_om:i_alggmeerai_kioli_tee_mmee_jj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten teemavuotta!</p>
<p type="title">Mitä voin tehdä teemavuoden aikana? Miten voin osallistua?</p>
<p>Saamelaiskäräjät kannustaa sinua, jos et osaa saamea, opettelemaan perusasioista yhdestä saamen kielestä tai jos osaat jo yhtä saamen kieltä, opettelemaan perusasiat jostakin toisesta saamen kielestä.</p>
<p>Saamelaiskäräjät kannustaa käyttämään saamen kieliä aina kun saamen kielilain mukaan sinulla on siihen oikeus. Täytä veroilmoitus saamen kielellä, pyydä Kelalta saamenkieliestä palvelua, käytä saamenkielistä terveydenhoitopalveluita – viranomaisten tulee tarjota palveluita saamen kielellä. Jos et ole saanut tai saa saamenkielistä palvelua – kirjoita siitä Saamelaiskäräjille – me autamme sinua!</p>
<p type="title">Saamelaiskäräjien toimet kielivuoden aikana</p>
<p>Alkuperäiskansojen kielten teemavuosi on Saamelaiskäräjien vuoden 2019 toimintaohjelman yksi päätavoite. Teemavuotta markkeerataan eri tavoin ja tietoja toimista päivitetään tälle sivustolle.</p>
<p type="title">Saamen kielten viikko 21.-27.10. 2019</p>
<p>Saamelaiskäräjät kutsuu kaikkia osallistumaan teemaviikolle esimerkiksi järjestämällä tapahtumia tai kampanjoita sekä tuomalla saamenkieliä esille eri tavoilla. Saamen kielten viikon tarkoituksena on nostaa saamen kielien näkyvyyttä koko maassa. Teemaviikko järjestetään yhteistyössä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien kanssa. Lisätietoa löytyy myös yhteiseltä nettisivulta: www.giellavahkku.no</p>
<p>Osallistu saamen kielten teemaviikkoon 21.-27.10.2019!</p>
<p>Tunti saamea kaikille – Osallistu avoimille saamen kielten etätunneille 29.-31.10!</p>
<p>Saamen kielten kielilähettiläät innostavat puhumaan saamea!</p>
<p type="title">Me käytämme näitä tunnuksia sosiaalisessa mediassa:</p>
<p>#IYIL2019 #sápmi #Indigenouslanguages #WeAreIndigenous</p>
<p>www.en.iyil2019.org</p>
<p type="title">Ruotsin Saamelaiskäräjien kielivuoden sivut:</p>
<p>https://www.sametinget.se/urfolkssprakaret</p>
</body></document>
