<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Yo-tutkinnon reaaliaineiden koepäiviä aikaistetaan – saamen äidinkielen kokeen aika ei muutu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/03/13/yo-tutkinnon-reaaliaineiden-koepaivia-aikaistetaan-saamen-aidinkielen-kokeen-aika-ei-muutu/</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="studeantadutkosa_realaavdnasiid_iskosat_araduvvojit_-_samegiela_eatnigiela_iskosa_aigi_ii_rievdda.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Yo-tutkinnon reaaliaineiden koepäiviä aikaistetaan – saamen äidinkielen kokeen aika ei muutu</p>
<p>Menettelyllä pyritään turvaamaan tutkinnon järjestäminen, jotta mahdollisimman moni kokelas saa tutkinnon suoritettua koronavirustilanteen laajetessa.</p>
<p>Tutkinnon aikataulua tiivistetään siten, että tutkinto järjestetään 20.3. mennessä saamen äidinkielen kielen koetta lukuun ottamatta. Tiivistäminen toteutetaan siirtämällä reaalikokeiden (uskonto, elämänkatsomustieto, yhteiskuntaoppi, kemia, maantiede, terveystieto, psykologia, filosofia, historia, fysiikka, biologia) suorituspäivät viikkoa aikaisemmaksi eli 17.3. ja 19.3.</p>
<p type="title">Uusi aikataulu kevään ylioppilastutkinnon jäljellä oleville koepäiville on:</p>
<p>ma 16.3 toinen kotimainen kieli, pitkä ja keskipitkä oppimäärä ti 17.3. (siirretty 24.3. päivästä) uskonto, elämänkatsomustieto, yhteiskuntaoppi, kemia, maantiede, terveystieto ke 18.3. matematiikka, pitkä ja lyhyt oppimäärä to 19.3. (siirretty 26.3.päivästä) psykologia, filosofia, historia, fysiikka, biologia pe 20.3. vieras kieli, pitkä oppimäärä (englanti, ranska, espanja, saksa, venäjä) ma 23.3. saamen äidinkielen koe</p>
<p type="title">Lisätietoja:</p>
<p>https://minedu.fi/artikkeli/-/asset_publisher/ylioppilastutkinnon-reaaliaineiden-koepaivia-aikaistetaan-viikolla-koronavirustilanteen-johdosta</p>
</body></document>
