<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_saannot.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1 § Perustaminen Pohjoismaisen saamen kielen kielipalkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1 § Vuáđudem Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume láá vuáđudâm sämiaašijn Taažâst, Ruotâst já Suomâst västideijee ministereh já täi enâmij sämitigij saavâjođetteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon nimi on Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto – Gollegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume nommâ lii Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume – Kollekielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaetaan joka toinen vuosi vuodesta 2004 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume juáhhoo jyehi nube ive vuoččin 2004 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2 §.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2 §.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoitus Kielipalkinnon tarkoituksena on myötävaikuttaa saamen kielen edistämiseen, kehittämiseen tai säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulme Kielâpalhâšume ulmen lii vaikuttiđ sämikielâ oovdedmân tâi siäilumân Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3 § Palkinnonsaaja Kielipalkinto myönnetään yksityisille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilymiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3 § Palhâšume uážžoo Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâs ulmuid tâi siärvušáid, moh láá finnim áánsuid toimâmáin merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinto voi tarkoittaa työsuorituksia, jotka sijoittuvat hyvin laajalti eri toimialueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpalhâšume puáhtá uáivildiđ pargoid, moh sajaduveh uáli vijđht jieškote-uvlágán toimâsuorgijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintosumma voidaan jakaa usean palkinnonsaajan kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume sume puáhtá jyehiđ maaŋgâ palhâšumeuážžoo kooskâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4 § Palkintosumma Palkintosumma on kaikkiaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4 § Palhâšume summe Palhâšume summe lii puohnâssân 15.000 eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintosumma tarkistetaan joka kuudes vuosi Pohjoismaisen saamelaisasiain virkamieselimen aloitteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšume summe tärhistuvvoo jyehi kuuđâd ive Tave-eennâmlâš sämiaašij virgealmaiorgaan algust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnonsaaja vastaa itse mahdollisesta verosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumeuážžoo västid jieš máhđulii viärust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5 § Arviointikomitea Kielipalkintoa varten asetetaan arviointikomitea, joka valitsee palkinnonsaajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5 § Árvuštâllâmkomitea Kielâpalhâšume várás asâttuvvoo árvuštâllâmkomitea, mii väljee palhâšumeuážžoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomiteassa on yhteensä viisi jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomiteast láá ohtsis vittâ jeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentaarinen neuvosto nimeää neljä jäsentä joka neljäs vuosi ja palkinnon antava maa yhden jäsenen joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi noomât nelji jeessân jyehi niäljád ive já palhâšume adeleijee eennâm oovtâ jeessân jyehi nube ive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea nimeää puheenjohtajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea noomâd saavâjođetteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitealla tulee olla perusteellista asiantuntemusta saamen kielestä ja sen parissa tehtävästä työstä sekä saamelaisesta kulttuurista ja yhteiskuntaelämästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomiteast kalga leđe vuáđulâš äššitubdâmuš sämikielâst, kielâpargoost sehe sämikulttuurist já ohtsâškodde-elimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitean jäsen ei voi olla ehdolla palkinnonsaajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea jeessân ij pyevti leđe iävtukkâssân palhâšumeuážžon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon luovutustilaisuuden isäntämaa kutsuu koolle ensimmäisen kokouksen ja vastaa sihteeristötehtävistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhešume luovâttemtilálâšvuođâ iššeedeennâm puávdee čuákán vuosmuu čuákkim já västid čäällimkoddepargoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitean jäsenten tulee olla riippumattomia ja puolueettomia tehtävässään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea jesâneh kalgeh leđe jiešráđáliih já pelettemeh pargostis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6 § Kuulutus Arviointikomitea kuuluttaa sopivalla tavalla Pohjoismaisesta saamen kielen kielipalkinto – Gollegiellasta ja siihen liittyvästä yleisestä ehdotuksenteko-oikeudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6 § Kulluuttâs Árvuštâllâmkomitea kullut vuovâs vuovvijn Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšuumeest – Kollekielâst já toos kullee almos iävtuttâstoohâmvuoigâdvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7 §. Palkinnon jakaminen Palkinto jaetaan saamelaisasioista vastaavien ministerien ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien yhteisessä kokouksessa arviointikomitean esittämien kirjallisten perustelujen nojalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>7 § Palhâšume jyehim Palhâšume juáhhoo sämiaašijn västideijee ministerij já sämitigij saavâjođetteijei ohtsâš čuákkimist árvuštâllâmkomitea iävtuttem kirjálâš agâstâlmij vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8 § Varat Norjan, Ruotsin ja Suomen hallitukset myöntävät varat palkintosummaa ja sen hallintoa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8 § Ruuđah Taažâ, Ruotâ já Suomâ haldâttâsah mieđetteh ruuđâ palhâšemsume já ton haldâšem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksesta vastaa Norja, Suomi ja Ruotsi, toistuvasti mainitussa järjestyksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruttâdmist västid Taažâ, Suomâ já Ruotâ, kiärdoonáál mainâšum oornigist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9 § Sääntöjen muuttaminen Näitä sääntöjä, palkintosumma mukaan lukien, voivat muuttaa Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaisasioista vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9 § Njuolgâdusâi nubástuttem Täid njuolgâdusâid já palhâšemsume pyehtih nubástuttiđ Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämiaašijn västideijee ministereh já täi enâmij sämitigij saavâjođetteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä säännöt, jotka saamelaisasioista vastaavat ministerit ja saamelaiskäräjien puheenjohtajat ovat vahvistaneet kirjallisesti marraskuussa 2011, korvaavat 22 päivänä marraskuuta 2010 vahvistetut säännöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Täi njuolgâdusâi sajan, maid sämiaašijn västideijee ministereh já sämitigij saavâjođetteijeeh láá nanodâm kirjálávt skammâmáánust 2011, puátih 22 peeivi skammâmáánu 2010 nanodum njuolgâdusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1 § Arviointikomitea Arviointikomitean tulee työskennellä itsenäisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1 § Árvuštâllâmkomitea Árvuštâllâmkomitea kalga porgâđ jiešráđálávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea huolehtii ehdokkaiden nimeämistä, arviointia ja palkinnonsaajan vaalia koskevista käytännön toimenpiteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea huolât iävtukkâsâi noomâtmist, árvuštâllâm já palhâšumeuážžoo vaaljâ kyeskee keevâtlâš tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöksistä pidetään pöytäkirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsâin tuálloo pevdikirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea on päätösvaltainen, kun kolme jäsentä on kokouksessa läsnä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea lii meridemváldálâš, ko kulmâ jeessân láá mieldi čuákkimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätökset tehdään yksinkertaisella ääntenenemmistöllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miärádâsah tahhojeh oovtkiärdánis jienâieenâblovvoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänten mennessä tasan ratkaisee arpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis jienah juáháseh táásá, raađhâš vyerbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2 § Ehdotuksenteko-oikeus ja ehdokkaiden nimeäminen Ehdotuksenteko-oikeus kuuluu Norjan, Ruotsin, Suomen ja Venäjän kansalaisille, yhteisöille, laitoksille ja viranomaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2 § Iävtuttâstoohâmvuoigâdvuotâ já iävtukkâsâi nomâttem Iävtuttâstoohâmvuoigâdvuotâ kulá Taažâ, Ruotâ, Suomâ já Ruošâ aalmugjesânân, siärvušân, lájádâsân já virgeomâháid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös arviointikomitealla on ehdotuksenteko-oikeus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid árvuštâllâmkomiteast lii iävtuttâstoohâmvuoigâdvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitean tulee pyrkiä siihen, että useimmat kieliryhmät ovat edustettuina ehdokkaita nimettäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Árvuštâllâmkomitea kalga viggâđ toos, et iänááš kielâjuávhuh láá mieldi iävtukkâsâid noomâttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3 § Palkinnonsaaja Yksityishenkilöillä tarkoitetaan myös yksityishenkilöistä koostuvia ryhmiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3 § Palhâšumeuážžoo Ovtâskâsolmožin uáivilduvvojeh meiddei ovtâskâsulmuin šaddee juávhuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisöillä tarkoitetaan myös yhdistyksiä ja laitoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siärvušijn uáivlduvvojeh meiddei seervih já lájádâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4 § Aikataulu Arviointikomitea käsittelee ehdotukset siten, että se voi viimeistään 30 päivänä syyskuuta ilmoittaa kirjalliset perustelut sisältävän päätöksensä Pohjoismaiselle saamelaisasiain virkamieselimelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4 § Äigitavlu Árvuštâllâmkomitea kieđâvuš iävtuttâsâid nuuvt, et tot puáhtá májemustáá 30 peeivi čočhâmáánu almottiđ Tave-eennâmlâš sämiaašij virgealmaiorgaanân miärádâsâs, mast láá kirjáliih agâstâlmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5 § Kunniakirja / plaketti Pohjoismainen saamelaisasiain virkamieselin vastaa kunniakirjan / plaketin laatimisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5 § Kunneekirje / plaakaat Tave-eennâmlâš sämiaašij virgealmaiorgaan västid kunneekirje / plaakaat rähtimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6 § Hallinto Hallinnolla tarkoitetaan arviointikomitean työtä, joka koostuu palkinnosta kuuluttamisesta, ehdokkaiden nimeämisestä ja kirjallisten perustelujen laatimisesta palkinnonsaajan vaalia varten, sekä palkinnonsaajan ja arviointikomitean puheenjohtajan matkakustannuksia palkinnonjakotilaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6 § Haldâšem Haaldâšmist uáivilduvvoo árvuštâllâmkomitea pargo, moos kuleh palhâšume kuulluuttem, iävtukkâsâi nomâttem já kirjálij agâstâlmij rähtim palhâšumeuážžoo vaaljâ várás, sehe palhâšumeuážžoo já árvuštâllâmkomitea saavâjođetteijee mätkikoloh palhâšumejyehimtilálâšvuotân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnosta tulee ensi sijassa ilmoittaa esimerkiksi hallitusten ja saamelaiskäräjien verkkosivuilla ja lehdistötiedotteena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšuumeest kalga vuosâsajasávt almottiđ ovdâmerkkân haldâttâsâi já sämitigij internetsiijđoin já lostâtiäđáttâssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7 § Varojen hoito Tilityksen, varojen hoidon ja syntyneiden hallintokulujen tarkastuksen tulee tapahtua hyvää tilintekotapaa noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>7 § Ruttâtuálu hoittám Čielgiittâsâi, ruttâtuálu hoittám já haldâšemkoloi tärhistem kalga tábáhtuđ šiev ruttâtuáluvyevi mieldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilitys tulee tehdä Pohjoismaiselle saamelaisasian virkamieselimelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čielgiittâs kalga toohâđ Tave-eennâmlâš sämiaašij virgealmaiorgaanân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8 § Ohjeiden muuttaminen Pohjoismainen saamelaisasiain virkamieselin voi muuttaa tätä ohjesääntöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8 § Ravvui nubástuttem Tave-eennâmlâš sämiaašij virgealmaiorgaan puáhtá nubástuttiđ taam raavânjuolgâdus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ohjesääntö, joka on vahvistettu kirjallisessa menettelyssä 29.2.2008, korvaa 1 päivänä heinäkuuta 2004 vahvistetun ohjesäännön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan raavânjuolgâdus sajan, mii lii nanodum kirjálâš monâttâlmist 29.2.2008, puátá 1 peeivi syeinimáánu 2004 nanodum raavânjuolgâdus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
