<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ont-i-orat-hos-barn.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomeksi / Finska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SuomeksiFinska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljenávhllahat mánáin - maid ieš sáhttá dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takaisin teeman aloitussivulle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ont i örat hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapsen sängyn pääpuolta kohotetaan, korvan turvotus vähenee ja kipu lievittyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná veallá oaivi badjugit bohtaneapmi unnu bealjis ja várká unnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääpuolta voi kohottaa asettamalla tyynyjä patjan alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vuohki loktet oaivegeaži lea bidjat bolstariid báljá vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särkyä usein yöllä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá várka ihkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Flunssaiset lapset saattavat saada korvakipua, kun korvan limakalvot turpoavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát geain lea nuorvu sáhttet oažžut bealljenávhllahaga go vuohččecuoccat bealjis bohtanit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Särky saattaa johtua myös välikorvan märkivästä tulehduksesta, korvatulehduksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet maid oažžut várkka gaskabealji siedju vuolššis, bealljenávhllahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä flunssa että korvatulehdus ovat yleisiä lasten tulehdussairauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke nuorvu ja bealljenávhllahat leat dábálaš vuolšeskibasvuođat mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein lapset heräävät särkyyn yöllä, koska turvotus korvassa pahenee makuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá mánát badjánit ihkku várkii daningo bealljebohtaneapmi lassána go sii velledit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutama lisätyyny pään alla saattaa helpottaa nukkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot geahppasit nohkkat moadde liige bolstara oaivevuolážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvasärkyä voivat aiheuttaa myös tärykalvoon johtavan korvakäytävän tulehdus, vahatulppa tai leukanivelvaivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará váivvit mat sáhttet dagahit bealljenávhllahaga lea vuolši gullukanálas mii manná bealljecuzzii, váksebunci dehe váivvit olloliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljenávhllahat váivvida gaskabealji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välikorvantulehdus alkaa usein äkillisesti ja paranee nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljenávhllahat gaskabealjis álgá fáhkkestaga ja bistá oanehis bottu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvakivun lisäksi lapsesta saattaa tuntua kuin korva olisi lukossa ja kuulo tavallista huonompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljenávhllahaga lassin mánná sáhttá dovdat lássasan bealji ja heajut gulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kuume voi nousta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš lea maid feber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tärykalvo saattaa puhjeta, ja märkä valua ulos korvakäytävään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin bealljecuozza beđđo ja čáhci golgá gullukanálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin särky tavallisesti lievenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle várka láve unnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla saattaa olla myös kivuttomia korvatulehduksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás sáhttá leahkit bealljenávhllahat várkkahaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kipua lievittävät lääkkeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gibuváidudan dálkasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tietää, että lapsella on korvatulehdus, tälle voi antaa parasetamolia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Alvedonia tai Panodilia, tai ibuprofeenia sisältäviä lääkkeitä, esimerkiksi Ipreniä ja Ibumetinia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus diehtá ahte mánás lea bealljenávhllahat sáhttá addit gibuváidudan dálkasa mii siskkilda paracetamola, ovdamearkka dihte Alvedona ja Panodila, dehe dálkasa mii siskkilda ibuprofena, ovdamearkka dihte Iprena ja Ibumetiinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeitä on saatavilla nestemäisenä, peräpuikkoina tai tabletteina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkasat leat golgi hámis, bahtabuikun ja tableahttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noudata tarkasti pakkauksen ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhkas leat dárkilis rávvagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kuuden kuukauden ikäiselle lapselle ei saa antaa kipua lievittävää lääkettä ennen kuin on kysynyt neuvoa sairaanhoitajalta tai lääkäriltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánná lea vuollái guđamánnosaš sutnje ii galgga addit gibuváidudan ráđiskeahttá álggos buohccidivššáriin dehe doaktáriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 18-vuotiaille lapsille ei saa antaa asetyylisalisyylihappoa sisältäviä, kipua lievittäviä ja kuumetta alentavia lääkkeitä, kuten Magnecyliä, Treoa tai Albyl minoria ilman lääkärin suositusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái 18 jahkásaš mánnái ii galgga addit gibuváidudan ja febervuolidan dálkasa mas lea acetylsalicylsyra, ovdamearkka dihte Magnecyl, Treo dehe Albyl minor, jus doavttir ii leat ávžžuhan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvotusta lievittävä nenäsuihke auttaa tukkoiseen nenään ja helpottaa lapsen hengittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohteheamiváidudan njunnesprajjen unnida dievvanjuni ja geahpida máná vuoigŋama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole kuitenkaan pystytty todistamaan, että nenäsuihke auttaisi korvatulehdukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehago njunnesprajjen bealljenávhllahaga ii leat sáhtton duođaštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korvavaivat ja kylpeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljevátnivuođat ja bassan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tärykalvo on puhjennut, ei suositella kylpemistä ennen kuin märänvuoto korvakäytävästä on loppunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bealljecuozza lea ráigánan ferte vuordit vuojademiin dassážiigo lea heaitán golgame gullukanálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun tärykalvo on parantunut, mikä yleensä tapahtuu melko nopeasti, lapsi voi kylpeä normaalisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bealljecuozza lea buorránan, mii láve dáhpáhuvvat jođánit, sáhttá vuojadit dego dábálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen korvat on putkitettu tai hänellä on toistuvia korvatulehduksia, veden pääsyä korvaan on varottava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus beljiin leat bohccit dehe bistevaš bealljenávhllahat ii galgga vuojadit oaivi čáze vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä tarpeen ottaa yhteys sairaanhoitoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dárbbahit váldit oktavuođa divššuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsilla voi esiintyä tilapäistä korvasärkyä flunssan yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá oažžut gaskaboddasaš bealljenávhllahaga nuorvvu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos särky ei hellitä, vaikka lapelle on annettu kipua lievittävää lääkettä ja hänen pääpuoltaan on pidetty koholla, lapsen korvat tulee tutkia joko terveyskeskuksessa tai päivystysvastaanotolla parin kolmen vuorokauden kuluessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus várka ii noga, dikšumiin gibuváidudan dálkasiin ja oaivi badjugit, ferte mánná dutkojuvvot dearvvasvuođaguovddážis dehe heahtevuostáváldimis guovtti - golmma jándora siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitoon pitää hakeutua välittömästi, jos lapsi on veltto, ei jaksa leikkiä eikä halua juoda tai on alle kuuden kuukauden ikäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná lea šliettas, ii nagot stoahkat iige hálit juhkat dehe lea vuollái guhtta mánu galgá váldit oktavuođa divššuin dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveyskeskukseen tulee aina ottaa yhteyttä myös silloin, jos lapsen korvakäytävästä valuu nestettä, huolimatta siitä, onko lapsella kipuja vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá maid álot váldit oktavuođa dearvvasvuođaguovddážiin jus mánás golgá čáhci gullukanálas- beroškeahttá leago mánás gihpu dehe ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sairaanhoitoneuvontaan voi soittaa koska tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álot sáhttá riŋget buohccedikšurávahahkii oažžun dihte ráđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1117 Vårdguiden – toimitus ja toimitusneuvosto on myös muokannut, tarkastanut ja hyväksynyt kaiken sisällön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat heivehan, dárkkistan ja dohkkehan maid buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
