<document xml:lang="fin" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1529</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1261&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="dan" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="climate_policyspc_eng.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="ger" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="isl" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kal" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="kpv" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="rus" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="climat_pohjoiss.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location=""/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="climat_inarinsaame.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="ilmastomuutosta27.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location=""/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston ilmastopoliittinen strategia</p>
    <p>Hyvรคksytty saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokouksessa 14.04.2010</p>
    <p>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (SPN) on erittรคin tyytyvรคinen YK:n ihmisoikeuskomissioon,  kun  se  painottaa  pรครคtรถksissรครคn  ja  toiminnassaan  painottaa ilmastonmuutoksen ja yleismaailmallisten ihmisoikeuksien yhteyttรค sekรค ottaa selkeรคsti huomioon alkuperรคiskansojen  haavoittuvan  tilanteen  ilmastonmuutoksen  suhteen.  SPN:n  nรคkemyksen mukaan  ilmastonmuutoksen  yhteydessรค  tehtรคvรคt  toimenpiteet  vaikuttavat  monella  lailla alkuperรคiskansojen  ihmisoikeuksiin,  ja  siksi  alkuperรคiskansojen  รครคnen  tulee  kuulua  myรถs kansainvรคlilisissรค ilmastonmuutosneuvotteluissa.</p>
    <p>SPN  nรคkee  ilmastonmuutoksen  laajemmassa  yhteydessรค:  jatkuva  ympรคristรถkuormitus  ja lisรครคntynyt  luonnonvarojen  hyรถdyntรคminen  tekevรคt  sopeutumisesta  vaikeaa  ja  sama  pรคtee  myรถs saamelaiselinkeinojen  ja  elรคmรคnmuodon/toimeentulon  sopeutumisen  suhteessa  muuttuneisiin ilmasto-olosuhteisiin. SPN korostaa, ettรค saamelaisyhteisรถ sopeutuu ilmastomuutokseen parhaiten niin,  ettรค  haavoittuvuutta  vรคhennetรครคn  ja  samalla  edistetรครคn  Saamen  maan  ihmisten,  elรคinten  ja luonnon kantokyvyn sรคilymistรค.</p>
    <p>Maailmanlaajuisena haasteena on se, ettรค ilmastonmuutos voidaan ratkaista vain yhteistyรถn kautta ja  ottamalla  kรคyttรถรถn  parhaat  olemassa  olevat  tiedot  โ  saamelainen  perinteinen  tieto  on  hyvin tรคrkeรค myรถs osana tรคmรคn haasteen ratkaisua.</p>
    <p>Saamen kieli ja sen sisรคltรคmรค luokittelujรคrjestelmรค kantaa saamelaisten kulttuuria ja sen perinteitรค sukupolvelta  toiselle.  Ilmastonmuutoksen  varautumissuunnitelmassa  ja  sopeutumisen resursoinnissa  on  huomioitava  saamen  kielten  asema  ja  turvattava  saamen  kielten  sรคilyminen. Saamen  kielen  ja  sen  elinkeinoihin  liittyvรคn  tietรคmyksen  sรคilyminen  edellyttรครค,  ettรค saamelaiselinkeinot sรคilyvรคt elinvoimaisina.</p>
    <p>Saamelaiskรคrรคjien  tulee  pystyรค  osallistumaan  tasa-arvoisesti  ilmastonmuutosta  koskeviin pรครคtรถksentekoprosesseihin  kansallisella  ja  kansainvรคlisellรค  tasolla.  Saamelaiskรคrรคjille  tulee  antaa suurempi  mรครคrรคysvalta  oman  alueensa  hallintaan  ja  ohjaukseen,  koska  se  antaa  parhaimmat mahdollisuudet sopeutua ilmastonmuutokseen saamelaiskulttuurin lรคhtรถkohdista kรคsin.</p>
    <p>SPN  nรคkee,  ettรค  Suomen  ja  Ruotsin  valtioiden  tulee  ratifioida  ILO  169-sopimus  ja  valtioiden tulee  ottaa  YK:n  julistus  alkuperรคiskansojen  oikeuksista  osaksi  kansallista  lainsรครคdรคntรถรครคn. Valtioiden  tulee  turvata  saamelaisten  ihmisoikeuksien  toteutuminen  myรถs  ilmastonmuutoksessa.  SPN edellyttรครค, ettรค pohjoismainen saamelaissopimus ratifioidaan pikaisesti asiantuntijatyรถryhmรคn esittรคmรคn esityksen mukaisesti. Sopimus mahdollistaisi saamelaiskulttuurin  kehittรคmisen  kolmen  valtion  alueella  saamelaiskulttuurin  lรคhtรถkohdista helpottaen  sopeutumista  ilmastonmuutokseen  ja  turvaisi  saamelaisten  ihmisoikeuksien toteutumisen.</p>
    <p xml:lang="eng">Resolution  7/28,  28  March  2008,  Resolution  10/4,  and  Report  of  the  Office  of  the  United  Nations</p>
    <p xml:lang="eng">High Commissioner for Human Rights on the relationship between climate change and human rights (A/HRC/10/61). Resolution 10/4, para 7 and 8 explicitly mention indigenous peoples among the most vulnerable groups who will feel the most acute affects of climate change: โ  <em type="italic">Recognizing</em>  that  will  these  implications  affect  individuals  and  communities  around  the  world,  the effects of climate change will be felt most acutely by those segments of the population who are already in  vulnerable  situations  owing  to  factors  such  as  geography,  poverty,  gender,  age,  indigenous  or minority status and disability,โ  C169 The Indigenous and Tribal Peoples Convention, 1989 (International Labor Organisation ILO)  </p>
    <p xml:lang="nob">Nordisk samekonvensjon. Utkast fra finsk-norsk-svensk-samisk ekspertgruppe. 2005.</p>
    <p>SPN  vaatii,  ettรค  Meksikossa  joulukuussa  2010  pidettรคvissรค  Yhdistyneiden  Kansakuntien  (YK) ilmastonmuutosta  koskevan  puiteyleissopimuksen  seuraavassa  osapuolikokouksessa,  COP16ilmastoneuvotteluissa  on  sovittava  laillisesti  sitovista  pรครคstรถvรคhennyksistรค  ja  sopimuksen rikkomisen sanktiojรคrjestelmรคstรค. SPN vaatii, ettรค maapallon keskilรคmpรถtila ei saa nousta yli 1,5 celsiusasteen. Tรคtรค korkeamman lรคmpรถtilan nousun vaikutukset olisivat vaikeasti ennakoitavissa ja  ilmeisesti  vaarantaisivat  arktisten  alkuperรคiskansojen  kulttuurien  elinmahdollisuudet  arktisilla alueilla.  Valtioiden,  jotka  eivรคt  tรคyttรคisi  pรครคstรถvelvoitteitaan,  tulisi  maksaa  merkittรคviรค  sakkoja vuosittain.    Sakot  kรคytettรคisiin  kehitysmaiden  pรครคstรถttรถmien  energiatuotantomuotojen kehittรคmiseen.  Sopimuksen  toteutumista  varten  tulee  perustaa  YK:n  alaisuuteen  kansainvรคlinen elin, jonka yhteyteen tulee perustaa alkuperรคiskansaelin, joka valvoo sopimuksen toteutumista ja sen vaikutuksia alkuperรคiskansoihin.</p>
    <p>SPN vaatii, ettรค pรครคstรถjรค on leikattava merkittรคvรคsti. Kioton protokollassa pรครคstรถjen leikkaamisen vertailukohdaksi  on  annettu  vuosi  1990.  SPN  nรคkee,  ettรค  vain  yhden  vuoden  pรครคstรถjen asettaminen  vertailukohdaksi  kohtelee  eri  valtioita  epรคtasa-arvoisesti  ja  mahdollistaa  tilanteen, jossa kรคytรคnnรถssรค joidenkin valtioiden ei tarvitse tehdรค lainkaan pรครคstรถvรคhennyksiรค. SPN esittรครค, ettรค  vertailukohtana  olisivat  valtioiden  keskimรครคrรคiset  pรครคstรถt  vuosina  1990โ2000.  SPN  vaatii, ettรค  valtioiden  tulee  vรคhentรครค  kasvihuonepรครคstรถjรครคn  tรคstรค  keski-arvosta  40 %  vuoteen  2020 mennessรค ja 90 % vuoteen 2050 mennessรค.</p>
    <p>SPN nรคkee, ettรค pรครคstรถjen mรครคrรครค tulee hillitรค uusiutuvia energiantuotantomuotoja kehittรคmรคllรค ja saamalla  ne  suuren  yleisรถn  kรคyttรถรถn  edullisilla  hinnoilla.  Rakentamisen  energiatehokkuutta  on parannettava rakennussรครคnnรถksillรค ja avustuksilla. Kansallisella tasolla tulee laatia ilmastolakeja, joiden  avulla  hillitรครคn  pรครคstรถjรค  ja  rahoitetaan  ilmastonmuutoksen  ehkรคisytoimenpiteitรค  ja turvataan alkuperรคiskansojen oikeudet ilmastonmuutoksessa.</p>
    <p>SPN  nรคkee,  ettรค  kansainvรคlisessรค  alkuperรคiskansapolitiikassa  tulee  keskittyรค  erityisesti ilmastonmuutokseen  haittojen  vรคhentรคmiseen  alkuperรคiskansoille  ja  alkuperรคiskansojen vaikutusvallan turvaamiseen ilmastonmuutokseen liittyvรคssรค pรครคtรถksenteossa. Ilmastonmuutoksen vรคhentรคmiseen  pyrkivรคt  toimenpiteet  on  tehtรคvรค  siten,  ettรค  niillรค  ei  ole  kielteisiรค  vaikutuksia alkuperรคiskansojen terveyteen ja elinmahdollisuuksiin.</p>
    <p>SPN  kannattaa  erityisesti  aurinkoenergian  hyรถdyntรคmisen  lisรครคmistรค.  Tuulivoiman  lisรครคmisestรค saamelaisten  perinteisesti  asuttamille  alueille  on  sovittava  ao.  saamelaiskรคrรคjien  kanssa,  sekรค myรถs  ao.  alueiden  paikallisten  perinteisten  elinkeinojen    edustajien,  erityisesti  poronhoidon (paliskuntien)  kanssa.  Tuulivoima  ei  saa  aiheuttaa  vรคhรคistรค  suurempaa  haittaa  saamelaisten perinteisille elinkeinoille kuten saamelaisporonhoidolle. Uusiutuvien energiamuotojen lisรครคminen edellyttรครค  myรถs  bioenergian  kรคytรถn  lisรครคmistรค,  mikรค  voi  lisรคtรค  pienhiukkaspรครคstรถjรค  ilman asianmukaisia  suodattamia.  Joillakin  alueilla  bioenergian  keruu  uhkaa  alkuperรคiskansojen elinoloja.  Bioenergian  keruun  tulee  tapahtua  kestรคvรคllรค  tavalla  ja  prosessissa  on  kunnioitettava alkuperรคiskansojen  oikeuksia.  SPN  edellyttรครค,  ettรค  bioenergian  kรคytรถn  lisรครคminen  ei  saa  lisรคtรค pienhiukkaspรครคstรถjรค  ja  vaatii,  ettรค  pienhiukkaspรครคstรถjรค  tulee  hillitรค  tehokkailla  suodattimilla. Vesivoiman  lisรครคminen  ei  saa  uhata  luontoarvoja  eikรค  aiheuttaa  vรคhรคistรค  suurempaa  haittaa saamelaiskulttuurille. SPN korostaa myรถs, ettรค turve ei ole uusiutuva energiamuoto.</p>
    <p>SPN  vastustaa  ydinvoiman  lisรครคmistรค.  Saamelaisten  muistissa  on  edelleen  Tลกernobylin ydinvoimalaonnettomuus vuonna 1986 ja jonka vaikutukset saamelaisyhteisรถihin ja saamelaisten perinteisiin  elinkeinoihin  on  tunnistettavissa  edelleenkin.  Ydinvoima  ei  ole  puhdas</p>
    <p xml:lang="eng">United Nationโs Framework Convention on Climate Change (UNFCCC),  1994.   Kyoto protocol, 1997   Saamelaisporonhoito,  -maatalous,  kerรคily,  metsรคstys  ja  muut  metsรคvarantojen  hyรถdyntรคmiseen</p>
    <p>perustuvat elinkeinot.</p>
    <p>energiantuotantomuoto,  vaan  aiheuttaa  pรครคstรถjรค  niin  sen  rakentamisen,  uraanin  hankkimisen  ja louhinnan  yhteydessรค  kuten  myรถs  jรคtteiden  jรคlkisijoittamisen  yhteydessรค.  Pohjoismaissa, Suomessa  ja  Venรคjรคn  lรคhialueilla  uraanin  louhinta  ja    hankinta,  kaivostoiminta  ja ydinonnettomuus voisivat tuhota saamelaisten perinteisten elinkeinojen  toimintaedellytykset.</p>
    <p>Uudessa  ilmastosopimuksessa  on  sovittava  pienhiukkaspรครคstรถjen  merkittรคvรคstรค  vรคhentรคmisestรค, niiden  seuraamiseen  on  luotava  kansainvรคlinen  valvontajรคrjestelmรค  ja  valtioiden  on  rajoitettava pienhiukkaspรครคstรถjรค  teollisuudessa,  liikenteessรค  sekรค  kotitalouksissa  sรครคnnรถksillรค  ja  energiaavustuksilla.    Pienhiukkaspรครคstรถjรค  ei  toistaiseksi  rajoiteta  erityisesti,  vaan  rajoitukset  koskevat ainoastaan yleisesti pienhiukkaspรครคstรถjรค. Erityisesti kehitysmaiden kotitalouksiin ja teollisuudelle on  valmistettava  oma  rahoitusjรคrjestelmรค,  jonka  kautta  jรคrjestetรครคn  huokeat  suodattimet  niiden kรคyttรถรถn. Nรคin voitaisiin halvasti ja tehokkaasti hillitรค pienhiukkaspรครคstรถjรค maailmanlaajuisesti.</p>
    <p>Epรคtรคydellisestรค  palamisesta  aiheutuvat  pienhiukkaset  kuten  musta  hiili  ja  noki  ovat  odotettua merkittรคvรคmmรคssรค  roolissa  maapallon  lรคmpenemisessรค.  Pienhiukkaspรครคstรถillรค  on  myรถs merkittรคviรค  terveysvaikutuksia  aiheuttaen  ennenaikaisia  kuolemia  globaalisti.    Nรคiden  pรครคstรถjen leikkaaminen  tuo  nopeita  ja  myรถnteisiรค  tuloksia.   Pienhiukkaset  kiihdyttรคvรคt  ilmastonmuutosta erityisesti  arktisella  alueella  ja  nรคiden  pรครคstรถjen  vรคhentรคminen  on  ensiarvoisen  tรคrkeรครค ilmastonmuutoksen  ehkรคisemisessรค.  Valtaosa  pienhiukkasista  kulkeutuu  ilmavirtausten  mukana arktiselle  alueelle  Aasiasta.  Laskeutuessaan  lumen  ja  jรครคn  pinnalle  noki  mustaa  pinnan.  Musta pinta  imee  auringonsรคteilyรค  tehokkaammin  ja  tรคten  lumi  ja  jรครค  sulavat  nopeammin.  Prosessi kiihdyttรครค lรคmpenemistรค erityisesti arktisella alueella.</p>
    <p>SPN  vetoaa,  ettรค  moottorikelkkojen  ja  mรถnkijรถiden  energiatehokkuutta  parannetaan  pikaisesti. Saamelaisten  perinteiset  elinkeinot  tarvitsevat  nรคitรค  vรคlineitรค  tyรถssรครคn,  mutta  niitรค  tulisi  kehittรครค vรคhรคpรครคstรถisemmisiksi  ja  erityisesti  mรถnkijรถitรค  tulisi  kehittรครค  turvallisemmiksi  ja  luontoon vรคhemmรคn  jรคlkiรค  jรคttรคviksi.  Tรคmรค  tukisi  myรถs  biodiversiteetin  suojelua.  SPN  esittรครค,  ettรค valtiolliset tutkimuslaitokset yhdessรค yritysten ja saamelaisten perinteisten elinkeinojen edustajien kanssa aloittaisivat tรคllaisen kehitystyรถn pikaisesti.</p>
    <p>SPN nรคkee, ettรค ilmastonmuutoksen torjunnassa tulee noudattaa YK:n biodiversiteettisopimuksen artikla  8(j):tรค  ja  huomioida  saamelaisten  perinteinen  tieto,  kรคytรคnnรถt  ja  innovaatiot  ja saamelaisten  vaikutusmahdollisuudet  myรถs  kansainvรคlisissรค  elimissรค  kyseisen  artiklan  nojalla. SPN  haluaa  kiinnittรครค  huomiota  myรถs  sopimuksen  artiklaan  10(c),  joka  mรครคrรครค,  ettรค sopimusosapuolien  tulee  suojella  ja  kannustaa  biologisten  resurssien  perinteistรค  kรคyttรถรค perinteisten  kulttuuristen  tapojen  mukaisesti,  jotka  soveltuvat  suojelun  ja  kestรคvรคn  kรคytรถn vaatimuksiin. SPN nรคkee, ettรค artikla velvoittaa valtioita kunnioittamaan saamelaisten perinteistรค luonnonkรคyttรถรค.  </p>
    <p xml:lang="nob">Ks. esim..: Co-Chairโs Summary: Melting Ice: Regional Dramas, Global Wake-Up Call  Tromsรธ, 28 April</p>
    <p xml:lang="sms">2009.</p>
    <p xml:lang="eng"> United Nationโs Convention on Biological Diversity, 1992.   Article 8(j): <em type="italic">Subject to national legislation, respect, preserve and maintain knowledge, innovations </em></p>
    <p xml:lang="eng"><em type="italic">and practices of indigenous and local communities embodying traditional lifestyles relevant for the conservation and sustainable use of biological diversity and promote their wider application with the approval and involvement of the holders of such knowledge, innovations and practices and encourage the equitable sharing of the benefits arising from the utilization of such knowledge innovations and practices.</em> </p>
    <p>Perinteinen tieto eri kielillรค:</p>
    <p xml:lang="eng">    Dรกvvisรกmegillii: รกrbevirolaลก diehtu     English: traditional knowledge      Norsk: tradisjonell kunnskap  Article 10(c) <em type="italic">Protect and encourage customary use of biological resources in accordance with </em></p>
    <p><em type="italic">traditional cultural practices that are compatible with conservation or sustainable use requirements;</em> SPN  on  huolissaan  siitรค,  ettรค  valtiot  eivรคt  ole  saavuttaneet  tavoitettaan  pysรคyttรครค  luonnon monimuotoisuuden  kรถyhtymistรค  vuoteen  2010  mennessรค.  SPN  kehottaa  valtioita  suojelemaan luonnon  monimuotoisuutta  ja  turvamaan  sen  erityisesti  kansainvรคlisenรค  biodiversiteettivuonna 2010.  SPN  pitรครค  tรคrkeรคnรค,  ettรค  ilmastonmuutoksen  vaikutuksia  perinteiseen  tietoon  ja  sen huomioimista ilmastonmuutostutkimuksessa ja pรครคtรถksenteossa kรคsiteltรคisiin biodiversiteettisopimuksen  kontekstissa  ja  otettaisiin  huomioon  vuoden    2010  jรคlkeisessรค biodiversiteetti tavotteissa. </p>
    <p>SPN esittรครค, ettรค sopimuksen COP10-kokouksessa 2010 Nagoyassa 18.โ29.10.2010 pรครคtettรคisiin, ettรค  artikla  8(j):n  monivuotiseen  tyรถohjelmaan  otettaisiin  uusi  tehtรคvรค:  ilmastonmuutos  ja perinteinen tieto. SPN pyytรครค valtioita edistรคmรครคn kokouksessa tรคmรคn tehtรคvรคn toteutumista.</p>
    <p>YK:n  ilmastomuutossopimuksen  yhteyteen    tulee  perustaa      alkuperรคiskansojen  virallinen  elin, joka  valmistelee  ja  seuraa  alkuperรคiskansoja  koskevaa  ilmastonmuutospรครคtรถksentekoa.  Elimen tulisi toimia yhteistyรถssรค YK:n alkuperรคiskansojen pysyvรคn foorumin ja biodiversiteettisopimuksen  WG8J-tyรถryhmรคn  kanssa.  Elimen  toiminnan  perustana  tulisi  olla YK:n  julistus  alkuperรคiskansojen    oikeuksista  (alkuperรคiskansajulistus).  Elimelle  on  turvattava riittรคvรคt  toiminta-  ja  asiantuntijaresurssit.  Sen  tulee  myรถs  toimia  yhteistyรถssรค  hallitustenvรคlisen ilmastonmuutospaneelin  ja  Arktisen  Neuvoston  kanssa.  Elimessรค  tulee  olla  edustettuina kattavasti  alkuperรคiskansojen  edustuksellisia  elimiรค  ja  jรคrjestรถjรค,  jotka  edustavat alkuperรคiskansoja huomioiden maantieteellinen kattavuus.</p>
    <p>Valtioiden  tulee  antaa  saamelaiskรคrรคjille  vuosittain  pysyvรครค  rahoitusta  ilmastonmuutoksen sopeutumiseen,  sen  tutkimiseen  ja  oman  ilmastopolitiikan  kehittรคmiseen.  Jokaisella saamelaiskรคrรคjillรค  tulee  toimia  ympรคristรถ-  ja  ilmastoasioista  vastaava  virkamies  ja asiantuntijalautakunta  joka  kรคsittelee  nรคitรค  kysymyksiรค.  Valtioiden  tulee  antaa  pysyvรค  rahoitus nรคiden tehtรคvien hoitoon.</p>
    <p>SPN nรคkee, ettรค ilmastonmuutostutkimusta on lisรคttรคvรค ja tutkimuksessa on keskityttรคvรค erityisesti ilmastonmuutoksen vaikutuksien ja haittojen minimoimiseen arktisten alkuperรคiskansojen asumaalueilla.  Tutkimusta  ja  tutkimusrahoitusta  tulisi  koordinoida  yhteistyรถssรค  valtioiden,  arktisen neuvoston ja ao. alkuperรคiskansan kanssa.</p>
    <p>Saamelainen  parlamentaarinen  neuvosto  kehottaa  Norjan,  Ruotsin  ja  Suomen  saamelaiskรคrรคjiรค sitoutumaan  edistรคmรครคn  toimia  kestรคvรคn  kehityksen  mukaisesti  energiahyรถdyntรคmisen tehostamiseksi  ja  ilmastonmuutosta  aiheuttavia  pรครคstรถjen  hillitsemiseksi.  SPR  tulee  toimia edistรครคkseen  uudistuvien  energiamuotojen  kรคyttรถรค.  SPN  sitoutuu  laatimaan  ilmastopoliittisen ohjelman.</p>
    <p>Biodiversiteettisopimuksen  osapuolikokous  COP6  vuonna  2002  pรครคtti,  ettรค  sopimusosapuolet</p>
    <p>sitoutuvat pysรคyttรคmรครคn luonnon monimuotoisuuden kรถyhtymisen vuoteen 2010 mennessรค.</p>
    <p xml:lang="eng">Ad Hoc Working Group on Article 8(j) and related provisions  United Nations Declaration on The Rights of Indigenous Peoples, 2007.</p>
    <p xml:lang="eng">Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC)</p>
  </body>
</document>
