<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>223</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1245&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="julistuspohj_suomi.doc.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SAAMELAISEN PARLAMENTAARISEN NEUVOSTON (SPN) JULISTUS</p>
<p>POHJOISMAISESTA SAAMELAISSOPIMUKSESTA</p>
<p>Hyväksytty saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokouksessa 14.4.2010</p>
<p>SPN toivoo, että Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiot kunnioittavat saamelaisten edustavan saamen kansaa Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa. SPN muistuttaa, että pohjoismainen saamelaissopimus tulee olemaan epätäydel inen ni n kauan kuin Venäjän saamelaiset ovat saamelaissopimuksen ulkopuolel a. SPN tukee myös Venäjän saamelaisten pyrkimystä järjestäytyä edustuksel iseksi elimeksi ja kehottaa Suomen, Ruotsin ja Norjan valtioita tukemaan Venäjän saamelaisten pyrkimyksiä.</p>
<p>SPN näkee kolmen maan saamelaiskäräjien ja Norjan, Ruotsin ja Suomen hal ituksen välillä yhteisymmärrystä sen suhteen, että pohjoismaiden saamelaissopimuksen neuvottelut aloitetaan.</p>
<p>SPN kehottaa Suomen, Ruotsin ja Norjan hal ituksia kunnioittamaan saamelaisten itsemääräämisoikeutta kansana pohjoismaisen saamelaissopimuksen neuvotteluissa.</p>
<p>SPN toteaa, että pohjoismaisen saamelaissopimuksen jatkoneuvotteluissa saamelaiskäräjät sopivat yhteisesti neuvottelujen tavoitteista SPN:ssä.</p>
<p>Lisäksi SPN kehottaa, että Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiot ottavat huomioon Suomen-Norjan-Ruotsin –saamelaisasiantuntijaryhmän lokakuun 26. päivä 2005 luovuttaman ehdotuksen pohjoismaiseksi saamelaissopimukseksi, jonka tulee ol a neuvottelujen perustana.</p>
<p>Neuvotteluvaltuuskunnat tulisi asettaa siten, että Saamelaiskäräjät ovat yhdenvertaisia osanottajia kunkin maan valtuuskunnassa, itsenäisesti ja tehokkaasti edustaa omaa kansaansa neuvotteluissa.</p>
<p>Saamelaiskäräjil e tulisi antaa tarpeel iset resurssit varmistaa kokonaisvaltainen ja yhdenvertainen osal istuminen.</p>
<p>Neuvotteluil e tulisi asettaa pysyvä ja hyväksyttävä aikataulu.</p>
<p>Tulisi sopia ajoissa miten pohjoismaisen saamelaissopimuksen valmistelu muodol isesti käsitel ään kunkin saamelaiskäräjien ja valtioiden taholta, ennen kuin kunkin sopimusartiklan sisällön käsittelyä aloitetaan. Tämä noudattaa niitä periaatteita, jotka perustuvat sopimusesityksen lukuun VII: saamelaiskäräjien hyväksyminen, ratifiointi ja sopimuksen voimaansaattaminen.</p>
</body></document>
