<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hiivatulehdus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar vuolledábiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar vuolledábiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emättimen limakalvolla elää normaalisti hiivasieni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar lea dábálaš vuolledábiin eatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus hiivasieni voi yltyä liikakasvuun ja aiheuttaa tulehduksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dat lassána ja dalle dat sáhttá váivvidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on hyvin yleistä varsinkin tytöillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dábálaš nieiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolme neljästä tytöstä kärsii jossain vaiheessa elämäänsä hiivatulehduksesta, ja monilla se toistuu useita kertoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma njealji nieiddas oažžu muhtin áigge eallimis guoppar váivviid ja máŋgii dat geardu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös pojat voivat saada hiivatulehduksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártnit maid ožžot guobbara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus on vaaraton, mutta se voi aiheuttaa kutinaa ja kirvelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii leat váralaš muhto sáhttá leahkit váivi daningo dat láve sakŋidit ja spiiddistit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä hiivatulehdus johtuu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin olmmoš oažžu guoppar váivviid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen laukaisevaa tekijää ei aina tunnisteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpečielggas manin guoppar váivvida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä altistavana tekijänä voi olla jokin lääkitys, esimerkiksi antibioottikuuri, joka tuhoaa emättimen hyödyllistä bakteerikantaa niin, että hiivasieni alkaa kasvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sivvan sáhttá leahkit ahte váldá muhtin dálkasa, ovdamearkka dihte antibiotihka, mii goddá daid ávkkálaš baktearaid mat dábálaččat leat vuolledábiin nu ahte guoppar sáhttá álgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivasienen liikakasvu voi johtua myös siitä, että kehon immuniteetti on jostain syystä heikentynyt, esimerkiksi sairauden tai voimakkaan stressin vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guobbara sivvan sáhttá maid leahkit ahte vuostálastinnákcabealuštus lea heittot juoga siva dihte, ovdamearkka dihte go olmmoš lea skihpame dehe olbmos lea hirbmat hoahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kehon hormonitasapainolla on merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goruda hormonabalánsa sáhttá maid váikkuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkin tavallista, että hiivatulehdus puhkeaa juuri ennen kuukautisia tai raskauden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte ovttaskas oažžu guobbara ovdal mánnováivviid dehe jus lea áhpeheapme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus ei ole seksitauti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii leat miige sohkabealdávddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi tarttua yhdynnässä, mutta se on harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá darvvihit anašeamis muhto lea eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus ei tartu suuseksissä tai wc:stä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baicca guoppar ii sáhte darvvihit njálbmeseksa bakte dehe jus manná seamma hivssegis go soamis geas lea guoppar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Millaisia oireita hiivatulehdus aiheuttaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got olmmoš fuobmá ahte sus lea guoppar?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöillä hiivatulehduksen oireisiin kuuluu emättimen aukon ja häpyhuulten kutina ja kirvely.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieidan fuobmá dávjjimus ahte sus lea daningo sakŋida ja spiiddista cinneráiggis ja cinnebaksamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häpyhuulet voivat punoittaa ja turvota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cinnebaksamat sáhttet maid ruvssodit ja bohtanit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valkovuoto voi lisääntyä ja muuttua valkoiseksi, tahmeammaksi ja kokkareiseksi. Joskus hiivatulehduksen aikana ei ilmene lainkaan valkovuotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golgamat sáhttet šaddat vielgadat, goikát ja rievdnaláganat muhto muhtumin dat leat njárbadat ja muhtin háve eai leat golgamat ollenge go olbmos lea guoppar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen aikana virtsatessa tai seksin aikana tuntuu usein kirvelyä tai kipua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar dagaha maid ahte sáhttá spiiddistit ja bávččagit go cissa dehe anaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus häpyhuulissa ja nivusissa voi havaita ihottumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin olmmoš oažžu ihttomiid cinnebaksamiidda ja buođggaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pojilla hiivatulehdus aiheuttaa punoitusta, kuivuutta ja hilseilyä terskan, kivespussien tai nivusten alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniin lávejit návleoaivi, nađđa, bálloskuohput dehe buođggat ruvssodit, goikat ja ganasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terskassa, esinahan alla tai peniksessä voi näkyä valkoista eritettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut vilges gearddi návleoaivvi birra, ovdanáhki vuollái, dehe nađđii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä erite on yleensä vaikeampi puhdistaa kuin esinahan alle luonnostaan muodostuva smegma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearddi láve váddásit bassat eret go ovdanáhkkevuodja mii dábálaččat lea ovdanáhki vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten hiivatulehdusta hoidetaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got guobbaris beassá eret?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emättimen tai peniksen hiivatulehdus paranee yleensä itsestään muutaman päivän kuluttua ilman hoitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmos lea beare unnán váivi guobbaris cinnis dehe náhpolis láve dat measta álot láhppot ieš moatti beaivvi geažis divššukeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus tulehdus ei kuitenkaan parane itsestään, tai kutina ja kirvely on niin voimakasta, että sille haluaa nopeasti tehdä jotain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muhtumin dat ii mana badjel, dehe sakŋida ja spiiddista nu olu ahte olmmoš jođánit háliida dahkat juoidá dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos hiivan oireita ilmenee ensimmäistä kertaa, voi ottaa yhteyttä nuorisovastaanottoon, iho- ja sukupuolitautiklinikkaan tai terveyskeskukseen selvittääkseen, että kyse on nimenomaan hiivatulehduksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat lea vuosttas geardi go ovttaskas oažžu problema galgá váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, liike- ja sohkabealevuostáváldimiin dehe dearvvasvuođaguovddážiin oažžun dihte čielgasa leago duođain jearaldat guobbaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaanotolla tulehdus varmistetaan tutkimuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus manná vuostáváldimii oažžu dahkat dutkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus on erittäin nopea, sillä mahdollinen hiivatulehdus on helppo havaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láve mannat jođánit daningo dat gii dutká álkit sáhttá oaidnit leago jearaldat guobbaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos on kärsinyt hiivatulehduksesta aikaisemmin ja oireet ovat tuttuja, voi hiivatulehduksen hoitaa itse apteekista saatavilla itsehoitolääkkeillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmos lea leamaš guoppar ovdal ja dovdá problema sáhttá oastit juoga reseaptagehtes dálkasa guobbara vuostá mii gávdno apotehkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saatavilla on voiteita, joita sivellään emättimeen ja häpyhuuliin tai penikseen ja kivespusseihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vuoiddas mainna sáhttá vuoidat cinni ja cinnebaksamiid, dehe náhpola ja bálluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytöille on tarjolla myös emätinpuikkoja, jotka asetetaan emättimeen sormilla, ja voidetta, joka viedään emättimeen pienellä asettimella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddaide gávdno maid billár, ng, vagitorium, man doalvu cinnái suorpmaiguin ja vuoiddas man cirgguha una plástacirgganasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeen ottamisen jälkeen voi tuntua vielä kutinaa ja kirvelyä, mutta yleensä se menee nopeasti ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veháš áigge geažis maŋŋel go lea váldán ávdnasa sáhttá spiiddistit ja sakŋidit vel eanet, muhto dat láve mannat badjel jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeiden mukaisesti käytetyt itsehoitolääkkeet hoitavat tulehduksen tehokkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čuovvu olles dikšuma šaddet measta buot buorrin reseaptagehtes dálkasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos hiivatulehdus uusiutuu useammin kuin kaksi kertaa kuuden kuukauden aikana, kannattaa ottaa yhteyttä nuorisovastaanottoon, iho- ja sukupuolitautiklinikkaan tai terveyskeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii buorrán dehe jus guoppar geardu dávjjit go guktii jahkebealis ferte váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, liike- ja sohkabealevuostáváldimiin dehe dearvvasvuođaguovddážiin fas veahki oažžumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivaa tappavia lääkkeitä ei kannata käyttää liian usein tai tarpeettomasti, koska ne voivat vaikeuttaa paranemista tai saada tulehduksen uusiutumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte ii geavtte guobbargoddin ávdnasa ila dávjá dehe dušši dihte daningo dat sáhttá dagahit váddáseabbon beassat eret guobbaris dehe dat geardu oanehis áigge geažis fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lääkkeet voivat lisäksi kuivattaa ja haurastuttaa limakalvoja, mikä voi aiheuttaa muita ongelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maid goikadit vuohččecuocca ja dahkat dan headjun mii sáhttá dagahit eará problemaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten hiivatulehdusta voi ehkäistä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dahkat vai ii oaččo guobbara?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska hiivatulehduksen syy on usein epäselvä, sen ehkäisy on hankalaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo lea eahpečielggas manin oažžu guobbara lea váttis suddjet iežas dan vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen riskin uskotaan kasvavan, jos sukuelinten alueen pesee usein saippualla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin dadjo ahte riska oažžut guobbara lassána jus bassá vuolledábiid dávjá ja sáibbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä ei ole kuitenkaan selvää näyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat miige mii čájeha sihkkarit ahte nu lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tapana on pestä alapää hyvin usein ja kärsii uusiutuvasta hiivatulehduksesta, kannattaa pesukertoja vähentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus olbmos lea guoppar dehe dávjá oažžu guopparinfekšuvnnaid ja basada ollu sáhttá šaddat buoret jus bassá unnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippumatta siitä, kärsiikö hiivasta vai ei, intiimipesuksi riittää yksi pesu päivässä haalealla vedellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago guoppar dehe ii rehkke bassat vuolledábiid oktii beaivvis loika čáziin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Intiimipesuun ei tule käyttää tavallista saippuaa, sillä se kuivattaa ihoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga geavtit dábálaš sáibbu vuolledábiin daningo dat goiká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halutessaan pesuun voi käyttää hajusteetonta öljyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida sáhttá dan sadjái geavtit parfymagehtes oljju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysymyksiä ja vastauksia hiivatulehduksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldagat ja vástádusat guobbaris vuolledábiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voiko hiivatulehduksen saada stringeistä, lämpimistä ja tiukoista vaatteita?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžugo guobbara liegga ja baskkes biktasiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole tieteellistä näyttöä siitä, että lämpimät, tiukat vaatteet tai stringit altistaisivat herkemmin hiivatulehdukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat mangelágan dieđalaš duođaštusat ahte liegga, baskkes biktasat galggale dagahit ahte álkibut oažžu guobbara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen aikana voi ilmetä vähemmän kutinaa ja kirvelyä, jos käyttää puuvillaisia alushousuja ja ilmavia vaatteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus oažžu guobbara sáhttá dat spiiddistit ja sakŋidit unnit jus geavtá bumbol vuolildus buvssaid ja sadjás biktasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa nukkua ilman alusvaatteita ja välttää pikkuhousunsuojia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid veahkehit jus nohkká vuolildus biktasiidhaga ja jus lea nieida ii geavtte buksasuoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paraneeko hiivatulehdus, jos alapäähän sivelee jogurttia?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhppogo guoppar jus vuoidá vuolledábiid yoghurtain?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen hoito jogurtilla on myytti, eikä siitä ole tieteellistä näyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte yoghurta veahkeha guobbara vuostá lea cuvccas masa ii leat dieđalaš duođaštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jogurtti tuntuu kuitenkin viilentävältä ja voi helpottaa kutinaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái yoghurta soaitá čoaskudit ja danin lea buorre sakŋasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus ei tartu esimerkiksi wc:n kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii viiddo ovdamearkka dihte hivssegiid bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehdus voi sen sijaan tarttua yhdynnässä, vaikka se onkin harvinaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis guoppar sáhttá viidut cinneanašeami bakte vaikko dat lea eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Altistaako runsaasti sokeria sisältävä ruokavalio hiivatulehdukselle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžugo guobbara borramiin olu sohkkara?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei ole tieteellistä näyttöä siitä, että hiivatulehdus liittyisi runsaaseen sokerin käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat mangelágan dieđalaš duođaštusat ahte laktása dasa ahte borrá olu sohkkara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuitenkin kärsii hiivatulehduksista, ei tietenkään ole vaarallista kokeilla vaikuttaako ruokavalion muuttaminen hiivatulehduksen ennaltaehkäisyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus leat problemat guobbariin ii leat váralaš geahččalit jus rievdaduvvon biebmodábiid sáhttet dagahit ahte šaddá buorebun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voiko hiivatulehduksen aikana harrastaa seksiä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo anašit jus lea guoppar?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen aikana voi harrastaa seksiä, mutta koska limakalvot ovat hauraat, niihin voi tulla pieniä haavaumia, jolloin esimerkiksi yhdyntä voi tuntua kivuliaalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váralaš anašit go olbmos lea guoppar muhto daningo vuohččecuoccat leat rašit sáhttá oažžut daidda una háviid ja dat sáhttá bávččagahttit go anaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emätinyhdynnässä on lisäksi pieni riski hiivatulehduksen tarttumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea cinneanašeapmi lea maid una riska ahte guoppar viidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiivatulehduksen aikana on myös alttiimpi saamaan tai tartuttamaan seksitauteja, sillä limakalvoissa on pieniä haavaumia, joiden vuoksi tulehdukset tarttuvat tavallista herkemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis lea riska stuorit ahte oažžu ja viiduda sohkabealedávdda jus lea cinneanašeapmi seamma áigge go olbmoš lea guoppar daningo leat una háviid vuohččecuoccain mii dagaha ahte álkibut oažžu ja viiduda infekšuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
