<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusaaminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisella tarkoitetaan sitä, kun joku joutuu ympärillä olevien ihmisten huonon kohtelun kohteeksi. Yksittäiset erimielisyydet eivät ole kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olbmot birrasis meannudit heajut soapmása vuostá, gohčoduvvo dat givssideap-min. Ovttaskas ilgadis dahku ii rehkenasto givssideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun ilkeää kohtelua tapahtuu toistuvasti, ja se aiheuttaa kiusatulle harmia ja pahaa mieltä, puhutaan kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go dat dáhpáhuvvá máŋgii ja dat gii gieđahallo heajut veadjá heajuid, de dat rehkenasto givssideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen uhriksi joutunut voi tuntea itsensä pelokkaaksi, surulliseksi ja loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gean givssiduvvo sáhttá dovdat iežas ballan, surolaš ja loavkiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joku voi tulla surulliseksi ja pahoittaa mielensä tullessaan kohdelluksi ilkeästi vain kerran, vaikka sitä ei kutsutakaan kiusaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá šaddat surolažžan ja veadjit heajuid vaikko dat dáhpáhuvvá beare aktii, vaikko dat ii gohčoduvvoge givssideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkään jatkunut kiusaaminen voi vaikuttaa kiusatun itsetuntoon, ja hän voi tuntea itsensä hyvin yksinäiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dasa gii givssiduvvo guhkit áigge sáhttá dat váikkuhit iešdovdui ja olmmoš soaitá dovdat iežas akto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kiusaaminen on?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea givssideapmi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi sáhttá leahkit savkkástallamat, geahčastagat, boagusteapmi, nordamat, časkin ja ilgadis sánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ilkeät tekstiviestit, sähköpostit tai viestit Facebookissa tai vainoaminen netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leahkit maid ilgadis sms, mailat dehe árvalusat facebookas dehe jus oaguhuvvo neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös syrjintä esimerkiksi erilaisen pukeutumisen tai ulkonäön perusteella on kiusaamista. Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai levittää hänestä juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi sáhttá maid leahkit ahte soamis olgguštuvvo beare go persovdna ii gárvot dego earát atnet galgá gárvodit, dehe hámi bealis lea sierralágán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki, mikä saa toisen voimaan huonosti, on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat oažžu soapmása veadjit heajuid, lea dat givssideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on monille voimakas ilmaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi lea garra sátni máŋgasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä kiusaajat eivät ymmärrä, että kyse todellakin on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat givssidit eai soaitte ipmirdit ahte dat lea givssideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat esimerkiksi sanoa, että kyseessä on vain riita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii soitet ovdamearkka dihte dadjat ahte dat lea beare riidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riita eroaa kiusaamisesta kuitenkin siinä, että riidan osapuolet ovat suhteellisen tasaväkisiä ja suunnilleen yhtä ilkeitä toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto riiddus riidaleaddjit leaba dego eanet ovttaveardásaččat ja sullii seamma bahágurenat nuppiideaskka vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama koskee ilkeitä vitsejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ládje lea maid ilgadis hilbošeamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaja voi joskus vierittää syyn toisen niskoille ja sanoa, että kyse oli vain vitsistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat givssidit sáhttet muhtumin bidjat siva nuppi nala ja dadjat ahte dat lei beare leaikkasteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vitsi loukkaa kiusattua, kyse on kiusaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus nubbi veadjá heajuid das, lea dat givssideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen on niin vakavaa, että kyseessä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin givssideapmi lea nu duođalaš ahte dat lea láhkarihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä esimerkkinä on pahoinpitely, muun muassa lyöminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte illásteapmi, jus časká soapmása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös häirintä tai syrjintä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muosehuhttin ja vealaheapmi lea maid rihkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rikoksia ovat myös uhkailu tai alle 15-vuotiaan pakottaminen seksuaalisiin tekoihin netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea rihkolaš uhkidit soapmása dehe áŧestit soapmása vuollái 15 jahkásačča dahkat seksuálalaš áššiid neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jotakuta kohdellaan huonosti esimerkiksi sukupuolen tai uskonnon vuoksi, kyseessä on syrjintä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gieđahallá soapmása bahuid ovdamearkka dihte persovnna sohkabeali dehe oskku dihte lea dat vealaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on aina otettava vakavasti!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkaviđe go soamis gieđahallo bahuid, galgá dat váldot duođas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä kiusaaminen johtuu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea sivvan givssideapmái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi saada alkunsa ryhmässä, jossa on huono ilmapiiri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá sáhttá givssideapmi álgit go lea heajos dovdu joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaajat saattavat ehkä yrittää pitää yhtä pienessä ryhmässä olemalla ilkeitä jollekulle muulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat givssidit soitet geahččalit bissut čoahkis una jovkkožin leahkimiin ilgadat soapmása eará vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen johtuu siitä, että kukaan aikuinen ei ota vastuuta siitä, että kaikki käyttäytyvät hyvin toisiaan kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin givssideami sivvan lea dat ahte ii leat ráves olmmoš lahkosis gii váldá vásttu meannudit buriin vugiin goabbat guoibmáme vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen syynä voi olla myös se, että kiusaajasta tuntuu pahalta ja hän kostaa muille tunteakseen itsensä vahvemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideami sivvan sáhttá maid leahkit ahte dat gii givssida veadjá heajuid ja danin geavvá nuppiid nala vai dovdá iežas nannoseabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen voi pahentua, koska kukaan ei uskalla sanoa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiin sáhttá givssideapmi lassánit daningo dat geat leat lahkosiin eai duostta luohpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä muut pelkäävät itse joutuvansa kiusatuksi tai menettävänsä kavereita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii soitet ballat ahte ieža givssiduvvojit dehe masset ustibiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kiusaamista voidaan ehkäistä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got givssideapmi sáhttá unnut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisen ehkäisy ei ole koskaan nuoren vastuulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat goassege nuorra olbmo vásttus eastadit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulun henkilökunnan aikuiset ovat vastuussa siitä, että kukaan ei joudu kiusatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas ráves olbmuin lea vástu nu ahte ii giige givssiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki voivat kuitenkin auttaa vähentämään kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge buohkat sáhttet veahkehit unnidit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos huomaa, että jotakuta kohdellaan huonosti tai hän tuntee itsensä ulkopuoliseksi, voi osoittaa välittävänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fuomáša ahte soamis givssiduvvo dehe dovdá iežas olggobealde, sáhttá čájehit ahte berošta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus sekin riittää, että tervehtii tai kysyy jotain arkipäiväistä, jolloin kiusattu tietää, että joku välittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiin sáhttá leat nuogis buorástahttit, dehe jearrát juoidá árgabeaivválaččat, vai soamis sáhttá dovdat ahte beroštuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
