<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kiusatuksi-joutuminen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusatuksi joutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus givssiduvvo Jus givssiduvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joutuessaan kiusatuksi saattaa helposti alkaa tuntea olonsa surulliseksi ja alakuloiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go givssiduvvo lea álki ahte dovdagoahtá iežas leaboheapmin ja álgá veadjit heajuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kiusaaminen vaikuttaa elämään niin paljon, että kiusatun itsetunto heikkenee ja hän yrittää vältellä tilanteita, joissa saattaisi törmätä kiusaajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dat váikkuha eallimii nu olu ahte oažžu heajut iešdovddu ja geahččala garvit dilálašvuođaid gos deaivá daid geat givssidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei tarvitsisi joutua piiloutumaan kiusaamisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii giige dárbbat čiehkadit dan dihte ahte earát givssidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotkut kiusaamisen uhrit alkavat uskoa, että heissä on jotain vikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat geat givssiduvvojit dovdagohtet ahte sis iežanasas lea feaila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He saattavat pohtia itsensä muuttamista kiusaamisen välttämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii soitet jurddahallat rievdadit iežaset vai eai givssiduvvoše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenenkään ei kuitenkaan tarvitsisi joutua muuttamaan harrastuksiaan tai pukeutumistaan muiden käyttäytymisen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii dárbbat rievdadit áššiid dego beroštumiid dehe mii sus lea nalde beare dan dihte ahte earát leat bahágurenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikilla on oikeus välttyä kiusaamiselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos lea álot riekti vealtat givssideames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin on kyse kiusaamisesta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas lea givssideapmi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen on sitä, kun joutuu toistuvasti ärsytetyksi, uhkailluksi, pilkatuksi, hakatuksi tai loukatuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkko givssideapmin jus máŋgii hárdojuvvo, uhkiduvvo, šaddá bogostahkan, časkojuvvo dehe loavkiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaaminen voi olla kuiskuttelua, tuijottamista, nauramista, tönimistä, lyömistä ja ilkeitä puheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi sáhttet leahkit savkkuheamit, geahčastagat, boagusteapmi, nordamat, časkimat ja ilgadis sánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusattu voidaan jättää ryhmän ulkopuolelle tai hänestä voidaan levittää juoruja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkko givssideapmin jus ii goassege oaččo leahkit mielde dehe soamis viiduda vearru beakkohusaid ovttaskasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamista voi olla myös ikävien tekstiviestien tai sähköpostien lähettäminen, ilkeiden kommenttien kirjoittaminen Facebookissa, blogissa tai muualla internetissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá maid ahte soamis sádde ilgadis sms:aid dehe meilaid, čállá bahágurenis namuhemiid facebookas, bloggas dehe eará sajis neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai loukkaavien kuvien lataaminen nettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe ahte soamis bidjá heajudeaddji govaid nehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku sanoo ilkeästi toisen pukeutumisesta, ulkonäöstä tai vammaisuudesta, sekin on kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus soamis dadjá ilgadis áššiid dan dihte go gárvoda dehe lea dihto hámat dehe olbmos lea doaibmahehttehupmi, lea dat givssideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu tällaisen kohtelun uhriksi ja alkaa voida sen vuoksi huonosti, kiusaamisen loppumiseen saatetaan tarvita apua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea šaddan daid vuolážin, ja veadjigoahtá heajuid dan dihte, soaitá dárbbahit veahki vai dat nohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalit givssideamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta kertominen voi tuntua pelottavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dovdot balesin muitalit soapmásii ahte lea givssiduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä asiasta kertomisen uskoo pahentavan tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá ballat ahte šaddá bahábun go muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä ulkopuolisuus hävettää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas soaitá heahpanit go lea šaddan olggobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta kannattaa muistaa, että vika ei koskaan ole kiusatussa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii leat dat gii givssiduvvo gii lea dahkan vearrut!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joutuu kiusatuksi, siitä kannattaa kertoa ja hakea apua, jotta kiusaaminen saadaan loppumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus givssiduvvo lea buoremus muitalit dan ja oažžut veahki bissehit givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta voi kertoa esimerkiksi opettajalle, koulukuraattorille tai koulun terveydenhoitajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ovdamearkka dihte muitalit dan oahpaheaddjái, skuvlakuratorii dehe skuvladivššárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi olla hyvä idea kertoa kiusaamisesta ensin sellaiselle aikuiselle, johon luottaa, esimerkiksi perheenjäsenelle ja sen jälkeen jollekin koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leahkit buorre muitališgoahtit givssideamis soames ráves olbmui geasa luohtiha, ovdamearkka dihte soapmásii veagas, ja dasto váldit veahki dain muitalit dan soapmásii skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että jokin heidän oppilaistaan kokee tulleensa kiusatuksi, heidän on heti otettava selville, mitä on tapahtunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus skuvla oažžu diehtit ahte oahppi dovdá iežas givssiduvvon, fertejit sii dakkaviđe váldit čielgasa mii lea dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden on myös tehtävä kaikkensa, jotta kiusaamista ei tapahdu uudestaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fertejit maid dahkat buot ahte dat ii geardduhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulussa työskentelevien aikuisten velvollisuutena on varmistaa, että ketään oppilasta ei kiusata tai uhata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráves olbmuin skuvllas lea geatnegasvuohta geahččat bearrái ahte ii oktat oahppi givssiduvvo dehe uhkiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan koulun vastuulla on varmistaa, että ketään ei kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágas lohká ahte skuvlla vástu lea geahččat bearrái ahte ii giige givssiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä pitää mielessä, jos joutuu kiusatuksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre jurddahallat jus givssiduvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiusaamisesta ei koskaan pidä syyttää itseään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat goassege nu ahte ferte sivahit iežas, jus givssiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On olemassa lakeja, joiden mukaan esimerkiksi koulussa tai työpaikalla ei saa kiusata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leahkime lágat mat dadjet ahte ii oaččo givssiduvvot ovdamearkka dihte skuvllas dehe bargobáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uhkaaminen esimerkiksi väkivallalla tai kuvien levittämisellä internetissä on rikos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid rihkus jus soamis uhkida soapmása, ovdamearkka dihte uhkida veagal dehe juohká govaid neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen ja työnantajien vastuulla on yrittää varmistaa, että jokainen tuntee olonsa turvalliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat ja bargoaddit leat geatnegaccat geahččalit dahkat nu ahte buohkat dovdet iežaset dorvvolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia kannattaa ottaa puheeksi sellaisen aikuisen kanssa, johon luottaa, esimerkiksi vanhemman tai jonkun muun tutun kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá váldit oktavuođa soames ráves olbmuin geasa luohtiha, ovdamearkka dihte váhnemii dehe soames earái gean dovdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa yhteyttä koulukuraattoriin tai nuorisovastaanottoon, josta voi saada neuvoja ja tukea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid váldit oktavuođa skuvlakuratoriin dehe nuoraidvuostáváldimiin vai beassá sárdnut dehe oažžut ráđiid ja doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos koulu saa tietää, että joku oppilaista kokee tulleensa kiusatuksi, he ovat velvollisia varmistamaan, että se ei jatku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus skuvla oažžu diehtit ahte oahppi dovdá iežas givssiduvvon leat sii geatnegaccat bearrái geahččat ahte dat ii joatkašuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppilasta kiusataan koulussa eikä hän saa apua, siitä voi ilmoittaa Lapsi- ja oppilasasiamiehelle (Barn- och elevombudet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovttaskas givssiduvvo skuvllas iige oaččo veahki iežas skuvllas dalle sáhttá ilmmuhit dan Mánná- ja oahppiovddasteaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku levittää kuviasi luvatta, ota yhteyttä poliisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa poliissain jus soamis viiduda govaid dus lobehaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on vastoin henkilötietolakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea rihkus persovdnadiehtolága vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loukkaaminen tai kiusaaminen verkossa on yhtä laitonta kuin koulun pihalla, kadulla tai nuorisotalolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajudit dehe givssidit soapmása neahtas lea seamma lágahin go skuvlašiljus, gáhta nalde dehe friddjaáiggedálus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
