<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kondomi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomi on ohut lateksinen (kuminen) pussi, joka voidaan asettaa peniksen tai seksilelun päälle seksiä harrastettaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma lea una hui asehis lateksa (gumme) busse man bidjá cihpa dehe seksaájanasa nala go galgá atnit seksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomia käytetään suojaamaan seksitaudeilta erilaisen seksin aikana, kuten emätinyhdynnässä, anaaliyhdynnässä ja suuseksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma sáhttá geavtit suodjin sohkabealedávddaid vuostá sierralágán seksas dego cinneanašeamis, bahtaráigeanašeamis ja jus lea njálbmeseksa cihpain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emätinyhdynnässä kondomi suojaa myös raskaudelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cinneanašeamis dat suddje maid áhpehisvuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomia voidaan käyttää myös itsetyydytyksen aikana, jos se tuntuu hyvältä. Samalla voi harjoitella kondomin asettamista paikoilleen ja kokeilla miltä tuntuu, kun siemenneste purkautuu kondomiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma sáhttá maid geavtit jus hárjeha iešduhtadeami, jus dovdá ahte lea somá ja vai šaddá čeahppi bidjat dan nala ja diehtá mot dovdo oažžut sperpma kondomii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomeja löytyy erikokoisina, -muotoisina, -värisinä ja -makuisina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondomat gávdnojit máŋgga sturrodagas, hámis, fearggas ja mágus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat tavallisista kaupoista löytyvät kondomit ovat melko samanlaisia, mutta erilaisia kokoja ja muotoja on saatavilla netissä ja hyvin varustetuissa seksikaupoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš kondomat mat gávdnojit oastit dábálaš gávppiin leat oalle seammalágánat, muhto neahtas ja bures sorterejuvvon seksagávppiin sáhttá gávdnat máŋggaid sturrodagaid ja hámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki kondomit eivät sovi kaikille, mutta kokeilemalla löytää itselle parhaiten sopivan mallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra sturrosaš kondomat heivejit sierra buoragit sierra cihpaide ja danin sáhttá leahkit buorre geahččaladdat vai gávdná kondoma masa liiko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat kondomit on käsitelty liukuvoiteella, minkä ansiosta ne tuntuvat käytössä miellyttävältä eivätkä hierrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas kondomat leat vuidon johtinávdnasiin vai dat leat vuohkkasat geavtit eaige ruvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lateksille (kumille) allerginen voi käyttää muovista valmistettuja kondomeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii gierdda lateksa (gumme) sáhttá geavtit plásttas dahkkon kondomaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomi asetetaan jäykistyneen peniksen tai seksilelun päälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma biddjojuvvo cihppii mas lea erokšuvdna dehe seksaájanassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jotta kondomi suojaisi seksitaudeilta ja raskaudelta, on tärkeää, että sitä käytetään koko yhdynnän ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai kondoma galgá suddjet sohkabealedávddaid ja áhpehisvuođa vuostá lea dehálaš ahte dat lea nalde olles anašeami áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siemensyöksyn jälkeen penis on vedettävä varovasti ulos, jotta siemenneste ei pääse valumaan emättimeen tai peräaukkoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus golggus boahtá kondomii galgá leahkit várrogas go geassá cihpa olggos vai sperbma ii goaikko cinnái dehe bahtaráigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomin oikeaa käyttöä kannattaa harjoitella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dárbbahit hárjehallat bidjat kondoma njuolga ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poika voi harjoitella kondomin käyttöä itsetyydytyksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovttaskasas lea cihppa sáhttá hárjehallat bidjat dan nala go iešduhtada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tyttö voi harjoitella esimerkiksi dildon tai porkkanan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat dat sáhttá geavtit ovdamearkka dihte dildu dehe rušppi mainna hárjehallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin kondomi asetetaan esimerkiksi peniksen tai dildon päälle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná don bijat kondoma ovdamearkka dihte cihppii dehe dildui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rullaa kondomia esiin niin, että näet miten päin se lähtee rullautumaan auki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rulle kondoma veháš nu ahte oidno man guvlui dan galgá rullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kondomi asetetaan peniksen päälle, sen on oltava jäykistyneenä kondomia rullatessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus kondoma bidjo cihppii galgá dat leahkit garas go kondoma rullejuvvo. Jus lea ovdanáhkki dan ferte geassit maŋos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseta kondomin kärki terskan päälle, purista säiliötä sormilla samalla kun rullaat kondomia alaspäin, jotta ilmaa ei jää peniksen tai dildon ja kondomin väliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bija kondoma návleoaivvi geahčái, deatte suorpmaiguin lihti seamma áiggi go kondoma rullejuvvo vulos nu ahte ilbmi ii beasa cihpa dehe dildu ja kondoma gaskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun kondomi on rullattu juureen asti, liu'uta kondomia hieman ja vedä sitä alaspäin, kunnes se ei enää rullaudu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go kondoma rullejuvvo aivve vulos, jođit dalle kondoma bajás vehá ja gease vulos dassážiigo ii leat miige rullemuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kondomi on peniksen päällä, penis pitää vetää ulos ennen kuin erektio häviää kokonaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus kondoma lea cihpas galgá geassit dan eret ovdalgo erokšuvdna lea luoitán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidä kondomista peniksen tyven kohdalta kiinni poisvedon aikana, jotta kondomi ei luiskahda pois päältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doala kondoma birra cihppamáddagis, go cihppa gessojuvvo olggos, nu ahte kondoma ii gahča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heitä kondomi roskikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkes kondoma ribaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Älä huuhtele sitä vessasta alas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale doidde dan vulos hivssetráigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä kondomeja voi hankkia?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos gávdná kondomaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomeja jaetaan tai myydään yleensä nuorisovastaanotoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondomat juhkkojuvvo dehe vuvdojuvvo nuoraidvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä voi ostaa myös muun muassa apteekista, ruokakaupoista, kioskeista ja netistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit maid oastit e.e. apotehkas, biebmogávppiin, kioskkain ja neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomeita myydään myös automaateissa joissakin elokuvateattereissa, ravintoloissa ja klubeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondomat vuvdojuvvojit maid automáhtain biográfain, restoráŋŋain ja kluppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laajempi valikoima kondomeja on saatavilla kaikissa hyvin varustetuissa seksikaupoissa ja netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorit kondomavariašuvnnat gávdnojit bures sorterejuvvon seksagávppiin ja neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kondomit maksavat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid kondomat mákset?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hinta riippuu kondomin mallista ja ostopaikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondomat vuvdojuvvojit dávjá báhkas mas leat máŋga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoasemilla kondomeja jaetaan usein ilmaiseksi tai myydään halvemmalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olugo dat mákset molsasaddá ja vuolgá das makkár sorttat kondoma vállje ja gos daid oastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka turvallinen kondomi on?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man sihkkar kondoma lea?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomi on varma suoja sekä seksitauteja että raskautta vastaan, jos sitä käytetään oikein, koko yhdynnän ajan ja joka kerta seksiä harrastettaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma lea sihkkaris suodji sihke sohkabealedávddaid ja áhpehisvuođa vuostá jus dat gevtojuvvo njuolga ládje, ja olles áiggi go anaša ja juohke geardde go anaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomit tulee säilyttää huoneenlämmössä ja paikassa, jossa se ei hankaudu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma galgá seailluhit viessolieggasis ja báikkis gos dat ii ruvvasuva juoga vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyviä säilytyspaikkoja ovat esimerkiksi takin tasku tai laukku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre báiki gos sáhttá atnit lea reddjolumma dehe veasku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huonoja säilytyspaikkoja ovat takatasku tai aurinkoinen ikkuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos báikkit leat maŋŋelumma dehe čuvges lásegárpmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanha tai kuivunut kondomi menee helpommin rikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares dehe goikan kondoma beđđo álkibut. Oavddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä suoja seksitauteja vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre suodji sohkabealedávddaid vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varma suoja raskautta vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkaris suodji áhpehisvuođa vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei vaikuta elimistöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii váikkut gorudii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haitat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos bealit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi häiritä tunnelmaa, koska sen voi asettaa vasta jäykistyneen peniksen päälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leahkit unohas momeanta daningo galgá bidjat easka go lea ožžon erošuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä on oltava mukana, jos haluaa olla yhdynnässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte huolahit ahte dat leat lahkosis go háliida anašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kondomin käyttöä on harjoiteltava ennen kuin sen asettaminen onnistuu helposti ja käyttö tuntuu mukavalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dárbbahit hárjehallama ovdalgo lea álki bidjat dan nala ja orro vuogas atnit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
