<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tupakointi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoiva ihminen imee itseensä tuhansia myrkyllisiä aineita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go borgguha njammá alccesis duhatnáriid mirko ávdnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakointi voi aiheuttaa erilaisia terveyshaittoja ja sairauksia, ja noin joka toinen tupakoitsija kuolee nuorempana kuin tupakoimaton ikätoveri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgguheapmi sáhttá dagahit sierra vahágiid ja buozanvuođaid, ja sullii juohke nubbi olmmoš gii borgguha jápmá ovdalgo son livččii jápmán borggutkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakka on myös kallista, se voi aiheuttaa aknea, heikentää fyysistä kuntoa ja vähentää seksihaluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin duhpát lea divrras, ja sáhttá dagahit nákkiid, heajut veadjima ja unnit seksahálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silti monet nuoret aloittavat tupakoinnin ollakseen cooleja tai siistejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge lea dábálaš ahte borgguhišgoahtá vai lea buorre ja čorgat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten suojelemiseksi tupakoinnin vaaroilta on olemassa laki, jonka mukaan alle 18-vuotiaat eivät saa ostaa tupakkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suddjen dihte nuoraid duhpáha váriin, lea leahkime láhka mii dadjá ahte ii oaččo oastit duhpáha vuollái 18 jahkásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakkaa voidaan polttaa savukkeina, sikareina, pikkusikareina, piipussa tai vesipiipussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá borgguhit duhpáha sigareahttan, sigáran, sigarillan ja čáhcebiipun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Savukkeet ovat näistä yleisimpiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sigareahtat leat dábálepmosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Savukkeesta tuleva savu sisältää noin 4 000 erilaista kemikaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sigareahtat eai siskkil beare duhpáha, čahkkehuvvon suovas leat sullii 4000 kemiijalaš ávdnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet niistä voivat aiheuttaa syöpää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat dain addet borasdávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaarallisimpia aineita ovat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váraleamos ávdnasat leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nikotiini on aine, joka on sallittu ainoastaan tupakassa ja tuotteissa, jotka auttavat lopettamaan tupakoinnin tai nuuskaamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nikotiidna, ávnnas mii lea sállejuvvon duhpáhis ja buktagiin mat veahkehit dan gii háliida heaitit borgguheamis ja nuskomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nikotiini on niin vaarallista, että neljän savukkeen nikotiinin siirtyminen suoraan vereen aiheuttaisi kuoleman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nikotiidna lea nu váralaš ahte jus oččolii nikotiinna njealji sigareahtas njuolga varrii jámálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syaanivety, myrkyllinen kaasu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Syanvehta, mirkkolaš gása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiilimonoksidi, myrkyllinen kaasu, jota on muun muassa auton pakokaasussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čitnaoksiida, mirkkolaš gása mii lea e.e. biilabázahassuovas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terva, joka sisältää monia eri aineita, joista osa voi aiheuttaa syöpää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Darvi siskkilda máŋggaid sierra ávdnasiid, oassi dain sáhttet dagahit borasdávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Savukkeiden sisältämää tervaa käytetään lisäksi asfaltin ja maalien valmistuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin sigareahtain gevtojuvvo darvi earet eará asfálttain ja molenfearggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita vaarallisia aineita ovat esimerkiksi lyijy, kadmium, ammoniakki, bentseeni ja radioaktiivinen polonium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka eará váralaš ávdnasiin leat ladju, kadmiuma, ammoniáhkka, benzena ja rádioaktiivvalaš poloniuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi tupakointi aloitetaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin olmmoš borgguhišgoahtá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein ensimmäiset tupakkakokeilut tapahtuvat kavereiden seurassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábáleamos lea ahte lea olbmáiguin go vuosttaš geardde geahččala borgguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret haluavat kokeilla miltä se maistuu ja tuntuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida geahččalit got dat smáhkke ja dovdo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä tupakointi vaikuttaa siistiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá atnit ahte dat lea lávva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähes kenenkään mielestä tupakka ei maistu hyvältä ensimmäisellä kerralla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii measta geange mielas leat buorre vuosttaš geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa nuorista tupakoi näyttääkseen tai tunteakseen itsensä vanhemmaksi tai itsevarmemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat borgguhit orrun ja dovdan dihte boarráseabbon, dehe iešráđáleabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monien mielestä tupakointi lisää yhteenkuuluvuuden tunnetta niiden kanssa, jotka tupakoivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá atnit ahte šaddá álkit leahkit eará olbmuiguin, geat maid borgguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoinnin vaaroista ollaan tietoisia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat dihtet ahte dat lea váralaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimmat ihmiset tietävät tupakoinnin vaaroista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat dihte ahte lea váralaš borgguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On helppo ajatella, että sairaudet eivät koskettaisi itseä, tai että lopettaa ennen haittavaikutusten ilmenemistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea álki jurddašit ahte buozanvuođat eai deaivva su, dehe ahte galgá heaitit ovdalgo šaddá váralažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoinnin aloittamisen jälkeen kehossa voi nopeasti huomata tiettyjä vaikutuksia, esimerkiksi kunnon heikentymisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus borgguhišgoahtá leat dihto áššit maid sáhttá fuomášit oalle jođánit, ovdamearkka dihte ahte oažžu heajut veadjima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtuu siitä, että kehon hapenottokyky heikkenee, ja tupakassa oleva nikotiini saa sydämen lyömään nopeammin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das ahte gorut šaddá heajubun váldit sivrraáimmus jus borgguha, ja nikotiidna mii lea duhpáhis oažžu váimmu časkit jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä nuorempana tupakoinnin aloittaa, sitä suurempi riski on tulla riippuvaiseksi ja altistua tupakoinnin aiheuttamille terveyshaitoille ja sairauksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi árabut eallimis borgguhišgoahtá, dađi stuorit riska lea šaddat sorjavažžan ja vai oažžu vahágiid ja skibasvuođaid borgguheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen kuin keuhkot ovat kehittyneet täyteen mittaansa, ne ovat erityisen herkät savulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo geahppat ovdánan válmmasin lea erenomaš hearkkit duhpáhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka alle 18-vuotiaiden ei pitäisi saada käsiinsä tupakkaa, monet aloittavat tupakoinnin jo tätä nuorempina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko rievtti mielde ii galgga sáhttit oažžut duhpáha jus lea vuollái 18 jagi, álget máŋggat geat leat nuorabut borgguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivinen tupakointi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Passiivvalaš borgguheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoivien ihmisten läheisyydessä, esimerkiksi samassa huoneessa oleileva, saa kehoonsa savussa olevia kaasuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea lahka olbmuid geat borgguhit, ovdamearkka dihte seamma lanjas, oažžu alccesis gásaid mat leat duhpáhis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä kutsutaan passiiviseksi tupakoinniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo passiivvalaš borgguheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska myös passiivinen tupakointi on vaarallista, tupakointi on kielletty ravintoloissa, kahviloissa, työpaikoilla ja julkisissa sisätiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo passiivvalaš borgguheapmi lea maid váralaš lea borgguheapmi gildojuvvon restauráŋggain, kaféain, bargobáikkiin ja almmolaš báikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoinnin lopettaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaitit borgguheames</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakka aiheuttaa voimakasta riippuvuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea álki šaddat sorjavažžan duhpáhis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jo muutaman savukkeen jälkeen aivot voivat tulla riippuvaisiksi nikotiinista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beare moatti sigareahta maŋŋel sáhttát vuoiŋŋahat šaddat sorjavažžan nikotiinnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippuvaisuus tarkoittaa sitä, että keho on tottunut saamaan nikotiinia, ja sen saannin loppuminen aiheuttaa vieroitusoireita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit sorjavaš duhpáhis mearkkaša ahte gorut lea hárjánan oažžut nikotiinna, ahte šaddá váivin jus ii oaččo borgguhit, nu gohčoduvvon biehttalanváivvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös itse tupakalla käynti aiheuttaa riippuvuutta ja tupakoinnista tulee tapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto olmmoš maid darvána geavaheapmái, šaddá dáhpin borgguhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoinnin lopettaminen on vaikeaa, vaikka siitä haluaisikin eroon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis heaitit borgguheames, vaikko háliidage leahkit friddja das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopettaminen on kuitenkin mahdollista, ja mitä aiemmin lopettaa, sen parempi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat lihkostuvvá ja mađi nuorabun heaitá borgguheames dađi buoret dat lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Useimpien haittojen ja sairauksien riski pienentyy lopettamisen jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš vahágat ja skibasvuođat maid borgguheapmi addá, sáhttet jávkat jus heaitá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyviä syitä olla polttamatta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit ákkat leahkit borggutkeahttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahaa riittää muuhunkin, koska tupakka on kallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leahkit ruhta earái, daningo lea divrras borgguhit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fyysinen kunto pysyy parempana, jos ei tupakoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš veadjá buorebut jus ii borggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakoimaton ihminen on terveempi, nyt ja tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš lea dearvasit sigareahtaid haga, sihke dál ja boahttevaš áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinikä luultavasti pitenee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea jáhkihahtti ahte olmmoš oažžu guhkit eallima jus ii borggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välttyy tekemästä vanhempia ja muita läheisiä vihaisiksi ja pettyneiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealtá dahkamis váhnemiid ja earáid hilbadin ja beahtáhallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei tarvitse olla riippuvainen ja tuntea vieroitusoireita, kuten tupakanhimoa, hermostuneisuutta tai levottomuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealtá leahkime sorjavaš ja dovdat biehttalanváivviid dego leahkit duhpáthálot, leahkit jierásmuvvan dehe leabohin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaatteet eivät haise tupakalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biktasiin ii leat duhpáthádja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hengitys ei haise pahalta ja hampaat eivät kellerrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dárbbat oažžut heajos vuoigŋama dehe fiskes bániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 18-vuotias voi viettää aikaansa mukavamminkin kuin yrittäen saada käsiinsä tupakkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš lea vuollái 18 jagi sáhttá dahkat somás áššiid iežas áiggiin go ahte geahččalit oažžut duhpáha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välttyy saamasta ryppyjä ennenaikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealtá oažžumis nárvviid ovdal áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tupakanviljely tuhoaa ympäristöä monin tavoin, ja viljelijät kärsivät myrkyllisistä torjunta-aineista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duhpátgilvin billista birrasa máŋgga ládje ja gilvit vaháguvvet mirko dustenávdnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ei ole varma, aloittaako tupakoida vai ei, voi kokeilla tehdä listan tupakoinnin hyvistä ja huonoista puolista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eahpida galgágo borgguhit dehe ii, jus sáhttá geahččalit dahkat listtuid oavdduiguin ja heajos beliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lista voi sisältää pieniä ja suuria asioita, jotka koskevat muun muassa omaa elämää, muita ihmisiä ja ympäristöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet leahkit una áššit ja stuora áššit, mat gusket iežas eallima, eará olbmuid, birrasa ja eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen laatii oman listansa ja tekee itse päätöksen tupakoinnin suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat iežas listtut, ja olmmoš ieš mearrida man galgá čuovvut, got háliida dahkat borgguhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
