<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vinkkeja-itsetunnon-kohentamiseen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä itsetunnon kohentamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoiggus buoret iešdovdui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vinkkejä itsetunnon kohentamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoiggus buoret iešdovdui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaa itsetuntoaan voi kohentaa monin eri tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea olu maid sáhttá dahkat iežas iešdovddu nanostahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä muutamia kokeilunarvoisia vinkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat moadde ášši maid sáhttá geahččalit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunnoltaan heikko ihminen juuttuu helposti omaan itseen liittyviin kielteisiin ajatuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmos lea heajos iešdovdu darvána álkit negatiivvalaš jurdagiidda man heitot son lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielteisiä ajatusmalleja voi yrittää muuttaa pohtimalla onko tällaisista ajatuksista itselle hyötyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olbmos leat jurdagat ahte lea heitot sáhttá geahččalit gaskkaduhttit daid jearramiin alddis: veahkehago mu jurddašit ná?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko todellakin niin, että en ole hyvä missään?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago duođain duohta ahte in leat buorre mastege?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päästäkseen irti omaa ulkonäköä ja kykyjä koskevista ajatuksista, jolla ei ole tekemistä itsetunnon kanssa, voi pyytää luotettavia ihmisiä kertomaan, millaisista ominaisuuksista muut ihmiset pitävät itsessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassamiin eret jurdagiin hámis ja olahemiin, main ii leat dahkamuš iešdovddus sáhttá jearrat olbmuin geaidda luohtiha maidda su iešvuođaide sii liikojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuttavaa voi pyytää tekemään ominaisuuksista listan, jonka voi asettaa näkyvälle paikalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá sihtat persovnna čállit listtu man bidjá hui oidnosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös pohtia millaisista ominaisuuksista pitää toisissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid jurddašit maidda earáid iešvuođaide liiko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä oikeastaan on tärkeää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rievtti mielde lea dehálaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Että henkilö on ja saa parhaat numerot kokeista vai utelias, huomaavainen, fiksu, kekseliäs ja rohkea henkilö, joka uskaltaa olla oma itsensä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit, buoremus geahččalemiin skuvllas dehe ahte lea sáhkkái, olmmošlaš, viissis, hutkái ja rohkkes persovdna gii duostá leahkit iešolmmái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät suhteet ystäviin, seurustelukumppaniin ja perheeseen vahvistavat itsetuntoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat nanostahttá iešdovddu go leat buorit oktavuođat earáide, ustibiidda, ráhkisvuođaoktavuođaide ja vehkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oman perheen jäsenet tai muut läheiset puhuvat toisilleen ilkeästi, voi pyytää heitä lopettamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus persovnnat ovttaskasa veagas dehe lahkosiin dadjet ilgadis áššiid nuppiideaset, sáhttá bivdit sin heaitit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä jokainen voisi sen sijaan sanoa toisilleen jotain positiivista?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá sáhttit bivdit nuppiideaset dadjat juoidá positiivvalaččat guhtet guoimmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetuntoa voi vahvistaa tekemällä asioita, joita ei tavallisesti tekisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dahkat áššiid maid ii láve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppitunnilla ei koskaan viittaa ensimmäisenä, voi yrittää tehdä niin seuraavalla oppitunnilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš ii goassege láve leahkit dat gii vuosttažin geige gieđa, sáhttá geahččalit dahkat dan boahtte diimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tai voi yrittää sanoa vastaan seuraavan kerran, kun joku yrittää tehdä itsestään hauskan jonkun toisen kustannuksella, voi hakea mieleistään työtä, soittaa jollekin, josta välittää tai näyttää kaverille kirjoittamansa tarinan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe geahččala protesteret nuppe háve jus soamis geahččala leaikkastit nuppi olbmo goasttádusain, ohcat barggu man mielainis háliida, riŋget soapmásii geas liiko dehe čájehit olbmái novealla man lea čállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan, että pohtisi menneisyydessä tapahtuneita epäonnistumisia, voi yrittää hyväksyä tapahtuneet asiat ja silloin koetut tunteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis go darvánit dakkár jurdagiidda mat leat leamaš boastut ovdal eallimis, sáhttá geahččalit dohkkehit dan mii lea dáhpáhuvvan ja daid dovdduid mat ledje dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos esimerkiksi kokee, että omat vanhemmat eivät olleet lapsuudessa riittävän kannustavia, ehkä tällä hetkellä omassa lähipiirissä on välittäviä ja kannustavia ihmisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ovdamearkka dihte atná ahte su váhnemat eai movttiidahttán eaige oaidnán nuogis go ovttaskas lei unni, soitet leahkit earát birrasis juste dál geat liikojit ovttaskassii ja nanostahttet ovttaskasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös pohtia, mitä voisi tällä hetkellä tehdä voidakseen paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid jearrat mii lea buoremus dahkat jur dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ei tarvitse tarkoittaa sitä, että menneitä asioita ei saisi surra, vaan päinvastoin asiaa on ehkä tarve surra tietyn ajan ja mennä sitten eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii dárbbat mearkkašit ahte ii oaččo čájehit ahte lea surolaš áššiid dihte mat leat dáhpáhuvvan, baicce soaitá dárbbahit moraštit muhtin áigodaga ja de mannat viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisopaneelin parhaat vinkit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidpanela buoremus guigosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UMO:n oma nuorisopaneeli kertoo parhaat vinkkinsä itsetunnon kohentamiseen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UMO iežas nuoraidpanela addá buoremus guigosiid got sáhttá oažžut buoret iešdovddu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritä olla rohkea ja uskalla enemmän: seiso rohkeasti mielipiteidesi takana, uskalla kysyä jos et tiedä, uskalla nolata itsesi ja uskalla nauraa itsellesi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá geahččalit leahkit erenomáš roahkkat ja duostat vehá eanet: duostat doalahit iežas oainnu, duostat jearrat dakkára man ii dieđe, duostat hehppet iežas ja duostat fállat iežas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vietä aikaa mukavien ja luotettavien ihmisten kanssa. Jos edessä on hermostuttava tai pelottava tilanne, kuuntele lempimusiikkiasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá dovdat iežas roahkkadeabbon ja nannoseabbon jus guldala musihka masa liiko hui sakka, go lea ovdamearkka dihte manname juosat man ovddas dovdá eahpesihkkarvuođa, dehe seamma áigge go dahká juoidá man atná vehá balahahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se saa sinut tuntemaan itsesi rohkeammaksi ja vahvemmaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá šaddat buorebun váldit vuostá rámi ja smáđáhkisvuođačájeheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota vastaan kiitoksia ja kehuja. Jos se tuntuu kiusalliselta, hengitä syvään, kiitä ja salli itsesi nauttia saamistasi kehuista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis ahte atnit dan soameheapmin, sáhttá váldit čiekŋalis vuoiŋŋanasa, dadjat giitu ja sállet dan man persovdna dadjá vuodjut ja sállet iežas leahkit ilolaš dan dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehu itseäsi ja ole tyytyväinen, kun olet esimerkiksi tehnyt läksyt tai soittanut hankalalta tuntuneen puhelun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá addit alccesis ávžžuhusa ja sállet iežas dovdat duhtivažžan ovdamearkka dihte go lea dahkan leavssu dehe go lea doaimmahan váivves riŋgema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yritä olla hyvä ja kannustava ystävä ja vietä aikaa kavereiden kanssa, jotka kannustavat ja pitävät sinusta juuri sellaisena kuin olet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá leahkit buorre ja doarju ustit ja ieš válljet olbmáid geat movttiidahttet ovttaskasa ja liikojit ovttaskassii dakkárin go son lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viljele kohteliaisuuksia ja osoita arvostusta muita ihmisiä kohtaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii galgga doallat iežas siste smáđáhkisvuođačájehemiid baicca čájehit guhte guoibmái árvvusatnima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Halaa paljon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Salastallat olu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka itseluottamus ja itsetunto eivät ole sama asia, itsetunto kasvaa ja kehittyy, kun teet asioita, joissa koet olevasi hyvä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko iešluohttámuš ja iešdovdu ii leat seamma ášši, sáhttá iešdovdu lassánit ja ovdánit go olmmoš dahká áššiid main lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lista asioista, joista pidät itsessäsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čále muitui áššiid main don liikot alddát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee lista asioista, jotka tekevät sinut onnelliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čále muitui áššiid mat dahket du ilolažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee itselle mielekkäitä asioita tai jotain, mitä et ole koskaan ennen tehnyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bija ulbmila iežat beaivái, ovdamearkka dihte ahte don galggat dahkat juoidá masa don liikot dehe juoidá man it goassege ovdal leat dahkan ja leahkit beroškeahttá das manaigo bures dehe heajuid, šattaigo ropmi dehe fasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Itsetunto liittyy omaantuntoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešdovdu gullo oktii olbmo oamedovdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käyttäytyy ilkeästi, saa itselleen huonon omatunnon ja pahan mielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olmmoš lea bahá, oažžu heajos oamedovddu ja veadjá heajuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan lempeä ja kiltti ihminen voi paremmin ja saa myös paremman itsetunnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostegeahči dáhpáhuvvá jus lea buorre ja siivos olmmoš, dalle olmmoš veadjá buorebut ja oažžu maid buoret iešdovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvä ja tukeva opettaja voi parantaa minäkuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre oahpaheaddji gii doarju ovttaskasa sáhttá loktet ovttaskasa iešgova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hae tarvittaessa apua esimerkiksi nuorisovastaanoton psykologilta tai kuraattorilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza veahki psykologas dehe kuratoris jus dárbbahuvvo, ovdamearkka dihte nuoraidvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
