<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan syksyllä 2014</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>187</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">suomagillii/suomeksi/ på finska</p>
<p><em type="bold">GOLLEGIELLA – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan syksyllä 2014 </em></p>
<p>GOLLEGIELLA – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaetaan kuudennen kerran syksyllä 2014 saamelaisasioista vastaavien ministereiden ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien tapaamisessa Helsingissä. Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä saamen kielen edistämisestä. Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat. Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se jaetaan joka toinen vuosi. Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa. Kielipalkinnon tavoite Kielipalkinnon tavoitteena on myötävaikuttaa saamen kielen edistämiseen tai säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä. <em type="bold">Kuka voi saada palkinnon? </em>Kielipalkinto myönnetään yksityishenkilöille (ml. ryhmä) tai yhteisöille (ml. yhdistys, laitos), jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilymiseksi. Palkinto voidaan myöntää esimerkiksi kirjallisista, suullisista tai muista ansioista, jotka sijoittuvat hyvin laajalti eri toimialueille. Palkinto voidaan jakaa useiden voittajien kesken. <em type="bold">Ilmoita oma ehdokkaasi! </em>Yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä voi tehda oman ehdotuksensa vuoden 2014 palkinnon saajasta. Ehdotus palkinnon saajaksi ja korkeintaan 1-2 sivun kirjallinen perustelu tulee toimittaa <em type="bold">viimeistään 30. toukokuuta 2014 </em>osoitteeseen: sähköposti: info@samediggi.fi </p>
<p xml:lang="sme">Gollegiella - arviointikomitea</p>
<p>Saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="eng">SAJOS 99870 Anár/Inari, Finland</p>
<p xml:lang="est">Tel.+358108393100</p>
</body></document>
