<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title>Jos olet vähintään 70-vuotias, rajoita lähikontaktejasi</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>341</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/cdba13482a954d05b78778f8df109687/faktablad-covid-19-70-ar-finska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="faktablad_covid_19-70-ar_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="faktablad_covid_19-70-ar_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="faktablad_covid_19-70-ar_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faktablad_covid_19-70-ar_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="faktablad_covid_19-70-ar_svenska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Tärkeitä puhelinnumeroita </em>Jos sinulla on yleistä kysyttävää covid-19-taudista, soita numeroon 113 13. Jos tarvitset sairaanhoidon neuvontaa, mene osoitteeseen www.1177.se (Vårdguiden) tai soita numeroon 1177. Linja on avoinna ympäri vuorokauden. Jos olet huolissasi, soita Äldrelinjen-palvelunumeroon 020–22 22 33. </p>
<p>Arkisin klo 10–15. Hengenvaarallisessa tapauksessa soita numeroon 112.</p>
<p>Jos olet vähintään 70-vuotias, rajoita lähikontaktejasi Suosittelemme, että 70-vuotiaat ja sitä vanhemmat rajoittavat lähikontaktejaan ja pysyttelevät mahdolli-suuksien mukaan kotona jonkin aikaa tästä eteenpäin. Uusi covid-19-virustauti on kehittynyt pandemiaksi ja leviää nyt Ruotsissa. Jos olet 70-vuotias tai sitä vanhem-pi, kuulut riskiryhmään. Tämän osoittavat kokemukset</p>
<p>Kiinasta ja Italiasta, joissa tartunta on levinnyt jo pitkään. On erittäin tärkeää, että suojelet itseäsi ja muita covid-19-tartunnalta. Suojelet siten samalla myös sairaanhoito-järjestelmää, jota tauti kuormittaa voimakkaasti.</p>
<p><em type="bold">Näin pysyt terveenä </em>Tartunnan välttämiseksi kehotamme sinua, joka olet 70-vuotias tai sitä vanhempi, rajoittamaan lähikontakte-jasi. Älä matkusta julkisilla liikennevälineillä, älä käy ostoksilla äläkä vietä aikaa tiloissa, joissa on samanai-kaisesti paljon ihmisiä. Anna sen sijaan sukulaisten tai naapurien huolehtia kauppa- ja muista asioistasi. </p>
<p><em type="bold">Näin vältät muiden tartuttamisen </em>Jos olet sairas, sinun pitää pysyä kotona huolehtiaksesi itsestäsi ja välttääksesi muiden tartuttamisen, vaikka sinulla olisi vain lieviä oireita. Vältä lähikontakteja mui-hin ihmisiin, kun olet sairas. </p>
<p><em type="bold">Näin tuet sairaanhoitojärjestelmää </em>Kun rajoitat lähikontaktejasi, vähemmän ihmisiä sairas-tuu, jolloin sairaanhoitojärjestelmän kuormitus vähenee. </p>
<p>Jos kaikki auttavat, tuemme sairaanhoitojärjestelmää, joka työskentelee rajoitetun ajan suuren työtaakan alla. Covid-19 aiheuttaa yleistä sairauden tunnetta sekä jonkin tai joitakin seuraavista oireista:</p>
<p type="listitem">Malta mielesi – tämä menee ohi   On aivan normaalia tuntea ahdistusta, epävarmuutta ja yksinäisyyttä tilanteessa, jossa on pysyteltävä erossa muista ihmisistä.   Voit parantaa oloasi esimerkiksi käymällä kävelyllä luonnossa, puhumalla puhelimessa rakkaittesi kanssa tai pitämällä heihin yhteyttä tietokoneen ja sosiaalisen me-dian kautta.   Lähikontaktien rajoittamista koskevat toimenpiteet ovat voimassa rajoitetun ajan. Pyri tekemään mukavia ja innostavia asioita.</p>
<p type="listitem">yskä</p>
<p type="listitem">kuume</p>
<p type="listitem">hengitysvaikeudet</p>
<p type="listitem">nuha</p>
<p type="listitem">kurkkukipu</p>
<p type="listitem">päänsärky</p>
<p type="listitem">lihas- ja nivelkipu</p>
<p type="listitem">pahoinvointi.</p>
<p><em type="bold">Riskiryhmät </em>Vanhuus on tärkein riskitekijä. Sen osoittavat saatavilla olevat covid-19-taudin puhkeamista koskevat tutkimukset. </p>
<p>Kuulut siksi riskiryhmään, jos olet 70-vuotias tai sitä vanhempi. Vaikeimpien tapausten joukossa on jonkin verran enemmän sellaisia vanhuksia, joilla on esimerkiksi korkea verenpaine, sydän- ja verisuonitauti, keuhkotauti tai diabetes.</p>
<p>TIETOA COVID-19-TAUDISTA</p>
<p>Du som är 70 år eller äldre 20033-5</p>
<p>Finska</p>
</body></document>
