<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.avi.fi/web/avi/tyosuojelu#.WR66i8YvHNQ</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="tyosuojelu_.wr6688yvhnq.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="bargosuodjaleapmi_.wr66h8yvhnq.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Työsuojelu - Aluehallintovirasto</p>
<p>› Graafinen versio</p>
<p xml:lang="fkv">Henkilöhaku</p>
<p xml:lang="vep">2013-08-27</p>
<p>Työsuojelun vastuualueet huolehtivat työsuojelun alueellisesta valvonnasta ja ohjauksesta.</p>
<p>Keskeisenä tavoitteena on edistää ja ylläpitää työntekijöiden työ- ja toimintakykyä sekä ehkäistä työstä terveydelle aiheutuvia vaaroja ja haittoja. Valvonnan avulla varmistetaan myös työelämän pelisääntöjen toteutuminen työpaikoilla.</p>
<p>AVIn työsuojelun vastuualueilla on neljä tehtävää:</p>
<list><p type="listitem">vastaavat asiakas- ja viranomaisaloitteisesta työsuojeluvalvonnasta</p>
<p type="listitem">selvittävät vakavien työtapaturmien, ammattitautien ja työperäisten sairauksien syitä sekä toimivat niiden ehkäisemiseksi</p>
<p type="listitem">suorittavat tuotevalvontaa</p>
<p type="listitem">osallistuvat työrikosten käsittelyyn.</p>
</list><p>Työsuojeluhallinnon tärkein tehtävä on valvoa työsuojelua koskevien säännösten ja määräyksien noudattamista. Valvonta suunnataan siten, että sen yhteiskunnallinen vaikuttavuus on mahdollisimman suuri. Valvontaa toteutetaan pääasiassa työpaikoilla tehtävin tarkastuksin, muita toimenpiteitä ovat esimerkiksi lupien myöntäminen, valvontakyselyt ja lausuntojen antaminen viranomaisille.</p>
<p>Valvonnan lisäksi työsuojeluhallinto antaa ohjeita ja neuvoja työn terveyteen ja turvallisuuteen sekä työsuhteen ehtoihin liittyvissä kysymyksissä. Lisäksi se tekee työsuojeluasioissa tiivistä yhteistyötä työnantaja- ja työntekijäjärjestöjen kanssa.</p>
<p>Lisää tietoa työsuojelusta työsuojeluhallinnon verkkopalvelussa .</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Tiedotteita</p>
<list><p type="listitem">Aliurakoitsija kuoli satamassa – taustalla puutteita vastuunjaossa, valvonnassa ja työturvallisuuden suunnittelussa (Etelä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Tehovalvonta: vain joka viides työpaikka oli tehnyt vaaditut radonmittaukset (Etelä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Työsuojeluvalvonnan raportti: Työsuojelun tasossa on isoa vaihtelua työpaikkojen kesken (Etelä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Työsuojelutarkastuksia Hakaniemen ja Alppiharjun kahviloihin sekä pubeihin (Etelä-Suomi)</p>
<p type="listitem">Työsuojeluhallinnon vuosikertomus 2016: yli 28 000 tarkastusta, valvonta riskiperusteista</p>
</list><p xml:lang="nno">RSS  (Opens New Window)</p>
<p>Päivitetty</p>
<p>Tulosta</p>
<p xml:lang="fit">Jaa</p>
<p type="title">Muualla verkossa</p>
<p xml:lang="vep">2017-01-18</p>
<list><p type="listitem">Työsuhdeasiat</p>
<p type="listitem">Työolot</p>
<p type="listitem">Työterveys ja -tapaturmat</p>
<p type="listitem">Työsuojelu työpaikalla</p>
<p type="listitem">Harmaa talous ja työsuojelu</p>
<p type="listitem">Markkinavalvonta</p>
<p type="listitem">Tietoa työsuojeluhallinnosta</p>
<p type="listitem">Luvat ja ilmoitukset</p>
</list></body></document>