<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>juuriSta ValmiStettu kannellinen juurikori, leipäVati ja Sokerikko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viäddáin rahtum Veddikoori luhhijn, leibikoVli já Sukkârlitte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuret kaivetaan maasta heti roudan sulettua ja niitä voidaan kaivaa siihen asti kun taas syksyl-lä maa jäätyy ja tulee routa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viäddáid kuáivuh enâmist tállán tuálu suddâm maŋa já taid puáhtá kuáivuđ ton räi ko čohčuv oppeet eennâm jiäŋu já šadda tuálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paras aika puhdistaa juuret on nila-aika, silloin kun suopursu kukkii, silloin puhdistaminen on helpompaa ja ”luonto auttaa” puhdistamistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyeremus äigi putestiđ viäddáid lii njollâäigi, talle ko ulâštooŋâs liäđu, talle putestem lii älkkeb já “luándu iššeed” putestempargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työvälineinä ovat kuokka, puukko, reiʹitetty luu tai sarvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejiniävuh láá kuáhčá, puuvko, raigum tähti tâi čuárvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Reiʹitetty luu on tehty poron sääriluusta samoin kun kudonnassa käytettävä naskali.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raigum tähti lii rahtum poccuu oođâtäävtist siäm máá ko kođemist kevttum náskál-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhdistetut juuret kuivataan ja säilytetään kuivas-sa ja varjoisassa paikassa esimerkiksi aitassa pienissä kerissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Putestum viäddáid kuškâdeh já siäilutteh uccâ uáiváát-tân koške já iptoos saajeest ovdâmerkkân ääitist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työstäessä juuret notkistetaan kuumassa vedessä ja kude halkaistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aamnâstijn pieijih viäddáid kume čáácán njyebžiluđ já kuuđâlm lyeddejuvvoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukijuuri on pyöreä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>vdâveedâ lii juurbâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukijuurta liikuttamalla saadaan työlle haluttu muoto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuuvdâviäddá lihâttâlmáin finnee tuáján halijdum häämi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kudonnassa käytetään työvälineenä poronluusta valmistettua naskalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kođemist kevt-tih tyejiniävvun poccuu täävtist rahtum náskál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni puukko on hyvä apu juurien halkaisun alussa, mutta sen jälkeen juurien halkaiseminen tehdään käsin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uccâ puuvkoš lii šiev iše viäddái luáddum aalgâst, mut tast maŋa viäddái luáddum tábáhtuvá kieđâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ viimeistellään parkkivedessä värjäten ja lopuksi voidellaan öljyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje sessiisteleh ivniimáin ton ostoost já loopâst vala vuoidâmáin oljoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Teksti Matleena Fofonoff)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>(Tekstâ Matleena Fofonoff)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
