<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskulttuurikeskus_140408_tiedote.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt / Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsah / Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote on julkaisuvapaa maanantaina 14.4. kello 15.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđáttâs uážžu almostitteđ vuossaargâ 14.4. tme 15.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille oma kulttuurikeskus Inariin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiláid jieijâs kulttuurkuávdáš Anarân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Senaatti-kiinteistöt järjestää suunnittelusta yleisen arkkitehtuurikilpailun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Seenaat-kidânjâsah uárnee vuáváámist almos arkkitehtkišto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset saavat Inariin oman kulttuurikeskuksen, jonka tarkoituksena on luoda saamelaisille paremmat edellytykset omaehtoisesti ylläpitää ja kehittää kulttuuriaan, kieltään ja yhteiskuntaelämäänsä, hoitaa ja kehittää kielellistä ja kulttuurista itsehallintoaan sekä tukea saamelaisten yleisten elinolojen kehitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih uážžuh Anarân jieijâs kulttuurkuávdáá, mon uáivilin lii adeliđ sämmilijd pyerebijd iävtuid toollâđ já ovdediđ jiešráđálávt kulttuuris, kielâs já ohtsâškodde-elimis, tipšođ já ovdediđ kielâlâš já kulttuurlâš jiešhaldâšem sehe tuárjuđ sämmilij almos eellimtile ovdedem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tarkoituksena on parantaa mahdollisuuksia levittää ja saada tietoa saamelaisista alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen uáivilin lii pyerediđ máhđulâšvuođâid vijđediđ já finniđ tiäđu sämmilijn algâaalmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskukseen tehdään tilat saamelaiskulttuuriin liittyvälle toiminnalle, Saamelaiskäräjien hallinnolliselle toiminnalle sekä saamelaiselle opetus- ja tutkimustoiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdážân ráhtojeh sajeh sämikulttuurân kullee tooimân, Sämitige haaldâšlâš tooimân sehe säämi máttááttâs- já tutkâmtooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskuksen kaksi pääkäyttäjää ovat saamelaisten itsehallinnollinen edustuselin Saamelaiskäräjät ja valtion oppilaitoksena toimiva Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá kyehti váldukevttee lává säämi jiešhaldâšem ovdâsteijeeorgaan Sämitigge já staatâ oppâlájádâssân tuáimee Säämi máttááttâskuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskukseen tulee tiloja Inarin kunnan kirjastotoimelle, saamelaisyhdistyksille ja Lapin lääninhallitukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen kuávdážân šaddeh sajeh Aanaar kieldâ kirjerájutooimân, sämiservijd já Laapi läänihaldâttâsân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskuksen rakennuttaa Senaatti-kiinteistöt, joka järjestää rakennuksen suunnittelusta yleisen arkkitehtuurikilpailun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá huksit Seenaat-kidânjâsah, mii uárnee kuávdáá vuáváámist almos arkkitehtkišto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varsinainen suunnittelu aloitetaan tammikuussa 2009 ja rakennustöihin päästään keväällä 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eidusâš vuávám algâttuvvoo uđđâivemáánust 2009 já huksimpargoh algâttuvvojeh kiđđuv 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmien mukaan rakennus otetaan käyttöön vuoden 2012 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáváámij mield táálu váldoo kiävtun ive 2012 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus on päätetty rakentaa Juutuanjoen rannalle Inarin kirkonkylään, jota pidetään Suomen saamelaisten hallinnollisena ja kulttuurisena keskuspaikkana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš lii meridum huksiđ Juvduu riidon Aanaar kirkkosiijdân, já tast šadda Suomâ sämmilij haaldâšlâš já kulttuurlâš kuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylässä sijaitsevat Saamelaiskäräjien lisäksi Siida (Saamelaismuseo ja Ylä-Lapin luontokeskus), Saamelaisalueen koulutuskeskus ja Yleisradion saamelaisyksikkö (Sámi Radio).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar markkânist láá Sämitige lasseen Sijdâ (Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš), Sämikuávlu máttááttâskuávdáš já Yle sämmilâšohtâdâh (Säämi Radio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus on suunniteltu osaksi tätä kokonaisuutta niin, että nämä laitokset ja organisaatiot tukevat toisiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš lii vuávájum uássin taam oleslâšvuođâ nuuvt, et tah lájádâsah já organisaatioh tuárjuh nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksesta tulee Suomen saamelaisten itsehallinnon sekä elävän ja kehittyvän kulttuurin symboli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáást šadda Suomâ sämmilij jiešhaldâšem sehe ellee já ovdáneijee kulttuur symbool.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskus on ensisijaisesti tarkoitettu saamelaisten omaa käyttöä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš lii vuosâsajasávt uáivildum sämmilij jieijâs kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskus on samanaikaisesti sekä saamelaisten parlamenttitalo että kulttuuri-, koulutus- ja osaamiskeskittymä ja myös tapahtumatalo erilaisine kokouksineen, musiikki-, elokuva- ja teatteriesityksineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš lii siämmáá-áigásávt sehe sämmilij parlamenttâtáálu já kulttuur-, škovlim- já mättimkuávdáš já meiddei tábáhtustáálu jieškote-uvlágán čuákkimijdiskuin, muusik-, elleekove- já teatterčáittusijdiskuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisiinsa limittyen nämä osatoiminnot tukevat toisiaan sisältöineen ja tiloineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko tah uásitooimah láá paldluvâi siskáldâsâidiskuin já sojijdiskuin, toh tuárjuh nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus tulee monine osatoimintoineen lisäämään alueen vetovoimaisuutta ja hillitsemään osaltaan saamelaisnuorten halukkuutta muuttaa pois omalta kotiseudultaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš šadda maaŋgâi uásitoimâdiskuin lasettiđ kuávlu pivnoshisvuođâ já jieijâs uásild estiđ sämmilâšnuorâi haalu varriđ meddâl päikkikuávlustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskus tarjoaa koulutetuille saamelaisnuorille uusia työmahdollisuuksia, kokoaa yhteen eri alojen saamelaisia osaajia ja toimii saamelaisyhteisön suunnannäyttäjänä, jossa eri alojen saamelaiset osaajat kehittävät saamelaista yhteiskuntaa perinteisten arvojen, tietämyksen ja osaamisen perustalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáš fáálá škuávlejum säminuoráid uđđâ pargomáhđulâšvuođâid, čuákkee oohtân jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteid já tuáimá sämmilâšsiärváduv sundečäitten, mast jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteeh ovdedeh sämmilâš ohtsâškode ärbivuáválâš áárvui, tiettim já mättim vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeella on myös positiivisia vaikutuksia alueen työllisyydelle, elinvoimaisuudelle ja sosiaaliselle hyvinvoinnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tooimâst láá meiddei positiivliih vaikuttâsah kuávlu pargotilálâšvuotân, eellimvuáimálâšvuotân já sosiaallâš pyereestpiergiimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monipuoliset tilat palvelevat erilaista toimintaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâpiälásâš sajeh palvâleh jieškote-uvlágán tooimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöjen tavoitteena on rakentaa saamelaiskulttuuria ilmentävä arkkitehtonisesti laadukas rakennus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsâi mittomeerin lii huksiđ sämikulttuur čäittee arkkitehlávt ollâtásásâš táálu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöjen toiminnan mukaisesti rakennukselle on asetettu tiukat ympäristö- ja elinkaaritavoitteet ja se suunnitellaan tiiviissä yhteistyössä käyttäjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsâi tooimâ miäldásávt táálun láá asâttum čovgâ pirâs- já ahemittomereh já tot vuávájuvvoo tetis ohtsâšpargoin kevtteiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennuksen keskeisiä tiloja tulevat olemaan monitoimi- ja palveluaulan ympärille ryhmittyvät yleisötilat: esiintymis- ja monitoimitilat, kirjasto ja ravintola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táálu kuávdášlâš sajeh šaddeh leđe maaŋgâtooimâ- já palvâlemuási pirâstittee sajeh ulmuid: lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh, kirjerááju já raavâdviäsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiintymis- ja monitoimitiloja käytetään Saamelaiskäräjien järjestämään kulttuuritoimintaan ja tapahtumiin, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen opetustiloina sekä kokouksiin, kongresseihin ja juhliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh kiävttojeh Sämitige ornim kulttuurtooimân já tábáhtussáid, Säämi máttááttâskuávdáá máttááttâssaijeen sehe čuákkimáid, kongressáid já juhlijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiloja voidaan myös vuokrata talon ulkopuolisille toimijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Soojijd puáhtá laiguuttiđ meid táálu ulguupiälááš tuáimeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallinto- ja opetustilat ryhmittyvät omille alueilleen, kuitenkin niin, että toimistotilojen aputilojen yhteiskäyttö on helppoa ja luontevaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâšem- já máttááttâsvisteh čokkâneh jieijâs soojijd, kuittâg nuuvt, et toimâttâhvistij išesoojij ohtsâškevttim lii älkkee já luándulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelu- ja kokoustilat sijoitetaan kokouskeskukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ráđádâllâm- já čuákkimvisteh šaddeh leđe čuákkimkuávdáást.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Median ja musiikin opetustilat ovat paitsi Saamelaisalueen koulutuskeskuksen myös esim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viistijd pyehtih puoh táálust tuáimeeh väridiđ já lasseen čuákkimviistijd puáhtá laiguuttiđ táálu ulguupiälásâš kiävtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen ja Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen käytössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Media já muusik máttááttâsvisteh láá nuuvt Säämi máttááttâskuávdáá já meid om. Algâaalmugij elleekovekuávdáá já Säämi párnáikulttuurkuávdáá kiävtust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskuksen bruttoala eli kokonaispinta-ala on 4 670 neliömetriä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá bruttovijđodâh ađai olesvijđodâh lii 4 670 neljihâšmeetterid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennuksen valmistuttua siellä työskentelee 64 henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko táálu lii vaalmâš tobbeen pargeh 64 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous-, neuvottelu-, kirjasto- ja mediatilat tulevat palvelemaan huomattavasti suurempaa käyttäjämäärää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim-, ráđádâllâm-, kirjerááju- já mediavisteh šaddeh palvâliđ čuuvtij stuárráb kevtteemere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennushankkeen kustannusarvio on noin 11,5 miljoonaa euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Huksimtooimâ budjet lii suullân 11,5 miljovn eurod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeelle on myönnetty 5 milj. euron EU-rahoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haahân lii mieđettum 5 milj. euro EU-ruttâdem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksen suunnittelusta järjestetään yleinen kaksivaiheinen arkkitehtuurikilpailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáá vuáváámist uárnejuvvoo almos kyevtimuddosâš arkkitehtkišto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkistettava arkkitehtuurikilpailun ensimmäinen vaihe käydään idealuonteisena kilpailuna kulttuurikeskuksen arkkitehtonisen ja toiminnallisen konseptin löytämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan arkkitehtkišto vuosmuš puddo tuálloo idealuándusâžžân kišton kulttuurkuávdáá arkkitehtlâš já toimâlâš konsept kavnâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiseen vaiheeseen kutsutaan 3-7 kehityskelpoisinta ehdotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube muudon puávdejuvvojeh 3-7 ovdánemtohálumos iävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisessa vaiheessa kehitetään erityisesti ehdotuksen toiminnallisia ja taloudellisia ominaisuuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube muddoost ovdeduvvojeh eromâšávt iävtuttâs toimâlâš já ekonomâlâš jiešvuođah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailu on avoin kaikille Suomen, Euroopan Unionin ja sen hankintalainsäädännön piiriin kuuluvien maiden kansalaisille, kulloinkin voimassa olevien sopimusten ja lakien mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto lii áávus puohháid Suomâ, Euroop Union já tom haahâmlahâasâttâs pirrâdâhân kullee enâmij aalmugjesânáid, jieškote-uv vyeimist orroo sopâmušâi já laavâi miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujilta edellytetään oikeutta harjoittaa arkkitehdin ammattia omassa maassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálistein váttoo, et sist lii vuoigâdvuotâ porgâđ arkkitáámmát päikkienâmistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailussa jaetaan palkintoina ja lunastuksina yhteensä 100 000 € seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kištoost juáhhoo palhâšummeen já lonástâssân ohtsis 100 000 € čuávvoht:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. palkinto35 000 € 2. palkinto 25 000 € 3. palkinto 20 000 € kaksi lunastus, kumpikin 10 000 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1. palhâšume 35 000 € 2. palhâšume 25 000 € 3. palhâšume 20 000 € kyehti lonestem, kuábáš-uv 10 000 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakunta voi yksimielisellä päätöksellään jakaa palkintosumman toisinkin Suomen Arkkitehtiliiton kilpailusääntöjen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikodde puáhtá oovtmielâlâš miärádâssáin jyehiđ palhâšumesume nubenáál-uv Suomâ Arkkitehtlito kištonjuolgâdusâi mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiseen kilpailuvaiheeseen kutsutuille maksetaan kullekin yhtä suuri osuus yhteensä 75 000 euron summasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nube kištomuudon puávdejum ulmuid máksoo jieškiäs-uv siämmáá stuorrâ uási ohtsis 75 000 euro summeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun ensimmäinen vaihe alkaa 14.4.2008 ja päättyy 30.6.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vuosmuš muddo álgá 14.4.2008 já nohá 30.6.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun toinen vaihe alkaa 1.9.2008 ja päättyy 3.10.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto nubbe muddo álgá 1.9.2008 já nohá 3.10.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun voittajan julkistaminen on 3.12.2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto vyeittee almottuvvoo 3.12.2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Juha Guttorm p.0400-142 518 (paikalla 14.4. alkaen) www.samediggi.fi Rakennushanke ja arkkitehtuurikilpailu: tilapäällikkö Tanja Rytkönen-Romppanen, Senaattiwww.senaatti.fi kiinteistöt, p. 0205 811 665,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh: Haldâšemhovdâ Juha Guttorm p. 0400 142 518 (pääihialn 14.4. rääjist) www.samediggi.fi Huksimhaahâ já arkkitehtkišto: táluhovdâ Tanja Rytkönen-Romppanen, Seenaat-kidânjâsah, p. 0205 811 665, www.senaatti.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikode jesâneh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- tilapäällikkö Tanja Rytkönen-Romppanen, arkkitehti SAFA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsah: - toimâttâshovdâ Aulis Kohvakka, saavâjođetteijee - hovdâ Risto Rautiola, värisaavâjođetteijee - njunos äššitobdee Marjatta Erwe, arkkiteht SAFA - táluhovdâ Tanja Rytkönen-Romppanen, arkkiteht SAFA - budjetneuvos Pekka Pelkonen, staatâvarijministeriö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- hallintopäällikkö Juha Guttorm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge: - haldâšemhovdâ Juha Guttorm - jeessân Pekka Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- tekninen johtaja Arto Leppälä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar kieldâ: - teknisâš hovdâ Arto Leppälä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- professori Juhani Pallasmaa, arkkitehti SAFA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ Arkkitehtlito nomâttem: - professor Juhani Pallasmaa, arkkiteht SAFA - arkkiteht SAFA, Anssi Lassila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- kiinteistöpäällikkö Lasse Porsanger, Senaatti-kiinteistöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sehe čuávvoo äššitobdeeh: - huksimneuvos Tuulikki Terho, máttááttâsministerö - haldâšemneuvos Mirja Kurkinen, máttááttâsministerö - professor Veli-Pekka Lehtola, Giellagas-instituut, Oulu ollâopâttâh - kidânjâshovdâ Lasse Porsanger, Seenaat-kidânjâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakunnan sihteerinä toimii arkkitehti Katriina Jauhola-Seitsalo ISS Proko Oy:stä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšumelävdikode čällen tuáimá arkkiteht Katriina Jauhola-Seitsalo ISS Proko Oy:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kustannus- ja laajuuslaskelmat laatii ISS Proko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolo- já vijđedemreknistmijd taha ISS Proko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailuohjelma liiteasiakirjat ovat 15.4.2008 lähtien saatavissa seuraavista osoitteista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto-ohjelm lahtosäššikirjeh láá 15.4.2008 rääjist finniimist čuávvoo čujottâsâin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Arkkitehtiliitto Runeberginkatu 5 00100 Helsinki faxi 09 5844 4222 kilpailu@safa.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomen Arkkitehtiliitto Runeberginkatu 5 00100 Helsig faxi 09 5844 4222 kilpailu@safa.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi / kilpailu jawww.samediggi.fi/competition</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>www.samediggi.fi / kilpailu já www.samediggi.fi/competition</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
