<document xml:lang="fin" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>438</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/cdba13482a954d05b78778f8df109687/faktablad-covid-19-70-ar-finska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fit" location="faktablad-covid-19-70-ar-meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="faktablad-covid-19-70-ar-sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faktablad-covid-19-70-ar-nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="du-som-ar-70-ar-eller-aldre.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jos olet vähintään 70-vuotias, vähennä lähikontakteja Jos olet vähintään 70-vuotias, sinulla on korke-ampi riski sairastua vakavasti COVID-19-tartunnan seurauksena. Siksi on tärkeää, että rajoitat läheisiä kontakteja ja pidät etäisyyttä ihmisiin, joiden kanssa et asu. Tämä on erityi-sen tärkeää sisätiloissa. Virustauti COVID-19 on kehittynyt pandemiaksi, joka on levinnyt Ruotsissa maaliskuusta lähtien. Jos olet vä-hintään 70-vuotias, kuulut riskiryhmään. Mitä vanhempi olet, sitä suurempi on vakavan sairastumisen riski. Vaikeasti sairastuneisiin kuuluu yleisimmin iäkkäitä ja sellaisia, jotka sairastavat esimerkiksi sydän- ja veri-suonisairauksia tai diabetesta.</p>
<p type="listitem">Näin pysyt terveenä</p>
<p type="listitem">Pidä ainakin käsivarren mitan etäisyys niihin, joidenkanssa et asu. Tämä on sitä tärkeämpää mitä van-hempi olet, ja etäisyys on huomioitava erityisesti sisä-tiloissa.</p>
<p type="listitem">Ulkoileminen on tärkeää hyvinvoinnin kannalta, ja sepienentää infektioriskiä.</p>
<p type="listitem">Vältä paikkoja, joihin kokoontuu paljon ihmisiä.</p>
<p type="listitem">Vältä matkustamista julkisilla liikennevälineillä kutenbussilla, metrolla tai raitiovaunulla.</p>
<p type="listitem">Pyydä apua perheeltä tai naapureilta kaupassa käyn-tiin ja asioiden hoitamiseen.</p>
<p type="listitem">Pese kädet usein ja perusteellisesti ja käytä käsihuuh-detta, jos lähistöllä ei ole saippuaa ja vettä.</p>
<p><em type="bold">Pysy kotona, jos olet sairas </em>Jos sairastut, sinun on pysyttävä kotona toipuaksesi ja välttääksesi muiden tartuttamista, vaikka sinulla olisikin vain lieviä oireita. Vältä läheistä kontaktia muihin ihmi-siin. Terveysneuvontaa saat osoitteesta www.1177.se tai numerosta 1177. Linja on avoinna 24 tuntia vuorokau-dessa. </p>
<p type="listitem">COVID-19:n oireet  COVID-19 aiheuttaa tavallisen flunssaisen olon sekä yh-den tai useamman seuraavista oireista:</p>
<p type="listitem">yskä</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">kuume</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">hengitysvaikeudet</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmu">nuha</p>
<p type="listitem">nenän tukkoisuus</p>
<p type="listitem">kurkkukipu</p>
<p type="listitem" xml:lang="fit">päänsärky</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">lihas- ja nivelkipu</p>
<p type="listitem" xml:lang="krl">pahoinvointi.</p>
<p><em type="bold">Koeta kestää – tämä menee ohi </em>On normaalia kokea ahdistusta, epävarmuutta ja yksinäi-syyttä, kun joutuu pitämään etäisyyttä muihin ihmisiin. Sosiaaliset kontaktit ja yksinäisyyden torjuminen ovat tärkeitä keinoja parantaa terveyttä ja elämänlaatua. Yritä pitää yhteyttä perheeseen ja ystäviin esimerkiksi puheli-mitse ja videopuheluilla tai tapaa heitä ulkona. Yritä tehdä hauskoja ja virikkeellisiä asioita ja pidä mie-lessä, että tämä kestää rajallisen ajan. </p>
<p type="listitem">Vinkkejä tapaamisiin korona-aikana  Suunnittele tapaaminen etukäteen ja mieti, miten voit vä-hentää taudin leviämistä.</p>
<p type="listitem">Pidetään tapaamiset, kun kaikki ovat terveitä. Vältäsellaisen ihmisen tapaamista, jolla on taudin oireita.</p>
<p type="listitem">Tavatkaa mieluummin ulkona kuin sisätiloissa ja pitä-kää käsivarren mitan etäisyys muihin.</p>
<p type="listitem">Pienten ryhmien tapaamiset käyvät kyllä, mutta vält-täkää paikkoja, joihin kerääntyy paljon ihmisiä.</p>
<p xml:lang="vep">TIETOA COVID-19-TAUDISTA</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Solna Nobels väg 18, 171 82 Solna Östersund Campusvägen 20. Box 505, 831 26 Östersund. www.folkhalsomyndigheten.se</p>
<p type="listitem">Asetelkaa tuolit ja pöydät niin, että voitte pitää etäi-syyttä, myös ulkona.</p>
<p type="listitem">Pese kädet huolellisesti saippualla ja vedellä ennenkahvittelua tai yhdessä syömistä ja kun tulet ulkoa ko-tiin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Käytä käsihuuhdetta, jos saippuaa ja vettä ei ole saata-villa.</p>
<p><em type="bold">Tärkeitä puhelinnumeroita </em>Jos sinulla on yleistä kysyttävää COVID-19-taudista, soita numeroon 113 13 Terveysneuvontaa saat osoitteesta www.1177.se tai numerosta 1177. Linja on avoinna 24 tuntia vuorokaudessa. Jos olet huolissasi, soita Äldrelinjen-palvelunumeroon 020-22 22 33. Avoinna arkisin 8–19 ja viikonloppuisin 10–16. Hengenvaarallisessa tilanteessa soita numeroon 112. </p>
<p xml:lang="swe">Folkhäl somyndighet en 2020.</p>
<p xml:lang="swe">Du som är 70 år eller äldre, revidering 1.</p>
<p xml:lang="vep">Artikelnummer: 20079-5. Finska .</p>
</body></document>
