<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=775915.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristillinen usko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš osku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakkaus on kristillisen uskon perusta ja päämäärä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta lea vuođđun ja ulbmilin risttalaš oskui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki aito rakkaus tulee Jumalalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visot duođalaš ráhkisvuohta boahtá Ipmilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakkaus antaa elämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta addá eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimme kokea rakkautta suhteissa toisiin ihmisiin ja suhteessa Jumalaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit vásihit ráhkisvuođa iežá olbmuid ja Ipmila aktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumala haluaa, että elämme, ja Hän haluaa luoda suhteen jokaiseen ihmiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil berošta min eallimis ja háliida aktavuođa juohkehaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeesuksen kautta saamme tietää enemmän siitä, mitä Jumala haluaa ja kuka Jumala on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jesusa bakte mii oahppat eanet Ipmila birra ja maid son háliida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumala ihmisenä Jeesuksella on erityisen läheinen suhde Jumalaan; Hän on ihmiseksi tullut Jumala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil olmmožin Jesusis lea earenomáš lagas aktavuohta Ipmilii, son lea Ipmil ieš olbmo hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeesuksesta kerrotaan Raamatun neljässä evankeliumissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat Jesusa birra gávdnojit Biibbalis njealji evangeliumas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raamattu on moniosainen kirja, joka kertoo ihmisten kokemuksista Jumalan kohtaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal lea máŋgga oasát girji mii muitala olbmuid Ipmiliin vásáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeesus tulee maan päälle, koska Jumala rakastaa meitä ja haluaa avata iankaikkisuuden meille, sekä ennen että jälkeen kuoleman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jesus boahtá máilbmái danin go Ipmil ráhkista min ja háliida rahpat agálašvuođa midjiide, sihke jápmima ovdal ja maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumala haluaa lisätä tuntemustamme Jumalan valtakunnasta ja rakkaudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmil háliida ahte mii galgat diehtit eanet Ipmila riikka birra ja ráhkisvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ki rkon keskus ja elämänlähde Kirkon keskus ja elämänlähde on Jeesus Kristus ja evankeliumi hänestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku guovddaš ja eallingáldu Girku guovddaš ja eallingáldu lea Jesus Kristus ja evangelium su birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Evankeliumi johdattaa ihmisen Jumalan luo, joka on hänen alkuperänsä ja määränpäänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evangelium láide olbmo Ipmila aktavuhtii, mii lea su máddu ja ulbmil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jumalalla on ehtymätön määrä viisautta, armoa ja rakkautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilis lea botnihis mearri viissisvuohta, árbmu ja ráhkisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkon usko tarkoittaa perustavanlaatuista luottamusta Jumalaan ja perustuu Jumalan valtaviin tekoihin, joista Raamatussa todistetaan ja joissa Jumala kohtaa ihmisiä heidän elämässään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku osku mearkkaša vuđolaš luohttevašvuohta Ipmilii ja vuolgá Ipmila issoras daguin, mat leat čilgejuvvon Biibbalis ja bohtet ovdan olbmuid eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rukous on tärkeää Usko on toivomista ja ponnistelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rohkos lea dehálaš Oskun lea doaivun ja rahčan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rukous on tavallisin tie uskoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rohkos lea dábáleamos bálggis oskui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei kuitenkaan tarvitse uskoa voidakseen rukoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It dárbbat oskut go rohkadalat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rukoukselle merkityksellistä on sydämen avoimuus ja kaipaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váimmu duođalašvuohta ja ohcaleapmi leat dehálaččat rohkosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajan varaaminen rukoukseen ja tuon ajan käyttäminen itseensä ja rukoilemiseen on edellytys jumalasuhteelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astat rohkadallat ja geavahit dan áiggi iežainis ja rohkosiinnis lea eaktun oažžut aktavuođa Ipmiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se, miten rukouksemme on muotoiltu, ei ole niin tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu dehálaš man bures rohkadalat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkityksellistä on sydämen ja Jumalan välinen vuoropuhelu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váimmu ságastallan Ipmiliin lea dat mii mearkkaša juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristillinen uskontunnustus Kristillinen kirkko tunnustaa yhden ainoan Jumalan – Isän, Pojan ja Pyhän Hengen – joka luo, pelastaa ja antaa elämän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalaš oskkudovddastus Risttalaš girku dovddasta ovtta áidna Ipmila – Áhči, Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa – gii sivdnida, beastá ja addá heakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkko on osa maailmanlaajuista kirkkoa ja jakaa kristillisen tunnustuksen sekä kolmiyhteisen Jumalan ylistyksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea oassi máilmmi viidosaš girkus ja searvá risttalaš oskkudovddastussii ja golmmaaktalaš Ipmila gudnejahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usko ilmaistaan tunnustuksessa sanoin ja teoin, ja se on perintöä apostoliselta ajalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osku čájehuvvo dovddastusas sáni ja dagu bakte ja lea árbi apostalaš áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmella vanhimmalla uskontunnustuksella on erityisasema ilmaisuna uskon ja kirkon jatkuvuudesta ajan saatossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma boarráseamos oskkudovddastusain lea sierra árvu mat čájehit oskku ja girku bistevašvuođa áiggiid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi niistä oikealla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga guokte dain olgešbealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Evankelis-luterilainen kirkko Ruotsin kirkko kuuluu evankelis-luterilaiseen traditioon, jonka yhdistävä tunnustusasiakirja on Augsburgin tunnustus vuodelta 1530.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evangelalaš-lutherlaš girku Ruoŧa girku gullo evangelalaš-lutherlaš árbevirrui mas lea jagi 1530 augsburgalaš dovddastus aktasaš dovddastusdokumeantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnustuskirjat reformaation ajalta ovat suuntaa antavia todisteita siitä, kuinka uskosta saatiin vastauksia sen ajan kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reforpmaáiggi dovddastusčállosat leat neavvaduođaštussan movt osku čilgejuvvui vástádussan áigodaga jearaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teologinen pohdinta siitä, mitä usko ja sen tunnustaminen tarkoittavat, auttaa muotoilemaan kirkon uskoa ja oppia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku osku ja oahppu hábmejuvvo teologalaš jurddahallamiin oskku ja dovddastusa mearkkašumi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksittäisten kristittyjen ja kirkon tehtävä on kaikkina aikoina paneutua uskon syvyyksiin ja selittää sen sisältöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovttaskas risttalačča ja girku bargu juohke áigodagas ipmirdit oskku čikŋodaga ja čielggadit dan mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskontunnustus tai oppi eivät kumpikaan ole uskon kohteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oskkudovddastus ii ge oahppu leat oskuášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne kertovat, mistä kirkon vakaumus muodostuu, ja selittävät uskoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muitalit mii lea girku jáhkku ja čilgejit oskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jatkuvassa vuoropuhelussa muiden traditioiden kanssa sekä sananjulistuksissa ja jumalanpalveluksissa Ruotsin kirkko selittää uskoansa yhä uudelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku joatká čielggadit oskkus joatkevaš ságastallamiiguin iežá árbevieruiguin, sárdnidemiin ja ipmilbálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
