<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kyrkoval_a4_fi.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaalit 18. syyskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggat čakčamánu 18. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sinä valitset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don ieš válljet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkossa on yli 7 miljoonaa jäsentä ja sen kantavana voimana ovat ihmiset, jotka haluavat osaltaan jakaa vastuuta ja kehittää ja muokata kirkon tulevaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girkus leat sullii 7 miljovnna miellahttu geat háliidit leahkit mielde ja váldit ovddasvástádusa, ovddidit ja hábmet girku boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18. syyskuuta kaikilla Ruotsissa kirjoissa olevilla 16 vuotta täyttäneillä jäsenillä on mahdollisuus vaikuttaa siihen, keiden vastuulle Ruotsin kirkon ohjaaminen annetaan neljäksi tulevaksi vuodeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 18. beaivvi leat miellahttuin geat leat deavdán 16 jagi ja leat čálihuvvon Ruoŧas vejolašvuohta leahkit mielde ja váikkuhit geat galget oažžut luohttamuša stivret Ruoŧa girku njeallje jagi ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin kirkon toiminta on monipuolista ja se kattaa laajan kentän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku doaibma lea viiddis ja gokčá ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkko haluaa olla yhteenkuuluvuuden, hengellisyyden ja Jumala-yhteyden kohtauspaikka, jossa on tilaa kysymyksille ja keskusteluille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku háliida leahkit sadjin jearaldagaide ja ságastallamiidda, sadjin gos oktavuohta, vuoiŋŋalašvuohta ja Ipmila lagašvuohta deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkko, joka antaa toivoa ja myötävaikuttaa ihmisten henkiseen terveyteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkun mii addá doaivvu ja doaibmá juohke olbmo vuoiŋŋalaš dearvvašvuođa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin ja läsnäoleva kirkko, joka on heikompien puolella ja jossa kristillinen ja humaani arvoperusta toteutetaan käytännön toiminnassa, niin täällä kotona kuin ulkomailla, niin ilossa kuin surussa, niin arjessa kuin juhlassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ja lagaš Girkun mii veahkeha olbmoid geat dárbbašit veahki. Gos risttalaš ja olmmošlas árvovuođđu šaddá duohtan praktihkalaččat, sihke dáppe ruovttus ja olgoriikkas, ilus ja morrašis, árgabeaivvis ja bassebeavvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Katastrofien ja onnettomuuksien jälkihoito ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gávdnot go lihkushisvuođat ja roasut leat dáhpáhuvvan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kaste, konfirmaatio, vihkiminen ja hautaaminen ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gásttahit, konfirmeret, vihahit ja hávdádit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Reilu kauppa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuoiggalaš gávppašeapmái ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Pakolaiskysymykset ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Báhtareaddji jearaldagaide ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Joulun, pääsiäisen ja helluntain vietto ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ávvudit juovllaid, beassážiid ja hellodagaid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Käynnit vanhusten, sairaiden ja yksinäisten luona ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Guossástallat boarrasiid, skihpa ja oktonas olbmoid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Ympäristötyö ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Birasbargui ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Lasten ja nuorten musiikkitoiminta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Musihkkadoaibmaide mánáide ja nuoraide ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kirkkorakennusten hoitaminen ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fuolahit girkoráhkadusaid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mihin Ruotsin kirkon tulee käyttää voimansa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gosa Ruoŧa girku galgá bidjat fámus ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaaleissa 18. syyskuuta jäsenet voivat valita, mihin Ruotsin kirkon tulee käyttää voimansa neljänä seuraavana vuotena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggain čakčamánu 18. b. don válljet gosa Ruoŧa girku galgá bidjat fámu lagamuš njeallje jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle haluat antaa luottamuksesi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa attát luohttamuša ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalipäivänä äänestetään äänestyskortissa ilmoitetussa vaalihuoneistossa. Äänivaltaiset jäsenet saavat äänestyskortin postitse viimeistään 31. elokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivvi don jienastat jienastangoarttas namahuvvon válgalanjas maid oaččut ruktui boastta bakte maŋemusat borgemánu 31. b..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kortissa kerrotaan lisäksi, onko vaalipäivänä erityisiä äänten vastaanottopaikkoja. Äänestää voi myös ennen vaalipäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin das čuožžu maiddái jus gávd-nojit sierra jienastanvuostáiváldinbáikkit válgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaalit käsittävät kolme tai neljä vaalia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggain leat golbma dehe njeallje válgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaaleissa (kyrkoval) äänestetään kolmessa tai neljässä vaalissa. Sen ratkaisee kotiseurakunnan paikallinen organisaatio:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggain don jienastat golbma dehe njeallje válggain, dan mielde makkár báikkálaš organisašuvdna lea dan searvegottis masa don gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1) kirkkovaltuusto (kyrkofullmäktige) tai välittömillä vaaleilla valittu kirkkoneuvosto (direktvalt kyrkoråd) Kirkkovaltuustossa ja kirkkoneuvostossa käsitellään seurakunnan toimintaa ja tavoitteita koskevia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gieđahallojuvvojit áššit mat gullojit searvegotti eallimii, o.m.d. doaibma mii jođihuvvo ja makkár ulbmiliid searvegoddi galgá ollašuhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2) yhtymän yhteinen kirkkovaltuusto (samfällda kyrkofullmäktige) Useat seurakunnat tekevät yhteistyötä yhtymässä taloutta ja hallintoa koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2) SEARVEGODDEOVTTASTUS Dávjá barget máŋga searvegotti ovttas ruhta- ja hálddašanáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun kyse on taloudesta ja hallinnosta, usea seurakunta toimii monesti yhteistyössä yhtymässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegoddeovttastus mearrida návccaid, gittaopmodaga ja seammásullasaš áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3) hiippakuntavaltuusto (stiftsfullmäktige) Ruotsin kirkko on jaettu kolmeentoista hiippakuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea juhkojuvvon golbmanuppilohkái bismágoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunkin hiippakunnan johdossa on piispa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke bismágoddi jođihuvvo bismmás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi hiippakunnan tehtävistä on tukea seurakuntia niiden toiminnan kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bismágoddi galgá o.m.d. doarjut searvegottiid ovddidit doaimmaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4) kirkolliskokous (kyrkomötet) Kirkolliskokous on Ruotsin kirkon korkein päättävä elin ja siinä on 251 jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4) GIRKOČOAHKKIN Girkočoahkkin lea Ruoŧa girku alimis mearrideaddji orgána 251 áirasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siellä ratkaistaan yhteiset asiat, jotka koskevat esimerkiksi kirkon säännöstöä ja kasteeseen, konfirmaatioon, vihkimiseen ja hautaukseen liittyviä kysymyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás mearriduvvojit oktasaš áššit, mat o.m.d. gusket girku njuolggadusaide ja gásttahan-, rihppaskuvla-, vihahan- ja hávdádusáššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestyskortista näkyy, missä vaaleissa saa äänestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnát jienastangoarttas majn válggain sáhtát jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaalit käsittävät kolme tai neljä vaalia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggain leat golbma dehe njeallje válgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu saa äänestää kolmessa tai neljässä vaalissa, ts. kirkolliskokoukseen, hiippakuntavaltuustoon ja yhteen tai kahteen paikalliseen elimeen sen mukaan, kuuluuko seurakunta johonkin yhtymään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea njuolggus jienastat golbma dehe njeallje válggain, de jienastat Girkočoahkkin- ja bismágotti áirrasgotti válggain ja maiddái ovtta dehe guovtti báikkálaš válggain dan mielde jus searvegoddi gullo searvegoddeovttastussii vai ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harmaat ruudut = elimet, joita vaalit koskevat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ránes ruođut = orgánat maid mii válljet girkoválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokovalkeat ja - harmaat ruudut = päättävät elimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollásit devdo-juvvon devdojuvvon vilges ja ránes ruođut = mearrideaddji orgánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viivoitetut ruudut = toimeenpanevat elimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruođut main leat viivvat = doaibmaheaddji orgánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Välittömillä vaaleilla valittu kirkkoneuvosto on sekä päättävä että toimeenpaneva elin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggoválggain válljejuvvon girkoráđđi lea sihke mearrideaddji ja doaibmaheaddji orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaaleissa äänestetään suurin piirtein samoin kuin yleisissä vaaleissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanvuohki lea sullii seammálágán go eará almmolaš válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äänestää ennen vaalipäivää tai erityisessä äänten vastaanottopaikassa, on käytettävä äänestyskorttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet geavahit jienastangoartta jus jienastat ovdal válgabeaivvi ja jus don jienastat sierra jietnavuostáiváldinbáikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka äänestää vaalihuoneistossa, äänestyskortti tulee ottaa mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikko jienastat válgalanjas dus ferte leat jienastangoarta mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaalipäivänä 18. syyskuuta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VÁLGABEAIVVIS ČAKČAMÁNU 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vaalihuoneistossa Äänestyskortissa lukee, missä vaalihuoneistossa (vallokal) voi äänestää ja milloin se on auki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastangoarttas čuožžu man válgalanjas don sáhtát jienastit ja rahpanáiggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erityisessä äänten vastaanottopaikassa Joskus järjestetään myös erityisiä äänten vastaanottopaikkoja (särskilt röstmottagningsställe). Jos sellaisia on vaalipäivänä, niiden sijainnista ja aukioloajoista ilmoitetaan äänestyskortissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin gávdnojit maiddái sierra jietnavuostáiváldinbáikkit, jus dakkárat gávdnojit válgabeaivvis de čuožžu jienastangoarttas leat dieđut báikki ja áiggiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ennen vaalipäivää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OVDAL VÁLGABEAIVVI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimistot koko maassa 5. syyskuuta–14. syyskuuta voi koko maassa äänestää ennakkoon kirkkoherranvirastoissa ja seurakuntatoimistoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal čakčamánu 5. ja 14. beivviid don sáhtát jienastit ovddalgihtii searvegoddedoaimmahagain olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja saa seurakunnasta, jossa haluaa äänestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde aktavuođa searvegottiin gos áiggut jienastit jus dárbbašat eanet dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>erityiset äänten vastaanottopaikat Ennakkoäänestystä varten on myös saatettu järjestää erityisiä äänten vastaanottopaikkoja (särskilt röstmottagningsställe).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet maiddái gávdnot sierra jietnavuostáiváldinbáikkit mat leat rahpasat ovddalgihtiijienasteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja eri mahdollisuuksista saa omasta seurakunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde aktavuođa iežat searvegottiin vai beasat diehtit makkár vejolašvuođat leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kirjeäänestys Yksi ennakkoäänestystapa on kirjeäänestys (brevröstning).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vuohki jienastit ovddalgihtii lea reivve bakte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen tarvitaan ns. kirjeäänestyspaketti (brevröstningspaket), jonka voi tilata kirkkoherranvirastosta tai seurakuntatoimistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle don dárbbašat ” reivejienastanpakeahta ”, dan don ieš diŋgot iežat searvegoddedoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se sisältää kaiken tarvittavan, mm. tyhjiä vaalilippuja, jotka voi täyttää itse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat visot maid don dárbbašat, earret eará guorus válgalihput maid ieš beasat deavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisesti siltä nimeämisryhmältä, jota aikoo äänestää, voi kuitenkin saada painettuja vaalilippuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat don goitge sáhtat oažžut válmmasit devdojuvvon válgalihpuid dan nominerenjoavkkus masa áiggut jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjeäänen on oltava perillä viimeistään 14. syyskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du reivejietna ferte ollet ovdal čakčamánu 14. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>äänestys valtuutetun välityksellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>JIENASTEAPMI ÁIRRASA BAKTE Jienasteapmi áirrasa bakte dáhpahuvvá sullii seammáláhkai go reivve bakte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen valtuutetun välityksellä (budröstning) tehdään samalla tavoin kuin kirjeäänestys, mutta se on tarkoitettu etupäässä niille, jotka ovat aikoneet äänestää vaalihuoneistossa mutta joilla on este vaalipäivänä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhto lea vuosttažettiin oaivvilduvvon daidda geat leat áigun jienastit válgalanjas muhto leat eastašuvvan válgabeaivvis. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjeäänestyspaketti ” sisältää myös kaiken sen, mitä tarvitaan äänestettäessä valtuutetun välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reivejienastanpakeahta ” sisdoallá maiddái visot maid don dárbbašat áirrasjienasteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keitä voi äänestää ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidda sáhtát jienastit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkollisvaaleissa äänestetään nimeämisryhmää (nomineringsgrupp), joka vastaa yleisten vaalien puoluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkoválggain don jienastat nominerenjovkkui, mij vástida bellodaga almmolaš válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valittavissa olevat ryhmät saa yleensä tietää omasta seurakunnastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maiddái persuvnna ala jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luettelot on julkaistu myös Internet-osoitteessa www.svenskakyrkan.se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte don bijat ruossa dan evttohasa ovdii nominerenjoavkku listtus maid eanemusat háliidat galgá beassat sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalitulokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaboađus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alustavat tulokset julkaistaan vaalihuoneistojen suljettua ovensa Internet-osoitteessa www.svenskakyrkan.se sitä mukaa, kun laskenta edistyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttusiiddus www.svenskakyrkan.se oainnát gaskaboddosaš bohtosiid bidjojuvvot sisa dađi mielde go jienat rehkenastojuvvojit čoahkkái maŋŋel go leat válgalanjaid dahppan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopullinen tulos julkaistaan mm. sivulla www.svenskakyrkan.se, kun hiippakunnat ovat tarkistaneet kaikki äänimäärät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaš boađus almmuhuvvo earret eará ruovttusiiddus go bismágottit leat dárkkistan visot jienaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänivaltaisille jäsenille lähetetään äänestyskortti (röstkort) joka on perillä viimeistään 31. elokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don, geas lea njuolggus jienastit, oaččut jienastangoarttat ruktui boasttain maŋemusat borgemánu 31. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestyskorttiin on merkitty yksilölliset tiedot siitä, missä vaaleissa saa äänestää ja missä ja milloin äänestäminen on mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastangoarttas gávdnojit du persovnnalaš dieđut ja das čuožžu maiddái makkár válggain don beasat jienastit, goas ja gos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äänestyskortti on kadonnut tai jos siinä on virheitä, tulee ottaa yhteys kirkkohallitukseen, Kyrkostyrelsen, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, 018-16 96 00 (Informationsservice), tai tilata uusi osoitteesta www.svenskakyrkan.se. Myös sen, joka ei ole saanut äänestyskorttia ollenkaan mutta joka on mielestään äänestyskelpoinen, tulee ottaa yhteys kirkkohallitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat láhppan jienastangoartta dehe jus das leat boasttu dieđut, váldde aktavuođa Girkostivrrain, Svenska Kyrkan, 751 70 Uppsala, 018-16 96 00 (Diehtojuohkinbálvalus) dehe diŋgo ođđa goartta ruovttusiiddu bakte; www.svenskakyrkan.se son gii ii leat ožžon jienastangoartta muhto oaivvilda ahte sus lea njuolggus jienastit galgá maiddái váldit aktavuođa Girkostivrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestyskortti lähetetään väestökirjoissa olevaan osoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastangoarta sáddejuvvo dan čujuhussii gos leat čálihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kopio äänestyskortista (dubblettröstkort) voidaan faksata siihen seurakuntaan, jossa äänestää, ja Ruotsin kirkon ulkomaanseurakuntiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duppál jienastangoarta fáksejuvvo searvegoddái gos jienastat ja Ruoŧa Girku olgoriikkasearvegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
