<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">2_3__suomen_saamelaiskarajien_perustamispaiva_1996_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.3. Suomen Saamelaiskäräjien perustamispäivä (1996)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3. Suoma Sámedikki vuođđudanbeaivi (1996)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentti eli Saamelaiskäräjät on vuoden 1996 alussa omalla laillaan perustettu saamelaisten itsehallintoelin, joka edustaa saamelaisia tehtäviinsä kuuluvissa asioissa niin kansallisesti kuin kansainvälisestikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea jagi 1996 álggus iežas lágain vuođđuduvvon sámiid iešráđđenorgána, mii ovddasta sámiid bargguidasas gullevaš áššiin nu sisriikkalaččat go riikkaidgaskasaččatge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät perustettiin vuonna 1995 uudistetun perustuslain nojalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuođđuduvvui jagi 1995 ođasmahtton vuođđolága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edeltäjänä vuosina 1973 – 1995 toimi saamelaisvaltuuskunta, joka oli perustettu siitä annetulla valtioneuvoston asetuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovdal jagiid 1973 – 1995 doaimmai sámi parlameanta, mii lei vuođđuduvvon das addon stáhtaráđi ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien 21 jäsentä ja neljä varajäsentä valitaan saamelaisten keskuudesta joka neljäs vuosi toimeenpantavilla vaaleilla .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 21 lahttu ja njeallje várrelahttu válljejuvvojit sámiid gaskavuođas juohke njealját jagi doaimmahuvvon válggain .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta tulee olla vähintään kolme edustajaa ja yksi varajäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu juohke gielddas galget leat uhcimustá golbma ovddasteaddji ja okta várrelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yhditehtävä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldodoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lipun liputuspäivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga leavgabeaivvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
