<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">_algu_-_oppimateriaalit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Álgu” – oppimateriaalit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Álgu” – oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee uusia oppimateriaaleja pohjoissaamenkielisen alkuopetuksen äidinkielen ja kirjallisuuden opetusta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi álmmuha ođđa materiálaid davvisámegielat álgooahpahusa eatnigiela ja girjjálašvuođa oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalit sopivat myös etäopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálat heivejit maiddái gáiddusoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalit on kehittänyt Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiálaid lea plánen ja bargan Aura Mari Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu -materiaaliin ilmestyy vuoden 2023 aikana vähitellen lisää osia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-materiála vuollái ihtet jagi 2023 mielde dađistaga lasi oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt julkaistaan kaksi osaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál álmmuhit vuosttas guokte oasi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu-diajonot antavat mahdollisuuden pitää valmiita opetustuokioita äidinkielen eri aiheista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-diaráiddut addet vejolašvuođa lágidit gárvves oahpahusbottu dihto fáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisessa muodossa julkaistu materiaali on tarkoitettu peruskoulun ensimmäisen luokan äidinkielen opetukseen, mutta niistä voi olla apua myös esiopetuksessa tai ylemmillä luokkaasteilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála hámis álmmuhuvvon lassemateriála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká eatnigiela oahpahussii, muhto oasážat das sáhttet leat ávkkálaččat maiddái ovdaskuvlla dahje bajit luohkkádásiid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PowerPoint muotoinen oppimateriaali havainnollistaa asioita kuvien kautta, joita voi näyttää oppilaille tietokoneen, projektorin tai älytaulun kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PowerPoint-hápmásaš oahppamateriála áiccalmahttá áššiid govaiguin, maid čájehit oahppiide dihtora, projektora dahje fiehttotávvala bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Álgu-tavujonoihin on kerätty tavallisia pohjoissaamenkielisiä tavuja erilaisiiin taulukoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu-stávvalráidduide leat čohkken dábálaš davvisámegiela stávvaliid tabeallaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on kehitetty peruskoulun ensimmäisen luokan lukemaan opettelemista ajatellen, mutta se voi olla avuksi myös ylemmillä luokkaasteilla ja erityisopetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea jurddašuvvon vuođđoskuvlla vuosttas luohká lohkanoahpahussii, muhto dat sáhttá leat ávkin maiddái eará luohkkádásiin ja erenomášoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dokumenttiin on koottu esimerkkejä toiminnallisista harjoituksista ja peleistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttas leat ovdamearkkat doaimmalaš hárjehusain ja spealuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimiateriaalin mukana on lisäksi pienet digitaaliset tavumuistipelit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála sisttisdoallá maiddái unna digitála stávvalmuitospealuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulut Suomessa voivat tilata Álgu -materiaaleja Saamelaiskäräjiltä osoitteesta: unni.lansman@samediggi.fi Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomabeale skuvllat sáhttet diŋgot Álgu -materiálaid Sámedikkis: unni.lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aura Pieski Pedagoginen sisältö/projektityöntekijä aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Aikio Oppimateriaalisuunnittelija 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aura Pieski Pedagogalaš sisdoallu/prošeaktabargi aura.pieski@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
