<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aanellinen_kuvasarja_tenolaisen_veneen_valmistamisesta_ilmestyi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänellinen kuvasarja tenolaisen veneen valmistamisesta ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva-jietna-ráidu Deanu fatnasa duddjomis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanu fanas – kuvasarja tenolaisen veneen valmistusvaiheista on ilmestynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu fanas – govvaráidu Deanu fatnasa duddjomis lea almmustuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvasarjaa voi käyttää sekä saamelaisen käsityön että pohjoissaamen kielen oppimateriaalina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvaráiddu sáhttá geavahit sihke duoji ja davvisámegiela oahppamateriálan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvakertomuksessa Elle Ásllat Niillas Jovnna, Jouni Laiti, kertoo tenolaisen veneen valmistamisen vaiheista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvamuitalusas Elle Ásllat Niillas Jovnna, Jouni Laiti , muitala Deanu fatnasa duddjomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veneen rakentamisen vaiheet on kuvattu Saamelaisalueen koulutuskeskuksen kurssilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanasduddjoma muttot leat govviduvvon Sámeguovllu oahpahusguovddáža gurssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työvaiheita havainnollistavien kuvien lisäksi aineisto sisältää Jouni Laitin haastattelun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargomuttuid govvideaddji govaid lassin materiála sisttisdoallá Jovnna jearahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haastattelijana toimii Jávrri Juhan Niillas, Niilo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallin lea Jávrri Juhan Niillas, Niilo Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aineiston on kuvannut Ilona Tikkanen ja materiaalin editoinut Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea govven Ilona Tikkanen ja materiála lea editeren Hannu Kangasniemi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalin on tuottanut Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea buvttadan Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ja kuuntele kuvasarja tästä: https://bit.ly/DeanuFanas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča ja guldal govvaráiddu dáppe: https://bit.ly/DeanuFanas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
