<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ajankohtaisseminaari_helsingissa_19_10_2018_romaneihin_ja_saamelaisiin_kohdistuvasta_vihapuheesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaisseminaari Helsingissä 19.10.2018 romaneihin ja saamelaisiin kohdistuvasta vihapuheesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis seminára Helssegis 19.10.2018 vaššiságas mii čuohcá romanaide ja sápmelaččaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa romaneihin ja saamelaisiin kohdistuvaa vihapuhetta käsittelevään ajankohtaisseminaariin Helsinkiin Hotelli Presidenttiin perjantaina 19.10.2018 klo 8.30-14.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki: Helsset Hotelli Presidentti (Eteläinen Rautatiekatu 4, 00100 Helsset). Áigi: bearjadaga 19.10.2018 d. 8.30-14.00 Lágideaddjit: Sámi Árvvut rs, Romanaáššiid ráđđádallangoddi ja Sámediggi Čuozáhatjoavkkut: suopmelaš mearrideaddjit, sámiid ja romanaid iežaset servošat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osoite on Eteläinen Rautatiekatu 4, 00100 Helsinki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára čiekŋuda suopmelaš servodaga ságastallama vaššiságas ja sátnefriddjavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari syventää suomalaisen yhteiskunnan vihapuhe- ja sananvapauskeskustelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat hukse oktasaš diehtovuođu sátnefriddjavuođas ja das manin vaššisáhka ii galgga suvvojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se rakentaa yhteistä tietopohjaa sananvapaudesta ja siitä miksi vihapuhetta ei tule sallia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ulbmilin lea buktit ovdan geavada muosáhusaid bakte sápmelaččaid ja romanaid oaidninvugiid vaššisága almmolašvuhtii, viidodahkii sihke dan váikkuhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin tavoitteena on tuoda käytännön kokemusten kautta esiin saamelaisten ja romanien näkökulmia vihapuheen yleisyyteen, laajuuteen sekä sen vaikutuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin semináras dahkkojuvvojit konstruktiiva evttohusat vaššisáhkii seahkáneapmái árgabeaivvi diliin, bargoeallimis, interneahtas go láhkaásaheami dásisnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi seminaarissa tehdään rakentavia ehdotuksia vihapuheeseen puuttumiseksi niin arkipäivän tilanteissa, työelämässä, internetissä kuin lainsäädännön tasollakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi hubmiin leat politihka, media ja servodatlaš áššiid áššedovdit ja oassi dollet muosáhusáššedovdin sáhkavuoruid fáttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa puhujista on politiikan, median ja yhteiskunnallisten asioiden asiantuntijoita ja osa pitää kokemusasiantuntijana puheenvuoroja aiheesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oaidninvuogi vaššisáhkaságastallamii fállet sáhkavuorut, mat gieđahallet dan váikkuhusa sámi ja románamánáide sihke -nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uuden näkökulman vihapuhekeskusteluun tarjoavat puheenvuorot, jotka käsittelevät sen vaikutusta saamelais- ja romanilapsiin sekä –nuoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ságastallojuvvo vaššisága ja sátnefriddjavuođa ráddjema váikkuhusain sápmelaččaid ja romanaid vejolašvuođaide oassálastit politihkalaš mearrádusdahkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskustellaan vihapuheen ja sananvapauden rajoittamisen vaikutuksista saamelaisten ja romanien mahdollisuuksiin osallistua poliittiseen päätöksentekoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš oaidninvuohki fáddái čiekŋuduvvo dasa lassin dáiddálaš luohte- ja lávlunloaiddastemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurista näkökulmaa aiheeseen syvennetään lisäksi taiteellisilla joiku- ja lauluesityksillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminara eamidastá riikkabeaiveovddasteaddji Tarja Filatov, gii lea maid romanaáššiid ráđđádallangotti ságadoalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaaria emännöi kansanedustaja Tarja Filatov, joka on myös romaniasiain neuvottelukunnan puheenjohtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ruhtadit Sámi Árvvut rs, Romanaáššiid ráđđádallangoddi, Sámediggi ja oahpahus- ja kulturminiteriija sihke sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaaria rahoittavat Sámi Árvvut ry, Romaniasiain neuvottelukunta ja Saamelaiskäräjät ja opetus- ja kulttuuriministeriö sekä sosiaali- ja terveysministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea nuvttá muhto dat gáibida ovddalgihtii registrerema: https://link.webropolsurveys.com/S/073E6FB8B9200843</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on ilmainen, mutta se vaatii ennakkoilmoittautumisen: https://link.webropolsurveys.com/S/073E6FB8B9200843</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: Sámi Árvvut, Klemetti Näkkäläjärvi tel. +358405371584 ja sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija, romanaáššiid ráđđádallangoddi Johanna Järvinen tel. +358505120068</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Sámi Árvvut, Klemetti Näkkäläjärvi puh. +358405371584 ja sosiaali- ja terveysministeriö, SaKä, Petra Magga-Vars puh. 040 522 0117 ja romaniasiain neuvottelukunta Johanna Järvinen puh. 0505120068</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináraprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
