<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alkuperaiskansakielten_kansainvalinen_vuosikymmen_idil_2022-2032.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK on julistanut kymmenvuotiskauden 2022–2032 alkuperäiskansakielten kansainväliseksi vuosikymmeneksi, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON lea cealkán logijahkebaji 2022–2032 eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahkin, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman väestöstä 6 prosenttia katsotaan kuuluvan alkuperäiskansoihin, mutta kielten määrä, joita alkuperäiskansat puhuvat on huomattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gehččo, ahte máilmmi populašuvnnas 6 proseantta gullet álgoálbmogiidda, muhto gielaid mearri, maid álgoálbmogat hállet, lea mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioidaan, että maailmassa puhuttavista noin 6 700 kielestä yli 4 000 kieltä ovat alkuperäiskansojen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallat, ahte máilmmis hállojuvvon sullii 6 700 gielas badjel 4 000 giela leat álgoálbmogiid gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosikymmenen tarkoituksena on kiinnittää maailmanlaajuista huomiota monien alkuperäiskansojen kielten kriittiseen asemaan ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logijagi ulbmilin lea giddet máilmmiviidosaš fuomášumi máŋggaid álgoálbmogiid gielaid kritihkalaš sajádahkii birra máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälisen vuosikymmenen tavoitteena on turvata alkuperäiskansojen oikeudet säilyttää, elvyttää ja edistää kieliään ja samalla valtavirtaistaa kielellinen monimuotoisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi ulbmilin lea dorvvastit álgoálbmogiid vuoigatvuođaid doalahit, ealáskahttit ja ovddidit gielaideaset ja seammás dahkat váldorávdnjin gielalaš máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälinen vuosikymmen tarjoaa ainutlaatuisen mahdollisuuden tehdä yhteistyötä ja edistää maailmanlaajuista vuoropuhelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahki fállá áidnalunddot vejolašvuođa ovttasbargat ja ovddidit máilmmiviidosaš ságastallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten vuosikymmenen tarjoaa mahdollisuuden ryhtyä tarvittaviin toimiin alkuperäiskansojen kielten käytön turvaamiseksi, elvyttämiseksi ja edistämiseksi kaikkialla maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijahki fállá vejolašvuođa álgit dárbbašlaš doaimmaide álgoálbmogiid gielaid geavaheami dorvvasteapmin, ealáskahttimin ja ovddideapmin olles máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielet ovat välttämättömiä ihmisen viestinnälle ja vuorovaikutukselle, ajatusten jakamiselle, itsensä ilmaisemiselle vapaasti ja luovasti sekä yhteisen identiteetin rakentamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielat leat vealtatmeahttumat olbmo gulahallamii ja vuorrováikkuhussii, jurdagiid juohkimii, iežas ovdanbuktimii friddjaláhkái ja kreatiivvalaččat sihke oktasaš identitehta huksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on keskeinen tekijä myös ihmisoikeuksissa ja perusvapauksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea guovddáš dahkki maiddái olmmošvuoigatvuođain ja vuođđofriddjavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolimatta siitä, että kielillä on erittäin tärkeä merkitys, monet kielet ovat uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das fuolatkeahttá, ahte gielain lea hui dehálaš mearkkašupmi, máŋggat gielat leat áitatvuložat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliyhteisöt – erityisesti alkuperäiskansojen keskuudessa – kohtaavat erilaisia haasteita: geopoliittisia, taloudellisia, sosiokulttuurisia ja teknologisia haasteita, jotka enemmän tai vähemmän pakottavat ihmiset vaihtamaan kieltä ja käyttämään enemmistökieliä, kuten englantia, ruotsia tai espanjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaservošat – erenoamážit álgoálbmogiid gaskkas – deaividit earálágan hástalusaid: geopolitihkalaš, ekonomalaš, sosiokultuvrralaš ja teknologalaš hástalusaid, mat eanet dahje unnit bággejit olbmuid molsut giela ja geavahit eanetlogugielaid, dego eaŋgalasgiela, ruoŧagiela dahje spánskagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin vuosisatojen historia, tieto ja kulttuurinen rikkaus ovat vaarassa kadota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle jahkečuđiid historjá, diehtu ja kultuvrralaš riggodat leat váras jávkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansakielten kansainvälisen vuosikymmenen IDIL – alkuperäiskansojen kielten kansainvälisen vuosikymmen aikana eri sidosryhmillä on mahdollisuus osallistua kielellisen monimuotoisuuden ja monikielisyyden säilyttämiseen, elvyttämiseen ja tukemiseen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagi IDIL – álgoálbmogiid gielaid riikkaidgaskasaš logijagi áigge eará čanusjoavkkuin lea vejolašvuohta oassálastit gielalaš máŋggahámatvuođa ja máŋggagielatvuođa doalaheapmái, ealáskahttimii ja doarjumii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleistä tietoa ja ajankohtaisia tietoja Alkuperäiskansakielten kansainvälisestä vuosikymmenestä löytyy:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ja áigeguovdilis dieđut Eamiálbmotgielaid riikkaidgaskasaš logijagis gávdnojit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IDIL-kotisivut https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IDIL-ruoktosiiddut https://idil2022-2032.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>FB: International Decade of Indigenous Languages</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FB: International Decade of Indigenous Languages</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Twitter: @ILDecade</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Twitter: @ILDecade</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Instagram: @indigenouslanguages</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instagram: @indigenouslanguages</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
