<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alle_kouluikaisten_lastenmateriaalihankkeen_paatosjuhla_ja_materiaalien_julkistamistilaisuus_sajoksessa_20_11_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen päätösjuhla ja materiaalien julkistamistilaisuus Sajoksessa 20.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeavtta loahppaávvudeapmi ja materiálaid almmustahttindilálašvuohta Sajosis 20.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielitoimiston Alle kouluikäisten lastenmateriaalihankkeen päätösjuhlaa ja tuotettujen materiaalien julkistamistilaisuutta vietetään Sajoksessa lasten oikeuksien päivänä 20.11. klo 9.00-12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gielladoaimmahaga Vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeavtta loahppaávvudeapmi ja buvttaduvvon materiálaid almmustahttindilálašvuohta dollojuvvo Sajosis mánáid vuoigatvuođaid beaivve 20.11. dmu 9.00-12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus aloitetaan auditoriossa puheilla, materiaalien esittelyllä ja tarve varhaislapsuuden aivojen stimulaatiolle ja lasten lauluesityksellä, jonka jälkeen Sajoksen aulassa on mahdollista tutustua materiaaleihin tarkemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta álggahuvvo auditorias sáhkavuoruin, materiálaid ovdanbuktimiin ja mánáid lávlumiin, man maŋŋá Sajosa boađafeaskáris lea vejolašvuohta oahpásmit materiálaidda dárkilabbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on alkanut vuoden alusta ja sen puitteissa on tuotettu kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, lautapeli ja irtokirjaimet inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea álgán jagi álggus ja dan olis leat buvttaduvvon guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, lávdespeallu ja bođubustávat anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivottaa kaikki, mutta erityisesti materiaalien tekemiseen osallistuneet lapset, saamenkieliset alle kouluikäiset lapset ja esikoulun oppilaat, tervetulleiksi julkistamistilaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá buohkaid, muhto erenomážit materiálaid bargamii oassálastán mánáid, sámegielat vuollái skuvlaahkásaš mánáid ja ovdaskuvlla oahppiid, leat bures boahtin almmustahttindilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on saamenkielinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea sámegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. kielipesäohjaaja Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. giellabeassejođiheaddji Petra Kuuva +358 10 839 3119 / +358 40 6624741 petra.kuuva(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien alle kouluikäisten lastenmateriaalihanke on vuoden 2019 kestävä opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittama hanke, jossa tuotetaan Suomen saamen kielillä kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, irtonaiset saamen kielten kirjaimet ja poroaiheinen lautapeli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuollái skuvlaahkásaččaid mánáidmateriálaprošeakta lea jagi 2019 bisti oahpahus- ja kulturministeriija ruhtadan prošeakta, man oktavuođas buvttaduvvojit Suoma sámegielain guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, sámegielaid bođubustávat ja boazofáttát lávdespeallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
