<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alle_kouluikaisten_lasten_materiaalihanke_on_edennyt_puolivaliin_-_tekeilla_kaksi_mobiilipelia_kaksi_digikirjaa_lautapeli_ja_irtokirjaimet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kouluikäisten lasten materiaalihanke on edennyt puoliväliin – tekeillä kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, lautapeli ja irtokirjaimet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái skuvlaahkásaš mánáid materiálaprošeakta lea ovdánan beallemuddui – ráhkadeamen guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, lávdespealu ja bođubustávaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Alle kouluikäisten lasten materiaalihanke aloitti toimintansa tammikuun alussa, ja on edennyt nyt puoliväliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Vuollái skuvlaahkásaš mánáid materiálaprošeakta álggahii doaimma ođđajagemánu álggus, ja lea ovdánan dál beallemuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen yhtenä tavoitteena on tukea lasten saamen kielen oppimista nykyaikaisin materiaalein varhaiskasvatuksessa, esiopetuksessa ja kodeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta oktan ulbmilin lea doarjut mánáid sámegiela oahppama dálá áigge materiálaiguin árrabajásgeassimis, ovdaoahpahusas ja ruovttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tukea varten on nyt tekeillä kaksi mobiilipeliä, kaksi digikirjaa, lautapeli ja irtokirjaimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga várás leat dál ráhkadeamen guokte mobiilaspealu, guokte digigirjji, lávdespealu ja bođubustávaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten piirroksia poroaiheisen lautapelin kuvitukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid sárgumat boazofáttát lávdespealu várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvasta pahvista kirjainten muotoon leikatut irtokirjaimet tuotetaan pääasiassa varhaiskasvatuksen ja esiopetuksen tarpeisiin lukemisen ja kirjoittamisen alkeiden tueksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana kartoŋŋas bustávaid hápmái čuhppon bođubustávat ráhkaduvvojit váldoáššis árrabajásgeassima ja ovdaoahpahusa dárbbuide lohkama ja čállima álgagiid doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjainten mukana jaetaan vinkkejä ja pedagogisia ohjeita niiden käyttämistä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bustávaid fárus juhkkojit rávvagat ja pedagogalaš neavvagat daid geavaheami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautapelin ajatuksena on oman porotokan kartuttamisen myötä oppia poroihin liittyvää sanastoa sekä kehittää matemaattista ajattelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdespealu jurddan lea iežas boazočorraga stuorrudeami mielde oahppat bohccuide laktáseaddji sátneráju sihke ovddidit matematihkalaš jurddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenkiintoisen ja hauskan lautapelin ovat suunnitelleet Onneli Sieppi ja Elle Máret Valkeapää osana Saamelaista lastentarhanopettajakoulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellagiddevaš ja suohtas lávdespealu leat plánen Onneli Sieppi ja Elle Máret Valkeapää oassin Sámi mánáidgárdeoahpaheaddjiskuvlema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisista kirjoista toinen tehdään Satu Moshnikoffin ihastuttavan runokirjan Njuämmlaž njoikk pohjalta, ja toinen Ulla Sainion herttaisesta kirjasta Karhu ja Kettu, joka on ilmestynyt viime vuonna suomenkielisenä tarrakirjana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš girjjiin nubbi ráhkaduvvo Satu Moshnikoff geasuheaddji diktagirjji Njuämmlaž njoikk vuođul, ja nubbi Ulla Sainio liekkus girjjis Karhu ja Kettu, mii lea almmustuvvan diibmá suomagielat dohpegirjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molempien kirjojen digiversioon tulee tekstien kuuntelemisen lisäksi lasta osallistavaa toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktuid girjjiid digiveršuvdnii boahtá teavsttaid guldaleami lassin máná oassálahtti doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipelit tulevat kahdelta pelialan osaajalta, Kapy Toysilta ja Zaibatsu Interactivelta, joiden tuotantoa ovat muun muassa Pikku Kakkosen pelit Bigálus ja Nuottiniitty sekä Möllit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiilaspealut bohtet guovtte speallansuorggi máhttis, Kapy Toysis ja Zaibatsu Interactives, geaid barggut leat earret eará Pikku Kakkonen spealut Bigálus ja Nuottiniitty sihke Möllit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipelien tavoitteena on innostavan ja kiinnostavan tekemisen ohessa tukea lasten sanavaraston laajenemista ja oman tarinantuottamisen kehittymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiilaspealuid ulbmilin lea movttiidahtti ja beroštahtti dahkama lassin doarjut mánáid sátneráju viidáneami ja iežas máinnastandáiddu ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Hanke on hyvässä vauhdissa ja ensimmäisiä tuotoksia odotellaan mahdollisesti jo ennen kesää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Prošeakta lea buorre fárttas ja vuosttas bohtosiid vuordit vejolaččat juo ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” kertoo hankkeen suunnittelija Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” muitala prošeavtta plánejeaddji Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Yhteistyötä on tehty yritysten lisäksi yksityisten henkilöiden kanssa, joille iso kiitos neuvoista, ideoista ja avusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Oktasašbargu lea bargojuvvon fitnodagaid lassin priváhta olbmuiguin, geaidda olu giitosat rávvagiin, evttohusain ja veahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On ollut ilo suunnitella ja tuottaa projektia, jonka tuotoksista on iloa ja hyötyä kohderyhmänsä lisäksi muillekin saamen kielten oppijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan illu plánet ja buvttadit prošeavtta, man bohtosiin lea illu ja ávki čuozahatjoavkku lassin maiddái sámegiela eará oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen rahoitus tulee Opetus- ja kulttuuriministeriöltä, ja hanke päättyy elokuun viimeinen päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtadeapmi boahtá Oahpahus- ja kulturministeriijas, ja prošeakta nohká borgemánu maŋimuš beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki materiaalit tuotetaan koltansaameksi, pohjoissaameksi ja inarinsaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot materiálat buvttaduvvojit nuortalašgillii, davvisámegillii ja anárašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja hankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut prošeavttas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva / Piäkkáá Heeihâ Petra ma. materiaalisuunnittelija Saamelaiskäräjät Sajos | FI-99870 Inari tel. +358 10 839 3128 | +358 40 623 3341 petra.kuuva(at)samediggi.fi facebook Kuuva Petra Työ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petra Kuuva / Piäkkáá Heeihâ Petra má. materiálaplánejeaddji Sámediggi Sajos | FI-99870 Anár tel. +358 10 839 3128 | +358 40 623 3341 petra.kuuva(at)samediggi.fi facebook Kuuva Petra Työ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
