<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anni-sofia_niittyvuopio_aloitti_taidetapahtuman_tyontekijana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio aloitti taidetapahtuman työntekijänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio álggahii dáiddadáhpáhusa bargin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman järjestelyt pääsivät alkuun, kun Anni-Sofia Niittyvuopio aloitti tapahtuman työntekijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ordnemat besse álgui, go Anni-Sofia Niittyvuopio álggahii dáhpáhusa bargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna tapahtuma järjestetään live streamina tiistaina 18. toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš dáhpáhus ordnejuvvo live streama bokte maŋŋebárgga miessemánu 18. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan osallistutaan kuvaamalla omia lyhytvideoita teemana ”Mun lean čeahppi”, ”Moai letne čeahpit” dahje ”Mii leat čeahpit” / ”Mun lam čeppi”, ”Muái láán čeepih” teikâ ”Mij lep čeepih” / “Mon leäm čeäʹpp”, “Muäna leäʹp čieʹpp”, leʹbe “Mij leäʹp čieʹpp”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii sáhttá oassálastit ohppiid iežaset filbmen oanehisfilmmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujan tulee jatkaa otsikkoa vähintään yhdellä sanalla, esimerkiksi ´Moai letne čeahpit dánsut…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmaid temán lea ”Mun lean čeahppi…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”, ”Moai letne čeahpit…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemaa ei ole rajattu tarkemmin, mutta videoiden tulee olla saamenkielisiä ja kertoa saamelaisnuorten elämästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” dahje ”Mii leat čeahpit…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulut osallistuvat ja seuraavat tapahtumaa striimin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videot tulee toimittaa taidetapahtumatyöryhmälle 3.5. mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit fertejit joatkit bajilčállaga unnimustá ovttain sániin, ovdamearkka dihte ’Moai letne čeahpit dánsut…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kouluille tullaan järjestämään mahdollisimman pian koulutusta videoiden teosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat etänä järjestettävään valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -festivaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tema ii leat ráddjejuvvon dárkilabbot, muhto videot galget leat sámegillii ja muitalit sámemánáid- ja nuoraid eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi osallistujilla on mahdollisuus saada videonsa osaksi Skábmagovat -festivaalin lasten ja nuorten päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat oassálastet ja čuvvot dáhpáhusa streama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia on osallistunut kouluikäisenä lähes jokaiseen taidetapahtumaan. – On mukavaa olla järjestämässä tapahtumaa, mikä on ollut yksi kouluvuoden suurimmista tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videoid galgá doaimmahit Sámediggái dáiddadáhpáhusa bargojovkui maŋimustá 3.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumalla on ollut suuri vaikutus myös omaan lapsuuteeni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllaide ordnejuvvojit gáiddusskuvlejumit videoid ráhkadeamis nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofiaan voi olla yhteydessä kaikesta taidetapahtumaan liittyvästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit riikaviidosaš Nuorra Kultuvra -festiválii, mii lágiduvvo gáiddusin miessemánu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pyydämme kouluja ilmoittamaan taidetapahtumatyöntekijälle yhteyshenkilön, joka toimii linkkinä taidetapahtumatyöntekijän ja koulun välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiin lea maid vejolašvuohta oažžut iežaset filmmaid oassin Skábmagovat -festivála mánáid ja nuoraid beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja aikataulusta, ilmoittautumisesta ja koulutuksista julkaistaan mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia lea oassálastán skuvlaahkásažžan meastá juohke dáiddadáhpáhussii – Lea illu leat mielde ordnemin dáhpáhusa mii lea leamašan okta skuvlajagi stuorámusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista myös seurata taidetapahtumaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lea leamašan stuorra váikkuhus maid mu mánnávuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaisnuortentaidetapahtuma.com instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus , facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma ja tapahtuman hastageja: #dáiddadáhpahus, #taaiđâtábáhtus, #čeaäppvuõđpeeiv ja #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofiai sáhttá leat oktavuođas buot dáiddadáhpáhussii laktáseaddji áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bivdit guđege skuvlla almmuhit Anni-Sofiai oktavuođaolbmo, guhte doaibmá liŋkkan dáiddadáhpáhusbargi ja skuvlla gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri -festivaali: https://nuorikulttuuri.fi/festival/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid áigetávvalis, almmuheamis ja skuvlejumiin almmostahttit nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
