<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anni-sofia_niittyvuopio_jatkaa_nuorisoneuvoston_puheenjohtajana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio jatkaa nuorisoneuvoston puheenjohtajana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio joatká nuoraidráđi ságajođiheaddjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtajaksi valittiin Anni-Sofia Niittyvuopio Karigasniemeltä ja varapuheenjohtajaksi Maria Mäkinen Jyväskylästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ságajođiheaddjin válljejuvvui Anni-Sofia Niittyvuopio Gáregasnjárggas ja várreságajođiheaddjin Maria Mäkinen Jyväskyläs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat toimivat puheenjohtajistossa myös edellisellä kaksivuotis kaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktot doaimmaiga ságajođihangottis maiddái ovddit guovtti jagi bajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On hienoa päästä jatkamaan hyvin alkanutta työtä saamelaisnuorten aseman parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea fiinnis beassat joatkit bures álgán barggu sámenuoraid sajádaga ovddideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korona-ajan haasteista huolimatta nuorisoneuvosto saavuttanut hyvin vaalikauden alussa asettamiaan tavoitteita ja tehnyt työtä erityisesti ilmastonmuutoksen pysäyttämiseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korona-áiggi hástalusain fuolakeahttá nuoraidráđđi lea olahan bures daid joksanmeriid, maid lei ásahan válgabaji álggus ja bargan erenomážit dálkkádatrievdama bisseheami ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jatkamme työtä myös muiden nuorisopoliittisen kehittämisohjelman tavoitteiden parissa, sanoo nuorisoneuvoston varapuheenjohtaja Maria Mäkinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii joatkit barggu maiddái eará nuoraidpolitihkalaš ovddidanprográmma joksanmeriid ovdii, lohká nuoraidráđi várreságajođiheaddji Maria Mäkinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto on havainnut pieniä muutoksia saamelaisnuorten asemassa yhteiskunnallisessa vaikuttamisessa, mutta kokee tehtävää olevan vielä jäljellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lea fuomášan unna nuppástusaid sámenuoraid sajádagas servodatlaš váikkuheamis, muhto navdá barggu gávdnot ain dás ovddos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto näkee, että erityisesti saamenkielisen vapaa-ajan toiminnan eteen on tehtävää ja koronapandemia on korostanut sen merkitystä saamelaisnuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi oaidná, ahte erenomážit sámegielat astoáiggedoaimmaid ovdii ferte vel bargat ja koronapandemiija lea lokten dan mearkkašumi sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työtä tehdään muun muassa tuottamalla sisältöä saamenkieliselle tieto- ja neuvontasivustolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši ovdánahttet earret eará nu, ahte buvttadit sisdoalu sámegielat diehtu- ja rávvensiidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nuorisoneuvosto on nostanut toimintaa läpileikkaavaksi pääteemakseen saamelaisnuorten vapaa-ajan tukemisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nuoraidráđđi lea lokten oaivetemán sámenuoraid astoáigge doarjuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä tehdään selvittämällä saamelaisnuorten harrastustoimintaa ja saamenkielisen nuorisotyöntekijän palkkaamista Saamelaiskäräjille, mutta myös järjestämällä matalan kynnyksen toimintaa, kuten järjestämällä saamelaisnuorille kohdistettu kiertue nuorten vapaa-ajantoiminnan ja harrastustoiveiden kartoittamiseksi, kertoo nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan barget sámenuoraid astoáiggedoaimmaid čielggademiin ja sámegielat nuoraidbargi bálkáhemiin Sámediggái, muhto maiddái álkit olahahtti doaimma ordnemiin, dego sámenuoraide oaivvilduvvon gierdomátkki ordnemiin astoáiggedoaimma ja -sávaldagaid kártema váras, muitala nuoraidráđi ságajođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto aikoo vuoden 2022 aikana kiertää saamelaisalueella ja saamelaisalueen ulkopuolen ns. saamelaiskeskittymissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi áigu jagi 2022 áigge johtit sámiid ruovttuguovllus ja sámiid ruovttuguovllu olggobealde doppe, gosa leat čoahkkanan ollu sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiertue tehdään yhteistyössä paikallisten saamelaisyhdistysten ja kuntien nuorisotoimen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gierdomátki dahkko ovttasbarggus báikkálaš sámeservviiguin ja gielddaid nuoraiddoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto käyttää kartoitusmateriaalia toimintansa kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi geavaha kártenmateriála doaimmas ovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla nuorisoneuvoston toimintaa tehdään saamelaisnuorille tutuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás nuoraidráđi doaimma birra muitaluvvo sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Haluamme myös tarjota saamelaisnuorille turvallisen tilan keskusteluja yhteisön sisäisistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidit maiddái fállat sámenuoraide dorvvolaš saji ságastallamiid servoša siskkáldas áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on viime vuodelta kokemusta niiden järjestämisestä ja saamelaisnuorilla on selkeä tarve niille, jatkaa Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lea mannan jagi čoggon hárjánupmi daid ordnemis ja sámenuorain lea čielga dárbu daidda, joatká Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston toimikauden 2022-2023 ensimmäinen kokous pidettiin 8.2.2022 ja asialistalla oli puheenjohtajiston valinnan lisäksi asiantuntijajäsenten valinta nuorisoneuvostoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi doaibmabaji 2022 – 2023 vuosttas čoahkkin dollojuvvui 8.2.2022 ja áššelisttus lei ságajođiheaddji válljema lassin áššedovdilahtuid válljen nuoraidráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan nuorisoneuvosto voi valita neuvostolle kahdeksi vuodeksi kerrallaan enintään viisi pysyvää asiantuntijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargoortnega mielde nuoraidráđđi sáhttá válljet guovtte jahkái hávil eanemustá vihtta fásta áššedovdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston asiantuntijoiden tulee valituksi tullessaan olla 15–17-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi áššedovdit galget leat válljedettiin 15 – 17 -jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston asiantuntijajäseniksi valittiin Mihku Näkkäläjärvi, Lilja Ljetoff, Tiia-Káren Alakorva, Marielle Näkkäjärvi ja Rosa-Máren Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi áššedovdilahttun válljejuvvojedje Mihku Näkkäläjärvi, Lilja Ljetoff, Tiia-Káren Alakorva, Marielle Näkkäläjärvi ja Rosa-Máren Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nuorisoneuvosto tutustui Saamelaiskäräjien ja nuorisoneuvoston toimintaan sekä asetti ensimmäisiä jäseniä työryhmiin ja edustajia tapahtumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nuoraidráđđi oahpásmuvai Sámedikki ja nuoraidráđi doaimmaide ja ásahii vuosttas lahtuid bargojoavkkuide ja ovddasteaddjiid dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien täyskokous asetti nuorisoneuvoston toimikaudelle 2022-2023 kokouksessaan 17.12.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin ásahii nuoraidráđi doaibmabadjái 2022 – 2023 čoahkkimisttis 17.12.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston jäsenet ja varajäsenet toimikaudella 2022-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi lahtut ja várrelahtut doaibmabaji 2022 – 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisopoliittinen toiminta- ja kehittämisohjelma 2020-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidpolitihkalaš doaibma- ja ovddidanprográmma 2020 – 2023 (suomagillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, nuorisoneuvoston puheenjohtaja anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi 010 839 3142</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, nuoraidráđi ságajođiheaddji anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi 010 839 3142</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elli-Marja Hetta, Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri elli-marja.hetta(at)samediggi.fi 010 8393134</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elli-Marja Hetta, Sámedikki nuoraidčálli elli-marja.hetta(at)samediggi.fi 010 8393134</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
