<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">auktorisoidun_kaantajan_tutkinto_jarjestetaan_10_11_2018.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään 10.11.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkkus lágiduvvo 10.11.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto järjestetään lauantaina 10.11.2018 klo 9.00–17.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkkus lágiduvvo lávvardaga 10.11.2018 dbm 9.00-17.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen tutkintoon alkaa 1.8. ja päättyy 31.8.2018 klo 16.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi dutkosii álgá 1.8. ja nohka 31.8.2018 dbm 16.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautua voit tämän linkin kautta 1.8. alkaen: https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat/tutkintoon_osallistuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát almmuhit iežat dutkosii dán liŋkka bokte 1.8. rájes (liŋka suomagillii): https://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/auktorisoidut_kaantajat/tutkintoon_osallistuminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkinnon käännöstehtävien lähdekielet ovat kotimaiset kielet (suomi, ruotsi ja inarin-, koltan-, tai pohjoissaame) ja vieraat kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkosa jorgalanbargguid álgogiellan leat ruovtturiikka gielat (suomagiella, ruoŧagiella ja anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegiella).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöstehtävien kohdekielet määräytyvät 31.8.2018 mennessä saapuneiden ilmoittautumisten pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat man gillii jorgalusat dahkkojit, mearriduvvo 31.8.2018 radjái almmuhusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkintotilaisuudet voidaan järjestää Helsingissä, Inarissa, Joensuussa, Oulussa, Tampereella ja Turussa, mikäli kyseisille paikkakunnille ilmoittautuu vähintään viisi tutkinnon suorittajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkkusdilálašvuođat sáhttet lágiduvvot Helssegis, Anáris, Joensuus, Oulus, Tamperes ja Turkus, jus ovtta báikái almmuhit unnimustá vihtta olbmo, geat áigot čađahit dutkosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa kääntäjiä suorittamaan auktorisoidun kääntäjien tutkinnon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hástala jorgaleddjiid čađahit auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä on vain muutamia auktorisoituja kääntäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii leat dušše muhtun auktoriserejuvvon jorgaleaddji guhtge gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa myös mahdollisuudesta järjestää valmennuspäivä auktorisoidun kääntäjän tutkintoon valmistautumista varten, jos kiinnostusta siihen löytyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedigge almmuha maid vejolašvuođas ordnet ráhkkananbeaivvi auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosii ráhkkaneami váras, jus dasa lea beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auktorisoidun kääntäjän tutkinto voi olla haastava suorittaa ilman valmistautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auktoriserejuvvon jorgaleaddji dutkosa sáhttá leat hástaleaddji čađáhit almma fuolalaš rahkkaneami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen valmennukseen ja lisätietoja kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikiolta: anne-kirste.aikio@samediggi.fi, mob.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut ráhkkanbeaivai dahje dahje jeara lasi dieđuid sámedikki gielladorvočálli Anne Kirste Aikios: anne-kirste.aikio@samediggi.fi, mob. +358 40 707 5626, tel. +358 10 839 3124</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
