<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">avoin_tilaisuus_saamelaiskirjallisuuden_tilasta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin tilaisuus saamelaiskirjallisuuden tilasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas dilálašvuohta sámegirjjálašvuođa dilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää yhdessä Kulttuuria kaikille -palvelun kanssa tuoreen saamelaiskirjallisuuden selvityksen “Čálli giehta ollá guhkás” esittelytilaisuuden Sajoksessa 27.11.2018 klo. 13-16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne ovttas Kulttuuria kaikille (Kultuvra buohkaide) -bálvalusain sámegirjjálašvuođa varas čielggadeami “Čálli giehta ollá guhkás” ovdanbuktindilálašvuođa Sajosis 27.11.2018 dmu. 13-16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa esitellään tuoretta saamelaiskirjallisuusselvitystä ja keskustellaan saamelaiskirjallisuuden tilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas ovdanbuktojuvvo varas sámegirjjálašvuođačielggadeapmi ja ságastallojuvvo sámegirjjálašvuođa dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa selvitystä esittelevät Kulttuuria kaikille -palvelun toiminnanjohtaja Rita Paqvalén ja hankekoordinaattori Helga West.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas čielggadeami ovdanbuktiba Kulttuuria kaikille -bálvalusa doaimmajođiheaddji Rita Paqvalán ja prošeaktakoordináhtor Helga West.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on avoin kaikille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen saamelaiskirjallisuuskentän tilanteesta on tehnyt kirjallisuustutkija ja kääntäjä Johanna Domokos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeami sámegirjjálašvuođasuorggi dilis lea dahkan girjjálašvuođadutki ja jorgaleaddji Johanna Domokos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys sisältää myös muiden tutkijoiden kielikohtaisia katsauksia kunkin saamen kielen kirjallisuuden tilanteesta ja antaa yksityiskohtaiset suositukset saamelaiskirjallisuuskentän kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi sisttisdoallá maiddái eará dutkiid giellaguovdasaš geahčastagaid iešguđege sámegiela girjjálašvuođa dilis ja dat addá detaljerejuvvon ávžžuhusaid sámegirjjálašvuođasuorggi ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys on osa Multilingualism and diversity as a resource in the cultural field – employment and integration through literature in the Nordic Countries -hanketta, jota rahoittaa Pohjoismaiden ministerineuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi lea oassi Multilingualism and diversity as a resource in the cultural field – employment and integration through literature in the Nordic Countries (Máŋggagielatvuohta ja máŋggahápmásašvuohta resursan kultursuorggis – barggolašvuohta ja ruovttuiduvvan Davviriikkain girjjálašvuođa bokte) -prošeavtta, man ruhtada Davviriikkaid ministtarráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeesta vastaa Kulttuuria kaikille -palvelu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas vástida Kulttuuria kaikille -bálvalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys julkaistiin 25.10.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi almmustahttojuvvui 25.10.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen tuloksina Johanna Domokos ehdottaa 15 konkreettista suositusta, joilla instituutiot ja kirjallisuusalan toimijat voivat vahvistaa saamelaiskirjallisuuden asemaa, näkyvyyttä ja elinvoimaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeami boađusin Johanna Domokos evttoha 15 konkrehta ávžžuhusa, maiguin institušuvnnat ja girjjálašvuođasuorggi doaibmit sáhttet nanosmahttit sámegirjjálašvuođa sajádaga, oidnoma ja eallinfámu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositukset saamelaiskirjallisuuden kentän parantamiseksi pohjautuvat selvityksessä mukana olleiden osallistujien, kuten saamelaiskirjailijoiden kokemuksiin, Norjan ja Ruotsin saamelaiskäräjien ja Saamelaisneuvoston arvioihin sekä selvityksessä oleviin kielikohtaisiin katsauksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhusat sámegirjjálašvuođa suorggi buorideami várás vuođđuduvvet čielggadeamis mielde lean oassálastiid, dego sápmelaš girječálliid vásáhusaide, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid ja Sámiráđi árvvoštallamiidda sihke čielggadeamis leahkki giellaguovdasaš geahčastagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksessä tuodaan esille, että saamelaiskirjallisuudelta puuttuvat omat säännölliset kirjallisuustapahtumat, vientikeskus, kirjallisuusaikakauslehti sekä saamelaiskirjallisuusarkisto, jotka tukisivat saamelaiskirjallisuuden läsnäoloa ja vaihtoa myös kansainvälisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeamis buktojuvvo ovdan, ahte sámegirjjálašvuođas váilot iežas jeavddalaš girjjálašvuođadáhpáhusat, doalvvabuvttaguovddáš, girjjálašvuođajournála sihke sámegirjjálašvuođaarkiiva, mat dorjjošedje sámegirjjálašvuođa mieldeorruma ja molsašumi riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaiskirjallisuuden läsnäoloa enemmistön ja saamelaislasten ja -nuorten opetussuunnitelmissa täytyisi lisätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegirjjálašvuođa mieldeorruma eanetlogu ja sámemánáid ja -nuoraid oahppoplánain galggašii lasihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa kuulemaan ja keskustelemaan aiheesta lisää Inariin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin guldalit ja ságastallat fáttás eambo Anárii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden kielet ovat pohjoissaame ja suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas lea dulkon davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa on tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rita Paqvalén, doaimmajođiheaddji, Kulttuuria kaikille -bálvalus rita.paqvalen(at)cultureforall.fi 040 674 3528</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rita Paqvalén, toiminnanjohtaja, Kulttuuria kaikille -palvelu rita.paqvalen(at)cultureforall.fi 040 674 3528</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helga West, prošeaktakoordináhtor, Kulttuuria kaikille -bálvalus helga.west@cultureforall.fi 040 594 6596</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helga West, hankekoordinaattori, Kulttuuria kaikille -palvelu helga.west(at)cultureforall.fi 040 594 6596</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, sámi gielladorvočálli, Sámediggi anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi 010 839 3124</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, Saamen kieliturvasihteeri, Saamelaiskäräjät anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi 010 839 3124</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riitta Orti-Berg, vs. kultturčálli, Sámediggi riitta.orti-berg(at)samediggi.fi 010 839 3103</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Orti-Berg, vs. kulttuurisihteeri, Saamelaiskäräjät riitta.orti-berg(at)samediggi.fi 010 839 3103</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari, skuvlenčálli, Sámediggi ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi 010 839 3112</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
