<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barentsin_alueen_alkuperaiskansojen_huippukokous_brysselissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Barentsin alueen alkuperäiskansojen huippukokous Brysselissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barents guovllu eamiálbmogiid allačoahkkin Brysselis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjät ja Suomen Barentsin euroarktisen neuvoston puheenjohtajuus järjestävät yhteistyössä Euroopan parlamentin kanssa alkuperäiskansojen huippukokouksen Brysselissä 22.-24.3.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi ja Suoma Barents euroárktalaš ráđi ságajođiheaddjit ordnejit ovttas Eurohpa parlameanttain eamiálbmogiid allačoahkkima Brysselis 22.-24.3.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokouksen keskeisiä teemoja ovat arktisen alueen ilmastonmuutos, Euroopan unionin pohjoiseen politiikkaan ja saamelaisiin liittyvät kysymykset sekä perinteinen tieto ja kulttuuriperintö saamelaisyhteisöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima guovddáš temát leat árktalaš guovllu dálkkádatrievdan, Eurohpa uniovnna davvi politihkkii ja sámiide laktáseaddji gažaldagat ja maiddái árbevirolaš diehtu ja kulturárbi sámeservošiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaishuippukokous on ainutlaatuinen tilaisuus, joka tuo Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaiset ensi kertaa yhdessä ja suurella kokoonpanolla Brysseliin EU-päättäjien keskuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allačoahkkin lea áidnalunddot dilálašvuohta, mii buktá Suoma, Ruoŧa ja Norgga sápmelaččaid vuosttas háve ovttas ja stuorra čoahkkáibijuin Brysselii EU-mearrideaddjiid lusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on edistää saamelaiskäräjien ja EU:n toimielinten välistä vuoropuhelua ja yhteistyötä sekä jakaa tietoa ja kokemuksia kestävän kehityksen tueksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ovddidit sámedikkiid ja EU:a doaibmaorgánaid gaskasaš gulahallama ja oktasašbarggu sihke juohkit dieđuid ja vásáhusaid suvdilis ovdáneami doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huippukokouksen puhujiin kuuluvat mm. eduskunnan puhemies Matti Vanhanen, Suomen saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto, sekä Euroopan parlamentin puhemies Roberta Metsola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima hálliide gullet ee. riikkabeivviid ságajođiheaddji Matti Vanhanen, Suoma sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto, ja maiddái Eurohpa parlameantta ságajođiheaddji Roberta Metsola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huippukokous nostaa esille myös saamelaista kulttuuria: Euroopan parlamentissa on esillä taiteilija Anders Sunnan taidenäyttely ja kokouksen ohjelmassa kuullaan musiikkia Niko Valkeapäältä, Anna Morottajalta ja Ailu Vallelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkin bajida ovdan maiddái sámi kultuvrra: Eurohpa parlameanttas leat oaidnin láhkai dáiddár Anders Sunna dáiddačájáhus ja čoahkkima prográmmas gullat musihka Niko Valkeapääs, Anna Morottajas ja Ailu Valles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huippukokouksen ohessa Barentsin alueellinen nuorisoneuvosto (Barents Regional Youth Council, BRYC) järjestää nuorisotapahtuman yhteistyössä EU-Sámi Youth Idea Lab hankkeen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Allačoahkkima oktavuođas Barents guvllolaš nuoraidráđđi (Barents Regional Youth Council, BRYC) lágida nuoraiddáhpáhusa ovttas EU-Sámi Youth Idea Lab prošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Barentsin euroarktinen neuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barents euroárktalaš ráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Barentsin euroarktinen neuvosto (Barents Euro–Arctic Council, BEAC) perustettiin Norjan aloitteesta vuonna 1993 annetulla Kirkkoniemen julistuksella Suomen, Norjan, Ruotsin ja Venäjän väliseksi yhteistyöfoorumiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barents euroárktalaš ráđđi (Barents Euro–Arctic Council, BEAC) vuođđuduvvui Norgga álgagis jagi 1993 addon Kirkonjárgga julggaštusain Suoma, Norgga, Ruoŧa ja Ruošša gaskasaš oktasašbargoforuman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjän hyökkäyssodan seurauksena yhteistyö Venäjän kanssa on jäädytetty kaikissa BEAC-konteksteissa ja jatkuu Suomen luomassa ”Friends of the Presidency” -formaatissa, johon kuuluvat Venäjää lukuun ottamatta muut BEAC-jäsenmaat ja EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša fallehansoađi čuovvumuššan oktasašbargu Ruoššain lea jiekŋuduvvon buot BEAC-konteavsttain ja joatkašuvvá Suoma dahkan ”Friends of the Presidency” -formáhtas, masa gullet, earret Ruošša, buot eará BEAC-lahttoriikkat ja EU.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännön yhteistyötä tehdään työryhmissä, joihin myös neuvoa-antavan elimen erityisasemaa nauttiva alkuperäiskansojen työryhmä lukeutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavada oktasašbargu bargojuvvo bargojoavkkuin, maidda maiddái eamiálbmogiid bargojoavku, mii návddaša ráđđeaddi orgána sierrasajádaga, gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän tavoitteena on alkuperäiskansojen intressien turvaaminen ja esille tuominen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku mihttomearrin lea eamiálbmogiid intreassaid sihkkarastin ja ovdan buktin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjän kanssa tehtävän yhteistyön jäädyttämisen seurauksena työtä on jatkettu Suomen, Ruotsin ja Norjan saamelaisten kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššain dahkkon oktasašbarggu jiekŋudeami maŋŋá bargu lea jotkojuvvon Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heillä on keskeinen rooli myös huippukokouksen valmistelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea dehálaš rolla maiddái allačoahkkima válmmaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jari Vilén Barentsin euroarktisen neuvoston virkamieskomitean (CSO) puheenjohtaja, Suurlähettiläs +358 295 350 381 jari.vilen@formin.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jari Vilén Barents euroárktalaš ráđi virgeolmmoškomitea (CSO) ságajođiheaddji, Ambassadevra +358 295 350 381 jari.vilen@formin.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto Alkuperäiskansojen työryhmän puheenjohtaja, Saamelaiskäräjien 1. varapuheenjohtaja +358 40 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto Eamiálbmogiid bargojoavkku ságajođiheaddji, Sámedikki 1. várreságajođiheaddji +358 40 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samisummit.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.samisummit.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
