<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">cloubi-digimateriaalialustan_avoin_kayttokoulutus_kesakuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi-digimateriaalialustan avoin käyttökoulutus kesäkuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cloubi-digimateriálavuođu rabas geavaheaddjiskuvlejupmi geassemánus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Arktista pedagogiikkaa II-hanke järjestävät Cloubi-digimateriaalialustan käyttökoulutuksen kesäkuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Árktalaš pedagogihkka II -prošeakta ordneba skuvlejumi Cloubi-digimateriálavuođu geavaheapmái geassemánu áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on avoin kaikille digimateriaalin tekemisestä kiinnostuneille yli 15-vuotiaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi lea rabas buohkaide geat leat beroštuvvan digimaterialaid ráhkadeamis ja leat badjel 15 jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi on nykyaikainen oppimateriaalialusta, jota käyttävät muun muassa oppimateriaalikustantajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cloubi lea dáláš oahppomateriálavuođđu, man geavahit earet eará oahppomateriálabuvttadeaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä opetusta varten Cloubiin on tuotettu esimerkiksi historian ja yhteiskuntaopin Forum-materiaali ja inarinsaamen äidinkielen Virkkuuvääri-sarja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpahusa várás Cloubii lea buvttaduvvon ovdamearkan historjjá ja servodatmáhttu Forum-materiála ja anárašgielagiid eatnigiela Virkkuvääri-ráidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoimiin digimateriaaleihin voi tutustua tästä Avoimet digimateriaalit .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas digimateriálaide sáhttá oahpásmuvvat dás Rabas digimateriálat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksella katse tulevaisuuteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejumiin geahčastit boahttevuhtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on hyvä tilaisuus tutustua digimateriaalin tuottamiseen ja saada kokemusta digimateriaalin tekemisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi lea buorre vejolašvuohta oahpásmuvvat digimateriálaid buvttadeapmái ja oažžut vásihusaid digimateriálaid ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Koulutus antaa mahdollisuuden kokeilla, miltä digimateriaalin tekeminen tuntuu ja olisiko siitä nuorille mahdollisesti hyötyä tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Skuvlejupmi addá vejolašvuođa geahččalit mo digimateriálaid ráhkadeapmi orru ja livččego das nuoraide ávki boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme tarjota koulutuksella myös kiinnostavaa tekemistä kesäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit fállat skuvlejumi bokte maiddái miellagiddevaš dahkamuša geassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen osallistuja voi kokeilla alustan mahdollisuuksia ja tehdä omia digimateriaalejaan vaikka koko kesän ajan, sanoo Saamelaiskäräjien oppimateriaalisihteeri Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit sáhttet geahččalit vuođu vejolašvuođaid ja rahkadit iežaset materiálaid vaikko olles geasi, dadjá Sámedikki oahppomateriálačálli Petra Kuuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus avaa mahdollisuuksia saamenkieliseen oppimateriaalityöhön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi rahpá vejolašvuođaid sámegielat oahppomateriálabargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto tuottaa enenevässä määrin digitaalista oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahat buvttada eanet ja eanet digitála oahppomateriálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivoo, että saamenkieliseen oppimateriaalityöhön löytyy uusia tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá, ahte sámegielat oahppomateriálabargui gávdnojit lasi dahkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisen osaamisen lisäksi oppimateriaalituotanto tarvitsee muun muassa kuvittajia ja tekstien lukijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála máhttu lassin oahppomateriálabuvttadeapmi dárbbaša earet eará govuheddjiid ja teakstalohkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukseen osallistuminen ja Cloubissa toimiminen onnistuu tavallisella tietokoneella ja hyvällä internet-yhteydellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmái oassálastin ja Cloubi geavaheapmi lihkostuvvá dábálaš dihtoriin ja buriin interneahttaoktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Cloubi-ympäristö toimii selaimessa, joten ohjelmaa ei tarvitse ladata omalle koneelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cloubi-biras doaibmá neahttaloganis nu, ahte dan ii dárbbaš luđet iežas dihtorii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavallisella näppäimistöllä ja hiirellä pärjää hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš boallobevddiin ja sáhpánin birge bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on suomeksi Google Hangouts-sovelluksen kautta seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi lea suomagillii Google Hangouts-heivehusa bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 1: 14.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi 1: 14.6.2021 dmu 14:00-16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 2: 21.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi 2: 21.6.2021 dmu 14:00-16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuskerta 3: 28.6.2021 klo 14:00 – 16:00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi 3: 28.6.2021 dmu 14:00-16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuesittely: 09.8.2021 klo 14:00 – 16:00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktimat: 9.8.2021 dmu 14:00-16:00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuesittelyn jälkeen materiaalit julkaistaan Cloubissa avoimina digimateriaaleina tekijän suostumuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš čoahkkaneami maŋŋá materiálat almmuhuvvojit rabas digimateriálan Cloubis materiáladahkki addán lobiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittaudu koulutukseen 10.6.2021 mennessä Webropol-lomakkeen kautta: https://link.webropolsurveys.com/S/DDD1F784299E0043</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut skuvlejupmái 10.6.2021 rádjai Webropol-skoviin: https://link.webropolsurveys.com/S/DDD1F784299E0043</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Kuuva Oppimateriaalisihteeri 040 677 22 75 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petra Kuuva Oahppomateriálačálli 040 677 22 75 petra.kuuva@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Unni Länsman Projektipäällikkö, Arktista pedagogiikkaa II -hanke 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi Saamelaisalueen koulutuskeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Unni Länsman Prošeaktajođiheaddji, Árktalaš pedagogihkka II -prošeakta 050 502 1357 unni.lansman@sogsakk.fi Sámi oahpahusguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Koulutus ja oppimateriaali – Samediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahat Skuvlen ja oahppamateriálat – Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktista pedagogiikkaa II, saamelaisopetuksen digiverkosto -hanke www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš pedagogihkka II, sámeoahpahusa digifierpmádat -prošeakta www.sogsakk.fi/arktistapedagogiikkaa2</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
