<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dihtosis-hanke_toteuttaa_saamelaisaiheisia_kouluvierailuja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke toteuttaa saamelaisaiheisia kouluvierailuja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta ollašuhttá sámefáttat skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis on Saamelaiskäräjien Nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien lasten ja nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis lea Sámedikki Nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta, man dárkkuhussan lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sápmelaččaid ja sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tarkoituksena on toteuttaa saamelaisaiheisia kouluvierailuita sekä innostaa kouluja ympäri Suomen käsittelemään aihetta oppitunneillaan esimerkiksi juhlistamalla vuosittain helmikuussa vietettävää saamelaisten kansallispäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea ollašuhttit sámefáttat skuvlagalledemiid sihke movttiidahttit skuvllaid miehtá Suoma gieđahallat fáttá oahppadiimmuid áigge ovdamearkan ávvudemiin sámiid álbmotbeaivve, mii dollojuvvo jahkásaččat guovvamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen kahden aiemman osan aikana on toteutettu yli 160 kouluvierailua eri puolilla Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovtte ovddit oasi áigge leat ollašuhtton badjel 160 skuvlagalledeami birra Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailijoina toimivat yli 18-vuotiaat saamelaisnuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeaddjin doibmet badjel 18-jahkásaš sámenuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailupaikkakuntia ovat olleet pääkaupunkiseutu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Rovaniemi, Sodankylä sekä näiden lähialueet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledanbáikegoddin leat leamaš oaivegávpotguovlu, Turku, Tampere, Jyväskylä, Oulu, Roavvenjárga, Soađegilli ja daid lagašguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen puitteissa on tuotettu menetelmäkorttipakka ja Seppo-pelialustalle kehitetty Sukellus saamelaisuuteen -mobiilipeli, joita opettajat ja ohjaajat voivat hyödyntää käsitellessään saamelaiskulttuuria lasten ja nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis lea buvttaduvvon metodakortepáhkka ja Seppo-speallovuolážii ráhkaduvvon Sukellus saamelaisuuteen -mobiilaspeallu, maid oahpaheaddjit ja jođiheaddjit sáhttet geavahit ávkin go gieđahallet sámekultuvrra mánáiguin ja nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksuttoman mobiilipelin ja menetelmäpakan voit tilata täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuvttá mobiilaspealu ja metodapáhka sáhtát diŋgot dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkoja on tuotettu suomen- ja ruotsinkielisenä versioina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkat leat buvttaduvvon suoma- ja ruoŧagielat veršuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke jatkuu jälleen lukuvuonna 2020–2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta joatkašuvvá vuot skuvlajagi 2020-2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten kouluvierailuiden lisäksi toteutetaan kouluvierailuita etäyhteyksin paremman valtakunnallisen kattavuuden saavuttamiseksi sekä suunnitellaan ja toteutetaan kouluvierailuita ja saamelaisaiheinen mobiilipeli myös alakouluikäisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš skuvlagalledemiid lassin ollašuhttojit skuvlagalledeamit gáiddusoktavuođaid bokte buoret riikkadási juksama várás sihke plánejuvvojit ja ollašuhttojit skuvlagalledeamit ja sámefáttat mobiilaspeallu maiddái vuolleskuvlaahkásaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakouluille suunnattu toiminta käynnistyy tammikuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolleskuvllaide dárkkuhuvvon doaibma álgá ođđajagemánus 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –mobiilipeli käännetään pohjoissaameksi, ja pelin pohjoissaamenkielinen versio julkaistaan tammikuussa 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sukellus saamelaisuuteen –mobiilaspeallu jorgaluvvo davvisámegillii, ja spealu davvisámegielat veršuvdna almmustahtto ođđajagemánus 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankeaika: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaáigi: 1.7.2018-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia Ulla Saalasti, projektipäällikkö, puh: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akatemia Ulla Saalasti, prošeaktahoavda, tel: 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia Maria Aikio, projektikoordinaattori, puh: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akatemia Maria Aikio, prošeaktakoordináhtor, tel: 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
