<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dihtosis-toiminta_laajenee_alakouluihin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-toiminta laajenee alakouluihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-doaibma viidána vuolleskuvllaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke on välittänyt saamelaistietoa ja tarjonnut toiminnallisia työpajoja yläkouluille sekä toisen asteen oppilaitoksille jo kahden vuoden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-prošeakta lea juohkán sámedieđuid ja fállan doaibmanbargobájiid badjeskuvllaide ja maiddái nuppi dási oahppolágádusaide juo guovtte jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt hanke laajenee myös alakouluihin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál prošeakta viidána maiddái vuolleskuvllaide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn aikana Dihtosis-hankkeessa on kierretty alakouluissa, testattu eri harjoituksia ja räätälöity työpajoja siten, että ne soveltuvat niin alakoulun pienemmille lapsille kuin vanhemmillekin oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čavčča áigge Dihtosis-prošeavtta olis lea johttojuvvon vuolleskuvllain, iskkadallon iešguđetlágan hárjehusat ja heivehuvvon bargobájit nu, ahte dat heivejit nu vuolleskuvlla smávimus mánáide go boarrásutge oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoissa lapset esimerkiksi tutkivat sanoja ja kuvia, pelaavat tietokilpailua tai tutustuvat videoiden muodossa saamenpukuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiin mánát ovdamearkan dutket sániid ja govaid, spellet diehtogilvvuid dahje oahpásmuvvet videoid bokte sámegávttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakoulujen pienimmät voivat tutustua aiheeseen myös värityskuvien, perinteisten tarinoiden sekä laulun ja leikin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolleskuvllaid smávimus mánát sáhttet oahpásmuvvat fáddái maiddái ivdnengovaid, árbevirolaš máidnasiid sihke lávluma ja stoahkama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alakouluille työpajan voi tilata 45 minuutin maistiaisena, mutta sen voi halutessaan ottaa myös pidempänä tuplatuntina ja tauottaa välitunnilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolleskuvllaide bargobáji sáhttá diŋgot 45 minuhta iskkadallamin , muhto dan sáhttá háliidettiin váldit maiddái guhkit duppaldiibmun ja gaskkalduhttit gaskadiimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis -työpajat ovat tilattavissa sekä etä- että lähivierailuina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis -bargobájiid sáhttá diŋgot sihke gáiddus- ja lagašgalledeapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etävierailuja toteutetaan valtakunnallisesti;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusgalledeamit ollašuhttojit riikkadásis;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lähivierailun voi tilata pääkaupunkiseudulle, Turkuun, Jyväskylään, Ouluun ja Rovaniemelle sekä näiden lähiseuduille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lagašgalledeami sáhttá diŋgot oaivegávpotguvlui, Turkui, Jyväskyläi, Oului ja Roavvenjárgii sihke daid lagašguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni peli saamelaisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva speallu sámiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen lisäksi hankkeessa on syksyllä kehitetty uusi peli 4–6-luokkalaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobajiid lassin prošeavttas lea čakčat ovddiduvvon ođđa speallu 4–6-luohkkálaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni peli saamelaisista tarjoaa perustietoa siitä, keitä saamelaiset ovat ja mitkä piirteet tekevät heidän kulttuuristaan ainutlaatuisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva speallu sámiid birra fállá vuođđodieđuid das, geat sámit leat ja mat iešvuođat dahket sin kultuvrras áidnalunddoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelitehtävät käsittelevät muun muassa historiaa, saamelaisaluetta, kieliä, saamenkielisiä lasten ohjelmia, saamenpukua ja saamelaismusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallobargobihtát gieđahallet earret eará historjjá, sámeguovllu, gielaid, sámegielat mánáid prográmmaid, sámegávtti ja sámemusihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Dihtosis-hankkeen materiaalivalikoimasta löytyy yhä Sukellus saamelaiskulttuuriin -peli, jossa mennään hieman pintaa syvemmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Dihtosis -prošeavtta materiálafálaldagas gávdno ain Sukellus saamelaiskulttuuriin -speallu, mas oahpásmuvvo vehá vuđolabbot sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yläkouluille ja toiselle asteelle suunnatussa pelissä käsitellään perustiedon lisäksi muun muassa alkuperäiskansoja, kulttuurista omimista sekä saamelaisten kokemaa syrjintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjeskuvllaide ja nuppi dássái dárkkuhuvvon spealus gieđahallojit vuođđodieđuid lassin earret eará eamiálbmogat, kultuvrra oamasteapmi ja maiddái sámiid vásihan vealaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli julkaistaan myös pohjoissaameksi alkuvuodesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu almmustahtto maiddái davvisámegillii álgojagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat mobiilipelit toimivat Seppo-alustalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktot mobiilaspealut doibmet Seppo-vuloža alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne ovat oppilaitoksille ja muille nuorten ryhmille täysin maksuttomia, eikä tilaajalla tarvitse olla valmiiksi Seppo-lisenssiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat oahppolágádusaide ja nuoraid eará joavkkuide ollásit nuvttá, iige diŋgojeaddjis dárbbaš leat gárvvisin Seppo -liseansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin pelaaminen kestää tunnin verran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu speallan bistá diimmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistiedolle tarvetta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedihtui lea dárbu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusopetuksen opetussuunnitelman perusteet pohjautuvat arvomaailmaan, jonka kantavina voimina mainitaan muun muassa yhdenvertaisuus, ihmisoikeuksien kunnioittaminen ja kulttuurisen moninaisuuden rikkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa oahppoplána vuođustusat vuođđuduvvet árvomáilbmái, man guoddi fápmun máinnašuvvojit earret eará ovttaveardásašvuohta, olmmošvuoigatvuođaid gudnejahttin ja kultuvrralaš máŋggaláganvuođa riggodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin ollen myös monipuolinen saamelaistieto ja sen linkittäminen Suomen historiaan ja nykypäivään on opetuksessa tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo maiddái máŋggabealat sámediehtu ja dan laktin Suoma historjái ja dálá beaivái lea oahpahusas dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislapset ja -nuoret saavat peruskoulussa hyvin vähän tarttumapintaa omaan kulttuuriinsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemánát ja -nuorat ožžot vuođđoskuvllas oalle uhcán guoskkahusa iežaset kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuoreen opetus- ja kulttuuriministeriön tilaaman selvityksen mukaan saamelaistietoa ei juurikaan löydy oppikirjoista, ja toisinaan tieto on väärää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá oahpahus- ja kulturministeriija diŋgon čilgehusa mielde sámediehtu ii olus gávdno oahppogirjjiin, ja muhtumin diehtu lea boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjat saattavat muun muassa sisältää kuvia ”saamenpuvuista”, jotka eivät ole aitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjit sáhttet earret eará sisttis doallat govaid “sámegávttiin”, mat eai leat eakti gávttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke paikkaa tätä aukkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis – prošeakta devdet dán dieđuid guoski váilevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta toteutetaan yhdessä Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ollašuhtto ovttas Sámedikki nuoraidráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorilla on merkittävä rooli sekä hankkeen suunnittelussa, kehittämisessä että sen toteuttamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorain lea dehálaš rolla sihke prošeavtta plánemis, ovddideamis ja dan ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki tieto, kuvat ja videot, jotka ovat mukana Dihtosis-hankkeen materiaaleissa ovat saamelaisnuorten valitsemia tai hyväksymiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat leat válljen dahje dohkkehan buot dieđuid, govaid ja videoid, mat leat fárus Dihtosis -prošeavtta materiálain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuinka juhlia kansallispäivää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo ávvudit álbmotbeaivve?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannustamme kaikkia oppilaitoksia juhlimaan saamelaisten kansallispäivää 6.2.!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movttiidahttit buot oahppolágádusaid ávvudit sámiid álbmotbeaivve 6.2. !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tilaat ajoissa, ehdit vielä saada työpajan luokallesi juhlapäivän tienoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos diŋgot áiggil, gearggat vel fidnet bargobáji iežat luohkkái ávvobeaivve ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös peli on innostava tapa oppia uutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái speallu lea movttiidahtti vuohki oahppat ođđa áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelien monipuoliset tehtävät herättävät keskustelua vielä tunnin jälkeenkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealuid máŋggabealat bargobihtát bohciidahttet ságastallama vel oahppodiimmu maŋŋáge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäiväksi on myös tarjolla saamelaiskulttuuria käsittelevä tietovisa –aamunavaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivve várás lea maiddái fállun sámekultuvrra gieđahalli diehtogilvu – iđitrahpan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä voit tilata pelit ja kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát diŋgot spealuid ja skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä voit ladata aamunavauksen kansallispäiväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát luđet iđitrahpama álbmotbeaivin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis -prošeavtta ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankeaika: 1.9.2020-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaáigi: 1.9.2020-30.6.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio, puh 040 7082 072, anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ságajođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio, tel. 040 7082 072, anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri Elli-Marja Hetta puh. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli Elli-Marja Hetta tel. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuor aid Aka demiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö, Ulla Saalasti Puh. 040 567 4203 ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda, Ulla Saalasti Tel. 040 567 4203 ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maria Aikio Projektikoordinaattori puh. +358 40 8470 862 maria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maria Aikio Prošeaktakoordináhtor tel. +358 40 8470 862 maria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>aikio[at]nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>aikio[at]nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
