<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duddjonmiella_8_11__hetassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.11. Hetassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.11. Heahtás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marraskuun 8. päivä järjestetään “Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmamánu 8. Beaivve lágiduvvo “Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” tapahtuma Tunturi-Lapin Luontokeskuksessa Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” dáhpáhus Duottar-Lappi luondduguovddážis Heahtás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman järjestävät Duodjeakatemia kanssa yhdessä Saamelainen korkeakoulu, Lapin Yliopisto, Lasten- ja nuorten kulttuurikeskus Mánnu sekä vapaaehtoiset käsityöläiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa lágidit Duodjeakademiija fárrolaga Sámi allaskuvllain, Lappi Universitehtain, Mánáid- ja nuoraid kulturguovddáš Mánuin ja eaktodáhtolaš duojáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tavoitteena on koota saamenkäsityöstä kiinnostuneita ihmisiä yhteen keskustelemaan saamenkäsityön edistämisen haasteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil doaluin lea čohkket duodjeberošteddjiid ságastallat oktasaš hástalusain sámi duodjeárbevieru ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman ohjelma sisältää käsityöpajan lapsille ja nuorille, FT Sigga Marja Maggan luennon käsitöistä, yleisen keskustelutilaisuuden saamenkäsityön edistämisestä sekä käsityöntekijä, FM/MA Maarit Maggan taidekäsityön avajaistilaisuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalu prográmma sisttisdoallá duddjonbáji mánáide ja nuoraide, duodjefáttá logaldallama FT Sigga Marja Maggain, álbmotságastallama sámeduoji ovdánahttimis ja dáiddaduodje-čájáhusrahpama duojáriin ja FM/MA Maarit Maggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuorten käsityöpajaan ennakkoilmoittautuminen lokakuun 31. päivään mennessä petra.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja nuoraid duodjebádjái lea dieđihanáigemearri golggotmánu 31.b. Dieđihit sáhttá: petra. magga(at) samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot ohjelmassa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasi dieđut prográmmas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
