<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duddjonmiella_-tapahtuma_kokosi_ihmisia_hettaan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>-tapahtuma kokosi ihmisiä Hettaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáhpáhus čohkkii olbmuid Heahttái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime perjantaina 8.11. järjestettiin “Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan bearjadaga skábmamánu 8.beaivvi lágiduvvui “Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” tapahtuma Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” dáhpáhus Heahtás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman järjestivät Duodjiakatemia, Saamelainen korkeakoulu, Lapin yliopisto, Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu, erityiset vieraamme Shea’s Junior Theatre ja vapaaehtoiset käsityöläiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa lágidedje Duodjeakademiija, Sámi allaskuvla, Lappi Universitehta, Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu ja eaktodáhtolaš duodjeberošteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman yhteydessä järjestettyyn lasten ja nuorten duodjipajaan osallistui 18 lasta ja nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lei duddjonbádji mánáide ja nuoraide, masa serve 18 máná ja nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan järjesti Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjonbáji lágidii Sámi mánáid- ja nuoraid kulturguovddáš Mánnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa järjestetiin myös FT Sigga Marja Maggan luento, jossa hän luennoi duodjiperinteestä muuttuvassa maailmassa Enontekiön alueen näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lágiduvvui maid logaldallan FT Sigga Marja Maggain, gii logaldalai duodjeárbevieru nuppástuvvi máilmmis Eanodaga guovllu geahčastagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luennon jälkeen Duodjiakatemia kutsui osallistujia keskustelemaan duodjiperinteen tilasta ja tulevaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil logaldallama Duodjeakademiija bovdii olbmuid ságastallat duodjeárbevieru dilis ja boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelussa esille nousi ehdotuksia siitä, miten duodjiperinnettä pystyisi vahvistamaan ja edistämään tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallamis bohte ovdan evttohusat mo duodjeárbevieru sáhtášii nannet ja ovdánahttit boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotettiin mm. kurssien järjestämistä, lapsia varten järjestettävä “metsä-” tai “tunturi-koulu”, jossa pääsisi oppimaan erilaisia perinteisiä töitä metsässä ja kästiyöpajan perustaminen, josta löytyisi kästityölaitteita ja välineitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ledje earret eará kurssaid lágideapmi, mánáid várás lágidit “meahcce-“ dahje “várre-skuvlla”, gos beasaše oahppat iešguđetge árbevirolaš bargguid meahcis ja ásahit duddjonbáji, gos livčče duddjonrusttegat ja reaiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duoddjonmiella!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpageahčen Duddjonmiella!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tapahtuman loppupään ohjelmassa oli duojár ja PhD stipendiaatti Maarit Maggan kuvanäyttelyn avajaiset, joka on osa Lapin yliopiston Taiteiden tiedekunnalle tehtävästä väitöstutkimuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáhpáhusa prográmmas lei duojára ja PhD stipendiáhtta Maarit Magga govvačájáhusrahpan, mii lea oassin nákkosdutkamušas Lappi universitehta Dáidagiid dieđagoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvanäyttelyn toteutuksessa ovat olleet mukana myös kuvaaja Nilla-Máhtte Magga ja graafisesta ilmeestä vastannut Hannu Tikkanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvačájáhusa ollašuhttimis leat maid leamašan mielde Nillá-Máhtte Magga govvejeaddjin ja Hannu Tikkanen čájáhusa gráfalaš hábmejeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maarit Magga on itse tyytyväinen näyttelyavajaisiin ja kiittää kaikkia vieraita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maarit Magga lohká iežas duđavažžan čájáhusrahpamiin ja vuollegašvuođain giitá buot gussiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa dieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi puh. +358 40 620 6676</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi tel. +358 40 620 6676</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
