<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodji-akatemian_projektikoordinaattoriksi_inga_pave_idivuoma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji-akatemian projektikoordinaattoriksi Ingá Påve Idivuoma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija koordináhtorin Ingá Påve Idivuoma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lásse-Piera-Siivvar-Hartviga Iŋgá tai Ingá Påve Idivuoma on kotoisin Norjan Porsangerinvuonosta, mutta hän asuu ja on avioitunut Ruotsin puolen Karesuandoon, missä hänen perheensä kaksi lasta ja aviomiehensä asuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Idivuoma lea dál álgán koordináhtorin Duodjeakademiija ovddidanprošektii , mii lea ovttasbargodoaibma gaskkal Sámedikki ja Eanodaga gieldda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Idivuoma valmistui duodji -maisteriksi 2017 Sámi allaskuvlasta Kautokeinosta, missä hän on toiminut myös valmistumisen jälkeen projektipäällikkönä ja korkeakoululehtorina Sámi allaskuvla duodji -opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álggahuvvui borgemánu 12. beaivvi ja bistá juovlamánu 31. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Idivuoma on nyt aloittanut projektikoordinaattorina Duodji-akatemian kehittämishankkeessa . Hanke toteutetaan Saamelaiskäräjien ja Enontekiön kunnan kanssa yhteistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Idivuoma bargobáiki lea Gárasavvonis čujuhusas Ruotsintie 50, boares tuolloviesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkoi 12.8. ja kestää 31.12.2019 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija váldoulbmil lea ovddidit ja nannet duoji sajádaga sámi servodagain Suoma beale Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Idivuoman toimipaikka on Karesuvannossa osoitteessa Ruotsintie 50, vanhalla tulliasemalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun illudan sakka álggahit Duodjeakademiija barggu, go beasan bargat iežan jiellat surggiin, namalassii duodjesurgiin ja dan ovdánahttit, dadjá Idivuoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji-akatemian perustamisen tarkoituksena on lisätä yhteisöllisyyttä sekä vahvistaa duodji-osaamista Enontekiöllä ja laajemmin saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon prošektii ruhtadeami Duottar-Lappi Leadera bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen erittäin iloinen aloittaessani Duodji-akatemian työn, sillä pääsen työskentelemään oman lempialani parissa, nimittäin duodjin ja sen edistämisen, sanoo Idivuoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa dieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut hankkeelle rahoitusta Tunturi-Lapin Leaderin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi tel. +358 40 620 6676</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
