<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodjeakatemian_ensimmainen_yleisotilaisuus_jarjestettiin_karesuvannossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjeakatemian ensimmäinen yleisötilaisuus järjestettiin Karesuvannossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija vuosttaš álbmotdeaivvadeapmi lágiduvvui Gárasavvonis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime torstaina 26.9.2019 järjestettiin Duodjeakatemian (Saamenkäsityön akatemia) ensimmäinen yleisötilaisuus Karesuvannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan duorastaga 24.9.2019 lágiduvvui Duodjeakademiija vuosttaš álbmotdeaivvadeapmi Gárasavvonis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisötilaisuuden tavoitteena oli kertoa paikallisille ihmisille Duodjeakatemiasta ja keskustella duodjin/saamenkäsityön, kehittämisen tarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdeaivvadeami ulbmil lei oahpásmuhttit báikkálaš olbmuid Duodjeakademiijai ja ságastallat duoji ovdánahttima dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjeakatemian toiminnasta kertoivat Saamelaiskäräjien toinen varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja Duodjeakademian koordinoija Inga Påve Idivuoma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadandilálašvuođas ovdanbuvttiiga Sámedikki nubbin várreságadoalli Gáijjot Ántte Issáha Duommá ja Duodjeakademiija koordináhtor Ánte Nils-Duommá Editha Iŋgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskusteluissa tuli esille paljon ajatuksia ja toiveita siitä, miten saamenkäsityön asemaa voi vahvistaa Karesuvannon alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallamis bohte ovdan ollu jurdagat ja sávaldagat das ahte mo duoji sáhttá nannet Gárasavvona guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiveina oli mm. että Duodjeakatemia järjestäisi käsityöiltoja, että käsityöntekijät pääsisivät kohtaamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldagat ledje earret eará ahte Duodjeakademiija lágidivččii duodjeeahkediid, nu ahte duojárat besset deaivvadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelun aikana tuli myös esille toive Karesuvannon alueella olevasta toimintatalosta, missä löytyisivät tarvittavat koneet ja työvälineet, joita käsityöntekijät voisivat hyödyntää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallamis bohte maid ovdan sávaldagat ahte Gárasavvon guovllus livččii doaibmavistti, gos livčče dárbbašlaš mašiinnat ja reaiddut, maid báikkálaš olbmot beasaše ávkkástallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjeakateamian puolesta koottiin yleisötilaisuuden ajatukset ja ideat yhteen, ja niitä tullaan käyttämään Duodjeakatemia-projektin sisällön ja toiminnan suunnittelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija čohkkii olbmuin buot dieđuid ja jurdagiid, mat bohte ovdan álbmotdeaivvadeamis, maid sáhttá ávkin atnit prošeavtta loahpalaš hábmemii ja doaimmaid plánemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjeakatemian suunnitelmissa on järjestää seuraava yleisötapahtuma Hetassa, marraskuun 8. päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija lea dál plánegoahtán čuovvovaš álbmotdeaivvadeami, mii galgá lágiduvvot Heahtás skábmamánu 8. Beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Hetan yleisötapahtumasta pikimmiten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi dieđut dáhpáhusas almmuhuvvojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut hankkeelle rahoitusta Tunturi-Lapin Leaderin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon prošektii ruhtadeami Duottar-Lappi Leadera bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa dieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi puh. +358 40 620 6676</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋgá Påve Idivuoma inga.idivuoma(at)samediggi.fi tel. +358 40 620 6676</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
