<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">elaman_varit_esilla_inarissa_22_2_-31_5_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämän värit esillä Inarissa 22.2.-31.5.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallima ivnnit oaidninláhkai Anáris 22.2.-31.5.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus MÁNNU tuo esille tavallisten saamelaisten taide- ja käsityötaitoa lastenkulttuurikeskus toiminnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš MÁNNU čalmmusdahtta dábálaš sámiid dáidda-ja duodje čehppodaga mánáidkultur- doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä kertaa saamelainen Birit-Anni Paadar Elämän värit -taidenäyttely avataan 22.2. Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán háve sámi áhkku Biret-Ánne Paadara Eallima ivnnit -dáiddačájáhus ráhpojuvvo disdaga 22.2. Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämän värit on kokoelma 83-vuotiaan muistoista ja tapahtumista ja maisemista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallima ivnnit lea čoakkaldat 83-jahkasačča muittuin ja fearániin iežas eallima vásáhusain ja duovdagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Birit-Anni Paadar on syntynyt vuonna 1939 Gánddaš Márjan ja Juho Sammol Paadarin perheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biret-Ánne Paadar lea riegádan jagis 1939 Gánddaš Márjja ja Juho Sammol Paadara nieidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteensä perheeseen syntyi kuusi lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot bearrašii riegadedje guhtta máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on 83 -vuotias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea 83 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paadar on kotoisi Lusmaniemestä Inarista, mutta elämän polut kuten isän menehtyminen sodassa 1945 ja sen seurauksena pärjääminen loi uusia haasteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paadar lea eret Lusminjárggas Anáris muhto eallima bálgát nugo áhči jápmin soađis 1945 ja dan geažil birgejupmi dien áigge eallimis dahke hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paadar joutui muiden hoitoon, kouluun Riutulaan, evakko-matkalle Ylivieskaan, piikomaan saamenlaisiin taloihin kuten Lismaan, Menesjärvelle, Lemmenjoelle, Tenolle ja Karigasniemelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paadar gárttai earáid dikšui, skuvlii Rivdolii, evahko -mátkái Ylivieskai, biigodettiin ieš guđet sámi báikkiide Lismai, Menešjávrái, Leammái, Detnui ja Garegasnjárgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisiällä hän muutti avioliitossaan Kelontekemään, Ruotson Boråsiin ja Haaparantaan ja sen jälkeen pysähtyi Kittilään lähelle lapsiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráves olmmožin son fárrii náittoslihtuin Kelontekemäi, Ruŧŧii Boråsii ja Haaparandai ja dal son bisanan Gihtelii mánáid lahkosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttelyssä on yhteensä 18 erikokoista öljyväri-maalausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas leat oktiibuot 18 oljoivdne-gova iešguđet sturrodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat ovat puhtailla ja kirkkailla väreilla maalattuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat leat buhtes ja šerres ivniiguin málejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvista voi nähdä saamelaisen tavan kuvata ympäristöä ja töitä tarkasti kun sitö on seurattu lapsuudesta aikuisuuteen asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain vuhtto sápmelačča dárkilis čalbmi mo birrasa ja bargguid leat áican juo mánnávuođa rájes gitta rávasnuvvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvissa on Birit-Annin asumapaikkoja, saamelaisia perinteisiä töitä ja luonnon erityisiä piirteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain leat Biret-Ánne orrunbáikkit, sámi árbevirolaš barggut ja luonddu iešvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paadar on saanut taide-koulutusta Haaparannassa, Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paadar lea váldán málemii dáidda-oahpahusa Haaparanddas Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen maalauksensa ovat olleet esillä aikaisemmin Kolarissa ja Sodankylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su maleriijat leat oidnon čájáhusain earret eará Kolaris ja Soađegilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttelyyn on liitetty video-tallenne, jossa Birit-Anni laulaa ja kertoo omasta syntymästään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhussii leat laktojuvvon oanehis videobihtta, mas Biret-Ánne lávlu ja muitala iežas riegádeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on Sajoksessa esillä toukokuun loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus bistá Sajos kulturguovddážis miessemánu loahppa rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronan takia avajaisia ei järjestetä vaikka saamelaisyhteisö mielellään jo kokoontuisi erilaisiin kulttuuri-tapahtumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korona-dávdda geažil rahpandoalut eai ordnejuvvo vaikko sámi searvvuš livččii gearggus juo čoahkkanit iešguđetlágan kulturdoaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paadar iloitsee, että hänen maalauksensa tulevat Sajokseen esille, erityisesti sen takia kun hän on itse Inarista kotoisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paadar illosa, ahte távvalat bohtet oidnosii Sajosii, ja eandaliige Anárii gos son lea ieš maid eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mánnun toiminnanohjaaja Magga-Vars aikoo käyttää näyttelyä kulttuurikasvatuksen osiona ja suunnitella työpajoja, jossa kuvat ovat yhtenä osana pajan sisältöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánu doaimmajođiheaddji Magga-Vars áigu geavahit čájáhusa kulturbajasgeassimis ja plánet bargobájiid mas govat leat sisdoalu oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh. 040-7325503 MÁNNU Saamelainen lastenkulttuurikeskus SAAMELAISKÄRÄJÄT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tel. 040-7325503 MÁNNU Sámi mánáikulturguovddaš SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
