<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">energiakriisilla_ja_tuotantokustannusten_nousulla_on_suuret_vaikutukset_saamelaiselle_poronhoidolle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Energiakriisillä ja tuotantokustannusten nousulla on suuret vaikutukset saamelaiselle poronhoidolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiijakriisa ja buvttadangoluid loktaneapmi čuhcet garrasit sámi boazodollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi maa- ja metsätalousministeriön kansliapäällikkö Husu-Kallion keskiviikkona 28.9.2022 Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deaivvai eana- ja meahccedoalloministeriija kansliijahoavdda Husu-Kallio gaskavahkko 28.9.2022 Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen aiheena oli energiakriisin ja inflaation vaikutukset saamelaiseen poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami fáddán lei energiijakriissa ja inflašuvnna váikkuhusat sámi boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden kohtaama kustannusten nousu asettaa elinkeinon harjoittajat erittäin haastavaan taloudelliseen tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu deaividan goluid loktaneapmi ásaha boazodolliid hui hástaleaddji ekonomalaš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden tuotantokustannuksia on nostanut mm. sähkön, polttoaineiden ja ostorehun hintojen valtava nousu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu buvttadangoluid lea lokten ee. elrávnnji, boaldámušaid ja oastinfuođđariid hattiid hirbmat loktaneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohonneet kustannukset korostuvat erityisesti saamelaisten kotiseutualueen paliskunnissa, joissa poronhoito perustuu porojen jatkuvaan paimennukseen ja välimatkat ovat pitkiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktanan golut deattuhuvvojit erenoamážit sámiid ruovttuguovllu bálgosiin, main boazodoallu vuođđuduvvá bohccuid bissovaš guođoheapmái ja mátkegaskkat leat guhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Poroelinkeino ei ole vielä toipunut edellisten poikkeustalvien aiheuttamista taloudellisista tappioista ja nyt olemme jälleen uuden kriisin edessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boazoealáhus ii leat vel ahtanuššan ovddit spiehkastatdálvviid dagahan ekonomalaš táhpain ja dál mii leat fas ođđa kriissa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotalouden tuotantokustannusten nousun voidaan ennakoida tarkoittavan saamelaiselle poronhoitajille erittäin suuria taloudellisia tappioita ja jopa päätöksiä poroelinkeinon lopettamisesta, sanoo Saamelaiskäräjien 2. varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttit ávaštit, ahte boazodoalu buvttadangoluid loktaneapmi oaivvilda sámi boazodollui hui stuorra ekonomalaš táhpaid ja juobe mearrádusaid boazoealáhusa heaittiheamis, dadjá Sámedikki 2. várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pitää tärkeänä sitä, että maa- ja metsätalousministeriössä ryhdytään välittömästi selvittämään, miten erityisesti saamelaiselle poronhoidolle pystyttään tulevana talvena kohdentamaan tukea oikea-aikaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná dehálažžan dan, ahte eana- ja meahccedoalloministeriijas álgit dalán čielggadit, mo erenoamážit sámi boazodollui sáhttit boahtte dálvve addit doarjaga rivttes áigásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteessa, jossa poronhoitajien taloudellinen puskuri on käytetty loppuun jo edellisinä talvina, takautuvasti maksettavat korvaukset eivät enää pelasta niitä poronhoitajia, jotka aidosti joutuvat harkitsemaan elinkeinon lopettamista sen tuottaessa taloudellisia tappioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilis, mas boazodolliid ekonomalaš várit leat geavahuvvon lohppii juo ovddit dálvviid áigge, buhtadusat maid máksit máhccevaččat eai šat gájo daid boazodolliid, geat albmaláhkái fertejit jurddašit ealáhusa heaittiheami dan buvttadettiin ekonomalaš táhpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen hyvin huolissani saamelaisen poronhoidon tulevaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui fuolas sámi boazodoalu boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nousseita tuotantokustannuksia ei pystytä riittävällä tavalla kompensoimaan nostamalla poronlihan hintaa, vaan tukitoimenpiteitä tarvitaan myös valtiolta, jotta elinkeinon jatkuvuus pystytään turvaamaan, jatkaa Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktanan buvttadangoluid ii sáhte doarvái buhtadit loktemin bohccobierggu hatti, muhto doarjjadoaimmaid dárbbašit maiddái stáhtas, vai ealáhusa bissovašvuođa sáhttit dorvvastit, joatká Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääministeri Marinin hallituksen yhtenä tavoitteena on edistää porotalouden kehittymistä kannattavana, kestävänä ja kulttuurisesti merkittävänä elinkeinona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaiveministtar Marina ráđđehusa oktan ulbmilin lea ovddidit boazodoalu ovdáneami gánnáhahttin, bistevažžan ja kultuvrralaččat mearkkašahtti ealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidolla on tärkeä rooli erityisesti pohjoisen Suomen ruokaturvallisuuden näkökulmasta ja elinkeinoa tulee tarkastella ja arvostaa myös merkittävänä Suomen huoltovarmuuteen vaikuttavana tekijänä, erityisesti nykyisessä maailmanpoliittisessa tilanteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea dehálaš rolla erenoamážit davvi Suoma borramušdorvvolašvuođa geahččanguovllus ja ealáhusa galgá dárkut ja atnit árvvus maiddái mearkkašahtti Suoma fuolahussihkarvuhtii čuohcci dahkkin, erenoamážit dáláš máilmmipolitihkalaš dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taustamuistio energiakriisin ja kustannusten nousun vaikutuksista saamelaiseen poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogášmuittuhančála energiijaheahtedili ja goluid loktaneami váikkuhusain sámi boazodollui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarita Kämäräinen elinkeino- ja ympäristölakimiessihteeri 040 186 7258 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarita Kämäräinen ealáhus- ja birasláhkačálli 040 186 7258 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
