<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">enontekion_kunta_ja_saamelaiskarajat_selvittavat_kielipesatoiminnan_tarvetta_enontekiolla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunta ja Saamelaiskäräjät selvittävät kielipesätoiminnan tarvetta Enontekiöllä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga gielda ja Sámediggi čielggadit dárbbu giellabeassedoibmii Eanodagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee opetus- ja kulttuuriministeriöltä vuosittain valtionavustusta saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá jahkásaččat oahpahus- ja kulturministeriijas stáhtadoarjaga sámi kultur- ja giellabeassedoaimma váras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan avulla saamen kieliä ja saamelaiskulttuuria on elvytetty ja vahvistettu eri puolilla Suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma bokte leat ealáskahttán ja nanosmahttán sámegielaid ja sámi kultuvrra iešguđetge guovlluin Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä saamelaisalueella toimii kymmenen kielipesää ja muualla Suomessa neljä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sámeguovllus doibmet logi giellabeasi ja njeallje eará sajiin Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä pohjoissaamen kielellä toimii yhdeksän, inarinsaamen kielellä kolme ja koltansaamen kielellä kaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat ovcci davvisámegillii, golbma anárašgillii ja guokte nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiöllä pohjoissaamenkielinen kielipesä on toiminut osana kunnan varhaiskasvatustarjontaa vuoden 2018 alusta alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodagas davvisámegielat giellabeassi lea leamaš oassin gieldda árrabajasgeassinfáladaga jagi 2018 álggu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on kielellisen vähemmistön tai alkuperäiskansan lapsille tarkoitettua varhaiskasvatusta, jonka tarkoituksena on siirtää lapsille kieli, jota vanhemmat eivät kotona pysty siirtämään ollenkaan tai riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi lea gielalaš vehádahkii dahje álgoálbmogii gullevaš mánáide oaivvilduvvon árrabajásgeassin, man ulbmilin lea sirdit mánáide giela, man váhnemat eai sáhte sirdit ruovttus obage dahje doarvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisessä kielipesässä kaikki toiminta tapahtuu alusta asti vain saamen kielellä, kielikylpymenetelmiä käyttäen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat giellabeasis buot doaibma lea álggu rájes dušše sámegillii, giellabesiin geavahuvvo giellabeassemetoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieltä opitaan arjen tilanteissa ja luontevasti tekemisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela oahppet árgabeaivvi dilalašvuođain ja lunddolaččat bargguid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä on tehokkain tapa siirtää kieli lapsille kodin ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi lea beaktileamos vuohki sirdit giela mánáide ruovttu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän kautta pyritään kasvattamaan lapset uusiksi kielenpuhujiksi ja -siirtäjiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabesiid viggamuššan lea bajasgeassit mánáid šaddat ođđa giellahupmin ja giela sirdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielestä kehittyy kielipesässä lapsen iästä ja muusta kieliympäristöstä riippuen toinen äidinkieli tai vähintään vahva toinen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ovdana giellabeasis mána agi ja eará giellabirrasa mielde juogo nubbin eatnigiellan dahje unnimusat nana nubbi giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassa pyritään vahvistamaan lasten identiteettiä ja saamelaiskulttuurin tuntemusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ulbmilin lea maid nanosmahttit máná identitehta ja oahppat dovdat sámekultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa toteutetaan järjestämällä alle kouluikäisille lapsille saamenkielistä varhaiskasvatusta ja tarvittaessa koululaisille iltapäivätoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma ollašuhtto nu ahte vuollel skuvlaahkásaččaide ordnejuvvo sámegielat árrabajasgeassin ja skuvlalaččaide dárbbu mielde eahketbeaivedoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan suunnittelua varten Enontekiön kunta ja Saamelaiskäräjät kartoittavat saamelaisperheiden tarvetta ja halukkuutta osallistua kielipesätoimintaan Enontekiön kunnassa syksystä 2018 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma plánema váras Eanodaga gielda ja Sámediggi čielggadit sámebearrašiid dárbbu ja dáhtu searvat giellabeassedoaibmii Eanodaga gielddas čávčča 2018 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisestä kielipesätoiminnasta kiinnostuneita perheitä pyydetään vastaamaan sähköiseen Webropol-kyselyyn perjantaihin 8.6.2018 mennessä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit daid bearrašiid, geat leat beroštuvvan giellabeassedoaimmas, vástidit elektrovnnalaš Webropol-jearahallamii bearjadaga 8.6.2018 radjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely löytyy suomen ja pohjoissaamen kielellä seuraavasta osoitteesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallan gávdno suomagillii ja davvisámegillii dán čujuhusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>http://www.webropolsurveys.com/kielipesa.net</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.webropolsurveys.com/kielipesa.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio: anne-kirste.aikio@samediggi.fi , 040 707 5626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gielladorvočálli Anne Kirste Aikio: anne-kirste.aikio@samediggi.fi , 040 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielipesäohjaaja Annika Pasanen: annika.pasanen@samediggi.fi , 040 662 4741</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellabeassekordináhtor Annika Pasanen: annika.pasanen@samediggi.fi , 040 662 4741</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunnan varhaiskasvatusohjaaja Taina Ketola: taina.ketola@enontekio.fi , 040 569 4114</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodat gieldda árrabajasgeassinstivrejeaddji Taina Ketola: taina.ketola@enontekio.fi , 040 569 4114</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
