<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ensimmainen_digitaalinen_oppimateriaali_ilmestynyt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen digitaalinen oppimateriaali ilmestynyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš digitála oahppamateriála almmustahtton</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten oppimateriaalien valmistustyöstä vastaava Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto panostaa painetun oppimateriaalin lisäksi myös materiaalin digitaalisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat mearrida sámegielat oahppamateriálaid ráhkadeami, ja dat bidjá návccaid deaddiluvvon oahppamateriála lassin maid materiálaid digitálavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisten oppimateriaalien odotetaan lähivuosina yleistyvän oppilaitoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordda lea ahte digitála oahppamateriálat šaddet ain dábáleabbon iešguđet oahppolágádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimiston uusin digitaalinen materiaali on Gea 1 Gollemeahcci ( http://iioppi.fi/Saame/Gea/1/ ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen ja oahppamateriáladoaimmahaga ođđaseamos digitála materiála lea Gea 1 Gollemeahcci ( http://iioppi.fi/Saame/Gea/1/ ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on tarkoitettu pääasiassa alakoulun ensimmäiselle luokalle, pohjoissaamea vieraana kielenä opiskeleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea oaivvilduvvon vuolleskuvlla vuosttaš luohká ohppiide, geat lohket davvisámegiela vierisgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digimateriaali ja sen tehtävät tarjoavat Gea 1 -lukukirjan sisällön digitaalisessa muodossa, jolloin materiaali toimii samalla sekä äänikirjana että digitaalisena oppimateriaalina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digimateriála ja dan hárjehusat fállet Gea 1 -lohkangirjji sisdoalu digitála hámis, nu ahte materiála lea sihke jietnagirji ja digitála oahppamateriála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gea 1 -digimateriaalin sisältämät harjoitukset ovat erilaisia äänne-, tavu- ja sanatason harjoituksia, ja ne vastaavat lukukirjan sisältöjä ja sanastoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gea 1 -digimateriála hárjehusat leat iešguđegelágan jietnadan-, stávval- ja sátnerádjohárjehusat, mat čuvvot lohkangirjji sisdoalu ja sátneráju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosan harjoituksista oppilas voi suorittaa itsenäisesti mutta digimateriaalissa on myös ryhmässä harjoitteluun ja ongelmanratkaisuun kannustavia harjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi sáhttá hárjehallat sámegiela iehčanassii, muhto digimateriálas leat maid dakkár hárjehusat, mat arvvosmahttet bargat ja čoavdit gielalaš čuolmmaid ovttas earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digimateriaalin lähtökohtana on ollut kielen oppiminen pelillisessä ja vuorovaikutteisessa ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digimateriála vuolggasadjin lea leamašan sámegiela oahppan spealulágan ja vuorrováikkuhuslaš birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa valmistetaan digitaalista materiaalia kolmelle Suomessa puhuttaville saamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas ráhkaduvvojit digitála oahppamateriálat buot golmma sámegillii, mat hubmojuvvojit Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaamen kielelle on tekeillä esikoulun ympäristötiedon oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte davvisámegillii lea boahtime ovdaskuvlla birasdieđu oahppamateriála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielelle valmistuu tämän kesän aikana digimateriaalia viidennen ja kuudennen vuosiluokkien yhteiskuntaopin ja historian oppiaineissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgillii ráhkaduvvo dán geasi mielde digimateriála viđát ja guđát luohká servodatoahpa ja historjjá oahppoávdnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi suunnitteilla on opetusvideoiden valmistaminen kunkin saamen kielen aakkosista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin plánan lea ráhkadit oahpahusfilmmažiid guđege sámegiela bustávain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on julkaissut digitaalista materiaalia aiemmin muun muassa varhaiskasvatushenkilöstölle ja vanhemmille materiaalipankissa Kuáti ( http://www.kuati.fi/intro.php ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdal almmustahttán digitála materiála earret eará árrabajásgeassinbargiide ja vánhemiidda materiálabáŋkkus Kuáti ( http://www.kuati.fi/intro.php ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Norjassa Arktinen yliopisto on yhdessä Giellateknon kanssa kehitellyt pohjoissaamen opiskeluun soveltuvan OAHPA -ohjelmapaketin ( http://oahpa.no/davvi/ ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin Norggas Árktalaš universitehta ja Giellatekno leat ovttas ráhkadan davvisámegiela studeremii heivvolaš OAHPA -materiála ( http://oahpa.no/davvi/ ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto toivottaa kaikille mukavia opiskeluhetkiä verkossa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat sávvá buohkaide somás studerenbottuid fierpmis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkielisiä oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielat oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisia oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
