<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_pohjoismainen_saamen_kielen_kielipalkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella – Davviriikkalaš sámegiela giellabálkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella-kielipalkinto 2022 Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella-giellabálkkašupmi 2022 Ole Henrik Maggai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintojenjakotilaisuus järjestettiin Tukholmassa 18.1.2023 pidetyssä ministerien ja Saamelaiskäräjien puheenjohtajien kokouksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašandilálašvuohta lei Stockholmmas 18.1.2023 dollon ministariid ja Sámedikki ságajođiheaddjiid čoakkáma oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedote: Gollegiella-kielipalkinto Ole Henrik Maggalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus: Gollegiella-giellabálkkašupmi Ole Henrik Maggai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella on perustettu saamen kielen kehittämis- ja elvyttämistoimenpiteiden innostamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella lea ásahuvvon dan dihte ahte movttiidahttit sámi gielaid ovddidan- ja ealáskahttinbargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielillä on noin 20 000-30 000 puhujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea rehkenastojuvvon ahte sullii 20 000 – 30 000 olbmo sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin saamen kielistä on pohjoissaame, jota puhutaan Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus sámegiella lea davvisámegiella mii ságastuvvo Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa ja Norjassa puhutaan myös eteläsaamea, luulajansaamea, uumajansaamea ja piitimensaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas ja Norggas ságastuvvo maiddái lullisámegiella, julevsámegiella, ubmisámegiella ja bihtánsámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan pohjoissaamen lisäksi inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas gávdno earret davvisámi maiddái anárašgiella ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjällä suurin osa saamen kielten puhujista puhuu kildininsaamea ja hyvin harvat koltan- ja turjansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas leat eanas ságasteaddjit gielddasámegielagat ja hui unnán olbmot ságastit nuortalašgiela ja darjjesámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki saamen kielet ovat uhanalaisia kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámegielat leat uhkiduvvon gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 15 000 euro, mii juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide, joavkkuide, organisašuvnnaide dahje ásahusaide, geat bures ja erenoamážit leat ovddidan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se myönnetään joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi addojuvvo juohke nuppi jagi vuoitái Suomas, Ruoŧas, Ruoššas ja/dahje Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voidaan jakaa useiden voittajien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olbmot, organisašuvnnat, ásahusat ja eiseválddit Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas sáhttet evttohit kandidáhtaid giellabálkkašupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi tai säilyttämiseksi Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallanlávdegoddi vállje giellabálkkašumi vuoiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksen palkinnon saajasta voi tehdä yksityishenkilö, ryhmä tai yhteisö Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat Ovdalaš bálkkašumi vuoitit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajan valitsee kilpailuun ilmoitettujen ehdokkaiden joukosta Gollegiella-arviointikomitea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020 Gollegiela-bálkkašumi oaččuiga sámegiela ja kultuvrra lektor Ellen Pautamo ja giellaáššedovdi Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen Pautamo bargá Sámi oahpahusguovddáža virtuálaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmat kielipalkinnon voittajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi juolluduvvui su ánssuin davvisámegiela oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2020 Gollegiella-palkinnon saivat saamen kielen ja kulttuurin lehtori Ellen Pautamo ja kieliasiantuntija Jonar Thomasson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jonar Thomasson bálkkašuvvui fas su barggus lullisámegiela ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ellen Pautamo työskentelee Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa virtuaalikoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018 Gollegiella-bálkkašumi oaččuiga Karin Tuolja Ruoŧa Johkamohkis ja Jekaterina Mechkina Ruošša Murmánskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnettiin hänen ansioistaan pohjoissaamen kielen opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karin Tuolja lea bargan julevsámegiela buorrin Ruoŧas olles eallimis rávesolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jonar Thomasson palkittiin puolestaan työstään eteläsaamen kielen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan oahpaheaddjin, jorgaleaddjin, oahppomateriála ovddideaddjin ja gielladárkkisteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2018 Gollegiella-palkinnon saivat Karin Tuolja Ruotsin Jokkmokkista ja Jekaterina Mechkina Venäjän Murmanskista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuolja lea dehálaš olmmoš julevsámegiela giellabirrasis, ja sus leamašan guovddáš mearkkašupmi Norgga ja Ruoŧa gaskasaš giellaovttasbarggus, erenoamážit sátneráju ja dearpmaid ovddideamis ja Biibbala jorgaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karin Tuolja on työskennellyt luulajansaamen hyväksi Ruotsissa koko aikuiselämänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jekaterina Mechkina oaččui Gollegiella-giellabálkkašumi guhkesáigásaš barggus vuođul gielddasámegiela sajádaga nannemin Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toiminut opettajana, kääntäjänä, oppimateriaalin kehittäjänä ja kielentarkastajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea oassálastán sátneráju ovddideapmái ja gielddasámegiela sátnegirjji ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolja on tärkeä henkilö luulajansaamen kieliyhteisössä, ja hänellä on ollut keskeinen merkitys Norjan ja Ruotsin välisessä kieliyhteistyössä, erityisesti sanavaraston ja termistön kehittämisessä ja Raamatun kääntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mechkina lea čállán ja jorgalan girjjiid ja ovddidan oahppamateriálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jekaterina Mechkina sai Gollegiella-kielipalkinnon pitkäaikaisesta työstään kiltinänsaamen aseman vahvistamiseksi Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su dáiddadujiidis bokte máŋgasat lea oahpásnuvvan Murmánskka guovllu gielddasámiid eallimii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on osallistunut sanavaraston kehittämiseen ja kiltinänsaamen sanakirjan laatimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016 Gollegiella-bálkašumi ožžo Kirsti Paltto, Jan Skoglund Paltto ja oappát Iŋgá-Márja ja Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mechkina on kirjoittanut ja kääntänyt kirjoja sekä kehittänyt oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kirsti Paltto ja Jan Skoglund Paltto bálkkašuvvuiga sudno guhkesáigásaš barggus davvisámegiela, lullisámegiela ja julevsámegiela ovddideapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen teostensa kautta monet ovat tutustuneet Murmanskin alueen kiltinänsaamelaisten elämään ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba jagiid mielde ja vel otná beaivve searvan mearkkašahtti láhkai sihke álggaheaddjiide ja eatnigiellan sámegiela hálli mánáide, nuoraide ja rávesolbmuide dárkkuhuvvon giellaoahpahanvugiid ja -reaidduid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2016 Gollegiella-palkinnon saivat Kirsi Paltto, Jan Skoglund Paltto sekä siskokset Ingá-Márja ja Máret Steinfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell ja Máret Steinfjell bálkkašuvvuiga earret eará unna giellarevolušuvnna dagahan lullisámegielat ságastallanprográmmaska vuođul Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, mii oanehis áiggis lea loktanan dehálaš oassin lullisámeguovllu ja olles sámeguovllu giela ealáskahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirsi Paltto ja Jan Skoglund Paltto palkittiin heidän pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen, eteläsaamen ja luulajansaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014 Gollegiella addui golmma olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He ovat vuosien saatossa ja vielä tänä päivänäkin osallistuneet merkittävällä tavalla sekä aloittelijoille että äidinkielenään saamea puhuville lapsille, nuorille ja aikuisille tarkoitettujen kielenopetusmenetelmien ja -välineiden kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi ožžo davvisámegiela oahpaheaddji ja dutki Mikael Svonni, girječálli Kerttu Vuolab ja nuortalašgiela oahpaheaddji Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ingá-Márjá Steinfjell ja Máret Steinfjell palkittiin muun muassa pienimuotoisen kielivallankumouksen aiheuttaneesta eteläsaamenkielisestä keskusteluohjelmastaan Steinfjell &amp;amp; Steinfjell, joka lyhyessä ajassa on noussut tärkeäksi osaksi eteläsaamelaisalueen ja koko saamelaisalueen kielen elvyttämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallankomitea bálkašii Mikael Svonni guhkesáigáasaš barggustis davvisámegiela buorrin Ruoŧa bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2014 Gollegiella myönnettiin kolmelle henkilölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kerttu Vuolab ánssašii Gollegiella-bálkkášumi barggustis davvisámegielat čáppágirjjálašvuođa ovddideami ovdii ja Seija Sivertsen eallinbarggustis nuortalašgiela ja nuortalaš kultuvrra sihke nuortalašservoža buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saivat pohjoissaamen kielen opettaja ja tutkija Mikael Svonni, kirjailija Kerttu Vuolab ja koltansaamen opettaja Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 Divvun ja Giellatekno Romssa Universitehtas ja Aleksandra Andrejevna Antonova ja Nina Jeliseevna Afanasjeva ožžo jagi 2012 giellabálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointikomitea palkitsi Mikael Svonnin pitkäaikaisesta työstään pohjoissaamen kielen hyväksi Ruotsin puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Antonova ja Afanasjeva oaččuiga bálkkašumi go leaba guhká bargan bajideame gielddasámegiela árvvu go soai leaba čállán girjjiid, jorgalan sámegillii ja sámegielas, dasa lassin leaba ortográfalaš gažaldagaiguin bargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerttu Vuolab ansaitsiGollegiella-palkinnon työstään pohjoissaamen kaunokirjallisuuden edistäjänä ja Seija Sivertsen elämäntyöstään koltansaamen kielen ja kolttasaamelaisen kulttuurin sekä kolttayhteisön hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divvun ja Giellatekno oaččui bálkkašumi, go lea geavahišgoahtán ođđaáigásaš teknologiija vai sámi geavaheddjiide leat geavahanláhkái neahtas sihke riektečállin- ja divvunprográmmat, bagadusat ja sátnegirjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2012 Divvun ja Giellatekno Tromsan yliopistosta sekä Aleksandra Andrejevna Antonova ja Nina Jeliseevna Afanasjeva saivat vuoden jagi 2014 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antonova ja Afanasjeva saivat palkinnon, koska ovat pitkään tehneet työtä kildininsaamen arvostuksen kohottamiseksi kirjoja kirjoittamalla sekä kääntämällä saameksi ja saamesta. Sen lisäksi he ovat tehneet työtä ortografiakysymysten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte sámi nissona, Máret Sárá, Kárášjogas ja Lajla Mattson Magga, Guovdageainnus juogadeigga jagi 2010 giellabálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Divvun ja Giellatekno sai palkinnon uudenaikaisen teknologian hyödyntämisestä siten, että se on mahdollistanut saamenkielisille käyttäjille netissä tarjolla olevat oikeinkirjoitus- tai oikolukuohjelmat sekä sanakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárá lea ovddidan davvisámegiela oahpaheaddjin, journalistan ja girječállin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2010 Kaksi saamelaisnaista, Máret Sárá Karasjoelta sekä Lajla Mattson Magga Koutokienosta jakoivat vuoden 2010 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čállán oahppogirjjiid ja čohkken sihke stohkosiid ja sátnevádjasiid girjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sárá on edistänyt saamen kieltä opettajana, journalistina ja kirjailijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mattson Magga lea barggustis bokte gáhtten, oahpahan ja ovddidan lullisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut oppikirjoja sekä kerännyt mm. leikkejä ja sananlaskuja kirjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čállán lullisámi sátnegirjjiid, čáppagirjjálašvuođa- ja fágagirjjiid ja lea dasa lassin jorgaladdan ja čohkken gielladeavsttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mattson Magga on töidensa kautta huoltanut, opettanut ja edistänyt eteläsaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008 Sámi Siida Ohcejogas Suomas ja Henrik Barruk Straejmies Ruoŧas juogadeigga jagi 2008 bálkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on kirjoittanut eteläsaamen sanakirjoja, kauno- ja ammattikirjallisuutta sekä sen lisäksi tehnyt käännöstyötä ja koonnut kielitestejä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Siida oaččui bálkkašumi danin go sii leat 1970-logu rájis bargan sámegiela sajádaga nannemiin Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2008 Sámi Siida Utsjoelta Suomesta ja Henrik Barruk Straejmiestä Ruotsista jakoivat vuoden 2008 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henrik Barruk lea guhká bargan upmisámegiela dokumenteremiin ja ealáskahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Siida -yhdistys sai palkinnon saamen kielen aseman vahvistamiseksi tehdystä työstä Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čállagat mat prentejuvvojedje 1600-logus ledje čállojuvvon upmisámegillii, earret eará okta ABC-girji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henrik Barruk on pitkään dokumentoinut ja elvyttänyt uumajansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006 Harald Gaski ja Jouni Moshnikoff oaččuiga 2006 giellabálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäiset kirjoitukset, jotka julkaistiin saameksi 1600-luvulla, oli kirjoitettu uumajansaamella, mm. ABC-kirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jouni Moshnikoff (1940-2012) gudnejahttojuvvui go lea nu guhká ja garrasit bargan nuortasámegiela ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2006 Harald Gaski ja Jouni Moshnikoff saivat vuoden 2006 kielipalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Harald Gaski lea dahkan viiddes giellaovddidanbarggu ja lea iežas dutkama bokte leamaš veahkkin loktet stáhtusa sámegielat girjjálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jouni Moshnikoffia (1940-2012) kunnioitettiin pitkästä ja kovasta työstä koltansaamen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2004 Ella Holm Bull ja Anarâkielâ servi (anárašgiela searvi) ožžo easka ásahuvvon davviriikkalaš sámegiela Gollegiella-giellabálkkašumi jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harald Gaski on tehnyt laajaa kielenedistämistyötä ja omalla tutkimustoiminnallaan ollut merkittävä tekijä saamenkielisen kaunokirjallisuuden arvostuksen nostamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) ražai eallinagi lullisámegiela ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2004 Ella Holm Bull ja Anarâkielâ servi (inarinsaamen kielen yhdistys) sai vastaperustetun pohjoismaisen saamen kielen Gollegiella-palkinnon vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su ulbmil lei loktet giela geavaheami sihke njálmmálaš ja čálálaš giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ella Holm Bull (1929-2006) teki koko elämänsä töitä eteläsaamen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anarâkielâ servi lea dan rájis go searvi ásahuvvui Anáris jagis 1986 garrasit bargan anárašgiela ealáskahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
