<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">haittaavatko_valtionrajat_yhteistyota_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haittaavatko valtionrajat yhteistyötä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heađuštit go stáhtaráját ovttasbarggu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko teidän laitoksellanne koettu, että valtionrajat aiheuttavat haasteita ja ongelmia?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go din ásahusas vásihusat ahte stáhtarájit leat buktán hástalusaid ja váttisvuođaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen rajahaittalautakunta haluaisi saada tietoja kokemuksistanne ja pyytää ehdotuksia työhönsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjahehttehuslávdegoddi háliidivččii diehtit din vásihusaid birra ja sihtá árvalusaid iežas bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen rajahaittalautakunnan on nimennyt Saamelainen parlamentaarinen neuvosto (SPN) ja se on kolmen saamelaiskäräjien yhteistyöelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádjahehttehuslávdegotti lea Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (SPR) nammadan, mii lea golmma sámedikki ovttasbargoorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on identifioida niin sanottuja rajahaittoja, mitkä vaikeuttavat yhteistyötä ja yhteyttä saamelaisten kesken kunkin valtion rajojen kohdalla sekä aiheuttavat haasteita yksittäisille ihmisille, perheille, järjestöille, laitoksille tai elinkeinonharjoittajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti bargun lea identifiseret nu gohčoduvvon rádjahehttehusaid mat váttásmahttet ovttasbarggu ja oktavuođa sámiid gaskka iešguđege stáhtarájáid bealde, ja buktet hástalusaid olbmuide, bearrašiidda, organisašuvnnaide, ásahusaide dahje ealáhusaktevrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko teidän organisaatiossanne kokemuksia, joita lautakunnan tulisi tietää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go din organisašuvnnas vásihusat maid lávdegoddi galggašii diehtit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me tarvitsemme teidän apuanne!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašat dis veahki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä meihin ja kirjoita osoitteeseen samediggi@samediggi.no ja merkitse sähköpostiin “sámi rádjahehttehuslávdegoddi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa minguin ja čále čujuhussii samediggi@samediggi.no ja merke šleađgapostii “sámi rádjahehttehuslávdegoddi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielellään voit kirjoittaa haasteistasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áinnas sáhtát čilget du hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta haluaa saada laajasti ymmärrystä haasteista, joita rajat saamelaisalueella aiheuttavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi háliida oažžut áddejumi viidát hástalusaid birra maid ráját Sámis dagahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta haluaa ehdotuksia 15.4.2020 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi háliida árvalusaid ovdal cuoŋománu 15. beaivvi dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkkejä aiheista, jotka ovat merkityksellisiä lautakunnalle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat fáttáide mat leat relevánta lávdegoddái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ – rajan yli tapahtuva työssäkäynti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu – go rasttilda stáhtaráji bargui manadettiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalaisuus – yksittäisten ihmisten ja perheiden haasteet “asuttaessa kahdessa valtiossa”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikavulošvuohta – olbmuid ja bearrašiid hástalusat das go “ásset guovtti riikkas”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulu – peruskouluyhteistyö raja-alueilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla – vuođđoskuvlaovttasbargu rádjaguovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylempi koulutus – yhteiset saamelaiset koulutukset ja opiskelijaelämä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit oahppu – oktasaš sámi oahput ja studeantaeallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveys – tarjonta raja-alueilla ja yhteinen tarjonta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuohta – fálaldat rádjaguovlluin ja oktasaš fálaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt, myynti ja kulttuuri – kulttuurityö ja myynti rajan toiselle puolelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji, vuovdin ja kultuvra – kulturbargu ja vuovdin nuppi beallái rájá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poroelinkeino raja-alueilla – petopolitiikka, myös korvausasiat, eläinlääkäriasiat jne. (lautakunnalla ei ole tarkoitus arvioida laidunnusasioita).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu rádjaguovlluin – boraspirepolitihkka maiddái buhtadusáššit, šibitdoavttiráššit jna. (lávdegoddi ii áiggo árvvoštallat guohtonášši).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektihallinnointi – tukijärjestelmät ja yhteiset projektit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktastivren – doarjjaortnegat ja oktasaš prošeavttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti lahtut leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Runar Myrnes Balto, lautakunnan puheenjohtaja (Norjan puolelta) Anders Kråik, jäsen (Ruotsin puolelta) Ulla Magga, jäsen (Suomen puolelta)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Myrnes Balto, lávdegotti jođiheaddji (Norgga bealde) Anders Kråik, lahttu (Ruoŧa bealde) Ulla Magga, lahttu (Suoma bealde)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
