<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hyvaa_kansainvalista_maailman_alkuperaiskansojen_paivaa_(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvää kansainvälistä maailman alkuperäiskansojen päivää!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori riikkaidgaskasaš máilmmi eamiálbmogiid beaivve!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään 9.8. vietetään YK:n julistamaa kansainvälistä maailman alkuperäiskansojen päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne 9.8. dollojuvvo ON:id cealkin riikkaidgaskasaš máilmmi eamiálbmogiid beaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat yksi maailman alkuperäiskansoista sekä ainoa Euroopan Unionin alueella ja Suomessa oikeudellisesti tunnustettu alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat okta máilmmi eamiálbmogiin sihke Eurohpa Uniovnna guovllus ja Suomas vuoigatvuođalaččat dovddastuvvon áidna eamiálbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmassa noin 370 miljoona ihmistä kuuluu alkuperäiskansoihin ja asuu 90 eri valtion alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmis sullii 370 miljovnna olbmo gullet eamiálbmogiidda ja ásset 90 sierra riikka viidodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He edustavat 5000 eri kulttuuria ja puhuvat suurta osaa maailman eri kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ovddastit 5000 sierra kultuvrra ja hállet stuorra oasi máilmmi sierra gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaiset asuvat nykyään neljän eri valtion alueilla Norjassa, Suomessa, Ruotsissa ja Venäjällä, ja puhuvat yhdeksää eri saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámit ásset dál njealji sierra riikka guovlluin Norggas, Suomas, Ruoŧas ja Ruoššas, ja hállet ovcci sierra sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään YK:n alkuperäiskansojen kielten vuotta, ja tänä päivänä Saamelaiskäräjät haluaakin nostaa keskiöön maailman alkuperäiskansojen kielten ja erityisesti saamen kielten aseman ja tilanteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2019 dollojuvvo ON:id eamiálbmogiid gielaid jahki, ja odne Sámediggi háliidage bajidit oidnosii máilmmi eamiálbmogiid gielaid ja erenomážit sámegielaid sajádaga ja dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suuri osa tällä hetkellä uhanalaisista kielistä ovat alkuperäiskansojen kieliä, ja ennusteiden mukaan useat niistä ovat vaarassa sammua (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra oassi dál áitatvuloš gielain leat eamiálbmotgielat, ja einnostusaid mielde máŋggat dain leat jávkama áitatvuolde (E/C.19/2016/10).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kaikki saamen kielet ovat luokiteltuina UNESCO:n maailman uhanalaisten kielten Atlaksessa joko selvästi tai vakavasti uhanalaisiksi tai lähes sammuneeksi kieliksi, ja akkalansaamen todetaan jo sammuneen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái buot sámegielat leat árvaluvvon UNESCO máilmmi áitatvuloš gielaid Atlasis juogo čielgasit dahje lossadit áitatvuložin dahje measta jávkan giellan, ja áhkilsámegiella gávnnahuvvo leat juo jápmán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutuista saamen kielistä inarinsaame ja koltansaame ovat vakavasti uhanalaisia kieliä ja pohjoissaame on luokiteltu selvästi uhanalaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállon sámegielain anárašgiella ja nuortalašgiella leat lossadit áitatvuloš gielat ja davvisámegiella lea árvaluvvon čielgasit áitatvuložin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka esim. kielten elvytystyö inarin- ja koltansaamen osalta on lähtenyt Suomen alueella lupaavasti käyntiin, työtä kaikkien kolmen Suomessa puhuttujen saamen kielten elinvoimaisuuden säilyttämiseksi on vielä paljon jäljellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke omd. gielaid ealáskahttinbargu anáraš- ja nuortalašgiela oasil lea vuolgán Suomas bures johtui, bargu Suomas hállon buot golmma sámegiela eallinfámu seailluheapmin lea vel olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
