<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ii_varapuheenjohtaja_juuso_osallistuu_arktisen_neuvoston_kokoukseen_rovaniemella.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Juuso osallistuu Arktisen neuvoston kokoukseen Rovaniemellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Juuso oassálastá Árktalaš ráđi čoahkkimii Roavvenjárggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistuu Arktisen neuvoston kokoukseen Rovaniemellä 6.-7. toukokuuta 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálastá Árktalaš ráđi čoahkkimii Roavvenjárggas miessemánu 6.-7. beaivve 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kaksivuotinen puheenjohtajuuskausi Arktisessa neuvostossa päättyy Rovaniemellä järjestettävään ulkoministerikokoukseen 7. toukokuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma guovtte jagi ságajođihanbadji Árktalaš ráđis nohká Roavvenjárggas lágiduvvon olgoriikaministariid čoahkkimii miessemánu 7. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoukseen osallistuvat arktisten valtioiden lisäksi Arktisen neuvoston pysyvät osallistujat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimii oassálastet árktalaš riikkaid lassin Árktalaš ráđi bissovaš oassálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvoston kuusi alkuperäiskansoja edustavaa jäsentä ovat Aleuttien kansainvälinen järjestö, Arktinen Athabaskanin neuvosto, Gwich’inien kansainvälinen neuvosto, Inuiittien napapiirikonferenssi, Saamelaisneuvosto ja Venäjän pohjoisten alkuperäiskansojen järjestö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi guhtta eamiálbmogiid ovddasteaddji lahtu leat Aleuttiid riikkaidgaskasaš organisašuvdna, Árktalaš Athabaskani ráđđi, Gwich’iniid riikkaidgaskasaš ráđđi, Inuihtaid poláraguovlokonfereansa, Sámiráđđi ja Ruošša davvi eamiálbmogiid organisašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Arktinen neuvosto on hyvä esimerkki siitä, kuinka alueellista sekä rajat ylittävää yhteistyötä voidaan tehdä yhdessä alueen ihmisten kanssa”, toteaa Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Árktalaš ráđđi lea buorre ovdamearka das, man láhkai guvllolaš sihke rájáid rasttildeaddji oktasašbarggu sáhttá bargat ovttas guovllu olbmuiguin”, gávnnaha Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Haluan onnitella Arktista neuvostoa, joka on Suomen puheenjohtajuuskauden aikana tehnyt hyvää yhteistyötä alkuperäiskansojen kanssa, keskittyen ilmastonmuutokseen ja meteorologiseen yhteistyöhön, yhdistäen perinteistä tietoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Háliidan sávvat lihku Árktalaš ráđđái, mii lea Suoma ságajođihanáigodaga áigge bargan buori oktasašbarggu eamiálbmogiiguin, vuhtiiváldimiin dálkkádatnuppástusa ja meteorologalaš oktasašbarggu, ja fuopmášemiin árbevirolaš dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että Arktinen neuvosto on tulevaisuudessa edelleen yksi ilmastonmuutoksen johtavista toimijoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan, ahte Árktalaš ráđđi lea ain boahttevuođas okta dain dálkkádatnuppástusa njunušdoibmejeaddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me alkuperäiskansat, jotka elämme ilmastonmuutoksen vaikutusten etulinjoilla, näemme sen, kuinka tärkeää on keskittyä ilmastonmuutoksen hillintään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eamiálbmogat, geat eallit dálkkádatnuppástusa váikkuhusaid ovdalinjjás, oaidnit dan, man dehálaš lea deattuhit dálkkádatnuppástusa goahcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kaksivuotisen puheenjohtajakauden ohjelmassa keskityttiin ilmastonmuutoksen hillintään ja YK:n kestävän kehityksen tavoitteiden toimeenpanoon arktisilla alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma guovtte jagi ságajođihanáigodaga prográmmas vuddjojuvvui dálkkádatnuppástusa goahcamii ja ON:id suvdilis ovdáneami ulbmiliid ollašuhttimii árktalaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen painopisteitä ovat olleet meteorologisen yhteistyön vahvistaminen, ympäristönsuojelu, mukaan lukien mustan hiilen ehkäisy, osaaminen ja koulutus sekä alueellinen yhteistyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma deaddočuoggát leamaš meteorologalaš oktasašbarggu nannen, birasgáhtten, nu ahte mielde čáhppes čina eastadeapmi, čehppodat ja skuvlejupmi sihke guvllolaš oktasašbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää ulkoministeriön tiedotteesta: Suomen arktinen puheenjohtajakausi huipentuu Rovaniemelle .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi olgoriikkaministeriija dieđáhusas: Suoma árktalaš ságajođihanáigodat nohká allagit Roavvenjárggas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ville-Riiko Fofonoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ville-Riiko Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
