<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ijahis_idja-festivaali_juhlistaa_15_vuotta_-_ohjelma_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja-festivaali juhlistaa 15 vuotta – ohjelma julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja-festivála ávvuda 15 jagi – prográmma gárvvis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuussa järjestettävän Ijahis idja – alkuperäiskansojen musiikkitapahtuman ohjelma on julkaistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja – eamiálbmogiid musihkkafestivála prográmma lea almmustahtton odne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa viidettätoista kertaa järjestettävän Ijahis idjan ohjelma on viime vuosien tapaan laaja ja monipuolinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála ordnejuvvo borgemánus Anáris jo vihttanuppelogát geardde ja dáhpáhusa prográmma lea fas viiddis ja máŋggabealat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaaliviikonlopun tarjontaan kuuluu konserttien lisäksi muun muassa keskusteluareena, saamelaiset urheilukilpailut sekä lasten ja nuorten omaa ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválavahkkolohppii gullet konsearttaid lassin earret eará ságastallanarena, sámi valástallangilvvut ja mánáid ja nuoraid prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma alkaa perjantaina 17.8. lasten- ja nuortenohjelmalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus álgá bearjadaga 17.8. mánáid- ja nuoraidprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän aikana ennakkoon ilmoittautuneet lapset ja nuoret osallistuvat työpajoihin sekä pääsevät näkemään saamelaisia lyhytelokuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi áigge ovddalgihtii almmuhan mánát ja nuorat oassálastet bargobájiide ja besset geahččat sámi filmmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omaa osaamistaan lapset ja nuoret pääsevät esittämään Ijahis ija násttážat –nuortenkonsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii besset maiddái čájehit iežaset dáidduid Ijahis ija násttážat -konsearttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Solju-yhtye esiintyy Ijahis ija násttážat –nuortenkonsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija násttážat-konsearttas loaiddasta maiddái Solju-joavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaali avataan juhlallisesti perjantaina klo. 18.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála rahpandoalut lea bearjadaga dmu. 18.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisohjelmassa esiintyvät joikaaja Nils-Heikki Paltto sekä Indigenous Bastards-yhtye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpanprográmmas loaiddastit juoigi Nils-Heikki Paltto sihke Indigenous Bastards-joavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisten jälkeen kilpaillaan vauhdikkaassa suopunkisprintissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandoaluid maŋŋá festiválaguossit besset gilvvohallat njoarostansprinttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailu käydään Sajoksen piha-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin festivála váldolágideaddji Anára Sámisearvi rs ávvuda 35 jagi doaluidis váldolávddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi festivaalin pääjärjestäjä Anára Sámisearvi ry juhlistaa ohjelmallisesti 35-vuotistaivaltaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga konsearttat Ijahis ija váldolávddis fállet sihkkarit juohkehažžii juoidá, go lávddi ala gorgŋejit Solju-joavku, norggasápmelaš pop-násti Kevin Boine ja kanadalaš DJ-kollektiiva A Tribe Called Red. Das šaddá vissásit erenomáš eahket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain konsertit Ijahis idjan päälavalla tarjoavat jokaiselle jotakin, kun lavalle nousevat Solju-yhtye, norjansaamelainen pop-tähti Kevin Boine sekä kanadalainen DJ-kollektiivi A Tribe Called Red. Varmasti ikimuistoinen ilta tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardat álgá musihkkaseminárain, mii lágiduvvo sámemuséas, Siiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaipäivä alkaa musiikkiseminaarilla, joka järjestetään saamelaismuseo Siidassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvujagi semináras fáddán lea Ijahis idja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlavuoden seminaarissa on aiheena Ijahis idja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aslak Paltto jođihan panelaságastallamis vihkkedallet Ijahis Ija historjjá ja mearkkašumi otná sámemusihkkii ja musihkkariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paneelikeskustelussa pureudutaan Aslak Palton johdolla festivaalin historiaan sekä sen merkitykseen saamelaiselle musiikille ja muusikoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi joatkašuvvá Yle Sápmi -arenain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä jatkuu Yle Sápmin tuottamalla Yle Sápmi -areenalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yle Sápmi Arena lea ságastallandilálašvuohta mas gieđahallet áigeguovdilis fenomenaid ja olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä on keskusteluohjelma, jossa pureudutaan ajankohtaisiin ilmiöihin ja ihmisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallamat leat buot golmmain Suomas hállon sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskusteluita käydään kaikilla kolmella Suomessa puhutulla saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallanarena ordnejuvvo festiválaguovllus, Sajosa šiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskusteluareena järjestetään festivaalialueella, Sajoksen pihalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahketbeaivi joatkašuvvá Sajosa auditorios konsearttain ”Luohti ja Suõmmkar”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilta jatkuu Sajoksen auditoriossa konsertissa ”Luohti ja Suõmmkar”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas juiget Berit Alette Mienna, Ingá Elisá Påve Idivuoma, Hildá Länsman sihke Iŋgá-Máret Gaup-Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa esiintyvät joikaajat Berit Alette Mienna, Ingá Elisá Påve Idivuoma, Hildá Länsman sekä Iŋgá-Máret Gaup-Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat Suõmmkar-joavku fas almmustahttá iežas debyhtaalbuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielinen Suõmmkar-yhtye puolestaan julkaisee debyyttialbuminsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auditoriokonserttat leat šaddan bivnnuhabbon juohke jagi ja dat čohkkejit olbmuid návddašit sámemusihkas intima birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auditoriokonserteista on tullut vuosi vuodelta suositumpia ja ne keräävät yleisöä nauttimaan saamelaismusiikista intiimeissä puitteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga váldolávddis gullat vuosttažin Hildá Länsman ja Viivi Saarenkylä Vildá-joavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina ulkoilmakonsertit festivaalialueella avaa Hildá Länsmanin ja Viivi Saarenkylän muodostama Vildá-yhtye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldolávddis loaiddastit sudno lassin Felgen Orkester, Amoc &amp;amp; Ailu ja Trio Boogiemen, Tundra Electro ja árbevirolaš juoigit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan ulkolavalla esiintyvät lauantaina myös Felgen Orkester, Amoc &amp;amp; Ailu Valle ja Trio Boogiemen ja Tundra Electro sekä joikuperinteen taitajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttaid olis valáštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttien ohessa urheillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga šládjan lea jođánis ja dárkilvuođa gáibideaddji njoarosteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina lajina on nopeatempoinen ja tarkkuutta vaativa suopunginheitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja 17.–19.8.2018 Anáris .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailu käydään Sajoksen piha-alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid ovddalgihtii vuovdin álgá 3.7.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja 17.–19.8.2018 Inarissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija ordnejit ovttas Anára Sámisearvi ry, Sámediggi , Sámi oahpahusguovddas, Sámemuséa Siida, Anára gielda, Taiteen edistämiskeskuksen Lapin toimipiste, Yle Sápmi ja Hotelli Kultahovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennakkolipunmyynti alkaa 3.7.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi ry, Saamelaiskäräjät , Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Inarin kunta, Taiteen edistämiskeskuksen Lapin toimipiste, Yle Sápmi ja Hotelli Kultahovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš, plánejeaddji/ buvttadeaddji Oula Guttorm, oula.guttorm@samediggi.fi , +358 50 574 2765</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
