<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ijahis_idja_-konsertti_suoratoistona_elokuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -konsertti suoratoistona elokuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja -konsearta njuolggosáttan borgemánus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -festivaalin konsertti lähetetään suoratoistona 15.8.2020 Inarista, saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja -festivála konsearta sáddejuvvo njuolggosáttan 15.8.2020 Anáris, sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttilähetyksen seuraaminen on maksutonta, paikan päälle yleisöä ei oteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartasáddaga čuovvun lea nuvttá, báikki ala geahččit eai beasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa esiintyvät rap-artisti Ailu Valle, Gájanas-yhtye sekä joikaajat Iŋgá-Máret Gaup-Juuso ja Juha Tornensis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas loaiddastit rap-artista Ailu Valle, Gájanas-joavku sihke juoigit Iŋgá-Máret Gaup-Juuso ja Juha Tornensis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja Suomen Käsivarren suurtuntureiden puolesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja Suoma Giehtaruohttasa duoddariid beales</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsivarren alueelle kohdistuu tällä hetkellä useita kaivosalan hankkeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaruohttasa guovlu lea dál ruvkeindustriija fidnuid čuozáhahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaivostoiminnalla olisi peruuttamattomat seuraukset Käsivarren erämaan herkälle luonnolle sekä eläinkunnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkedoaimmain livčče bissetmeahttun vahátlaš čuovvumušat Giehtaruohttasa duottarguovllu rašes lundui ja elliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueen elinvoima perustuu luonnon kestävään käyttöön, kuten luontaiselinkeinoihin, luontomatkailuun ja virkistyskäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllu eallinfápmu vuođđuduvvá luonddu suvdilis geavaheapmái, dego luondduealáhusaide, luondduturismii ja virkkosmahttingeavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaivostoiminnalla on tuhoisat vaikutukset puhtaille vesille, eläimille ja maalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkedoaimmas leat duššadeaddji váikkuhusat buhtes čáziide, elliide ja eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -festivaali haluaa osoittaa tukensa Käsivarren alueen ikimuistoisille käyttäjille ja sanoa yhdessä ei kaivostoiminnalle Saamenmaalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja -festivála háliida čájehit iežas doarjaga Giehtaruohttasa guovllu árbevirolaš geavaheaddjiide ja dadjat ovttas ii fal ruvkedoaimmaide Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemakonsertissa esiintyvät joikaajat Iŋgá-Máret Gaup-Juuso ja Juha Tornensis .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temákonsearttas juiget Iŋgá-Máret Gaup-Juuso ja Juha Tornensis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ääneen pääsevät alueen perinteisten elinkeinojen harjoittajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gullat olbmuid, geat barget árbevirolaš ealáhusaiguin guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ailu Valle ja Gájanas-yhtye tarjoavat modernia saamelaismusiikkia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ailu Valle ja Gájanas-joavku fállet modeardna sámemusihka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ailu Valle on pohjoissaameksi, suomeksi ja englanniksi esiintyvä rap-artisti, jonka tyylissä yhdistyvät kantaaottava sanoma, teknisyys ja tunne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ailu Valle lea rap-artista, guhte loaiddasta davvisámegillii, suomagillii ja eaŋgalasgillii. Su stiillas ovttastuvvet servodatlaš bealiváldin, teknihkalašvuohta ja dovdu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valle julkaisi kolmannen studioalbuminsa ”Viidon sieiddit” eli “Laajentuneet Seidat” 27.7.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ailu Valle almmustahtii goalmmát studioálbuma ”Viidon sieiddit” 27.7.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Albumilla Valle pohtii ilmastonmuutoksen aikakauden asenteita ja luontosuhdetta syvän filosofisella otteella; keinoinaan joiku ja spoken word sekä pohjoissaamen-, suomen- ja englanninkielinen rap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbumas Valle guorahallá dálkkádatrievdama áigodaga doaladumiid ja luonddugaskavuođa čiekŋalis filosofalaš vugiin, man metodan leat luohti ja spoken word sihke davvisámegielat, suomagielat ja eaŋgalašgielat rap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -konsertissa Ailu Vallen mukana ovat DJ Uyarakq sekä tanssijat Janita Rantanen ja Niina Rajaniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja -konsearttas Ailu Valle mielde leat DJ Uyarakq sihke dánsut Janita Rantanen ja Niina Rajaniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gájanas on saamenkielistä etno-proge-musiikkia esittävä yhtye Suomen huipulta, Utsjoki-Inari akselilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gájanas-musihkkajoavku čuojaha sámegielat etno-proge-musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtye on valittu muun muassa Kaustisen kansanmusiikkijuhlien vuoden yhtyeeksi vuonna 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejot-anárlaš joavku lea earret eará válljejuvvon beakkán Kaustinen-álbmotmusihkkafestivála jagi musihkkajoavkun 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtyeen musiikissa kaikuu saamelainen perinne, joka kohtaa nykyhetken värikkäänä yhteensulautumisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku musihkas skádja sápmelaš árbevierru, mii gávnnada dálááiggiin ja buvttada ivdnás loahppabohtosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gájanaksen musiikissa voi kuulla vuoropuhelua perinteisen ja modernin saamelaismusiikin välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gájanasa musihkas sáhttá gullat dialoga árbevirolaš ja modeardna sámemusihka gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi siinä korostuu alkuperäiskansan vahva yhteys luontoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin das deattohuvvá eamiálbmoga nana oktavuohta lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri tyylit yhdistyvät luoden jotain uutta ja uniikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra stiillat ovttastuvvet ja hábmejit juoga ođđa ja iežaslágána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja -konsertti suoratoistona lauantaina 15.8. klo 19.00 alkaen osoitteessa www.sajos.fi/live. Konsertin järjestävät yhteistyössä Ijahis idja -festivaali, Anára Sámisearvi ry, Suomen Saamelaiskäräjien saamelaismusiikkikeskus, saamelaiskulttuurikeskus Sajos ja Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja -konsearta njuolggosáttan lávvardaga 15.8. dmu 19.00 rájes čujuhusas www.sajos.fi/live. Konseartta lágidit ovttasbarggus Ijahis idja -festivála, Anára Sámisearvi rs, Suoma Sámedikki sámemusihkkaguovddáš, sámekulturguovddáš Sajos ja Sámi oahpahusguovddáža medialinnjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottaja Oula Guttorm +358 40 667 4545 oula.guttorm(at)samediggi.fi www.ijahisidja.fi www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeaddji Oula Guttorm +358 40 667 4545 oula.guttorm(at)samediggi.fi www.ijahisidja.fi www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
