<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ilmastonmuutokseen_otettiin_kantaa_-_tulevaisuus_lasten_silmin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastonmuutokseen otettiin kantaa – tulevaisuus lasten silmin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkadatrievdadeapmái váldojuvvui beali – boahtteáigi mánáid čálmmiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18.11.2020 /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.11.2020 /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On marraskuun 18. päivä, lunta ei ole maassa, vaikka tähän aikaan pitäisi olla jo oikea talvi saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea skábmamánnu 18. beaivi, muohta ii leat eatnamis, vaikko dán muttos áigge galggašii leat albma dálvi sámiid ruoktoguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta toisin kävi, vettä sataa ja lunta ei näy enää maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto manái ges nuppeládje, arva ja muohta ii oidno šat eatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvaakohan täällä joskus palmuja?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddetgo dáppe muhtumin pálbma-muorat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko metsäpalot arkipäivää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo vuovdebuollimat árgabeaivi dáppe?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Roskia löytyy luonnosta, vesistä ja junat ajelevat myös pohjoisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruskát leat gávdnamis luonddus, čáhcádagain ja togat vudje maid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maapallo on kuin ihminen, jolla on tunteet pinnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eananspábba lea dego olmmoš, geas leat dovddut sadjogasas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmaston muutoksen myötä ilmatkin muuttuvat ja sekoittavat elämää pyörremyrskyn lailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkadatrievdadeami geažil dálkkit maiddái rivdet ja seaguhit eallima jorribiekka ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisiakin ajatuksia saamelaisen lastenkulttuurikeskus Mánnun kilpailun kuvat kertovat katsojalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár jurdagiid sámi mánáidkulturguovddáš Mánu gilvvu govat muitalit geahččái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaiken kaikkiaan kilpailuun osallistui 80 kuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot gilvui bohte 80 gova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutamassa kuvassa oli useampi henkilö mukana ja ryhmä oli ilmoitettu tekijäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moatti govas ledje eambbo go okta dahkki ja dat ledje sierra joavkun almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia tuli Inarista, Ivalosta, Karesuvannosta, Helsingistä, Hetasta, Vuotsosta ja Sevettijärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat bohte Anáris, Avvilis, Garesávvonis, Helssegis, Heahtás, Vuohčus ja Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16-18-vuotiailta nuorilta ei tullut yhtään kuvaa kilpailuun, mutta yllätyksenä oli kuitenkin, että yksi 6-vuotias osallistui kilpailuun omalla työllään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16-18 -jahkasaččat eai oassálastan muhto okta 6- jahkasaš searvvai vuorddikeahtta gilvui iežas bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöhemmin tuomaristo arvioi kuvat ja palkitsee jokaisesta ryhmästä yhden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel duopmargoddi árvvoštalla govaid ja vállje juohke gilvojoavkkus ovtta gii bálkašuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomaristoon kuuluvat: elokuva -ohjaaja Sunna Nousuniemi , poromies Jussa Seurujärvi ja Waswanipin Cree First Nationin jäsen Mandy Gull .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmárat leat: filbma-bagadalli Sunna Nousuniemi, badjeolmmoš Jussa Seurujärvi ja Cree -albmogii gullevaš Mandy Gull.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilapilun tulokset ilmoitetaan 30.11.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu bohtosat almmuhuvvojit 30.11.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten oikeuksien päivä on liputuspäivä 20.11. perjantaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid vuoigatvuođaid beaivi lea levgenbeaivi 20.11.bearjadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna lasten oikeuksien päivän teemana on tulevaisuus .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi mánáid vuoigatvuođaidbeaivvi fáddán lea boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely julkaistaan saamelaiskäräjien netti- sivuilla ja Mánnun fb-sivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus rahpojuvvo sámedikki neahtta-siidduin ja Mánu fb-siiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa tutustumaan lasten ja nuorten kuviin ilmastonmuutoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin oahpasnuvvat mánáid ja nuoraid govaide dálkadatrievdadeámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– joka on jo täällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– mii ieš alddis lea juo dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ja nuoret ovat oman tulevaisuutensa rakentajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat leat iežaset boahtteáiggi huksejeaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He kantavat huolta tulevaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fuoláhit boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lássedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>petra.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>petra.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun tuomarit ovat Jussa Seurujärvi, Sunna Nousuniemi ja Mandy Gull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu duopmárat leat Jussa Seuruj ärvi, Sunna Nousuniemi ja Mandy Gull .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jussa Seurujärvi on nuori poromies, joka haluaa jatkaa porotöiden parissa ja näin jatkaa myös suvun perinteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jussa Seurujärvi lea nuorra badjeolmmoš, gii háliida joatkit boazobargguin ja dainnalágiin joatkit maid iežas soga árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoresta iästä huolimatta Seurujärvi on päässyt jo kokemaan luonnon monet puolet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko son leage nuorra, lea son geargan vásihit luonddu rievdadusaid iešguđet hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka ilmastonmuutokseen täytyy sopeutua, hän on toiveikas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko dálkadatrievdadeapmái ferte vuogáiduvvat, sus lea doaivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sunna Nousuniemi on nuori taiteilija elokuvan alalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sunna Nousuniemi lea filbmasuorggi nuorra dáiddár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nousuniemi on lahjakas kuvataiteellisesti ja osaa ottaa monipuolisesti kantaa kuvallisen ilmaisun kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nousuniemi lea čeahpes govvadáiddár ja váldá maiddái beali máŋggabealalaččat gova bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tämän päivän saamelainen tarinankertoja, joka uskaltaa tuoda esiin myös elämän vaikeita puolia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea otnabeaivvi sápmelaš máinnasteaddji, gii duosta ovdánbuktit maid eallima váddaset beliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorelle saamelaiselle taiteilijalle on luonnollista toimia yhteistyössä muiden alkuperäiskansojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra sápmelažžii lea hui lunddolaš ovttasbargat eará álgoálbmogiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on työskennellyt alkuperäiskansojen elokuvafestivaalin Skábmagovat-tapahtuman tuottamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan Skábmagovat -filbmafestivála buvttadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mand y Gull on alkuperäiskansa-politiikassa mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandy Gull lea algoalbmot-politihkas mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on Waswanipin Cree First Nationin istuva jäsen ja toinen naispuolien johtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea Waswanipi Cree albmoga First Nationa láhttu. Son lea nubbi várrehoavda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valittuna virkamiehenä hän on edustanut yhteisöään taloudellisen kehityksen, ympäristönsuojelun ja Cree-elämäntavan suojelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váljejuvvon virgeolbmon son lea ovddastan iežas servvoša ekonomalaš ovdáneamis, birasgádjuma ja Cree-eallinvuogi suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on alkuperäiskansan aktiiviinen jäsen ja omalla ajallaan tekee perinteisiä käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea álgoálbmot-áššiiguin aktiivvalaš ja iežas áiggiin duddjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gullin edustama yhteisö on sitoutunut hankkimaan suojatoimenpiteitä uhanalaisen karibun asuinalueelle, taistelussa ilmastonmuutosta vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gull ovddasta albmoga geat leat čatnasan sudjet áitojuvvon karibu orrunguovllu ja dáistalit dálkádatrievdama vuosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Share this entry</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Share this entry</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Share on Facebook</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Share on Facebook</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Share on Twitter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Share on Twitter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Share on WhatsApp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Share on WhatsApp</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Share by Mail</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Share by Mail</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
