<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inarin-_ja_pohjoissaamen_aakkoskuvataulut_ilmestyivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja pohjoissaamen aakkoskuvataulut ilmestyivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš- ja davvisámegiela bustávvatávvalat leat almmustuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettajien pitkään toivomat inarin- ja pohjoissaamen kielten aakkoskuvataulut ovat ilmestyneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjiid guhká sávvan anáraš- ja davvisámegielaid bustávvagovvatávvalat leat almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen aakkostaulut on julkaistu verkossa, pohjoissaamen aakkostaulut sekä verkossa että painettuina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela bustávvatávvalat leat almmuhuvvon fiermmis, davvisámegiela bustávvatávvalat sihke fiermmis ja printejuvvon hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen aakkoskuvataulujen kuvat on tehnyt opettaja-kuvataiteilija Tania-Maria Moilanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela bustávvagovaid lea ráhkadan oahpaheaddji-govvadáiddar Tania-Maria Moilanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aakkostaulut voi ladata ja tulostaa tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bustávvatávvaliid sáhttá luđet ja printet dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen aakkoskuvataulujen kuvat on tehnyt Nora Bäck, joka on kuvittanut myös Saamelaiskäräjien julkaisemaa Gea-oppimateriaalisarjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela bustávvatávvaliid govaid lea ráhkadan Nora Bäck, gii lea govvadahkkin maiddái Sámedikki almmuhan Gea-oahppamateriálaráidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aakkostaulut voi ladata ja tulostaa tästä tai tilata koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta kartongille painettuina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bustávvatávvaliid sáhttá luđet ja printet dás , dahje diŋgot skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas printejuvvon hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvataulut on toimittanut Anni Näkkäläjärvi Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvatávvaliid lea doaimmahan Gáijon Issát Ánne/ Anni Näkkäläjärvi Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojumit: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
