<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=402_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuriprojektit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAISMUSIIKKIKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEMUSIHKKAGUOVDDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikki on merkittävässä asemassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš lea dehálaš sajis ođđa sámekulturguovddážis Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus koordinoi ja organisoi saamelaismusiikin opetusta kouluihin ja kehittää saamelaismusiikin opetussuunnitelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš koordinere ja organisere sámemusihka oahpahusa skuvllaide ja ovddida sámemusihka oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus toimi yhteistyössä mm. Saamelaisalueen koulutuskeskuksen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš bargá ovttas ee. Sámi oahpahusguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen ideana on lisäksi edistää uutta kulttuuriyrittäjyyttä mm. tarjoamalla mahdollisuuksia saamelaismusiikin äänitykselle ja tallentamiselle, tarjoamalla saamelaisille artisteille esiintymismahdollisuuksia, tekemällä saamelaista musiikkia tunnetuksi ja säilyttämällä perinteistä musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáža idean lea maid ovddidit ođđa kulturfitnodatdoaimma ee. fállamiin vejolašvuođaid sámemusihka báddemii ja vurkemii, fállat sápmelaš artisttaide loaiddastanvejolašvuođaid, dahkat sámemusihka dovddusin ja seailluhit ja ain ovddidit árbevirolaš musihka sirdimiin dan maŋit buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ALKUPERÄISKANSOJEN ELOKUVAKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolmmoš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus, Skábman tarkoituksena on tukea saamen kieltä ja kulttuuria sekä antaa saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen oman äänen ja kuvan näkyä ja kuulua eri puolella maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EAMIÁLBMOGIID FILBMAGUOVDDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnan tavoitteena on nostaa saamelais- ja alkuperäiskansojen oma elokuva- ja televisiotuotanto sellaiselle tasolle, että se pystyy tarjoamaan työtä ja toimeentulo- mahdollisuuksia alueen nuorille ihmisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skápma dárkkuhussan lea doarjut sámegiela, kultuvrra ja addit sápmelaččaid ja eará eamiálbmogiid iežaset jiena ja gova oidnot ja gullot eará guovlluin máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen tehtäviä on saamelaisten elokuva-, tv- ja mediayritysten tukeminen, saamelaiselokuvien ja tv-ohjelmien tuottaminen, koulutuksen suunnittelu, saamelaiselokuvien markkinointi, alueen markkinointi, alkuperäiskansojen elokuva-arkisto ja tietopankkina oleminen sekä Skábmagovat -elokuvajuhlien järjestäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ulbmilin lea loktet sáme- ja eamiálbmogiid iežaset filbma- ja televisiobuvttadeami dakkár dássái, ahte dat bastá fállat barggu ja birgenlági guovllu nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SAAMELAINEN LASTENKULTTUURIKESKUS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáža barggut leat sápmelaččaid filbma, tv- ja mediafitnodagaid doarjun, sámefilmmaid ja tv-prográmmaid buvttadeapmi, skuvlejumi plánen, sámefilmmaid vuovdaleapmi, guovllu vuovdaleapmi, eamiálbmogiid filbmaarkiivan ja diehtobáŋkun leahkin ja Skábmagovat-filbmafestivála ordnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen (LKK) tavoitteena on luoda ja vahvistaa yksilön ja yhteisön valmiuksia henkisen pääoman ja hyvinvoinnin, taiteellisen toiminnan ja kulttuuriperinnön ylläpitämiseen ja kasvattamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolmmoš: SÁMI MÁNÁIDKULTURGUOVDDÁŠ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkulttuurikeskus toimii yhteistyössä eri hallintokuntien, kulttuurilaitosten, koulutus- ja tutkimusyksiköiden sekä kolmannen sektorin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáža(MKG) ulbmilin lea ráhkadit ja nannet ovttaskas olbmo ja servoša máhtu vuoiŋŋalaš oami ja buresbirgejumi, dáiddalaš doaimma ja kulturárbbi bajásdoallamii ja lasiheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LKK huolehtii lastenkulttuuria koskevasta tiedottamisesta, yhteistyöstä eri organisaatioiden välillä, alueellisesta, valtakunnallisesta ja kansainvälisestä yhteistyöstä sekä lastenkulttuurin hankkeistuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidkulturguovddáš doaibmá ovttas eará hálddahusgielddaiguin, kulturásahusaiguin, skuvlen- ja dutkanovttadagaiguin sihke goalmmát sektorain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi toiminnan tavoitteena on kehittää saamelaista lastenkulttuuria paikallisesti ja alueellisesti sekä turvata saamelaisille tasavertaiset mahdollisuudet monipuolisiin kulttuuripalveluihin ja -elämyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MKG fuolaha mánáidkultuvrra guoski dieđiheamis, ovttasbarggus eará organisašuvnnaid gaskkas, guovllu, riikkaviidosaš ja riikkaidgaskasaš ovttasbarggus ja mánáidkultuvrra fidnudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
