<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=432_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt vastasi Sajoksen rakennuttamisesta ja hallinnoi kiinteistöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt vástida Sajosa hukseheamis ja hálddaša giddodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt on valtion liikelaitos, joka tarjoaa tilapalveluja ensisijaisesti valtionhallinnolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt lea stáhta fitnodatlágádus, mii fállá latnjabálvalusaid eandalit stáhtahálddahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimitilojen vuokraus, investoinnit, kiinteistövarallisuuden kehittäminen ja hallinta muodostavat palvelujen perustan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lanjaid láigoheapmi, investeremat, giddodatopmodaga ovddideapmi ja hálddašeapmi hábmejit bálvalusaid vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakaskuntaan kuuluvat muun muassa valtion virastot, ministeriöt, tutkimus- ja kulttuurilaitokset, vankilat sekä puolustushallinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehaččaide gullet earet eará stáhta doaimmahagat, ministeriijat, dutkan- ja kulturlágádusat, fáŋgalat ja bealuštanhálddahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakkaan toimitiloista huolehtiminen ei ole pelkästään tilojen vuokraamista - Senaatti-kiinteistöjen tarjontaan sisältyy kasvava, asiakkaan tarpeista lähtevä palveluvalikoima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehačča doaibmalanjain dikšun ii leat dušše lanjaid láigoheapmi - Senaatti-kiinteistöt fálaldagaide gullet ain stuorit, áššehačča dárbbuin vuolgi fálaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöjen vastuuhenkilö Sajoksessa on Lasse Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt -fitnodatlágádusa oktavuohtaolmmoš Sámekulturguovddášprošeavttas lei prošeaktajođiheaddji Kati Jokelainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
