<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=198_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulu - Sámi soga lávlla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulu (Sámi soga lávlla) on saamelaisten kansallislaulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla lea sámiid álbmotlávlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laulun sanat on kirjoittanut saamelaisten merkkimies Isak Saba (1875-1921).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlaga sániid lea čállán sámiid mearkaalmmái Isak Saba / Sápp-Issát (1875-1921).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän oli Finnmarkin Nessebystä (Unjárga / Uuniemi) kotoisin ollut opettaja ja ensimmäinen saamelainen valtiopäivämies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei oahpaheaddji ja eret Finnmárkku Unjárggas, vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saban runo valittiin kansallislauluksi 13. saamelaiskonferenssissa Åressa elokuussa 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saba dikta válljejuvvui álbmotlávllan 13. sámekonfereanssas Åres borgemánus 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laulun on säveltänyt norjalainen Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlagii lea bidjan nuohta norgalaš Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sävellys hyväksyttiin virallisesti saamelaisten 15. konferenssissa Helsingissä vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuohtta dohkkehuvvui virggálaččat sámiid 15. konfereanssas Helssegis 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulu on käännetty kuudelle saamen kielelle ja myös suomeksi, jonka käännöksen on tehnyt Otto Manninen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla lea jorgaluvvon guđa sámegillii ja maiddái suomagillii, man jorgalii Otto Manninen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallislaulua lauletaan kaikkialla siellä, missä vietetään saamelaisten juhlaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit lávlot Sámi soga lávlaga álo go ávvudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä sitä lauletaan seisaalleen nousten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat dat lávlojuvvo čuoččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isak Mikal (Mikkel) syntyi Per Sabbasenin ja Britha Aikion seitsenlapsisen perheen toiseksi nuorimmaksi lapseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isak Mikal (Mikkel) riegádii Per Sabbasena ja Britha Aikio čieža máná bearrašii nubbin nuoramus mánnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen isänsä oli kauppias, karjanhoitaja ja kalastaja, ja siksi perheellä olikin varaa asua monia muita mukavammin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su áhčči lei gávpejas, šibitdoalli ja guolásteaddji, ja danin bearaš suittiige ássat stuorát ja buoret viesus go máŋgasat earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sittemmin Saban synnyinkoti on korjattu ja siitä on tehty osa Várjjat Sámi Musean (Varanger Sámi museum) näyttelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá Saba mánnávuođa ruoktu lea divvojuvvon ja lea dál oassi Várjjat Sámi Musea (Varanger Sámi museum) čájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saba tunnetaan erityisesti saamelaisten kansallislaulun sanoittajana, mutta hän oli myös opettaja ja poliitikko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saba dovdet erenomážit das go son lea čállán sániid sámiid álbmotlávlagii, muhto son lei maid sápmelaš oahpaheaddji ja politihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisenä saamelaisena valtiopäivämiehenä Norjan Suurkäräjillä vuosina 1907-1912 hän edusti Ruijan työväenpuoluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmájin Norgga Stuorradikkis jagiin 1907-1912 son ovddastii Finnmárkku bargiidbellodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saba tuli valituksi valtiopäiville, sillä hän onnistui viemään eteenpäin saamelaisten oikeuksia koskevaa ohjelmaa, jossa korostettiin muun muassa saamenkielisten jumalanpalvelusten ja Raamattujen tärkeyttä sekä vaadittiin yhtäläisiä maanosto-oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saba válljejuvvui riikkabeivviide, dasgo son lihkostuvai doalvut ovddosguvlui sámiid vuoigatvuođaid guoski prográmma, mas deattuhuvvui earet eará sámegielat ipmilbálvalusaid ja Biibbaliid dehálašvuohta sihke gáibiduvvojedje ovttalágan eanaoastinvuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saban vaikuttaessa Norjassa elettiin vielä virallisen norjalaistamispolitiikan aikaa, jolloin saamen kieli ja saamelainen kulttuuri pyrittiin kitkemään pois.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go Saba váikkuhii Norggas elle vel virggálaš dáruiduhttinpolitihka áiggi ja sámegiela ja sámekultuvrra geahččaledje jávkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isak Saba kuoli alkukesästä vuonna 1921 vain 46-vuotiaana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saba jámii álgogease 1921 dušše 46-jahkásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanomalehti Nuorttanáste julkaisi pian hänen kuolemansa jälkeen muistokirjoituksen, jonka mukaan saamelaiset olivat menettäneet tärkeän edustajansa, joka jätti jälkeensä sukupolvien ajan elävän perinnön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi aviisa Nuorttanáste almmustahtii Saba jápmima maŋŋá muitočállosa, man mielde sámit ledje manahan dehálaš ovddasteaddjiset, guhte guđii maŋŋásis sohkabuolvvaid čađa ealli árbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuuntele ja laula pohjoissaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldal ja lávllo davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(julkaistu esittäjän luvalla)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(almmustahtton lávlu lobiin)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(julkaistu esittäjien luvalla)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duottar leabbá duoddar duohkin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuuntele ja laula koltansaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruoškkas, ruovggas rođuin gullo,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(julkaistu esittäjien luvalla)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juhca jávrriin, jalgadasain,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanat suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geresskálla máđii miel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaukaa alta seitsentähden Lapin kulma kuumottavi aava Turjan tunturisto järvi järven tuolla puolen, valtahiset harjat, huiput kohoo kohti ilman kantta, joet joikaa, korvet kaikaa, niemet pystyt, rautarinnat, työntyy tyrskymerta päin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mehciid, mearaid, mearragáttiid,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuimat tääl ' on talven viimat, tuulet, tuiskut määrättömät, Saamen suku sieluin, mielin silti rakastavi maitaan; kulkijalle kuudan hohtaa, roihuavat pohjanpalot, poro pärskyy koivikossa, melu täyttää järvet, jängät pulkankolke talvitiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>golli siste guollebivdit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taas kun kesäpäivän kehrä kultaa metsät, meret, rannat, kalamiehet meren, järven kultakimalteessa keinuu, kultasotkat soutaa, soiluu hopeoina Lapin virrat, välkkyy airo, vilkkuu sauvoin, miehet laskee lauleskellen kosket, könkäät, suvannot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>suilot mearain, suilot jávrriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sortumatta Saamen heimo kestänyt on vainolaisten tapporetket, kirokaupat, viekkaat väärän veron viejät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavgŋáid, guoikkaid, goatniliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terve, sitkeä sa heimo, Terve, rakas rauhan juuri, veljesriidan raastamaton, veljesveren vuotamaton Saamen heimo hiljainen !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>goddi čuđiid, garrogávppiid,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saivat esi-isät ammoin voiton väärintekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>viehkis vearrevearrováldiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veljet, mekin torjukaamme sitkeästi sortajamme !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvva dutnje, ráfi ruohtas !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suku vankka Päivän poikain, ei sua voita vainolainen, kultakieltäs jos vain vaalit, taattojen jos neuvot muistat: Saamien on Saamen maa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuostálastot, vieljat, miige</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
