<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=329_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkkitehtuurikilpailun ehdotukset valittu toiselle kierrokselle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkitektuvragilvvu evttohusat válljejuvvon nuppi muddui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksen arkkitehtuurikilpailu herätti kiinnostusta - 58 ehdotuksesta 6 valittiin kilpailun toiselle kierrokselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikulturguovddáša arkitektuvragilvu čuoččáldahtii beroštumi - 58 evttohusas 6 válljejuvvojedje gilvvu nuppi muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Senaatti-kiinteistöt järjesti kaksivaiheisen arkkitehtuurikilpailun Inarin kirkonkylään Juutuanjoen varrelle rakennettavasta saamelaisten kulttuurikeskuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikulturguovddáša huksemis Anára girkosiidii Juvddujoga gáddái Senáhta-giddodagat ordnii guovttemuttot arkitektuvragilvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun 1. vaihe, joka käytiin idealuonteisena kilpailuna kulttuurikeskuksen arkkitehtonisen ja toiminnallisen konseptin löytämiseksi, päättyi 30.6. 2008, ja siihen tuli kaikkiaan 58 ehdotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu 1. muddu, mii ollašuhttui idealundosaš gilvun kulturguovddáša arkitekruvralaš ja doaibmii evttohusa gávdnama várás, nogai 30.6. 2008, ja dasa dohte buohkanassii 58 evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdotuksissa, joiden tekijät olivat sekä suomalaisia että ulkomaalaisia, oli palkintolautakunnan mukaan lähestytty kulttuurikeskuksen arkkitehtonista ratkaisua ilahduttavan monin eri tavoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusain, maid dahkkit ledje sihke suopmelaččat ja olgoriikkalaččat, ledje bálkkášanlávdegotti mielde lahkonan kulturguovddáša arkitektuvralaš čovdosa illudahtti máŋgga eará láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkintolautakunta on päättänyt kutsua 1.9. - 3.10.2008 järjestettävään kilpailun 2. vaiheeseen kuusi ehdotusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkášanlávdegoddi áigu gohččut 1.9. - 3.10.2008 ordnen gilvvu 2. muddui guhtta evttohasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailijoille annetaan ehdotuskohtaiset jatkosuunnitteluohjeet siitä, kuinka töitä tulisi jatkokehittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvohalliide addojit guđege evttohussii joatkkaplánenrávvagat das, mo bargguid galggašii ain ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arkkitehtuurikilpailun 2. vaihe ratkeaa 3.12.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkitektuvragilvvu 2. muddu čielgá 3.12.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpailun ehdotukset on toimitettu nimimerkeillä, joten tässä vaiheessa jatkoon valittujen tekijöiden nimet eivät ole tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu evttohusat leat doaimmahuvvon nammamearkkain, nuba dán muttus dahkiid namat, geat leat válljejun joatkit gilvvus eai leat dieđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurikeskuksen varsinainen suunnittelu aloitetaan tammikuussa 2009 ja rakennustöihin päästään keväällä 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáša váldoplánen álgá ođđajagimánus 2009 ja huksenbargguide beassat giđđat 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmien mukaan rakennus otetaan käyttöön vuoden 2012 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaid mielde visti váldo geavahussii jagi 2012 áigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
