<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1051_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttely avaa Sajoksen näyttelytilat saamelaisille taiteilijoille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti ávvučájáhus rahpá Sajosa čájáhuslanjaid sápmelaš dáiddáriidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylällä sijaitsevassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa avataan näyttelytilat saamelaisille taiteilijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára kirkosiiddas, sámekulturguovddáš Sajosis rahppojuvvojit čájáhuslanjat sápmelaš dáiddáriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisen näyttelyn avajaisia vietetään torstaina 25.6.2015, jolloin Petteri Laitin juhlanäyttely avataan yleisölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas čájáhusa rahpamat dollojit duorastaga 25.6.2015, goas Petteri Laiti ávvučájáhus rahppojuvvo olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on esillä Sajoksessa 30.9.2015 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea ovdan Sajosis 30.9.2015 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityötaiteilija Petteri Laiti on syntynyt 1950 Utsjoen Kuolnassa, Tenoon laskevan Inarijoen rannalla ja kuuluu saamelaisen käsityön uranuurtajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojár Petteri Laiti lea riegádan 1950 Ohcejoga Guolnnás, Detnui luoiti Anárjohgáttis ja gullá sámeduoji álggaheaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on saanut käsityön ammattitaidon sukunsa perintönä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea ožžon duddjondáidduid sogas árbin. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isä oli käsityölainen ja valmisti käyttöesineitä, kuten ahkioita, rekiä ja poron länkiä poromiehille tilauksesta ja äiti on hallinnut tekstiilityöt valmistaen muun muassa silkkejä, vöitä ja päähineitä ”, Laiti kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči lei duojár ja duddjui atnudiŋggaid, nugo gerresiid, reagaid ja bohcco leaŋggaid badjealbmáide diŋgojumiid mielde ja eadni lea máhttán tekstiilabargguid earret eará silkkiid, boahkániid ja gahpiriid ”, Laiti muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laiti sanoo kasvaneensa kilvan lastukasan kanssa jo kotonaan isän tehdessä käsitöitä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti muitala leat bajásšaddan gilvvu vuolahasaiguin juo ruovttustis áhči duddjodettiin. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen ei ollut erikseen verstaita, vaan työt tehtiin pirtissä ja pihalla. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal eai lean sierra verstát, muhto duddjojuvvui stobus ja šiljus. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on valmistunut hopeasepäksi 1984 ja valmistumisen jälkeen hän perusti Inariin Átelje Samekin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea válmmaštuvvan silbarávdin 1984 ja gárvánettiin son vuođđudii Anárii Átelje Samek.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt mestarin siirtyessä eläkkeelle, hänen työtään jatkaa Sami Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál meaštára bázedettiin ealáhahkii, su barggu joatká Sami Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sami on isänsä opissa käynyt kisälliksi ja opiskellut alaa myös Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa (SAKK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bárdni lea áhčis oahpahusas gárvánan oahppanduojárin dahjege kisällin ja studeren suorggi maiddái Sámi oahpahusguovddážis (SOG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on suomen tunnetuimpia saamelaisia käsityöläisiä ja hän hallitsee monipuolisesti, jopa uusiokäyttäen, perinteisiä käsityötaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea okta dain buoremusat dovdojuvvon Suoma beale sámeduojáriin ja son máhttá máŋggabealagit, juoba ođđasisgeavahemiin, árbevirolaš duddjondáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on erikoistunut pahka- ja sarvitöihin sekä puukkoihin, mutta on myös jalostanut porosta saatavia eri materiaaleja käsityökäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea erenomážit beaggán báhkke- ja čoarvedujiiguin ja maiddái buvkkuiguin, muhto maiddái gárvvistan bohccos ožžojuvvon materiálaid duodjeatnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen hopeatyönsä tunnetaan erityisesti siitä, että hän on yhdistänyt hopeaan perinteisen käsityön materiaaleja ja muotoja luovalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su silbaduojit leat dovddusat erenomážit das, ahte son lea ovttastahttán kreatiivvalaččat silbii árbevirolaš duoji materiálaid ja hámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laitin pahkatöitä ja saamelaishopeita on esitelty useissa näyttelyissä Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti báhkkeduojit ja sámesilbbat leamašan ovdan máŋggain čájáhusain Suomas ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laiti: ” On tärkeää ymmärtää ja tietää esineiden sisältö, viesti ja käyttötarkoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti: ” Lea dehalaš áddet ja diehtit dujiid sisdoalu, mearkkašumi ja geavahandárkkuhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset tuotteet ovat muodoltaan ja koristelultaan osattu kehittää eri materiaalien ominaisuuksia hyväksi käyttäen korkealaatuiseksi ja eläväksi kansantaiteeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš dujiid hámit ja čiŋaheamit leat ovddiduvvon sierra materiálaid iešvuođaid ávkingeavahemiin alladássásaš ja ealli álbmotdáidagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän kansantaiteen pitää antaa elää ja palvella yhteiskuntaa. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán álbmotdáidaga galgá addit eallit ja bálvalit servodaga. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlanäyttely Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvučájáhus Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kansalaiskoulusta Petteri Laiti sai todistuksen 50 vuotta sitten vuonna 1965.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára álbmotskuvllas Petteri Laiti oaččui duođaštusa 50 jagi dassái jagi 1965.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rakennus sijaitsee Sajosta vastapäätä, Nelostien toisella puolella, ja tänä päivänä samoissa Inarin vanhan koulun tiloista löytyvät Laitin työtilat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlavisti lea Sajosa buohta, Njelješgeainnu nuppe bealde ja otná beaivve seammá Anára boares skuvlavisttis leat Laiti bargolanjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on siis luonnollista rakentaa Sajoksen tiloihin, josta se voi jatkaa matkaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusa lea nappo lunddolaš ordnet Sajosa lanjaide, gos dat sáhttá joatkit mátkki viidásabbot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely ei ole myyntinäyttely, mutta Laiti ottaa omien sanojensa mukaan tilauksia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus ii leat vuovdinčájáhus, muhto Laiti váldá iežas sániidis mielde diŋgojumiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilatut käsityöt valmistaa joko Petteri itse tai Sami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojuvvon dujiid duddjo jogo Petteri ieš dahje Sami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen kesän aukioloajat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa geasi rabasáiggit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji shop: ma-pe klo 10-17 Saamelaiskirjasto: ma-ti klo 13–19, ke-to klo 10–17, pe 10–16 Sajoksen saamenkäsitöiden työpajat toteutetaan ajalla 1.7. - 14.8.2015, arkisin klo 11–17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji shop: vu-be dmu 10-17 Sámegirjerádju: vu-di dmu 13–19, ga-du dmu 10–17, be 10–16 Sajosa sámedujiid bargobájit ollašuhttojit áiggis 1.7. - 14.8.2015, árgan dmu 11–17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttely Sajoksessa 26.6.–30.9.2015, Sajoksen aukioloaikoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti ávvučájáhus Sajosis 26.6.–30.9.2015, Sajosa rabasáigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
