<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=321_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen koulukielioppi ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela skuvlagiellaoahppa almmustuvai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen koltansaamen koulukielioppi julkistettiin Sevettijärvellä lauantaina 29.8. vietettyjen juhlien yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš nuortalašgiela skuvlagiellaoahppa almmuhuvvui Čeavetjávrris lávvardaga 29.8. dollojuvvon ávvudoaluid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielioppikirjan ovat laatineet Satu ja Jouni Moshnikoff ja Eino Koponen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahppagirjji leat lágidan Satu ja Jouni Moshnikoff ja Eino Koponen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliopin tarkoituksena on vakiinnuttaa kirjoitettua koltansaamea ja antaa kouluille väline kirjakielen sääntöjen oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahpa ulbmilin lea stáđasmahttit giela čálálaš geavaheami ja áddit skuvllaide veahkkeneavvuid girjegiela njuolggadusaid oahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan toivotaan myös auttavan aikuisväestöä oman äidinkielen kirjallisessa hallinnassa ja toimivan apuna niille, jotka haluavat oppia oman kielensä takaisin tai oppia koltansaamea uutena kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahkkit maid sávvet, ahte girji veahkkehivččii rávesolbmuid sin iežaset eatnigiela girjjálaš máhtus ja livččii veahkkin daidda, geat hálidit oahppat eatnigielaset ruovttoluotta dahje oahppat nuortalašgiela ođđa giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaame on ollut pelkästään puhuttu kieli vuoteen 1972 saakka, jolloin ilmestyivät ensimmäinen aapinen Aabbâs säämas ja Koltansaamen opas, jossa esiteltiin kielen ortografia eli kirjoitustapa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella leamašan dušše hubmojuvvon giella jagi 1972 rádjái. Dalle almmustuvai vuosttaš áppes Aabbâs säämas ja nuortalašgiela rávagirji ŠKoltansaamen opasŠ, mas giela ortografia dahje čállinvuohki ovdanbuktojuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoitustapa on kehitetty nykyiseen muotoonsa Sevettijärven koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállinvuohki lea ovddiduvvon dálá hápmái Čeavetjávrri skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet sukupolvet ovat omaksuneet kielen kirjoitustavan, mutta aikuisväestön äidinkielen luku- ja kirjoitustaito kaipaavat vielä kohennusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat sohkabuolvvat leat dan oahppan, muhto rávesolbmuid lohkan- ja čállinmáhttu dárbbaša ain doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisväestö on yksi uuden kielioppikirjan kohderyhmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávesolbmot leatge giellaoahppagirjji oktan čuozáhatjoavkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen koulukielioppi esittelee asiat lyhyiden sääntöjen ja runsaiden esimerkkien avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela giellaoahppa ovdanbuktá áššiid oanehaš njuolggadusaiguin ja valjis ovdamearkkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan on laatinut kolmen hengen työryhmä, jossa kielentaitajaa on edustanut Jouni Moshnikoff, opetusalaa Satu Moshnikoff ja kielitiedettä Eino Koponen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea lágidan golmma olbmo bargojoavku, mas árbevirolaš giellamáhtu lea ovddastan Jouni Moshnikoff, oahpahussuorggi Satu Moshnikoff ja gielladiehtaga Eino Koponen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamen kielilautakunta, Suomen saamelaiskäräjät ja Kotimaisten kielten tutkimuskeskus ovat rahoittaneet hankkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela davviriikkalaš lávdegoddi, Suoma sámediggi ja Ruovttueatnangielaid dutkanguovddáš leat ruhtadan prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on tilattavissa saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta ja saatavissa mm.. Sámi duodji - myymälöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea vejolaš diŋgot sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas ja dat lea fidnemis ee. Sámi duodji - buvddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
