<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=676_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvafestivaali Skábmagovat järjestetään 15. kerran Inarissa 31.1.- 4.2.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagovat ávvuda 15-jahkásaš filbmafestivála</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksiä on sekä Saamelaismuseo-Luontokeskus Siidassa että saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Lataa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid filbmafestivála Skábmagovat lágiduvvo Anáris 31.1. - 4.2. 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat, suomeksi Kaamoksen kuvia, juhlafestivaalin suojelija on Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála lágiduvvo jo 15 geardde ja ávvudoaluid gutnin min festivála suodjaleaddjin lea Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat festivaali järjestettiin ensimmäistä kertaa vuonna 1999, jolloin päävieraina olivat Australian aboriginaalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jagis 1999 ordnejuvvoi vuosttaš Skábmagovat ja dalle guossin ledje Australia eamiálbmogat ja sin filmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt viisitoista vuotta myöhemmin Skabmagovat-festivaalin juhlavuoden teemakansa on Australian aboriginaalit ja heidän laaja elokuvatuotantonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ávvujagi gutnin mii čájehit viiddis fálaldaga Australia álgoálbmotfilmmain, go sin filmmat leat guhká leamaš ovdagovvan eará álgoálbmot-filbmabargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän pitkälle kehittynyt elokuvateollisuutensa toimii positiivisena esikuvana saamelaiselle elokuvatuotannolle. Festivaalille tulee elokuvia myös mm..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui skábmagovát fállá fas erenomaš viiddis prográmma: filmmat bohtet Ruoššas, Kanadas, Meksikos, Hawaijiis ja vuostaš geardde Tiibet:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kanadasta, Venäjältä, Meksikosta, Hawaijilta ja ensikertaa Tiibetistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi filmmain sihke oanehis ja guhkes filmmain mis leat máŋggat sámi vuosttaščájáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset elokuvat tulevat jälleen kerran laajalla rintamalla ja odotettavissa on useita elokuvien ensiesityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánaid ja nuoraid bárgobajit ja filbmabeaivi lea duorastaga 31.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuttuun tapaan elokuvia nähdään saamelaismuseo Siidassa ja sen ulkomuseoalueelle rakennettavassa Revontuliteatterissa, kuin myös Saamelaiskulttuurikeskus Sajosissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jage filmmát čájehuvvojit Sámikulturguovddáš Sajosis, Sámimusea Siiddas ja dan olgomusea guovlui huksejuvvon guovssahasteahteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
