<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1115_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttely avoinna vielä syyskuun loppuun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásllat-Mihku Biehtára ávvučájáhus rabas velá čakčamánu loahpa rádjai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttelyä pääsee ihailemaan syyskuun loppuun asti Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásllat-Mihku Biehtára ávvučájáhusa beassá geahččat čakčamánu loahpa rádjai Sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttely on auki arkisin klo 9 – 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus lea rabas árggain dmu 9 – 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>65-vuotias taiteilija Petteri Laiti kuuluu saamelaiskäsityön uranuurtajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>65-jahkásaš dáiddar Petteri Laiti gullá sámeduoji bálggesčuolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti sai käsityön ammattitaidon sukunsa perintönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti oažžui duoji ámmátdáiddu iežas soga árbin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laiti sanoo kasvaneensa kilvan lastukasan kanssa jo kotonaan isän valmistaessa käyttöesineitä ja äidin tekstiilitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti dadjá iežas šaddan gilvvu vuolahasaiguin jo ruovttus áhči duddjodettiin atnubiergasiid ja eatni duddjodettiin tekstiiladujiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on suomen tunnetuimpia saamelaisia käsityöläisiä ja hän hallitsee monipuolisesti, jopa uusiokäyttäen, perinteisiä käsityötaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea okta dain buoremusat dovdojuvvon Suoma beale sámeduojáriin ja son máhttá máŋggabealagit, juoba ođđasisgeavahemiin, árbevirolaš duddjondáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti on erikoistunut pahka- ja sarvitöihin sekä puukkoihin, mutta on myös jalostanut porosta saatavia eri materiaaleja käsityökäyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea erenomážit beaggán báhkke- ja čoarvedujiiguin ja maiddái buvkkuiguin, muhto maiddái gárvvistan bohccos ožžojuvvon materiálaid duodjeatnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen hopeatyönsä tunnetaan erityisesti siitä, että hän on yhdistänyt hopeaan perinteisen käsityön materiaaleja ja muotoja luovalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su silbaduojit leat dovddusat erenomážit das, ahte son lea ovttastahttán kreatiivvalaččat silbii árbevirolaš duoji materiálaid ja hámiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laitin pahkatöitä ja saamelaishopeita on esitelty useissa näyttelyissä Suomessa ja ulkomailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti báhkkeduojit ja sámesilbbat leamašan ovdan máŋggain čájáhusain Suomas ja olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laiti valmistui hopeasepäksi 1984 ja valmistumisen jälkeen hän perusti Inariin Átelje Samekin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laiti lea válmmaštuvvan silbarávdin 1984 ja gárvánettiin son vuođđudii Anárii Átelje Samek.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt mestarin siirtyessä eläkkeelle, hänen työtään jatkaa Sami Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál meaštára bázedettiin ealáhahkii, su barggu joatká Sami Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sami on isänsä opissa käynyt kisälliksi ja opiskellut alaa myös Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa (SAKK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bárdni lea áhčis oahpahusas gárvánan oahppanduojárin dahjege kisällin ja studeren suorggi maiddái Sámi oahpahusguovddážis (SOG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa avattiin Petteri Laitin näyttelyn myötä näyttelytilat saamelaisille taiteilijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosis rahppojedje Petteri Laiti čájáhusa mielde čájáhuslanjat sáme dáiddáriid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näyttelytoiminnan tarkoituksena on tuoda sopiva lisäys Sajoksen toimintaan ja luoda hienot puitteet saamelaistaiteilijoille ja käsityöntekijöille saada esille töitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusdoaibmagotti ulbmilin lea buktit heivvolaš lasáhusa Sajosa doibmii ja láhčit fiinna rámaid sámedáiddáriidda ja duojáriidda fidnet oidnosii iežaset bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuudessa onkin toiveena, että Sajoksessa päästään ihailemaan useampien saamelaistaiteilijoiden ja käsityöntekijöiden töitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggis leage sávaldahkan, ahte Sajosis beassat geahččat máŋggaid sámedáiddáriid ja duojáriid bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Orti-Berg, vs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riitta Orti-Berg, vs. kulturčálli, Sámediggi, riitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, puh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orti-berg (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>010 839 3103, www.samediggi.fi Johanna Alatorvinen, ma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. 010 839 3103, www.samediggi.fi Johanna Alatorvinen, má. márkanastinhoavda, Sámekulturguovddáš Sajos, johanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>markkinointipäällikkö, Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>alatorvinen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, puh 010 839 3109, www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. 010 839 3109, www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Juhlanäyttelyn avajaiset 25.6.2015, Sajos / Terhi Tuovinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sajos / Terhi Tuovinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
