<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1131_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpykoulutuksessa haetaan käytännön opetusmenetelmiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusas ohccojuvvojit geavada oahpahanmetodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyopetusta kehittävä koulutushanke jatkuu marraskuun 6.-7. päivinä käytännönläheisillä teemoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusa ovddideaddji skuvlenfidnu joatkašuvvá 6.-7.11. 2015 geavatlaš temáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuspäivien aikana pohditaan sitä mikä saamen kielen oppimisessa on vaikeaa ja minkälaisin työmenetelmin lapset on mahdollista saada oppimaan ja käyttämään kieltä varhaiskasvatuksessa, koulussa ja erilaisissa kieliympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenbeivviid áigge guorahallo mii sámegiela oahppamis lea váttis ja makkár bargometodaiguin mánáid lea vejolaš oažžut oahppat ja geavahit giela árrabajásgeassimis, skuvllas ja iešguđetlágan giellabirrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luento, joka perustuu Guttormin työssään kehittämiin saamen kielen oppimisen ja opettamisen menetelmiin ja työssä saatuihin kokemuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga prográmmas gullat ee. Ohcejohnjálmmi skuvllas guhká bargan luohkáoahpaheaddji Inga Guttorm (Oahptii Iŋgá) logaldaga, mii vuođđuduvvá Guttorm barggustis ovddidan sámegiela oahppama ja oahpahanmetodaidda ja barggu vásihusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työmenetelmiä ja kokemuksia käsittelevät luennoissaan myös saamenkielisen luokan opettajana Utsjoella toimiva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargometodaid ja vásihusaid gieđahalli logaldagaid dollet maiddái Ohcejogas doaibmi sámegielat luohká oahpaheaddji Aura Pieski ja Oulus bargi sámegielat mánáidgárdeoahpaheaddji Maila Vaarala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>selvittää luennossaan kysymystä ŠMikä saamen kielen oppimisessa on vaikeaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas sámegiela professoran doaibmi Ánte Aikio čielggada logaldagas gažaldaga ŠMii lea váttis sámegiela oahppamis ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Š Aihetta käsittelee myös Enontekiöllä saamen kielen lehtorina työskentelevä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Š Fáttá gieđahallá maiddái Eanodagas sámegiela lektoran bargi Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puolestaan kertoo opinnäytetyöhönsä perustuen saamelaislasten vanhempien pohjoissaamen kielen tilanteesta Enontekiöllä ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oaiveávnnasstuđeanta Magreta Sara fas muitala iežas dutkkusbarggu vuođul sámemánáid vánhemiid davvisámegiela dilis Eanodagas ja Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luennolla, joka käsittelee inarinsaamen kieltä kielikylpylasten opetuskielenä. Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa inarinsaamen kielen opettajana toimiva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga 7.11. prográmma álgá Anára skuvllas luohkáoahpaheaddjin doaibmi Petra Kuuva logaldagain, mii gieđahallá anárašgiela giellalávgunmánáid oahpahusgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luennoi kielikylpymenetelmästä aikuisopetuksessa. Inarin koulun saamen kielen opettaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddážis anárašgiela oahpaheaddjin doaibmi Anna Morottaja logaldallá giellalávgunmetodas rávesolbmuidoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>opastaa tietotekniikan käyttöön ja uudenlaisiin työmenetelmiin opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára skuvlla sámegiela oahpaheaddji Elle-Máret Näkkäläjärvi oahpista diehtoteknihka geavaheapmái ja ođđalágan bargometodaidda oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauantaina perehdytään myös useisiin opettajien saamenkielistä opetusta varten kehittämiin työmenetelmiin ja oppimateriaaleihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga oahpásmuvvo maiddái oahpaheaddjiid sámegielat oahpahusa várás hutkan máŋggaid bargometodaidda ja oahppamateriálaidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>matematiikan opetuksen apuvälineeksi kehittämä Gárddastallan - peli ja inarinsaamen kielen aikuisopetuksessa paljon käytetty kielimestari-oppipoika-menetelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkárat leat ee. eanodatlaš Maarit Magga sámeduoji oahpahusa vuogit, Bealdovuomi skuvllas luohkáoahpaheaddjin doaibmi Hellin Pietikäinen matematihka oahpahusa veahkkeneavvun dahkkon Gárddastallan - speallu ja anárašgiela rávesolbmuidoahpahusas olu geavahuvvon giellameašttir-oahppi-vuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyopetusta kehittävä koulutus on Saamelaiskäräjien ja Oulun yliopiston Giellagas-instituutin yhteishanke ja kestää kuluvan vuoden loppuun asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusa ovddideaddji skuvlen lea Sámedikki ja Oulu universitehta Giellagas-instituhta oktasašfidnu ja bistá dán jagi loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2016 toiminta jatkuu vielä saamen kielikylpyopetusta käsittelevän resurssikirjan toimittamisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2016 doaibman joatkašuvvá vel sámi giellalávgunoahpahusa gieđahalli resursagirjji doaimmaheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan on määrä ilmestyä vuoden 2016 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea dárkkuhus olggosaddit jagi 2016 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittavat opetushallitus ja Oulun yliopisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ruhtadit oahpahusráđđehus ja Oulu universitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana yhteistyössä ovat myös Saamelainen korkeakoulu (Sámi allaskuvla) ja Vaasan yliopisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde ovttasbarggus leat maiddái Sámi allaskuvla ja Vaasa universitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on mukana lähes 40 saamen kielellä työskentelevää varhaiskasvattajaa, opettajaa ja opettajaksi opiskelevaa henkilöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus leat fárus measta 40 sámegielain bargi árrabajásgeassi, oahpaheaddji ja oahpaheaddjistuđeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus on kuuden (6) akateemisen opintopisteen laajuinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen lea guđa (6) akademalaš oahppočuoggá viidosaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushenkilöstön koulutus on uusi toiminta-alue saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusbargiid skuvlen lea ođđa doaibmasuorgi Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma 6.-7.11.2015 ladattavissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma 6.-7.11.2015 sáhttá luđet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto / vs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat / vs. skuvlenčálli irmeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koulutussihteeri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>moilanen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
