<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1081_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttelyn avajaisia juhlistettiin konsertilla Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti ávvučájáhusa rahpamiid sáhtostii konsearta Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa avattiin näyttelytilat saamelaisille taiteilijoille ja ensimmäisen näyttelyn avajaisia vietettiin torstaina 25.6.2015, kun Petteri Laitin juhlanäyttely avattiin yleisölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosis rahppojedje čájáhuslanjat sápmelaš dáiddáriidda ja vuosttas čájáhusa rahpamat dollojedje duorastaga 25.6.2015, go Petteri Laiti ávvučájáhus rahppui álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaispäivä alkoi kutsuvieraille tarkoitetulla tilaisuudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpanbeaivi álggii bovdejuvvon gussiide dárkkuhuvvon dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden avajaispuheessa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio kertoi saamelaisten käsityöntekijöiden sekä taiteilijoiden esittäneen näyttelymahdollisuuden saamista Sajokseen, sillä onhan Sajos ikkuna myös aineellisen saamelaiskulttuuriin: ” Uskomme, että näyttelytoiminta on hyvä ja sopiva lisä Sajoksen toimintaan sekä se luo hienot puitteet saamelaistaiteilijoille ja käsityöntekijöille saada esille töitään. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa rahpanságas Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio muitalii sápmelaš duojáriid ja dáiddáriid evttohan čájáhusvejolašvuođa oažžuma Sajosii, leahan Sajos klássaráigi maiddái ávnnaslaš sámekultuvrai: ” Mii jáhkkit, ahte čájáhusdoaibma lea buorre ja heivvolaš lassi Sajosa doaimmaide ja dat fállá fiinna birrasa sámedáiddáriidda ja duojáriidda oažžut bargguid oidnosii. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Sanila-Aikio iloitsi, että näyttelytoiminnan avaa juuri Petteri Laitin 40-vuotisjuhlanäyttely: ” Jokainen saamelainen tunnistaa Petteri Laitin nimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Sanila-Aikio illudii, ahte čájáhusdoaimma rahpá justa Petteri Laiti 40-jagi ávvučájáhus: ” Juohke sápmelaš dovdá Petteri Laiti nama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimi herättää vahvoja mielikuvia käsityöntekijästä, taiteilijasta, mestarista, opettajasta, kielen ja kulttuurin siirtäjästä. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namma bohciidahttá nana miellagovaid duojáris, dáiddáris, meaštáris, oahpaheaddjis, giela ja kultuvrra sirdis. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjien tervehdyksen tilaisuuteen toivat Silje Karina Muotka ja Henrik Olsen, joiden jälkeen saamenkäsityön yhdistys Sámi Duodji ry:stä Petra Magga-Vars ja Aune Musta onnittelivat Laitia puheenvuorollaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámedikki dearvvahusa dilálašvuhtii buvttiiga Silje Karina Muotka ja Henrik Olsen, geaid maŋŋá sápmelaš duoji searvvis, Sámi Duodji rs:s Petra Magga-Vars ja Aune Musta sávaigga lihku Laitii sáhkavuoruin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaistilaisuuden jälkeen iltaa jatkettiin konsertilla Sajoksen auditoriossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandilálašvuođa maŋŋá eahket joatkašuvai konsearttain Sajosa auditorios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin aloittivat arktista folkmusiikkia esittävät Niillas Holmberg &amp; Roope Mäenpää, joiden jälkeen lavan ottivat haltuun joikaajat Norjan puolelta; Johan Anders Baer ja Iŋgor Ántte Áilu Gaup (Áilloš).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niillas Holmberg &amp; Roope Mäenpää álggaheigga konseartta árktalaš folkmusihkain. Dasto lávddi ala bođiiga juoigit Norgga bealde; Johan Anders Baer ja Iŋgor Ántte Áilu Gaup (Áilloš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illan yllätys kuultiin, kun Áillo š esitti tilaisuutta varten valmistamansa Petteri Laitin joiun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda heahkas dáhpáhusa vásiheimmet, go Áilloš loaiddastii Petteri Laiti luođi, mii lei dahkkon dán dilálašvuođa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiku sai yleisön osoittamaan suosiota seisaaltaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmot čuožžilii rámidit luođi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma keräsi Sajokseen vajaan 200 ihmistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus geasuhii Sajosii vádjit 200 oassálasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petteri Laitin juhlanäyttely on esillä Sajoksen monitoimisalissa 30.9.2015 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petteri Laiti ávvučájáhus lea ovdan Sajosa máŋggadoaimmasáles 30.9.2015 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa tutustumaan näyttelyyn !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin oahpásmuvvat čájáhussii !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso kaikki kuvat täältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča buot govaid dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio ja Petteri Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio ja Petteri Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
