<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=419_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Amoc esiintyy jälleen kotinurkillaan Inarissa Ijahis idja alkuperäiskansojen musiikkitapahtuman Ijahis ija - konsertissa lauantaina 21.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amoc rábbe fas ruovttuguovllustis Ijahis Idja - váldodáhpáhusas Ijahis ija konsearttas lávvardaga 21.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Amoc nähdään lavalla yhdessä Ružžen kanssa ja he esittävät räppiä inarinsaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde Amoc rábbe ovttas Ruččiin ja soai rábbeba anárašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään saameräpin kenttä on laaja, josta saadaan kiittää Amocia, joka oli ensimmäinen saameräpin tekijä kun genre alkoi kehittymään 2000-luvun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge sámeráppa máhttit leat olugat, ja das oažžut giitit Amoca, guhte lei vuosttas sámeráppa dahkki go genre gárggiidišgođii 2000-logu alggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis ija - konsertissa kuullaan myös pohjoissaamenkielistä räppiä jota esittää Kaamasmukasta kotoisin oleva ja kansainvälisiäkin areenoita kiertänyt Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija konsearttas gullat maiddái davvisámegielat ráppa, man loaiddasta Ailu Valle, guhte lea eret Gámasmohkis ja johtán maid gaskariikkalaš lávddiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson seudun joiun jäljillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohču luđiid guorramin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisartisti Tiina Aikio on koonnut Ijahis ija - konserttiin vuotsolaisia joikaajia, jotka esittävät perinteisiä joikuja Vuotson alueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeartista Tiina Aikio lea čohkken Ijahis ija – konsertii vuohččulaš juoigiid, geat juiget Vuohču guovllu árbevirolaš luđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikaajat ovat Vuotson seudun joiun jäljillä ja he ovat kaikenikäisiä, sekä nuoria että vanhoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigit leat Vuohču luđiid guorramin ja sii leat buot ahkejoavkkuin, leat sihke nuorat ja vuorrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokonaisuus liittyy tänä keväänä ilmestyneeseen Gilonanoaivvis - äänitteeseen jolle on tallennettu perinteenkantajien esityksiä monista Vuotson seudun perinteisistä joiuista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollisvuohta laktása dán giđa almmustuvvan Gilonanoaivvis - skearrui, masa lea vurkejuvvon árbedieđuid guoddiid juoigan máŋggain Vuohču guovllu árbevirolaš luđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotsolaisten ja Amocin lisäksi Ijahis ija - konsertissa esiintyvät Koškepuško Inarista, Angelit Angelista, Sykkys Jakutiasta, Svetlana Tsernysheva Tsukotkasta, Pavel Alekseejev Jakutiasta, Mollet Kiirunasta ja Adjágas Norjan saamelaisalueelta sekä Nils-Heikki Paltto Lemmenjoelta, Tuomas Aslak Juuso Karesuvannosta, Tiina Sanila-Aikio Sevettijärveltä ja Anna Morottaja Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohččulaččaid ja Amoca lassin Ijahis ija konsearttas leat Koškepuško Anáris, Angelit Áŋŋelis, Sykkys Jakutias, Svetlana Tsernysheva Chukotkas, Pavel Alekseejev Jakutias, Mollet Gironis ja Adjágas Norgga sámeguovllus ja maid Nils-Heikki Paltto Leammis, Tuomas Aslak Juuso Gárasavvonis, Tiina Sanila-Aikio Čeavetjávrris ja Anna Morottaja Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjasta on vuosien myötä kasvanut musiikkifestivaali joka tuo tiukan kattauksen Saamelaismusiikin kärkinimiä Inariin ja esittelee paikalliskulttuurin viimeisimmät vivahteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja lea jagiid áigge sturron musihkkafestiválan, mii buktá njunuš sámemusihkkaartisttaid Anárii ja maid buktá ovdan báikkálaš sámemusihka maŋimuš šuoŋaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seitsemäs Ijahis idja – tapahtuma järjestetään Inarissa 20.-22.8.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čihččet geardde lágiduvvon Ijahis idja čuodjá Anára kirkosiiddas 20.–22.8.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja - tapahtuman järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi, Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Saamelaismuseo Siida, Inarin kunta ja Giellagas-instituutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja – dáhpáhusa lágidit ovttasráđiid Anára Sámisearvi, Sámediggi, Sámi oahpahusguovddáš, Sámemusea Siida, Anára gielda ja Giellagas-instituhtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
