<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1124_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodjimarkkinat ja duodjikirpputori valtaavat Sajoksen 21.11.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjemárkanat ja geavahuvvon dujiid vuovdin (kirpputori) čohkkejit olbmuid Sajosii skábmamánu 21. beaivve 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Duodji ry järjestää yhteistyössä Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen kanssa saamenkäsitöiden markkinat ja kirpputorin Inarissa Sajoksessa lauantaina 21.11.2015. klo 10–17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji rs lágida ovttasbarggus Sámikulturguovddáš Sajosiin duodjemárkaniid ja kirpputori Anáris Sajosis lávvardaga 21.11.2015. dmu 10–17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinoille kokoontuu myyjiä Sajoksen aulaan ympäri saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdit čoahkkanit márkaniidda Sajosa váldofeaskárii miehtá sámeaetnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinat on hyvä paikka tutustua saamenkäsitöiden viimeisimpiin uusiin tuuliin ja tehdä joululahjaostoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanat leat buorre báiki oahpásmuvvat sámedujiid ođđa ideaidda ja oastit juovlaskeaŋkkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule kirpputorille tekemään löytöjä !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe geahčađit erenomáš gávdnosiid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiselle joutilas risku, korvakorut tai mikä tahansa muu käsityö voi olla aarre sinulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavdelas solju, beallječiŋat dahje mii beare duodji lea nubbái dárbbašmeahttun, muhto dutnje dat sáhttá leat erenomáš gávnnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kirpputorilta voit löytää duodjimateriaaleja, esimerkiksi kankaita, lankoja, silkkipohjia, nahkoja yms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin kirpputoris sáhtát gávdnat duodjemateriálaid, ovdamearkan liinniid / gággásiid, láiggiid, silkkiid, náhkiid ded..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lapsille on puuhaa markkinoilla !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mánáide lea buđaldeapmi márkaniin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu järjestää lapsille käsityö- ja askartelupajan klo 10.00–12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu lágida mánáide duodje- ja buđaldanbáji dmu 10.00–12.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pajassa valmistetaan avaimenperä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bájis duddjojuvvo čoavddagilkor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Markkinoiden aikana Ravintola Lyemessä on tarjolla markkinaruokailua pienempään ja isompaankin nälkään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkaniid áigge Restauráŋŋa Lyemes lea fállun márkanbiebmu uhcit ja garrasutge nealgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä ei pääty vielä markkinoihin, vaan markkinoiden jälkeen klo 17 alkaa Kaamosjazz-konsertti Sajoksen pääsalissa ja lavalle nousevat Hilda Länsman ja Wimme Saari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi ii noga vel márkaniidda, muhto márkaniid maŋŋá dmu 17 álgá Kaamosjazz-konsearta Sajosa váldosáles ja lávddi ala loktanit Hilda Länsman ja Wimme Saari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inari, p. +358 (0)10 839 3168, sajos (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikulturguovddáš Sajos, Anár, t. +358 (0)10 839 3168, sajos (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
