<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=719_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan lasten ja nuortenpäivän ilmoittautuminen päättyy 31.5.2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija mánáid ja nuoraid beaivái almmuheapmi nohká 31.5.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma alkaa lasten ja nuortenpäivällä perjantaina 16.8.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja eamiálbmogiid musihkkadáhpáhusa rahpá mánáid ja nuoraid beaivve bearjadaga 16.8.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen lasten ja nuortenpäivän työpajoihin päättyy 31.5.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi nohka 31.5.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuortenpäivän ohjelmaan kuuluu perinteisesti musiikkityöpajoja sekä Ijahis ija násttážat - konsertti, jossa lapsilla ja nuorilla on mahdollisuus tuoda oma osaamisensa festivaaliareenalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi prográmmas leat musihkkabargobájit ja Ijahis ija násttážat - konsearta, gos mánáin ja nuorain lea vejolašvuohta čájehit iežas máhttima dáiddašlájas fuolakeahttá festiválaarenas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekää työpajat, että konsertti järjestetään Inarissa, saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen tiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusat leat ordnejuvvon Anáris, sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän mennessä lasten ja nuortenpäivään on tullut hyvin ilmoittautumisia koko saamealaisalueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjai Ijahis idjii mánáid ja nuoraid beaivái leat boahtán bures dieđiheamit birra oppa Sámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöhästyneitä ilmoittautumisia ei oteta huomioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋálgihtii almmuheamit eai váldo vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Saamelaismusiikkikeskus järjestävät tapahtumaan kuljetuksen saamenluokille sekä saamenlukijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu ja Sámemusihkkaguovddáš lágidit sáhtu dáhpáhussii sámeluohkálaččaide ja sámelohkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
