<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=429_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma on laadittu Inarin kunnan hallinnoiman saamelaisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhankkeen tuotoksena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána lea ráhkaduvvon Anára gieldda hálddašan sámiid sosiálabálvalusaidovddidanfidnu boađusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelmat löytyvät suomeksi, pohjoissaameksi, inarinsaameksi ja koltansaameksi täältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabájasgeassinplánat gávdnojit suomagillii, davvisámegillii, anárašgillii ja nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa Enontekiöllä, Inarissa, Sodankylässä ja Utsjoella on toteutettu yhteistyössä Saamelaiskäräjien kanssa saamelaisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikköhanke ajalla 1.9.2007-31.12.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa kehitettiin yhtenä osana saamelaista varhaiskasvatustyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaccaid ruovttuguovllu gielddain Eanodagas, Anáris, Soadegilis ja Ohcejogas lea ollašuhtton ovttas Sámedikkiin sápmelaccaid sosiálabálvalusaid ovddidanovttadatfidnu 1.9.2007- 31.12.2009 gaskasaš áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman laatimiseen perustettiin kehittämistyöryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš beaivedivššu ovddideapmi leamašlan fidnu oktan ovddideami ulbmilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatushenkilöstön edustajat kaikista kieliryhmistä ja saamelaisalueen kunnista osallistuivat kehittämistyöryhmän toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassima ovddidanbargu vulggii johtui fidnus dahkkon sámebargojoavkku áššedovdilahtuid doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kehittämistoiminta käynnistettiin aluksi kartoittamalla saamelaisalueen varhaiskasvatusyksiköiden tilanne ja haastattelemalla henkilöstöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána dahkamii vuodduduvvui ovddidanbargojoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnissa järjestettiin vanhempainiltoja, joissa keskusteltiin saamelaisen varhaiskasvatuksen sisällöllisestä kehittämisestä ja saamelaisuuden huomioimisesta varhaiskasvatussuunnitelmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima ovddasteaddjit buot giellajoavkkuin ja sámeguovllu gielddain oassálaste ovddidanbargojoavkku doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen varhaiskasvatushenkilöstö osallistui hankkeen aikana järjestettyihin viiteen kehittämis- ja koulutuspäivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassima ovddidandoaibma álggahuvvui álggos kártemiin, mas cielggadedje sámeguovllu árabajásgeassinovttadagaid dili ja jearahalle bargoveaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämishankkeessa tehtiin ensimmäinen saamelaisalueen yhteinen saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma yhteistyössä, henkilöstön, vanhempien ja eri asiantuntijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga, Anára ja Ohcejoga gielddain ordnejedje vánhemiidcoahkkimiid, main háleštalle sápmelaš árabajásgeassima sisdoalu ovddideamis ja sápmelašvuoda vuhtii váldima birra árabajásgeassinplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatussuunnitelma esitetään otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu árabajásgeassinbargoveahka oassálasttii fidnu áigge ordnejuvvon vida ovddidan- ja skuvlenbeaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma täydentää valtakunnallista ohjausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanfidnus lea dahkkon vuosttas sámeguovllu oktasaš sápmelaš árabajásgeassinplána ovttasbarggus bargoveagain, vánhemiiguin ja eará áššedovdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatussuunnitelman tarkoituksena on ohjata saamelaisen varhaiskasvatuksen laatua ja sisällöllistä toteuttamista sekä edistää palvelujen yhdenvertaista toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabajásgeassinplána evttohuvvo váldot atnui sápmelaccaid ruovttuguovllu gielddain ja eará sajis Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelman laatimisprosessi on ollut osa laajaa saamelaisalueen yhteistä kehittämistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána dievasmahttá riikkaviidosaš bagadallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmaa on tarpeen edelleen kehittää käytännön läheisemmäksi yhteistyössä saamelaisalueen henkilöstön, vanhempien ja eri yhteistyötahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš árabajásgeassinplána ulbmilin lea stivret sápmelaccaid árabajásgeassima kvalitehta ja ovddideami sisdoalu dáfus sihke ovddidit bálvalusaid ovttaveardásaš ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
