<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=325_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaislasten leikkiympäristöjä saamelaistetaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemánáid stoahkanbirrasat sámáiduhttojuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Saamelainen lastenkulttuurikeskus on ottanut sydämen asiakseen saamelaislasten leikkiympäristöjen saamelaistamisen lelujen suhteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Sámi mánáidkulturguovddáš lea váldán váimmu áššin sámi mánáid stoahkanbirrasiid sámáiduhttima duhkorasaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet lelut tulevat kulttuurin ulkopuolelta ja sillä tavoin opastavat lasten leikkiä kauemmaksi läheisistä aiheista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu duhkorasat bohtet kultuvrra olggobealde ja dainnalágiin oahpistit mánáid duhkoraddama maiddái guhkkelii lagat fáttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuonna lastenkulttuurikeskus hankki saamelaisalueen kuntien saamenkielisille päiväkodeille komsiot ja saamen pehmoeläimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmá mánáidkulturguovddáš ordnii sámi gielddaid sámi beaiveruovttuide gietkamiid ja dipma stoahkan-sámi elliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna päiväkodeille hankitaan uudet lelut, jotka on suunniteltu ja valmistettu Jokkmokissa, Ruotsissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jági sámegielat beaiveruovttuide skáhppojuvvojit ođđa duhkorasat, mat leat plánejuvvon ja ráhkaduvvon Johkamohkis, Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lelut ovat puusta valmistettuja vasoja, joille voi tehdä korvamerkit ja korvat voidaan vaihtaa taas peurakorviksi uusia leikkejä varten. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Miessi ” - duhkorasat leat muoras ráhkaduvvon, main beljiid sáhtta merket ja molsut, vai miessi sáhttá merkejuvvot ain ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasat ” käyvät hyvin korvamerkkien tekojen harjoitteluun, puukon käytön opettelemiseen ja suopunginheittoharjoituksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Miesit ” heivejit hui bures bealljemearkkaid sániid hárjehallamii, niibbi gieđahallamii ja daid sáhttá maiddái njoarostit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lelujen idea perustuu saamelaisiin töihin ja - kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duhkorasaid idea lea vuođđuduvvon sámi bargguide ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset poroleikit ovat saaneet taas uuden, mielenkiintoisen muotonsa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš boazoduhkorasat leat fas ožžon ođđa, hutkálas hámi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rankinen on perinteinen suoja sääskiä vastaan mutta myös ylimääräinen tila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rákkas lea árbevirolaš suodji čuoikkaid vuostá, muhto maiddái dego liigelatnja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rankinen antaa rauhallisen päiväunituokion päivähoidon nuorimmille tai mukavan leikkipaikan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rákkas áddá ráfálaš beaiveoađđinbottu beaivedivššu nuoramusaide dahje suohtas stoahkanbáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus tukee lapsen leikkikulttuuria ja lisää tällä tavoin myös lapsen luonnollisia saamen kielen käyttötilanteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddaš doarju máná stoahkankultuvrra ja lasiha dainnalágiin sámegiela lunddolaš geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: toiminnanohjaaja Petra B. Magga-Vars puh. 040-732 55 03</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lássedieđut: doaibmajođiheaddji Petra B. Magga-Vars tel. 040-732 5503</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa: Saamen kielipesän ohjaaja Katja Magga, Mitro Hetta ja Johanna Kumpula Vuotson saamen kielipesäkerhossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas: Sámi giellabeasi jođiheaddji Katja Magga, Mitro Hetta ja Johanna Kumpula Vuohču sámi giellabeasserieggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
