<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=892_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät asetti vaalilautakunnan valmistelemaan vuonna 2015 pidettäviä saamelaiskäräjävaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ásahii válgalávdegotti válmmaštallat jagi 2015 sámediggeválggaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät asetti viisihenkisen vaalilautakunnan valmistelemaan ja toimeenpanemaan saamelaiskäräjien vaalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ásahii viđaolbmo válgalávdegotti válmmaštallat ja doibmiibidjat sámedikki válggaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain mukaan vaalilautakunnassa on oltava edustajat jokaisesta saamelaisten kotiseutualueen kunnasta sekä kokoonpanossa on huomioitava tasa-arvolain velvoitteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága mielde válgalávdegottis galget leat ovddasteaddjit juohke sámiid ruovttuguovllu gielddas ja čoahkus galgá váldit vuhtii dásseárvolága geatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokaisella edustajalla on omat varajäsenensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ovddateaddjis lea iežas várrelahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta valitsee keskuudestaan varapuheenjohtajan sekä valitsee vaalilautakunnalle päätoimisen sihteerin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi vállje joavkkustis várreságajođiheaddji sihke vállje válgalávdegoddái váldodoaibmasaš čálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus suositti päätösesityksessään yleiskokoukselle, että vaalilautakunnan nimeämisessä huomioidaan kaikki Suomessa puhutut saamen kielet ja saamelaiset kulttuuriryhmät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra ávžžuhii mearrádusevttohusastis dievasčoahkkimii, ahte válgalávdegotti nammadeamis váldojit vuhtii buot Suomas hállojuvvon sámegielat ja sápmelaš kulturjoavkkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakuntaan valittiin seuraavat henkilöt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddái válljejuvvojedje čuovvovaš olbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja: Janne Näkkäläjärvi, Enontekiöltä (varajäsen Inker-Anne Magga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji: Janne Näkkäläjärvi, Eanodagas (várrelahttu Inker-Anne Magga)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jouni Aikio, Inarista varajäsen Johanna Alatorvinen Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jouni Aikio, Anáris várrelahttu Johanna Alatorvinen Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko Feodoroff Inarista, varajäsen Tauno Haltta Inarista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko Feodoroff Anáris, várrelahttu Tauno Haltta Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inga Guttorm Utsjoelta, varajäsen Maarit K. Pieski Utsjoelta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inga Guttorm Ohcejogas, várrelahttu Maarit K. Pieski Ohcejogas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan puheenjohtaja ja muutamat muut edustajat valittiin äänestyksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegotti ságajođiheaddji ja muhtun eará ovddasteaddjit válljejuvvojedje jienastemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
