<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=226_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen musiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikki on tänä päivänä sekoitus uutta ja vanhaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkka lea otne seaguhus ođđa ja boares musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikin juuret ovat syvällä perinteisessä saamelaismusiikissa joiussa, leu ’ ddissa ja livđessä, jotka ovat perinteisen saamelaismusiikin lajit Suomen puolen saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihka ruohttasat leat čiekŋalasas árbevirolaš sámemusihkas juoigamis, leu ’ ddis ja livđes, mat leat árbevirolaš sámemusihka šlájat Suoma beale sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muuta saamelaismusiikkia perinteisien vokaalimusiikkilajien lisäksi löytyy kaikista mahdollisista musiikkigenreistä räpistä humppaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sámemusihkka árbevirolaš lávlunmusihkkašlájaid lassin gávdno buot vejolaš musihkkašlájain rápmusihkas dánsunmusihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen saamelaismusiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámemusihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisellä saamelaismusiikilla on useita perusperiaatteita, jotka ovat yhtäläisiä Länsi-Siperian lukuisten alkuperäiskansojen musiikin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámemusihkas leat máŋga vuođđoprinsihpa, mat leat ovttaláganat Viesttar-Sibirijá moanaid eamiálbmogiid musihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä kansoja ovat mm nenetsit, enetsit, nganasanit ja selkupit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát álbmogat leat ee. nenetsat, enetsat, nganasanat ja selkupat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkein yhdistävä tekijä on se, että musiikillisen ilmaisun väline on ihmisääni, eikä soittimia ole käytetty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálamos ovttastahtti bealli lea dat, ahte musihka olggosbuktima gaskaoapmi lea olbmo jietna, eaige čuojanasat leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen tärkeä yhdistävä tekijä on se, että musiikkia esitetään yksin, ilman toisia esittäjiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi dehálaš ovttastahtti bealli lea dat, ahte musihkka ovdanbuktojuvvo okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä periaatteet pitävät paikkansa myös perinteisessä saamelaismusiikissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prinsihpat dollet deaivása árbevirolaš sámemusihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisiä saamelaisia vokaalimusiikkilajeja esitetään ilman instrumenttien säestystä ja ne ovat yleensä yksinesitettyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámi lávlunmusihkkašlájat ovdanbuktojuvvojit almmá čuojanasaid ja dábálaččat okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelainen joiku on tunnetuin perinteisistä saamelaisista vokaalimusiikkilajeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisápmelaš juoigan lea dovdosamos árbevirolaš sámi lávlunmusihkkašlájain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on pohjoissaamelaisten perinteistä musiikkia ja sen sanotaan olevan yksi Euroopan vanhimmista yhä elossa olevista musiikkiperinteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea davvisápmelaččaid árbevirolaš musihkka ja daddjojuvvo ahte dat lea okta Eurohpa boarrásamos musihkkaárbevieruin, mii lea ain eallimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiku (juoiggus) eli luohti on yksin esitettyä vokaalimusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoiggus dahjege luohti lea okto ovdanbuktojuvvon lávlunmusihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiun kohteita voi olla monia, yleisimpiä joikuja ovat henkilöjoiut. Joiulla viitataan joiun kohteeseen ja kaikkeen mikä liittyy siihen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođi sáhttá rohttestit measta mas beare, dábálaččat luđiin čujuhuvvo dihto olbmui ja buot áššiide, mat sutnje laktásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se joka joikaa, ei joikaa joikua, vaan joikaa jonkun (joiun kohteen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guhte juoigá, ii juoigga luođi, muhto baicce juoigá geannu (dan geasa luohti guoská).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi pohjoissaameksi sanotaan: ” Mun juoiggan Heikka Niillasa ”, ” Minä joikaan Heikin Niilan ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte daddjojuvvo: ” Mun juoiggan Heikka Niillasa ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joiun kohteita voivat henkilöiden lisäksi olla paikat, eläimet, luonto tai mikä muu tahansa aihe jonka joikaaja haluaa joikata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigat sáhttá olbmuid lassin báikkiid, ealliid, luonddu dahje man beare eará, man juoigi hálida juoigat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelaisessa joiussa on monia paikallistyylejä ja vahvimmin erottuvat toisistaan Enontekiön-Kautokeinon ja Tenojokivarren joikuperinteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisápmelaš juoigamis leat máŋggat báikkálašvuogit ja nannosepmosit earránit nuppiineaset Eanodaga-Guovdageainnu ja Deanuleagi juoiganárbevierut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joikuperinteen lisäksi pohjoissaamelaisilla on vahva virrenveisuuperinne, jossa tosin siinäkin on kuultavissa joikuperinteen vaikutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoiganárbevieru lassin davvisápmelaččain lea nana sálbmalávluntradišuvdna, mas dasge lea gullamis juoiganárbevieru váikkuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamelaisten perinteistä musiikkia on livđe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččaid árbevirolaš musihkka lea livđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Livđe-perinteellä on yhteys pohjoissaamelaisiin joikuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livđe-árbevierus lea oktavuohta davvisápmelaš luđiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Livđejä on mm. henkilöistä ja eläimistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livđet leat ee. olbmuid ja ealliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osittain inarinsaamelaisilla ja pohjoissaamelaisilla on ollut yhteinen repertuaari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun muddui anáraččain ja davvisápmelaččain leamašan oktasaš repertuára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaisten perinteistä musiikkia on leuŠdd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid árbevirolaš musihkka lea leuŠdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LeuŠdd sisältää ihmisiä, elinympäristöä ja paikallishistoriaa kuvaavaa muistitietoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LeuŠdd sisttisdoallá olbmuid, eallinbirrasa ja báikkálašhistorjjá govvideaddji njálmmálaš árbedieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vassi Semenoja, yksi Suonikylän leuŠdd-perinteen mestareita, on kuvannut leuŠddia sanomalla: ” LeuŠdd kertoo siitä miten ihmiset ovat eläneet. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vassi Semenoja, okta Suenjela leuŠdd-árbevieru meašttiriin, lea govvidan leuŠdd ná: ” LeuŠdd muitala das, mo olbmot leat eallán. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LeuŠdd on rakenteellisilta periaatteiltaan hyvin erilaista kuin pohjoissaamelainen joiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LeuŠdd lea ráhkadussii guoski prinsihpaid dáfus hui earálágan go davvisápmelaš luohti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pikemminkin yhteys karjalaiseen ja venäläiseen perinteeseen on vahva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baicce oktavuohta gárjilaš ja ruoššabeale árbevirrui lea nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LeuŠddeissa kuvataan kohteena olevan ihmisen elämän tapahtumia kohtauksittain etenevänä sarjana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LeuŠddiin govviduvvojit dihto olbmo eallima dáhpáhusat dego ráidun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita perinteisiä saamelaisia vokaalimusiikkityylejä edellä mainittujen lisäksi on mm. vuolie, joka on eteläsaamelaisten perinteistä musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará árbevirolaš sámi lávlunmusihkkastiillat ovddabealde máinnašuvvon stiillaid lassin lea ee. vuolie, mii lea lullisámiid árbevirolaš musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eteläsaamelainen alue ulottuu Ruotsissa ja Norjassa useita satoja kilometrejä napapiirin eteläpuolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámeguovlu ollá Ruoŧas ja Norggas máŋggaid čuđiid kilomehteriid poláragierddu máttabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi saamelaismusiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámemusihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen populäärimusiikin kehitys alkoi 1970-luvulla kun Nils-Aslak Valkeapää julkaisi albumin ” Vuoi Biret-Máret, vuoi ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi populáramusihka ovdánupmi álggii 1970-logus, go Nils-Aslak Valkeapää almmustahtii jietnaskearru ” Vuoi Biret-Máret, vuoi ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se oli ensimmäinen levy jolla joikuperinne oli yhdistetty länsimaisiin soittimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei vuosttas skearru, mas juoiganárbevierru lei ovttastahtton oarjeriikkaid čuojanasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valkeapäätä on seurannut lukuisa joukko saamelaisartisteja joista kansainvälisesti tunnetuimpia ovat Mari Boine ja Wimme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valkeapää leat čuvvon máŋggat sámeartisttat, geain riikkaidgaskasaččat dovdosepmosat leat Mari Boine ja Wimme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä päivänä saamelaisartistit yhdistelevät ennakkoluulottomasti erilaisia musiikkigenrejä joikuun ja tekevät omanlaistaan laulelmamusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne sámeartisttat ovttastahttet ovdagáttuid haga sierralágan musihkkašlájaid luohtái ja dahket iežaslágan geahppa populáramusihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielellä räpätään ja saamelaismusiikki seuraa kansainvälisien musiikkitrendien virtauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii ” ráppájuvvo ” ja sámemusihkka čuovvu álbmogiidgaskasaš musihkkatreandaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuisat musiikkifestivaalit sekä saameradio ja - televisio pitävät yllä modernia hyvin elävää saamelaista musiikkikulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat musihkkafestiválat sihke sámeradio ja – televišuvdna doalahit badjin ođđaáigásaš hui ealli sámi musihkkakultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi sukupolvi kasvaa saamelaisesta perinnöstä ylpeästi ammentavassa ilmapiirissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sohkabuolva bajásšaddá atmosfearas, mas sámi árbevierut adnojuvvojit árvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teksti: Anna Näkkäläjärvi 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ulla Isotalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja - alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja - álgoálbmogiid musihkkadáhpáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koutokeinon pääsiäisfestivaali</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu beassášdoalut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niko Valkeapää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duolva Duottar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johan Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rolffa</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
