<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=318_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja 2009 - yleisöennätys Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja 2009 - guosseoláhus Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuudes Inarissa järjestetty Ijahis idja-alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma oli menestys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđat geardde lágiduvvon eamiálbmogiid musihkadáhpáhus Ijahis Idja Anáris lei stuorra menestus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin päätapahtuma Yöttömän yön konsertti teki kaikkien aikojen yleisöennätyksensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja-dáhpáhusa váldokonsearta olahii eanet olbmuid go goassege ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippuja myytiin noin 600, mikä on kaksinkertainen määrä edellisvuosiin verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid konsertii vuvde sulli 600, mii lea guokte geardde eanet go maŋimus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna Ijahis idja järjestettiin toukokuun lopun sijasta elokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi dáhpáhusa áigemeari sirde miessemánus borgemánnui ja das lei positiivvalaš váikkuhus gussiid lohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohdan siirtäminen vaikutti tapahtuman kävijämääriin positiivisesti ja myös ilmat suosivat tänä vuonna Ijahis idja-tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin guossit návddašedje dáhpáhusas čáppa dálkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yöttömän yön konsertissa lauantaina 22.8.09 kuultiin saamelaisartisteja ympäri saamenmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđat geardde lágiduvvon eamiálbmogiid musihkadáhpáhus Ijahis Idja Anáris lei stuorra menestus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla olivat mm Mollet (SE), Ulla Pirttijärvi uuden kokoonpanonsa kanssa ja Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja-dáhpáhusa váldokonsearta olahii eanet olbmuid go goassege ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisö otti kaikki artistit todella hyvin vastaan ja Ijahis idjan konserttipaikka täyttyi iloitsevista festivaalivieraista joita oli tapahtumaan saapunut joka puolelta saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid konsertii vuvde badjel 500, mii lea guokte geardde eanet go maŋimus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjasta on tullut tärkeä kohtauspaikka saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi dáhpáhusa áigemeari sirde miessemánus borgemánnui ja das lei positiivvalaš váikkuhus gussiid lohkui. Dan lassin guossit návddašedje dáhpáhusas čáppa dálkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuten yksi illan artisteista, Niillas Holmberg totesi oman konserttinsa jälkeen: ”Se on juuri musiikissa tärkeää että se tuo ihmiset yhteen”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja –dáhpáhusa váldokonseartas 22.08 lávddi nalde ledje artistat miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös matkailijat löysivät tapahtuman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gussiid guoimmuhedje earret eará Mollet, Somby ja Ulla Pirttijärvi ođđa joavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantain lasten ja nuorten päivä 21.8. sai saamelaisalueen koulut liikkeelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabáiki dievai movttegis festiválagussiin geat ledje boahtán viidat iešguđet guovlluin Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inariin saapui oppilaita Vuotsosta, Nuorgamista, Karigasniemestä ja Ivalosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja lea šaddan dehálaš deaivvadanbáikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylän oppilaat mukaan luettuna päivän työpajoihin osallistui yhteensä 100 lasta ja nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta eahkeda artistain, Niillas Holmberg logaige maŋŋel konsearta: ”Dat mii lea musihkas deháleamoš lea ahte dat buktá olbmuid oktii”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja vetivät Annukka Hirvasvuopio-Laiti (musiikki), Kerttu Vuolab (kirjoitus) ja Aurora Borealis –tanssiteatteri Pietarista, pohjoisten kansojen instituutista (tanssi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái turistat gávdne festivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan nuortenkonsertissa saatiin nauttia pohjoisten nuorten omien ryhmien esityksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga 21.8 mánáid- ja nuoraid dáhpáhussii serve máŋga Sámeguovllu skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vielä on yötön yö!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárii bohte oahppit Vuohččus, Njuorggámis, Garegasnjárggas ja Avvilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Anna Näkkäläjärvi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan Anára márkana ohppiiguin beaivvi bargobájiide oassálaste oktiibuot 100 máná ja nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
