<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=466_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri vastaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli fástida</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret saivat oman vaikutuskanavan kun saamelaiskäräjät perusti yhteyteensä nuorisoneuvoston maaliskuussa 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat ožžo iežaset váikkuhankanála go sámediggi vuođđudii iežas oktavuhtii nuoraidráđi njukčamánus 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi nuorisoneuvosto aloitti toimintansa huhtikuussa 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nuoraidráđđi álggahii doaimmas cuoŋománus 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten asioita saamelaiskäräjien hallinnossa hoitaa nuorisosihteeri Kaisa Tapiola-Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid áššiid sámedikki hálddahusas dikšu skábmamánus 2010 barggus álggahan nuoraidčálli Niina Siltala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitimme Kaisalle kymmenen kysymystä, joihin hän vastaa seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaimet Niinas logi gažaldaga, maidda son vástida ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. Kuka olet ja mistä tulet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Gii leat ja gos leat eret?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen Kaisa Tapiola-Länsman, Gáva-Jovnna Ilmára Kaisa ja olen kotoisin Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean Niina Siltala (iežas goargu Aikio). Lean eret Avvilis, mu sohka lea eret Idjajávrri guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen poronhoitajaperheestä ja puhun äidinkielenäni pohjoissaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Maid leat bargan ovdal go du válljejedje nuoraidčállin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen äidin puolelta kolttasaamelainen, mutta äidin varhaisen poismenon vuoksi en puhu koltansaamea, mutta olen ylpeä kolttasaamelaisista juuristani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvvásmuvven stuđeantan Avvila logahagas giđđat 2009 ja čakčat vulgen Durdnosii Humanisttalaš ámmátallaskuvlii lohkat servodatdoaimma ja nuoraidbarggu, nu ahte jagi gergen stuđeret ovdal bargui boahtima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. Mitä olet tehnyt ennen kuin sinut valittiin nuorisosihteeriksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu olis livččii oaivil gárvvásmuvvatge maŋimuštá golmma ja bealle jagi geažes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen opiskellut Oulun yliopistossa saamelaista kulttuuria pääaineena ja olen valmistunut syksyllä 2013 filosofian maisteriksi. Sivuaineena luin hallintotieteitä, saamen kieltä, historiaa ja museologiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Manin hálidit nuoraidčállin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen myös opiskellut yhden vuoden teollista muotoilua, mutta se ei tuntunut omalta alalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuohta bargat sámenuoraiguin iežan ruovttuguovllus geasuhii sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen nuorisosihteerin virkaan valitsemista olen tehnyt monenlaista kesä- ja pätkätyötä mm. Saamelaismuseo Siidassa, Oulun maakunta-arkistossa, Saamelaiskäräjillä sekä Sámi Duodji ry:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Mii nuoraidčálli doaibmagovvii gullá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teen myös mahdollisuuksien mukaan poronhoitotöitä sekä saamelaisia käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli doaibmá nuoraidráđi ollesáigásaš čállin, mii oaivvilda ahte válmmaštalan buot nuoraidráđi álgagiid, cealkámušaid ja eará bealiváldimiid, bovden čoahkkái ja válmmaštalan nuoraidráđi čoahkkimiid ja fuolahan das ahte nuoraidráđi mearrádusat šaddet duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. Miksi halusit nuorisosihteeriksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Die dat váldobarggut iešalddes leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen jo opiskeluiden aikana päättänyt, että tulen työskentelemään saamelaisasioiden parissa ja Saamelaiskäräjien nuorisosihteerin paikka tuntui kaikkein omimmalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan maiddái veahkkin ordnemin Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja geahččalan fierpmáiduvvat nuoraidsuorggi eará doaibmiiguin (ee. sámeguovllu ja Lappi gielddaid nuoraiddoaimmaiguin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4. Mitä nuorisosihteerin toimenkuvaan kuuluu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Makkár lea du dábálaš bargobeaivi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteerin päätehtävänä on toimia nuorisoneuvoston sihteerinä, joka valmistelee nuorisoneuvoston kokoukset, aloitteet, lausunnot ja muut kannanotot sekä toimeenpanee nuorisoneuvoston päätökset. Nuorisosihteerin toimenkuvaan kuuluu myös muut erikseen määrättävät tehtävät, jokainen työntekijä hoitaa omalta osaltaan Saamelaiskäräjien yhteisiä asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađán bargui iđđes gávcci sulain ja vuosttasin manan čađa šleađgapoastta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri on myös mukana esimerkiksi erilaisissa työryhmissä, tästä yhtenä esimerkkinä Selvä peli -työryhmä. Nuorisoneuvosto ja nuorisosihteeri ovat myös mukana järjestämässä erilaisia tapahtumia saamelaisnuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto válmmaštalan čoahkkima, divššon geavatlaš áššiid (omd. čoahkkinkáfestallama dahje dáiddadáhpáhusa sáhtuid), doalan smávva ráđđádallama bargoskihpáriin/-skihpáriiguin, vástidan telefovdnii ja čálán šleađgapoastta. Dakkár áibba dábálaš doaimmahatbargu, mii gal boahtá sihkkarit vehá rievdat go nuoraidráđđi álggaha doaimmas albmaláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri tekee lisäksi yhteistyötä muiden nuorisoalan toimijoiden kanssa saamelaisalueella ja Lapissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii oktii mánus oassálasttán Selvä Peli-bargojoavkku čoahkkimii ja sullii oktii guovtti mánus mis lea nuoraidráđi iežas čoahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5. Minkälainen on tavallinen työpäiväsi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Mii nuoraidráđđi lea?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkohan olemassa tavallista työpäivää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lea okta sámedikki lávdegottiin, masa gullet 5 fásta lahtu ja persovnnalaš várrelahtut sihke 5 áššedovdilahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ on aika lailla tavallista toimistotyötä, asioiden hoitamista sähköpostitse ja puhelimitse, palavereita, kokouksia, tapahtumien järjestämistä, kulujen ja menojen seurantaa, mutta kuitenkin hyvin vaihtelevaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fásta lahtut ja várrelahtut leat 18-25-jahkásaččat ja áššedovdilahtut 15-17-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jonkin verran tulee matkusteltua, esimerkiksi ohjaus- ja työryhmien kokoukset ovat nyt työn alkuvaiheessa olleet pääasiassa Rovaniemellä tai Ivalossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi doaibmasuorgái gullet buot sámenuoraide ja sámenuoraid eallindiliide guoski áššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Mikä nuorisoneuvosto on?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. Mo nuoraidráđđi sáhttá doaimmainisguin ovddidit sámenuoraid sajádaga Suomas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto on yksi saamelaiskäräjien lautakunnista. Nuorisoneuvosto ja sen jäsenet asetetaan kahden vuoden välein saamelaiskäräjien yleiskokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi sáhttá dahkat álgagiid ja addit cealkámušaid daid áššiin, mat gusket sámenuoraide dahje sámenuoraid eallindiliide. Nuoraidráđđi sáhttá maid ordnet dáhpáhusaid ja oassálastit sierralágan dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava nuorisoneuvosto asetetaan alkuvuodesta 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Mo sámenuoraid sajádat buorránii Suomas nuoraidráđi mielde? Stuorámus ášši lea sihkkarit dat, ahte dál sámenuorat sáhttet ieža váikkuhit iežaset vuoigatvuođaide ja daid ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan puheenjohtaja, varapuheenjohtaja ja kolme muuta jäsentä sekä jokaiselle henkilökohtaiset varajäsenet, jäsenet ovat valituiksi tullessaan 18–25-vuotiaita saamelaisnuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sámenuorain lea dál kanála, man bokte sii sáhttet addit virggálaš cealkámušaid ja dahkat álgagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan viisi pysyvää asiantuntijajäsentä, jotka ovat valituiksi tullessaan 15–17-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi dahká vejolažžan maiddái dan, ahte sámenuorat sáhttet leat ollu beaktilabbot fárus sámedikki doaimmas ja mearrádusaid dahkamis nuoraide guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvostossa tulee olla edustettuna kaikki saamelaisalueen kunnat (Utsjoki, Inari, Enontekiö ja Sodankylän kunnasta Lapin palkisen alue), sekä suomessa puhutut saamenkielet (inarin-, koltan- ja pohjoissaame).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. Makkár áššiide áiggot giddet erenomáš fuopmášumi nuoraidčállin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston toimialaan kuuluvat kaikki saamelaisnuoria ja saamelaisnuorten elinoloja koskevat asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan doaibmat nu, ahte nuoraidráđđi dieđihivččii aktiivvalaččat doaimmastis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>7. Miten nuorisoneuvosto voi toimillaan edistää saamelaisnuorten asemaa Suomessa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In hálidivčče dakkár dili, ahte ráđđi dušše mearrida áššiid birra čoahkkimiin ja eará nuorat eai dieđe oppa dange geat čoahkkimiin čohkkájit, hálakeahttáge áššelisttuin dahje earás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto valmistelee ne saamelaiskäräjien lausunnot, aloitteet ja muut kannanotot jotka koskevat saamelaisnuoria tai saamelaisnuorten elinoloja Näin saamelaisnuoret saavat oman äänensä kuuluviin nuorisoneuvoston kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáražžan hálidan dieđusge maid giddet fuopmášumi anáraš- ja nuortalašgielat nuoraid gielalaš vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita nuorisoneuvoston päätehtäviä on edistää saamelaisnuorten kielellisiä ja kulttuurisia oikeuksia ympäri Suomen sekä vahvistaa saamelaisnuorten kuuluvuutta saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. Makkárin oainnát sámenuoraid sajádaga Suomas logi jagi geažes?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä pyritään toteuttamaan järjestämällä erilaisia tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvu miel nuoraidráđđi lea stáđásmahttán sajádagas nu sámenuoraid gaskavuođas go riikkaviidosaččatge dakkár doaibmin, man beallái lea álki jorgalit sámenuoraide guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosittain järjestettäviä tapahtumia ovat Skábmagovien nuortenpäivät sekä Saamelaisnuorten taidetapahtuma, ja joka toinen vuosi järjestetään saamelaisnuorten konferenssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte logi jagi geažes buot sámenuorain leat ássanbáikkis ja giellajoavkkus fuolakeahttá ovttalágan vejolašvuođat stuđeret giela skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisissa tilaisuuksissa on mahdollisuus käyttää kaikkia Suomessa puhuttavia saamen kieliä tai suomea. Suuremmissa tapahtumissa on helppo saavuttaa saamelaisnuoria sekä informoida heitä esimerkiksi juuri saamelaisnuorten oikeuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan maiddái, ahte sámenuorat anášedje ain árvvus iežaset kultuvrra ja dan ahte sii leat sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
