<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=50_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunta Elinkeino- ja oikeuslautakunta valmistelee ehdotukset, aloitteet ja lausunnot sekä muut kannanotot, jotka koskevat saamelaisten elinkeinoja, saamelaisten kotiseutualueen ympäristöä ja saamelaisten oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegoddi Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegoddi válmmaštallá evttohusaid, álgagiid ja cealkámušaid ja eará bealiváldimiid, mat gusket sámiid ealáhusaid, sámiid ruovttuguovllu birrasa ja sámiid vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta laatii vuosittain selvityksen Saamelaiskäräjien kokoukselle saamelaisten erityisoikeuksien toteutumisesta ja heitä koskevien lainsäädäntöhankkeiden etenemisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ráhkada jahkásaččat čilgehusa sámedikki čoahkkimii sámiid sierravuoigatvuođaid ollašuvvamis ja sin guoski láhkaásahanfidnuid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeino- ja oikeuslautakunnan asioiden valmistelijana ja esittelijänä toimii Saamelaiskäräjien lakimiessihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegotti áššiid válmmaštallin ja áššemeannudeaddjin doaibmá Sámedikki láhkačálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntaan kuuluvat vuosina 2012 - 2015 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddái gullet jagiin 2012 - 2015 čuovvovaš lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapiola Nilla, pj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tapiola Nilla, ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
