<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1015_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten rajayhteistyöseminaari Inarissa 25.2.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid rádjeoktasašbargoseminára anáris 25.2.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen Kaste-ohjelma, Saamelaiskäräjät sekä Sosiaali- ja terveysministeriö järjestävät saamelaisten rajayhteistyöseminaariin 25.2.2015 Inarissa, Sajoksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Suoma Kaste-prográmma, Suoma Sámediggi ja Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija ordnejit sámiid rádjeoktasašbargoseminára Sajosis 25.2.2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemana päivässä ovat saamenkieliset sosiaali- ja terveyspalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi temán leat sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkastaa reunaehtoja saamelaisten rajayhteistyölle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggasmahttit uhcimusgáibádusaid sámeguovllu rádjeoktasašbargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nostaa keskiöön palvelut, missä kielen ja kulttuurin merkitys on suuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktet guovddážii bálvalusaid, mas giela ja kultuvrra mearkkašupmi lea stuoris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nostaa esiin, mitä palveluja on jo olemassa ja mitä mahdolliset palvelutarpeet ovat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktit ovdan, makkár bálvalusat gávdnojit juo ja makkár vejolaš bálvalusdárbbut vel leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jakaa tietoa toimivista hyvistä käytännöistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkit dieđu doaibmi buriin meannudanvugiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selkeyttää toimintaohjeita, miten tiedonkulku palveluista asiakkaille ja ammattihenkilöstölle varmistetaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggasmahttit doaibmarávvagiid, mo dieđujohtin bálvalusain áššehasaide ja ámmátbargiide sihkkarasto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopia jatkotyöskentelystä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpat joatkkadoaimmain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aamupäivän aikana kuulemme näkökulmia Suomen saamelaisten rajayhteistyötä koskevan lainsäädännön nykytilasta sekä sosiaali- ja terveystoimen tulevaisuuden muutoksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđitbeaivve gullat sámiid rádjeoktasašbarggu guoski láhkaásaheami dáládiliin ja sosiála- ja dearvvašvuohtafuolahusođastusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esillä on saamenkielisten sosiaali- ja terveystoimen palveluiden nykytila ja hyvät käytännöt sekä Suomessa että Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdan leat maid sámegielat sode-bálvalusaid dáládilli ja buorit geavadat sije Suomas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kuulemme puheenvuoron kelakorvauksista sekä voimassa olevan erikoissairaanhoidon sopimuksen sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gullat sáhlavuoru ÁEL-buhtadusain ja dálá spesiálabuohccedikšuma soahpamuša sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iltapäivällä pohditaan työryhmissä muun muassa sitä, miten selkiytetään rajayhteistyötä ja rakenteita saamenkielisissä palveluissa Suomen ja Norjan välillä ja miten varmistetaan tiedonkulku palveluissa asiakkaille, potilaille sekä terveydenhuollon henkilöstölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahketbeaivve suokkardallat bargojoavkkuin mot čielggasmahttit rádjeoktasašbarggu ja meannudanvugiid sámegielat bálvalusaid fállamis Suoma ja Norgga gaskkas ja mor sihkkarastit dieđujohtima áššehasaide ja ámmátbargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pohdinnassa on jatkohoidon varmistaminen maan toisessa sairaanhoitopiirissä (nykyinen sopimus on kahden sairaanhoitopiirin välinen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin guorahallat mot sihkkarastit joatkkadivššu riikka nuppi buohccedikšunbiires (dálá soahpamuš lea guovtti buohccedikšunbiire gaskasaš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on myös työryhmissä tehdä ehdotukset jatkotyöskentelylle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea bargojoavkkuin dahkat evttohusaid joatkkadoaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän päätteeksi puretaan työpajatyöskentelyn anti ja sovitaan jatkotyöskentelystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára loahpas burgit bargojoavkkuid evttohusaid ja soahpat joatkkadoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden kielet ovat norja, pohjoissaame ja suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa gielat leat dárogiella, davvisámegiella ja suomagiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa on tulkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta striimejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus streama-taan www.sogku.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striimema čujuhus www.sogku.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antavat: pia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: pia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ruotsala (at) amediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruotsala (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi tel. 010 839 3106 leena. merilainen (at) ouka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi tel. 010 839 3106 simojoki (at) ouka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
