<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=144_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aimo Guttorm valittiin lakimiessihteerin virkaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aimo Guttorm válljejuvvui Sámedikki láhkačálli virgái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokelainen oikeustieteen kandidaatti / varatuomari Aimo Guttorm valittiin Saamelaiskäräjien avoinna olleeseen lakimiessihteerin vakituiseen virkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohkalaš vuoigatvuohtadiehtaga kandidáhtta / várreduopmár Aimo Guttorm válljejuvvui Sámedikki láhkačálli fásta virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Guttorm on hoitanut avoinna ollutta virkaa Heikki J. Hyvärisen eläkkeelle siirtymisen jälkeen viime syksystä lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guttorm lea dikšon virggi dan maŋŋá go ovddeš láhkačálli Heikki J. Hyvärinen sirdášii ealáhahkii mannan čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Guttorm voitti äänestyksessä oikeustieteen kandidaatti Siiri Jomppasen äänin 11-9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guttorm vuittii jienasteamis vuoigatvuohtadiehtaga kandidáhtta Siiri Jomppanen jienaiguin 11-9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkaa haki yhteensä neljä henkilöä, joista yksi vetäytyi kilvasta ennen valintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ohce oktiibuot njealjis, geain okta geassádii ovdal válljema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lakimiessihteeri on juridis-hallinnollinen virkamies, jonka tehtäviin kuuluu mm. valmistella saamelaisten oikeusasemaa koskevia asioita kuten lausuntoja, esityksiä, kannanottoja, muistioita ja joskus jopa säädösehdotuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki láhkačálli lea juridihkálaš-hálddahuslaš virgeolmmoš, gean bargui gullá ee. válmmaštallat sámiid vuoigatvuohtadiliide guoski áššiid nugo cealkámušaid, evttohusaid, beali váldimiid, muittuhančállagiid ja muhtumin juoba láhkaevttohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi lakimiessihteeri toimii Saamelaiskäräjien elinkeino- ja oikeuslautakunnan esittelijänä ja sihteerinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin láhkačálli bargá Sámedikki ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous kesti maanantaina keskiyöhön saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin bisttii vuossárgga gitta gaskaija rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakimiessihteerin valinnan lisäksi kokous päätti kuluvan vaalikauden toimintaohjelmasta, taloussuunnitelmista ja hyväksyi viime vuoden tilinpäätöksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkačálli válgga lassin čoahkkin mearridii dán válgabaji doaibmanprográmmas, ekonomiijaplánain ja dohkkehii diimmá rehketdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut asiat siirrettiin tuleviin kokouksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššit sirdojuvvojedje boahttevaš čoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
