<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusia oppimateriaaleja inarin- ja koltansaamen opetukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppamateriálat anáraš- ja nuortalašgielaid oahpahussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin- ja koltansaamen kielten opetuksen tueksi on ilmestynyt kummallakin kielellä yhteensä neljä erilaista julistetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš- ja nuortalašgielaid oahpahusa várás leat goappáge gillii almmuhuvvon oktiibuot njeallje iešguđetlágan plakáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteet sisältävät kuvat ja nimitykset arkivaatteista ja asusteista, henkseleistä saunatakkeihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtain leat govat ja namahusat árgabeaibiktasiin arvebiktasiid rájes gitta vuolildusbáiddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteet on tarkoitettu opetuksen tueksi kielipesiin, päivähoitopaikkoihin ja saamenkielisiin luokkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtat leat oaivvilduvvon giellabesiide, beaivedikšunsajiide ja sámegielat luohkáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio ja Pirjo Lotvonen ovat laatineet koltansaamenkielisten julisteiden tekstit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio ja Pirjo Lotvonen leaba čállán teavsttaid nuortalašgielat plakáhtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielisten julisteiden tekstit ovat Tanja Kyrön käsialaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat plakáhtaid teavsttaid lea ráhkadan Tanja Kyrö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteiden kuvat ovat valokuvia ja ne on ottanut Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaid čuovgagovaid lea váldán Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteiden lisäksi huhtikuussa ilmestyi myös uudistettu painos Elna Maggan ja Päivikki Nillukka-Rauhalan kirjoittamasta ja Merja Aletta Ranttilan kuvittamasta 2. luokan pohjoissaamen äidinkielen oppikirjasta Giellaleaika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaid lassin cuoŋománus lea almmustuvvan maiddái ođasmahttojuvvon preanttus Elna Magga ja Päivikki Nillukka-Rauhala Giellaleaika - nammasaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pekka Sammallahden Saamelais-suomalais-saamelaisesta sanakirjasta (Sámi-suoma-sámi sátnegirji) on myös ilmestynyt uusi painos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pekka Sammallahti Sámi-suoma-sámi sátnegirjjis lea maid almmustuvvan ođđa preanttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellinen lisäpainos ilmestyi helmikuussa ja myytiin pian loppuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit lassepreanttus almmustuvai guovvamánus ja vuvdojuvvui gitta maŋimučča rádjái johtilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien julkaisema teos on näköispainos Girjegiisá Oy:n alunperin vuonna 1993 julkaisemasta teoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjegiisá Oy almmuhii girjji vuosttaš prentosa jagis 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanakirjan saame-suomi - osassa on yli 12.000 sanaa, suomi-saame - osassa puolestaan yli 20.000 sanaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjji sámi-suoma oasis leat badjelaš 12.000 sáni, suoma-sámi oasis fas badjelaš 20.000 sáni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea fidnemis Sámi duodjegávppis Sajosis Anáris ja ovttastusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>irja on nyt saatavissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppamateriálat, maid sámediggi lea almmuhan, leat fidnemis maiddái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi duodji-kaupasta Sajoksesta Inarista ja yhdistyksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas ritva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>verkkokaupasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
