<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=366_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilautakuntaan nimettiin uudet jäsenet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddái nammaduvvojedje ođđa lahtut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston kokous nimesi uudet jäsenet kolmen Pohjoismaan ja Venäjän saamelaisten yhteiseen saamen kielilautakuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi čoahkkin nammadii ođđa lahtuid golmma Davviriikka ja Ruošša sámiid oktasaš sámegiela lávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi kielilautakunta toimii vuoden 2011 loppuun saakka ja se edustaa yhteensä seitsemää saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellalávdegoddi doaibmá jagi 2011 loahpa rádjái ja dat ovddasta oktiibuot čieža sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parlamentaarinen neuvosto kokoontui Rovaniemellä 14.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parlamentáralaš ráđđi čoahkkanii Roavvenjárggas 14.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilautakunnan jäseniksi kaudelle 2010-2011 nimettiin seuraavat henkilöt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddái doaibmabadjái 2010-2011 nammaduvvojedje čuovvovaš lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomesta pohjoissaamea edustaa Vesa Guttorm (varajäsen Petra Biret Magga-Vars), inarinsaamea Petter Morottaja (Ilmari Mattus) ja koltansaamea Erkki Lumisalmi (Jouni Moshnikoff).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas davvisámegiela ovddasta Vesa Guttorm (várrelahttu Petra Biret Magga-Vars), anárašgiela Petter Morottaja (Ilmar Mattus) ja nuortalašgiela Erkki Lumisalmi (Jouni Moshnikoff).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venäjältä kildininsaamea edustaa Nina Afanasjeva (Nadesha Zolutuhina), turjansaamea Nina Mironova (A. F. Zaharov) ja koltansaamea Zoja Nosova (Irina Tychuk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas gielddasámegiela ovddasta Nina Afanasjeva (Nadesha Zolutuhina), darjesámegiela Nina Mironova (A. F. Zaharov) ja nuortalašgiela Zoja Nosova (Irina Tychuk).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
