<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=641_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Missä on Saamenmaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos lea Sámeeana ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Seminaari ja iltakonsertti Sajoksessa 2.11.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Seminára ja eahketkonsearta Sajosis 2.11.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalevalaseura ja Saamelaisarkisto järjestävät Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa kaikille avoimen seminaarin Missä on Saamenmaa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kalevalaseura ja Sámearkiiva lágidit Sámekulturguovddáš Sajosis buohkaide rabas seminára Gos lea Sámeeana ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.11.2012 kello: 12.00 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.11.2012 diibmu 12.00 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurintutkimuksen näkökulmasta Saamenmaa on paikkana monimerkityksinen ja muuttuva käsite, jota voi tarkastella useasta näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdutkamuša perspektiivvas Sámeeatnamis lea báikin máŋga mearkkašumi ja dat lea rievdilis doaba, man sáhttá geahčadit máŋgga perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa eri alojen tutkijat pohtivat paikan käsitettä Saamenmaa esimerkkinään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras sierra surggiid dutkit guorahallet báikki doahpaga, Sámeeana ovdamearkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenmaa voi olla kielessä, joiussa, duodjissa, muistoissa, kuvitelmissa, taideteoksissa tai ihmisissä kaukana maantieteellisestä Saamenmaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeeana sáhttá leat gielas, luođis, duojis, muittuin, govahallamiin, dáiddabargguin dahje olbmuin guhkkin eatnandieđalaš Sámeeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa julkistetaan Kalevalaseuran 91. vuosikirja Saamenmaa – Kulttuuritieteellisiä näkökulmia (SKS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras almmustahtto Kalevalaseura 91. jahkegirji Saamenmaa - Kulttuuritieteellisiä näkökulmia (SKS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teoksessa kartoitetaan saamentutkimuksen nykytilaa tuoreista näkökulmista, joita tarjoavat pääosin uuden sukupolven tutkijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis kártejuvvo sámedutkamuša dáládilli áibba ođđa perspektiivvain, maid fállet lagamustá ođđa buolvva dutkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaariin on vapaa pääsy ja se suomenkielinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminárai beassá nuvttá ja dat lea suomagielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin teema jatkuu Sajoksessa klo 19.00 Saamelaismusiikkikeskuksen ja Kalevalaseuran järjestämässä konsertissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára temá joatkašuvvá Sajosis dmu 19.00 Sámemusihkkaguovddáža ja Kalevalaseura lágidan konsearttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa esiintyvät Ulla Pirttijärvi-Länsman Ulda-yhtyeineen sekä Tiina Aikio ja Annukka Hirvasvuopio-Laiti, joita säestää Heikki Nikula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas loaiddastit Ulla Pirttijärvi-Länsman Ulda-joavkkuinis sihke Tiina Aikio ja Annukka Hirvasvuopio-Laiti, geaid čuojaldahttá Heikki Nikula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa kuullaan perinteistä ja modernia joikua sekä muuta saamelaismusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas gullat árbevirolaš ja ođđaáigásaš juoigama sihke eará sámemusihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kirjailija, toimittaja ja elokuvantekijä Ima-Aikio Arianaick lausuu konsertin aikana runojaan, joita värittää herkkä valokuvaesitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin girječálli, doaimmaheaddji ja filbmadahkki Ima-Aikio Arianaick lohká konseartta áigge divttaidis, maidda addá ivnni hearkkes čuovgagovvačájáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin pääsylipun hinta on 5/8 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta sisabeassanbileahta haddi lea 5/8 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipunmyynti alkaa Sajoksen infossa tuntia ennen konsertin alkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid vuovdin álgá Sajosa infos diibmu ovdal konseartta álggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa on väliaika, jolloin ravintola Galla palvelee konsertin kuulijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas lea boddu, goas restoráŋŋa Galla bálvala konseartta guldaleaddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja seminaarista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu seminára birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja konsertista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu konseartta birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
