<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=591_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytysilta Sajoksessa 16.4.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaealáskahttineahket Sadjosis 16.4.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytysilta pidetään Sajoksessa maanantaina 16. huhtikuuta 2012, klo 17:00 - 20:00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta Giellagas-instituhtta, Anarâškielâ servi ja Anára skuvla ordnejit gielaealáskahttineahkeda vánhemiidda, gielaealáskahttima bargiide ja eará berošteaddjiide vuossárgga 16.4. dmu 17-20 Sadjosa auditoriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopiston Giellagas-instituutti, Anarâškielâ servi ry ja Inarin koulu järjestävät kielenelvytysillan vanhemmille, kielenelvytyksen parissa työskenteleville ja muille asiasta kiinnostuneille maanantaina 16.4. kello 17-20 Sajoksen auditoriossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallin leaba FT, Dos Tove Skutnabb-Kangas Roskilde universitehtas ja FT Marja-Liisa Olthuis Oulu universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alustajina toimivat FT, Dos Tove Skutnabb-Kangas Roskilden yliopistosta ja FT Marja-Liisa Olthuis Oulun yliopistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallamat gieđahallet čuovvovaš fáttáid: eatnigiella, máná giela oahppan, máná guovtte- ja máŋggagielálašvuohta, gielaealáskahttin ruovttus ja ruovttu olggobealde sihke vásáhusat gielaealáskahttimis eará sajiin máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alustukset käsittelevät seuraavia teemoja: äidinkieli, lapsen kielen oppiminen, lapsen kaksi- ja monikielisyys, kielenelvytys kotona ja kodin ulkopuolella sekä kielenelvytyskokemuksia maailmalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallamiid maŋŋá ságastallan ja vejolašvuohta ovdanbuktit jearaldagaid ja kommenttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alustusten jälkeen järjestetään keskustelu, jonka aikana yleisöllä on mahdollisuus esittää kysymyksiä ja kommentteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaealáskahttineahkedii ordnejuvvo gáiddusoktavuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytysiltaan järjestetään etäyhteys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat leat dasa beroštuvvan, sáhttet váldit oktavuođa Sámi oahpahusguovddážii Erkki Feodoroffii: erkki.feodoroff(at)sogsakk.fi, tel. (040) 487 6869.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
