<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=878_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Gurut guvlui Heahtás”/”Vasemmalle Hetasta” -näytelmä lauantaina 18.10 Sajokseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Gurut guvlui Heahtás"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Beaivváš Sámi Našunálateáhterin näytelmä "Gurut guvlui Heahtás”/”Vasemmalle Hetasta" esitetään Sajoksessa lauantaina 18.10 kello 17.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánne ja Piera guvttiin ustibiin Pieras, vuoddjájit biillain Deanus Osloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytelmän pituus on n. 75 minuuttia ja se on teksitetty saameksi, suomeksi ja norjaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea njalkkas siivu, ja Heahtás – Eanodagas - vudjet nuorat boasttu guvlui, ja muhtin ávdin guovllus vudjet badjel luotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ánne ja Piera sekä kaksi Pieran ystävää lähtevät automatkalle Tanasta Osloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat besset ijastallat muhtin boares bára, Elle-Siina ja Jorma luhtte, dan botta go veahki vurdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keli on liukas. Enontekiön Hetassa porukka kääntyy väärään suuntaan, ja hieman myöhemmin auto luisuu penkkaan keskellä erämaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasttá rievdá sin eallin oalát, ja dološ vajálduvvon ja eret duvdojuvvon fearán ilbmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sillä aikaa kun autoa huolletaan, nuoret yöpyvät erään vanhan pariskunnan, Elle-Sinan ja Jorman luona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđačállojuvvon čáffas ja somás teáhterbihttá mii guoskkaha sámi, dáru ja suoma gaskavuođaid ođđa ja imaštahtti ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun taustalta nousee esiin jo miltei unohtunut, pois pyyhitty tapahuma, heidän elämänsä ei ole enää entisensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli: Siri Broch Johansen Bagadalli: Mette Brantzeg Lávde-/bivttashábmen: Erik Annar Evensen Čuovgahábmen: Morten Reinan Neavttárat: Áilloš, Anitta Suikkari, Ingá Márjá Sarre, Ánte Siri, Niillas Holmberg, Espen Østman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä on vasta kirjoitettu tyylikäs ja hauska näytelmä, jossa käsitellään saamelaisten, norjalaisten ja suomalaisten välejä tuoreella, kummastuttavalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas bistá sullii 75 min. Fuom!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsikirjoitus: Siri Broch Johansen Ohjaus: Mette Brantzeg Lava- ja vaatesuunnittelu: Erik Annar Evensen Valo: Morten Reinan Näyttelijät: Áilloš, Anitta Suikkari, Niillas Holmberg, Ingá Márjá Sarre, Ánte Siri, Espen Østman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájálmas simulantekstejuvvo sámegillii/suomagillii/dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
