<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=835_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimuksen suoja kehittyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TSS-soahpamuša suodji ovdána</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut taloudellisia, sosiaalisia ja sivistyksellisiä oikeuksia koskevan yleissopimuksen (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma le ratifiseren ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš vuoigatvuođaid guoski oktasašsoahpamuša (</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TSS-soahpamuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>) vuonna 1976.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) jagi 1976.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen toimeenpanoa valvoo taloudellisten, sosiaalisten ja sivistyksellisten oikeuksien komitea (TSS-komitea).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuša ollašuhttima gohcá ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš vuoigatvuođaid komitea, (TSS-komitea).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on ratifioinut sopimuksen valinnaisen pöytäkirjan yksilövalituksista ja se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma lea ratifiseren soahpamuša molssaevttolaš beavdegirjji eaŋkalolbmo váidalusain ja dat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>astuu voimaan 30.4.2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boahtá fápmui 30.4.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valituksia voivat tehdä yksityishenkilöt tai yksityishenkilöiden ryhmät, jotka väittävät kyseisen sopimusvaltion loukanneen heidän yleissopimuksessa tunnustettuja taloudellisia, sosiaalisia ja sivistyksellisiä oikeuksiaan, (2 artikla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidalusaid sáhttet dahkat eaŋkalolbmot dahje priváhtaolbmuid joavkkut, geat čuoččuhit máinnašuvvon soahpamušriikka loavkidan sin oktasašsoahpamušas dovddastuvvon ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehušlaš vuoigatvuođaid, (2 artikla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitukset tehdään TSS-komitealle (1 artikla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidalusat dahkkojuvvojit TSS-komiteai (1 artikla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-sopimuksen 1 artikla takaa kansoille itsemääräämisoikeuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TSS-soahpamuša 1 artikla maiddái dáhkida iešmearridanvuoigatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen artikla 15 takaa jokaiselle oikeuden osallistua kulttuurielämään, nauttia sen eduista sekä nauttia tieteellisten, kirjallisten tai taiteellisten tuotteidensa henkisille ja aineellisille eduille suodusta suojasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuša artikla 15 dáhkida juohkehažžii vuoigatvuođa oassálastit kultureallimii, návddašit dan ovdduin sihke návddašit dieđalaš, girjjálaš dahje dáiddalaš buktagiid heakkalaš ja ávnnaslaš ovdduide addojuvvon suojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TSS-komitea on antanut edelliset suosituksen Suomelle vuonna 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jagi 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2007 komitea on suosittanut Suomelle, että Suomi toteuttaa kaikki tarvittavat toimet, joilla varmistetaan, että metsänhakkuut ja muu toiminta, joita yksityiset tällä hetkellä harjoittavat saamelaisten kotiseutualueella, eivät rajoita saamelaisten oikeutta ylläpitää ja kehittää perinteistä kulttuuriaan ja elämäntapaansa, erityisesti poronhoitoa, eivätkä heidän taloudellisten, sosiaalisten ja sivistyksellisten oikeuksiensa käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2007 komitea lea ávžžuhan Suoma, ahte Suopma ollašuhttá buot dárbbašlaš doaimmaid, main sihkkarastojuvvo, ahte vuovdečuollamat ja eará doaimmat, maid priváhta olbmot dál ollašuhttet sámiid ruovttuguovllus, eai gáržžit sámiid vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit árbevirolaš kultuvrra ja eallinvuogi, erenoamážit boazodoalu, eaige sin ekonomalaš, sosiálalaš ja čuvgehuslaš vuoigatvuoiđaid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi komitea kehottaa sopimusvaltiota - neuvotellen asiasta tiiviisti kaikkien osapuolten kanssa, saamelaiskäräjät mukaan lukien - löytämään asianmukaisen ratkaisun kysymykseen maanomistuksesta ja - käytöstä saamelaisten kotiseutualueella sekä ratifioimaan pikaisesti itsenäisten maiden alkuperäis- ja heimokansoja koskevan ILO:n yleissopimuksen N:o 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin komitea ávžžuha soahpamušriikka – ráđđádallamiin áššis čavga buot oassebeliiguin, sámedikki mielde maid- gávdnat áššáigulavaš čovdosa gažaldahkii eanaoamsteamis ja – geavaheamis sámiid ruovttuguovllus sihke ratifiseret farggamusat iehčanas riikkaid eamiálbmogiid guoski ILO:a oktasašsoahpamuša Nr 169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi antoi kuudennen raporttinsa TSS-sopimuksen toimeenpanosta Suomessa 5.7.2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TSS-soahpamuša ollašuhttimis Suomas 5.7.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti käsitellään komitean 53. istunnossa Genevessä marraskuussa 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta gieđahallojuvvo komitea 53. čoahkkimis Geneves skábmamánus 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on antanut lausuntonsa TSS-sopimuksen toimeenpanosta Suomessa vuonna 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jagi 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
