<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=743_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipunmyynti Nils-Aslak Valkeapään juhlakonserttiin on alkanut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid vuovdin Nils-Aslak Valkeapää ávvukonsertii lea álgán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nils-Aslak Valkeapää (1943–2001) eli saamelaiselta taiteilijanimeltään Áillohaš, tunnetaan saamelaisen joikuperinteen uudistajana, kuvataiteilijana ja kirjailijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils-Aslak Valkeapää, Áillohaš (1943–2001) dovdojuvvo sámi luohteárbevieru ođasmahttin, govvadáiddárin ja girječállin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna Nils-Aslak Valkeapään syntymästä on kulunut 70 vuotta ja juhlavuoden kunniaksi järjestettävässä konsertissa muistellaan Valkeapään elämäntyötä ja uraa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jage Nils-Aslak Valkeapää riegádeamis lea gollan 70 jage ja konsearttas, mii lágiduvvo ávvujagegudnin, muittašuvvo Valkeapää eallinbargu ja karriera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertti tuo yhteen joukon joikaajia ja muusikoita, joiden kanssa Valkeapää teki pitkään yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta čohkke oktii juoigiidja musihkkariid, geaiguin Valkeapää dagai guhká ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertissa kuullaan lisäksi saamelaisjoikaajien uutta sukupolvea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttas gullat lassin sámejuoigiid ođđa buolvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertti on musiikin ja visuaalisuuden vaikuttava kokonaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta lea musihka ja visuálalašvuođa dovduičuohcci oppalašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Salissa yhteen sulautuvat Nils-Aslak Valkeapään joiut, valokuvat sekä hänen runonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáles oktii giessasit Nils-Aslak Valkeapää luođit, govat ja maiddái sudivttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin taiteellisena johtajana toimii säveltäjä ja muusikko Seppo Paroni Paakkunainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta dáiddalašjođiheaddjin doaibmá komponista ja musihkar Seppo Paroni Paakkunainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlakonsertin solisteina ovat Johan Anders Bær, Ulla Pirttijärvi-Länsman ja Niko Valkeapää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvukonseartta solistan leat Johan Anders Bær, Ulla Pirttijärvi-Länsman ja Niko Valkeapää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johan Anders Bær on karasjokelainen joikaaja joka teki pitkään yhteistyötä Nils-Aslak Valkeapään kanssa, osallistuen monille Áillohaksen kiertueille ja levytysprojekteihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Anders Bær lea kárášjohkalaš juoigi guhte barggai guhká ovttasbarggu Nils-Aslak Valkeapääin, oassálastimiin máŋggaide Áillohačča turneaiddaja báddenprošeavttaidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Pirttijärvi-Länsman ja Niko Valkeapää kuuluvat puolestaan saamelaismusiikin uuteen sukupolveen, joka ammentaa tuotantoonsa vaikutteita Nils-Aslak Valkeapään taiteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Pirttijärvi-Länsman ja Niko Valkeapää gullaba fas sámemusihka ođđabulvii, mii váldá váikkuhusaid Nils-Aslak Valkeapää dáidagis iežas buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertin musiikista vastaa Áillohaš Doahkki, johon Paroni Paakkunainen on koonnut muusikoita, jotka tekivät yhteistyötä Nils-Aslak Valkeapään kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta musihkas vástida Áillohaš Doahkki, masa Paroni Paakkunainen lea čohkken musihkariid geat leat barganovttasbarggu Nils-Aslak Valkeapääin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áillohaš Doahkkissa musisoivat Paroni Paakkunainen, Esa Kotilainen, Ilpo Saastamoinen, Matti Kontio, Eerik Siikasaari ja Rune Leskinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áillohaš Doahkis loaiddastit Paroni Paakkunainen, Esa Kotilainen, Ilpo Saastamoinen, Matti Kontio, Eerik Siikasaari ja Rune Leskinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingissä konsertti järjestetään Savoy-teatterissa, 7.11.2013 Etnosoi !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartalágiduvvo maiddái Savoy-teáhteras, Helssegis 7.11.2013 Etnosoi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- festivaalin yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- festiválaoktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttiliput Inarin ja Helsingin konsertteihin ovat myynnissä Lippupalvelussa www.lippupalvelu.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabileahtat Anára ja Helssega konsearttaidda leat vuovdinláhkai Bileahttabálvalusas www.lippupalvelu.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippuja on myynnissä ovella ennen konserttia rajoitettu määrä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtat leat vuovdinláhkai ráddjejuvvon mearri uvssa luhtte ovdalkonseartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen konsertin järjestävät yhteistyössä Maailman musiikin keskus/Etnosoi !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartta lágidit ovttasbarggus Máilmmi musihkaguovddáš/Etnosoi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, Taiteen edistämiskeskus, Lapin aluetoimipiste ja Saamelaiskäräjät / Saamelaismusiikkikeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, Dáidagaovddidanguovddáš, Lappi guovlodoaibmabáiki ja Sámediggi / Sámemusihkkaguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Anna Näkkäläjärvi-Länsman, Taiteen edistämiskeskus, saamelaiskulttuurin läänintaiteilija, anna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Anna Näkkäläjärvi-Länsman, Dáidagaovddidanguovddáš, sámekultuvrraleanadáiddár, anna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>nakkalajarvi-lansman (at) minedu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nakkalajarvi-lansman (at) minedu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi, puh. +385295330 856 ja Anu Magga, Saamelaiskäräjät, Saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija, anu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. +385295330 856 ja Anu Magga, Sámediggi, Sámemusihkkaguovddáža plánejeaddji, anu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>magga (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>magga (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi, puh. +358 10839 31 64.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. +358 10839 31 64.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
