<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=457_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten artistien musiikki- ja muut kulttuuriesitykset soveltuvat erinomaisesti kongressien tai koulutustilaisuuksien tervetulo-ohjelmiksi, pääjuhlien ohjelmanumeroiksi tai kokonaisiksi konserteiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš artisttaid musihkka- ja eará kulturčájáhusat heivejit erenomážit kongreassaid dahje skuvlendilálašvuođaid buresboahtinprográmman, oaivedoaluid prográmmanummirin dahje olles konseartan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen Kokous- ja tapahtumapalvelut järjestää ryhmänne saamelaishenkisen kulttuuriohjelman tai - ohjelmiston.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa Čoahkkin- ja dáhpáhusbálvalusat ordne didjiide sápmelaš kulturprográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittelemme tässä saamelaisia taiteilijoita, jotka ovat varattavissa juhlistamaan tilaisuuttanne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás mii muitalit sápmelaš dáiddáriin, geaid lea vejolaš várret dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on saamelainen muusikko ja Tampereen yliopistosta valmistunut musiikintutkija / etnomusikologi (FM).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea sápmelaš musihkar, guhte lea válmmasnuvvan Tampere universitehtas musihkkadutkin / etnomusihkologan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti on kotoisin Vuotson alueelta ja asuu nykyään perheineen Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti lea eret Vuohču guovllus ja son orru dán áigge bearrašiinnis Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Annukka on saamelaista etno / maailmanmusiikkia esittävän Vilddas-yhtyeen solisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka lávlu Vilddas-joavkkus, mii čuojaha sápmelaš etno / máilmmimusihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on esittänyt musiikkia laidasta laitaan, klassisesta heviin, mutta läheisimmäksi musiikkityylikseen hän nimeää kansanmusiikkiin pohjaavan musiikin ja laulutyylit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lávlon buotlágan musihka, muhto son namuha lagamus musihkkastiilan álbmotmusihkas buolvadeaddji musihka ja lávlunstiillaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamelainen perinnemusiikki, joiku, on lähellä hänen sydäntään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisápmelaš árbevirolaš musihkka, luohti, lea maid lahka su váimmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Annukka on työskennellyt laulamisen ohella mm. musiikinopettajana, luennoitsijana, näyttelijänä ja Saamelaiskäräjien Saamelaismusiikkikeskuksen projektivastaavana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka lea bargan lávluma lassin maid ee. musihkaoahpaheaddjin, logaldallin, neavttárin ja Sámedikki Sámemusihkkaguovddáža prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti pitää myös luentoja saamelaisesta musiikista ja kulttuurista suomeksi, pohjoissaameksi ja englanniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti doallá maid logaldallamiid sápmelaš musihkas ja kultuvrras suomagillii, davvisámegillii ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkealaatuista saamelaismusiikkia, joka on tätä päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alladását ja ođđaáigásaš sámemusihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akustisessa kokoonpanossa soi haitari, busuki, konstrabasso, piano ja klarinetti ja laulusolistina toimii Inarista kotoisin oleva Anna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akustihkalaš joavkkus čuodjá harmonihkká, busuki, kontrabasso, piano ja klarineahtta. Joavkkus lávlu anárlaš Anna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelman kesto viidestä minuutista tuntiin, riippuen ryhmän tilaisuuden luonteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa luondu mearrida prográmma guhkkodaga, mii sáhttá leat viđa minuhtas gitta diibmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi on julkaissut keväällä 2011 cd:n nimeltä " Bealljecinat / Earrings ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi lea almmustahttán ” Beallječiŋat / Earrings ” nammasaš cd giđđat 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristiina Aikio on vuotsolainen saamelaisartisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristiina Aikio lea vuohččulaš sámeartista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristiina on harrastanut laulamista 25 vuotta, josta joikaamista 8 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristiina lea lávlon 25 jagi ja juoigan 8 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Aikio on julkaissut useita levyjä, mm.. Ále Mana ja Sapmi Vaimmus (” Lappi sydämessä ”).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Aikio lea almmustahttán máŋggaid cd:aid, ee. Ále Mana ja Sápmi Váimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Aikio esiintyy Sajoksessa yhdessä säestäjänsä kanssa tai suuremmissa kokoonpanoissa sopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Aikio lávlu Sajosis ovttas su čuojaheaddjii (gui) n soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupa Records Oy - saamenkielistä musiikkia kymmenen vuoden kokemuksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy - sámegielat musihkka logi jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupa Records Oy on koko Suomessa toimiva monipuolinen AV-alan yritys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy lea máŋggabealat AV-suorggi fitnodat, mii doaibmá Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupa Records tarjoaa ammattitaitoista ja laadukasta palvelua niin äänitys- kuin videotuotantopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records fállá ámmátdási bálvalusaid nu jietnadan- go videobuvttadanbealdege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He suunnittelevat ja toteuttavat esimerkiksi: äänitys- ja miksauspalvelua, tapahtumatekniikka, live-äänentoistopalvelut, esittelyvideot / tuote-esittelyt, TV-ja radiomainokset, musiikkivideot ja formaattien muokkaukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii plánejit ja buvttadit ovdamearkka dihte: * Jietnadan- ja miksenbálvalusaid, * Dáhpáhusteknihka, * Live-jietnadanbálvalusaid, * Ovdanbuktinvideoid / buktagaovdanbuktima, * TV-ja radioreklámaid, * Musihkkavideoid ja Formáhtaid doaimmahemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupa Records Oy:n värikkääseen ohjelmatoimistoon kuuluu loistavia artisteja ja taiteilijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy ivdnás prográmmadoaimmahahkii gullet máŋggat fiinna artisttat ja dáiddárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuupa haluaa kehittää ja tukea saamenkieltä ja kulttuuria, siksi he tuottavat ja julkaisevat pääsääntöisesti saamenkielistä musiikkia, mutta poikkeuksia tietenkin on !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa háliida ovddidit ja doarjut sámegiela ja kultuvrra, danin sii buvttadit ja almmustahttet eanaš sámegielat musihka, muhto dieđusge spiehkastusatge gávdnojit !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset artistit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš artisttat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* SomBy (saamenkielistä rock-musiikkia soittava yhtye)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* SomBy (sámegielat rock-musihkkajoavku)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Ailu Vall e (Utsjoen Kaamasmukasta kotoisin oleva rap-artisti, joka räppää pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Ailu Valle (rap-artista, guhte " ráppe " davvisámegillii; eret Ohcejoga Gámasmohkis)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Ulda (pohjoissaamenkielistä joikuetnoa !)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Ulda (davvisámegielat etnojuoigan !)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Vilddas (pitkän uran tehnyt etno-poppoo)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Vilddas (guhkeskarriera etnojoavku)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Los Selibatos (bändi ilman kompromissejä ja missejä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Los Selibatos (joavku kompromissaid haga)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Amoc (saamelaisen rapin isä)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Amoc (sápmelaš rapmusihka áhčči)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Irdon (akustista musisointia pohjoissaameksi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Irdon (akustihkalaš musiseren davvisámegillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* Spire (saamenkielistä pop-rokkia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Spire (sámegielat pop-rock)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>* DJ palvelut mm. Dj Stuorraguoika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* DJ bálvalusat ee. Dj Stuorraguoika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen poromiesperhe Armi ja Timo Palonoja Joikukotsamosta Saariselältä järjestävät monipuolisia kulttuuri- ja luonto-ohjelmia matkailijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš badjebearaš Armi ja Timo Palonoja Joikukotsamos Saariselkäs lágida máŋggabealat kultur- ja luondduprográmmaid turisttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saatavilla mm. rummutusretkiä Joikun Kodalla ja porosafareita Saariselän maisemissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžumis ee. trumbučaskinreaissut Joikun Kotas ja boazosafárat Saariselkä duovdagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmaa ja ruokailupalveluja saatavilla myös isoille ryhmille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma ja boradanbálvalusat oažžumis maid stuorra joavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Heli Aikio ja Heikki Nikula</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosii loaiddastit sáhttá diŋgot maid anáraš Heli Aikio, guhte lávlu anárašgielat lávlagiid ja LIVĐE.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helin säestäjänä toimii mm. niin ikään inarinsaamelainen Heikki Nikula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heli lávluma čuojaldahttá ee. Heikki Nikula, guhte maid lea anáraš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heikki Nikula säestää myös muita saamelaisartisteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heikki Nikula čuojaldahttá maid eará sámeartisttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tai soita numeroon 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kulturbuvttadeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
