<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=740_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja 2013 -musiikkitapahtumassa kävijäennätys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ijas geahččiolahus 10-jagiávvudoaluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10-vuotisjuhlavuonna Inarissa viikonloppuna järjestetty Ijahis idja – alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma saavutti jälleen kävijäennätyksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ijas geahččiolahus 10-jagiávvudoaluin Anáris vahkuloahpas lágiduvvon Ijahis idja – eamiálbmogiid musihkkadáhpáhus dagai vuot geahččiolahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10-vuotisjuhlavuottaan viettävän Ijahis idjan tapahtumiin osallistui yhteensä noin 2800 kävijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10-jagiávvudoaluid ávvudeaddji festivála dáhpáhusaide oasálasttii sullii 2800 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toista kertaa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa järjestettävän tapahtuman pääkonserttiin lauantai-iltana myytiin lippuja noin 950. Illan artistit houkuttelivat yleisöä paikalle sateisesta säästä huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi geardde sámekulturguovddáš Sajosis lágiduvvon dáhpáhusa lávvardateahkeda váldokonsertii vuvdojuvvui sullii 950 bileahta. Eahkeda artistat geasuhedje olbmuid festiválii arvvis fuolatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilta huipentui norjalaisen hevijoiku-yhtye, Intriguen huikeaan konserttiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda loahpahii norgalaš heavyjuoigan-joavkku, Intrigue fiinna konsearta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan pääkonserttia oli myös mahdollista seurata suorana YLE Sápmin live streamin kautta Yle areenassa, jossa konsertti on nähtävissä vielä kuukauden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija váldokonsearta lei vejolaš čuovvut maid njuolggosáttan YLE Sápmi live stream bokte YLE Areenas, gos konsearta lea geahččanláhkái vel mánotbaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuonna streamia seurasi yli 800 katsojaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan jagi live stream čuvvo badjel 800 geahči.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänäkin vuonna live stream oli suosittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánge jagi live stream lei bivnnut. Govat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja pääkonsertti katsottavissa YLE Areenassa 16.9.13 saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.ijahisidja.fi/sami/aigeguovdil.php?lang=SM</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
