<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=825_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen tuotokset nyt käytettävissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste-fidnu bohtosat dál geavaheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2013 päättyneen SaKaste- hankkeen tuotokset ovat nyt kaikkien käytettävissä netissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2013 nohkan SaKaste- fidnu bohtosat leat dál neahtas buohkaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen kehittämistyön tuotoksena tehtiin oppaat saamelaiseen vanhus- ja varhaiskasvatustyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ovddidanbarggu boađusin dahkkojuvvojedje rávagirjjážat sámi boarrásiid- ja árrabajásgeassinbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne-hanke toteutettiin vuosina 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- Sámi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanráhkadus-fidnu čađahuvvui jagiin 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke oli PaKaste 2 - Pohjoisen alueen Kaste- osahanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lei oassi PaKaste 2 – Davvi guovllu Kaste-fidnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen aikana parannettiin saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laatua, vaikuttavuutta ja saatavuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- fidnu áigge buoriduvvui sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váikkuheaddjivuohta ja oažžun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöprosessin aikana saamelaisten työntekijöiden oma ammatti-identiteetti vahvistui ja keskinäinen asiantuntijaverkosto laajeni ja tiivistyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figgamuššan lei maid geahpedit guovlluguovdasaš earuid láhčimiin sámegielat ja sámekultuvrii vuođđuduvvi buriid bargometodaid ja doaibmamálliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyötä tehtiin prosessiluontoisesti ja saamelaiskulttuurin lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbargu dahkkojuvvui proseassalundosaččat ja dan vuođđun lei sámekultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen ja vanhustyön parissa työskentelevä saamenkielinen henkilöstö toimi tiimityöskentelyn aikana kehittäjäasiantuntijoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima ja boarrásiidbarggu sámegielat bargoveahka doaimmai bargojoavkobargama áigge ovddidanáššedovdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
