<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=401_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskirjasto/Inarin kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gielda/Sámegirjerádju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin saamelaiskirjasto toimii Inarin kirkonkylän asukkaiden ja siellä toimivien organisaatioiden ja yhteisöjen lähikirjastona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirjerádju doaibmá Anára gieldda lagasgirjerádjun ja dálu organisašuvnnaid girjerádjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tarjoaa nykyaikaisia kirjastopalveluja tasapuolisesti kaikille asukasryhmille sekä verkkokirjastossa että fyysisessä tilassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirjerádju ovddida sámi kultuvrra ja sámegiela sajádaga Suomas ovttas olles Sámi guovlluin. Girjerádju bálvala sámeguovllu gielddaid girjerájuid bálvalusaid ovddideamis ja buvttadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainauspalvelujen lisäksi kirjastossa on mahdollisuus lukea lehtiä, asioida netissä, ottaa kopioita ja osallistua erilaisiin tapahtumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirjeráju doaimmas lea guovddážis lagas ovttasbargu Lappi leanagirjeráju ja dan oktavuođas doaibmi Suoma sápmelaš spesialgirjeráju gaskkas. Oktasaš ulbmilin lea ovddidit sámegiela sajádaga Suomas girjeráju doaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskirjasto edistää kirjastolle ominaisin keinoin Inarin ja muiden saamelaisalueen kuntien saamelaiskulttuurin ja saamenkielten asemaa Opetus- ja kulttuuriministeriön rahoittaman Johtti Girjerádju /Jutaava kirjasto – hankkeen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegirjerádju lea guovddáža vuosttaš gearddis Anárjávrri bealde, váldouvssa guoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin saamelaiskirjaston toiminnassa on keskeistä läheinen yhteistyö Lapin kirjaston, Rovaniemellä sijaitsevan Suomen saamelaisen erikoiskirjaston ja eri saamelaistoimijoiden välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirjeráju viidodat lea 205 m2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskirjasto sijoittuu kulttuurikeskuksen ensimmäiseen kerrokseen Inarijärven puoleiseen siipeen, pääoven oikealle puolelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjerájus barget guokte olbmo, ja nubbi dain bargá olles sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjasto on pinta-alaltaan 205 m2 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gieldda girjerájus lea ovddasvástádus Eija Leivos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjastotilassa on Saamelaisalueen koulutuskeskuksen ja Saamelaiskäräjien toimitiloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirjeráju telefonnummir: +358 (405929915)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjastossa toimii yksi päätoiminen kirjastonhoitaja ja hanketyöntekijänä määräaikainen kulttuurituottaja, jonka toimialueena on Suomen saamelaisalue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára girjeráju girjerádjodikšu lea Tuija Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan kirjastotoimen vastuuhenkilö on kirjastotoimenjohtaja Eija Leivo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu girjeráju doaimmas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin Saamelaiskirjaston puhelinnumero: +358 (405929915) Lisätietoa kirjastotoimesta, Inarin kunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
