<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=594_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Saamelaismusiikkikeskus hakee avustajaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Sámemusihkkaguovddáš ohcá veahkkebargi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>määräaikaiseen ja kokopäiväiseen virkasuhteeseen 4.6. – 31.8.2012 väliseksi ajaksi saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen Inariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii 4.6. – 31.8.2012 gaskasaš áigái sámekulturguovddáš Sajosii Anárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustajan tehtävänä on avustaa Saamelaismusiikkikeskuksen toiminnassa erilaisissa kulttuurituottamisen tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargun lea veahkehit Sámemusihkkaguovddáža doaimmas iešguđetlágan kulturbuvttadeami bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttavat musiikki- ja muun kulttuurialan tuntemus ja koulutus, hyvät vuorovaikutustaidot, monipuolinen kielitaito, hyvät atk-taidot sekä kyky työskennellä oma-aloitteisesti, itsenäisesti ja joustavasti (myös ilta- ja viikonlopputöitä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit musihkka- ja eará kultursuorggi dovdan ja skuvlen, buorit gulahallandáiddut, máŋggabealat giellamáhttu, buorit adg-dáiddut ja maiddái nákca bargat ráđálaččat, iehčanasat ja njuovžilit (maiddái eahket- ja vahkuloahppabarggut).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII. / I mukaan, peruspalkka 1 639,98 euroa / kk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII / I mielde, vuođđobálká 1 639,98 euro / mb..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin mákso 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 23.5.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 23.5.2012 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa musiikkikeskuksen suunnittelija Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, puh. 010 839 3148.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá musihkkaguovddáža plánejeaddji Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, tel. 010 839 3148.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja Saamelaismusiikkikeskukseen voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ja Sámemusihkkaguovddážii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 9.5.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 9.5.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
