<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=488_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Synnyit melkein hillasuolle, äitini tapaa vitsailla sukulaisille minusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don goas it riegát luomejeaggái, eadni láve leikošit fulkkiide mu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen kotoisin Ivalosta, jossa asuin 17 pitkää vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean eret Avvilis, gos ássen 17 guhkes jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllähän Ivalo on kaunis ja mukava paikka, mutta on ollut todella ihana päästä tuulettumaan kaupungin uusiin tuuliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galhan Avvil lea čáppa ja somás báiki, muhto leamašan duođaid somá beassat havssašit ođđa biekkaid gávpogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelen tällä hetkellä Oulussa lukion toista vuotta ja minusta tulee jonain päivänä vielä psykologi, sen olen päättänyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuđeren dál Oulus logahaga nuppi jagi ja mus šaddá muhtun beaivve vel psykologa, nu lean mearridan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisin muuttaa ulkomaille heti kun olen saanut opintoni päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálidivččen fárret olgoriikkaide dalán go lean geargan oahpuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja haluan ehdottomasti päästä vaikuttamaan asioihin, siksi olen myös todella kiinnostunut politiikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja hálidan áinnas beassat váikkuhit áššiide, danin lean maid duođaid beroštuvvan politihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tykkään hullutella ja pidän aina hauskaa, oli tilanne mikä tahansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikon dádjut ja suohtastallat, lei dal dilli makkár beare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harrastan kaikkea mahdollista luovaa kuten esimerkiksi maalaamista, runoilua ja valokuvaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea beroštupmi máŋggalágan kreatiivvalaš astoáigge doaimmaide nugo ovdamearkka dihte málemii, divttaid čállimii ja govvemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teen myös saamenkäsitöitä aina kun niille löydän aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duddjon maiddái sámedujiid álo go dasa báhcá áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä olet tekemässä itselleni koulukäyttöön sisnalaukkua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lean duddjomin alccen skuvlaatnui sistelávkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitini on oikea mestari saamenkäsitöissä ja olen ylpeä että minulla on kotona mahdollisuus oppia niiden tekemistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni lea njulgestaga meašttir sámedujiin ja lean movtta ahte mus lea ruovttus vejolašvuohta oahpahallat duddjoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus on minulle tärkeää enkä haluaisi kuulua mihinkään muuhun kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta lea munnje dehálaš inge hálidivčče gullat mange eará kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotonani ei ole koskaan oikeastaan puhuttu saamea ja en sitä itsekään osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus ii leat iešalddes goasge hállon sámegiella inge iešge máhte dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harmittaa ihan vietävästi, pakko myöntää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaid vahát mu mielas, bággu mieđihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on kuitenkin niin valtava osa kulttuuria ja minä jään paitsi siitä osasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea goit nu stuorra oassi kultuvrra ja mun bázán dan haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen opiskellut pohjoissaamea huikeat 11 vuotta, ala-asteelta lukioon ja silti en osaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean lohkan davvisámegiela nuge guhká go 11 jagi, vuolledásis logahahkii ja dattetge in máhte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt opiskeluni on kuitenkin jäänyt pois, kun täällä Oulussa on todella vaikeaa saada opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sámegiela oahput leat goit báhcán eret, go dáppe Oulus lea duođaid váttis oažžut oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja etäopiskelu ei oikein innosta ja tehtävien valmiiksi aikaan saaminen on hankalaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja gáiddusstuđeren ii riekta movttiidahte ja bargguid lea váttis oažžut gárvvisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle saamelaisuus merkitsee omia syvimpiä juuria ja kaikkea sitä mitä olen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje sápmelašvuohta mearkkaša iežan čiekŋalamos ruohttasiid ja buot dan mii mun lean.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytän asusteissani saamenkäsitöitä ja haluan että minut tunnistetaan saamelaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahan iežan biktasiin sámedujiid ja hálidan olbmuid oaidnit ahte lean sápmelaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisin oppia pohjoissaamen kielen että voisin puhua sitä omille lapsilleni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálidivččen oahppat davvisámegiela, vai sáhtášin hállat dan iežan mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama perinteiden kanssa, on hienoa että perinteet ovat säilyneet niin hyvin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu maiddái árbevieruiguin, lea buorre ahte árbevierut leat seilon nu bures !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>si joukoksi perinteet pukkaavat esiin jokaisesta pienestäkin kolosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iihan sápmelašvuohta eanaš olbmuin oidno nuge árggas, muhto go sápmelaččat čoahkkanit oktii, de árbevierut gal maiddái oidnogohtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus minusta on hieno asia ja mielestäni kaikkien saamelaisten pitäisi rohkeasti näyttää olevansa saamelaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta lea fiinna ášši ja mu mielas buot sápmelaččat galggašedje roahkkadit čájehit ahte sii leat sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
