<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=864_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mari Boine konsertoi elokuussa Ijahis idjassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine konsearta borgemánu Ijahis ijas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idja - alkuperäiskansojen musiikkitapahtuman tämänvuotinen pääesiintyjä on norjansaamelainen Mari Boine yhtyeineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis idja – eamiálbmogiid musihkkadáhpáhusa dánjagaš váldonásti lea norggasápmelaš Mari Boine musihkkajoavkkuinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailman tunnetuimmaksi saamelaiseksi kutsuttu Boine esiintyy tapahtumassa reilun tunnin mittaisessa ulkoilmakonsertissa lauantai-iltana 16.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi beakkánamos sápmelažžan gohčoduvvon Boine loaiddasta dáhpáhusas diimmu guhkkosaš olgoáibmokonsearttas lávvardateahkeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Boine yhdistää musiikissaan vahvalla ja ainutlaatuisella tavalla jazzia, folkia, bluesia, maailmanmusiikkia sekä joikua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boine ovttasta iežas musihkas nana ja erenoamáš vugiin jazz, folk, blues, máilmmemusihka sihke juoigama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lauluillaan Boine ottaa kantaa politiikkaan sekä yhteiskunnan ilmiöihin, ja käsittelee lauluissaan saamelaisten tärkeiksi kokemia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlagiinnis Boine váldá beali politihkkii sihke servodaga albmonemiidda, ja gieđahallá áššiid, mat leat sámiide dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorena Boine ei arvostanut saamelaisia juuriaan eikä osannut vaalia saamenkieltä tai kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boine ii nuorran atnán árvvus sámemáttuidis iige máhttán gáhttet sámegiela dahje kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vasta vuonna 1981 käyty kuuluisa Alta-joen kapina sai Boinen heräämään saamelaisuuteen, ja puolustamaan kansansa oikeuksia sekä tuomaan julki saamelaisten kokemaa epäoikeudenmukaisuutta musiikkinsa avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka jagi 1981 beaggán Alta-joga stuibmi oaččui Boine morihit sápmelašvuhtii, ja bealuštit álbmogis vuoigatvuođaid sihke buktit albmosii sámiid vásihan eahpevuoiggalašvuođa iežas musihka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esikoislevynsä, Jaskatvuoða maŋŋá, Mari Boine julkaisi vuonna 1985, jonka jälkeen hän on levyttänyt yhdeksän kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas skearru, Jaskatvuođa maŋŋá, Mari Boine almmuhii jagi 1985, man maŋŋá son lea bádden ovcci skearru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2012 Boinelle myönnettiin Norjan valtion 11-vuotinen taiteilijastipendi, jonka turvin hän työstää mm. uutta levyään ja nauttii ajastaan kotiseudullaan Pohjois-Norjan Porsangissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2012 Boinei juolluduvvui Norgga stáhta 11-jagaš dáiddárstipeanda, man vehkiin son ráhkada ee. ođđa skearru ja návddaša áiggis ruovttuguovllustis Davvi-Norgga Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylällä järjestettävä Ijahis idja on ainoa saamelaismusiikkiin keskittyvä festivaali Suomessa ja se on vakiinnuttanut paikkansa yhtenä tärkeimpänä Pohjois - Lapin kesätapahtumana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára girkosiiddas lágiduvvon Ijahis idja lea áidna sámemusihka festivála Suomas ja dat lea stáđásmahttán báikki oktan dehálamos Davvi – Sámi geassedáhpáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime vuonna tapahtuma keräsi Saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen kahden päivän aikana ennätysmäärän kävijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmá dáhpáhus čohkkii Sámekulturguovddáš Sajosii guovtti beaivvi áigge eanet gehččiid go goassige ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdettätoista kertaa järjestettävän Ijahis idjan ohjelma on jälleen laaja ja monipuolinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktanuppelogát geardde lágiduvvon Ijahis ija prográmma lea vuot viiddis ja máŋggabealat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin ohjelmaan kuuluu niin perinteisen saamelaismusiikin taitajien esityksiä, nousevien saamelaisartistien konsertteja, lasten ohjelmaa, alkuperäiskansavieraiden musiikkiesityksiä sekä saamelaismusiikkiin keskittyvät klubi-illat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála prográmmii gullet sihke árbevirolaš sámemusihka čehpiid loaiddasteamit, šaddi sámeartisttaid konsearttat, mánáid prográmma, eamiálbmotgussiid musihkkaloaiddasteamit ja sámemusihka klubbaeahkedat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tämänvuotinen teema on ” Jávrebiekkat ”, jonka tarkoituksena on nostaa esiin pienet saamelaisvähemmistöt eli koltta- ja inarinsaamelaiset sekä heidän musiikki- ja tanssiperinteensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa dánjagáš temá lea ” Jávrebiekkat ”, man ulbmilin lea čalmmustahttit sámeunnitloguid dahjege nuortalaš- ja anárašsámiid sihke sin musihkka- ja dánsaárbevieru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman alkuperäiskansavieraat tulevat tänä vuonna Chukotkasta, Siperiasta, jonka lisäksi festivaali tutustuttaa kävijänsä myös Länsi-Afrikkalaiseen musiikki- ja tanssiperinteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa eamiálbmotguossit bohtet dán jagi Chukotkas, Sibirjjás, man lassin festivála oahpásmahttá gallejeaddjiid maiddái oarjje-afrihkkálaš musihkka- ja dánsaárbevieruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan ohjelma julkistetaan kokonaisuudessaan kesäkuun puolessa välissä tapahtuman omilla nettisivuilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija prográmma almmustahttojuvvo ollásit geassemánu beallemuttus dáhpáhusa neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan järjestävät yhteistyössä Anára Sámisearvi ry., Saamelaiskäräjät, Saamelaisalueen koulutuskeskus, Inarin kunta, Taiteen edistämiskeskuksen Lapin toimipiste, Yle Sápmi ja Hotelli Kultahovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija lágidit oktasašbarggus Anára Sámisearvi ro, Sámediggi, Sámi oahpahusguovddáš, Anára gielda, Dáidaga ovddidanguovddáža Lappi doaibmasadji, Yle Sápmi ja Hotealla Kultahovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
