<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=527_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste – Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakenne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanfidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste on saamelaisten kotiseutualueella käynnistyvä saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste lea sámiid ruovttuguovllus álgi sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanfidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on osa Pohjois-Suomen monialaiset sosiaali- ja terveyspalvelut (PaKaste 2) – hanketta, jota rahoittaa STM:n hallinnoima Sosiaali- ja terveydenhuollon kansallisen kehittämisohjelma (KASTE).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea oassi Davvi-Suoma máŋggasuorggát sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid (PaKaste 2) – fidnu, maid ruhtada SDM hálddašan Sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa álbmotlaš ovddiidanprorámma (KASTE).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste - hankkeen tavoitteena on parantaa saamelaisten omaan kieleen ja kulttuuriin pohjautuvien palvelujen saatavuutta, laatua sekä vaikuttavuutta edistäen saamelaisten perusoikeuksien ja yhdenvertaisuuden toteutumista sekä osallisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – fidnu ulbmilin lea buoridit sápmelaččaid iežas gilliii ja kultuvrrii vuođđuduvvi bálvalusaid oažžuma, kvalitehta sihke váikkuhusa ovddiidemiin sápmelaččaid vuođđovuoigatvuoiđaid ja ovttaveardásašvuođa ollašuvvama sihke oasálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten tarpeista lähtevät palvelut edistävät saamelaisten yksilöiden ja yhteisöjen terveyttä sekä hyvinvointia, vähentävät syrjäytymistä ja kaventavat terveyseroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid dárbbuin vuolgi bálvalusat ovddiidit sápmelaččaid oktagasaid ja servošiid dearvvasvuođa sihke buresveadjima, geahpedit ravgáseami ja unnidit dearvvasvuođaerohusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
