<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=499_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella - Pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella - Davviriikkalaš sámegiela giellabálkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamen kielen kielipalkinnon tavoitteena on myötävaikuttaa saamen kielen edistämiseen ja säilymiseen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela giellabálkkašumi ulbmilin lea váikkuhit sámegiela ovddideapmái ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon ovat perustaneet saamelaisasioista Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa vastaavat ministerit, ja näiden maiden saamelaiskäräjien puheenjohtajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi leat ásahan sámeáššiin vástideaddji ministarat Norggas, Ruoŧas ja Suomas ovttas dáid riikkaid sámediggepresideanttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto jaettiin ensimmäisen kerran vuonna 2004 ja se jaetaan joka toinen vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde jagi 2004, ja dat juhkkojuvvo juohke nuppi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 12 500 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 12 500 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipalkinto myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille, jotka ovat ansioituneet toimimalla merkittävällä tavalla saamen kielen edistämiseksi, kehittämiseksi ja säilymiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide dehe servošiidda, mat leat earenoamážit bidjan návccaid sámegiela ovddideapmái, gárggiidahttimii ja seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto voidaan myöntää esimerkiksi kirjallisista, suullisista tai muista ansioista, jotka sijoittuvat hyvin laajalti eri toimialueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi sáhttá addojuvvot ovdamearka dihte cálalaš, njálmmálaš dehe eará bargguin, mat gusket hui viidát sierra servodatsurggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella- pohjoismainen saamen kielen kielipalkinto jaettiin neljännen kerran 22. marraskuuta 2010 saamelaisasioista vastaavien ministerien ja saamelaiskäräjien puheenjohtajien yhteiskoulutuksessa Tukholmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella- davviriikkalaš sámegiela giellabálkkašupmi geigejuvvui njealját geardde 22. beaivve skábmamánu 2010 sámeáššiin vastideadjji ministariid ja sámediggepresideanttaid deaivvadeamis Stockholmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saivat norjalainen, pohjoissaamen kielen opettaja ja oppikirjojen tekijä Maret Sárá ja Norjassa asuva ruotsalainen, eteläsaamen kielen opettaja ja oppikirjojen tekijä Laila Mattsson Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi oaččuiga davvisámegiela oahpaheaddji Maret Sára ja máttasámegiela oahpaheaddji Lajla Mattson Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisää: http://www.om.fi/Etusivu/Ajankohtaista/Pohjoismainensaamenkielipalkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasi :</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
