<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=141_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendejä saamen kielen oppilaille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat sámegiela oahppiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakaa stipendejä 17:lle saamen kielen opinnoissa hyvin menestyneelle oppilaalle saamelaisten kotiseutualueen kuntien kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká stipeanddaid 17 sámegiela oahpuin bures menestuvvan oahppái sámiid ruovttuguovllu gielddaid skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendejä jaetaan koulujen kevätjuhlissa sekä äidinkielisille että saamen kielen vieraan kielen oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat juhkkojuvvojit skuvllaid giđđafeasttain sihke eatnigiellagiidda ja sámegiela vieris giela lohkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendit jaetaan 6 uudelle ylioppilaalle Utsjoen, Inarin, Enontekiön ja Sodankylän lukioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat addojuvvojit 6 ođđa stuđentii Ohcejoga, Anára, Eanodaga ja Soađegili logahagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He ovat kaikki suorittaneet ylioppilastutkinnossa pohjoissaamen kielen kokeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat buohkat čađahan davvisámegiela iskosa stuđeantadutkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11 stipendiä jaetaan perusopetuksen suorittaneille, yhdeksännen luokan oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11 stipeandda juhkkojuvvojit vuođđooahpahusa čađahan, ovccát luohkás geargan oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusopetuksen stipendin saa 10 pohjoissaamen kielen oppilasta ja yksi koltansaamen kielen oppilas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa stipeandda ožžot 10 davvisámegiela oahppi ja 1 nuortalašgiela oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>PERUSOPETUKSEN SUORITTANEET OPPILAAT: 1. Gáregasnjárga/ Karigasniemi Tiia Pohjanrinne 2. Čeavetjávri/ Sevettijärvi Wille-Akseli Feodoroff 3. Gilbbešjávri/ Kilpisjärvi Laura Romakkaniemi 4. Anár/ Inari Juulienna Näkkäläjärvi 5. Anár/ Inari Saana Lappalainen 6. SoađegilLi/ Sodankylä Aleksi Syrjä 7. Vuohčču/ Vuotso Karen-Anni Hetta 8. Ohcejotnjálbmi/ Utsjokisuu Áile Risten Holmberg 9. Heahttá/ Hetta Juhani Kultima 10. Heahttá/ Hetta Nilla-Máhtte Magga 11. Avvil/ Ivalo Paula Rauhala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VUOĐĐOOAHPAHUSA ČAĐAHAN OAHPPIID STIPEANDDAT:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UUSIEN YLIOPPILAIDEN STIPENDIT: 1. Ohcejohka/ Utsjoki Jani Guttorm 2. Ohcejohka/ Utsjoki Milla Pulska 3. Eanodat/ Enontekiö Nils-Juhan Juuso 4. Avvil/ Ivalo Leena Niittyvuopio 5. Avvil/ Ivalo Marjinga Sara 6. Soađegilli/ Sodankylä Reeta Pyhäjärvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Gáregasnjárga Tiia Pohjanrinne 2. Čeavetjávri Wille-Akseli Feodoroff 3. Gilbbešjávri Laura Romakkaniemi 4. AnárJuulienna Näkkäläjärvi 5. Anár Saana Lappalainen 6. Soađegilli Aleksi Syrjä 7. Vuohčču Karen-Anni Hetta 8. Ohcejotnjálbmi Áile Risten Holmberg 9. Heahttá Juhani Kultima 10. Heahttá Nilla-Máhtte Magga 11. Avvil Paula Rauhala</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
