<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1175_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elsa Laula Renberg kokosi saamelaiset ensimmäiseeen kansalaiskokoukseen helmikuussa 1917, tämän vuoksi saamelaiset juhlivat saamelaisten kansallispäivää 6. helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg čohkkii sápmelaččaid vuosttas riikkačoahkkimii guovvamánus 1917, dan dihte mii ávvudit sámi álbmotbeaivvi guovvamánu 6. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN (Saamelainen parlamentaarinen neuvosto) on päättänyt ehdottaa SPN:n neuvostolle ja Saamelaisneuvostolle, että Elsa Laula Renbergin syntymäpäivästä tehdään yleinen liputuspäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR stivra lea mearridan evttohit SPR ráđđečoahkkimii ja Sámiráđđái ahte Elsa Laula Renberg riegádanbeaivi šaddá almmolaš leavgabeaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n neuvoston kokous pidetään syksyllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR ráđđečoahkkin lágiduvvo čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On hyvin tärkeää että asia päätetään ennen Trondheimin 100-vuotisjuhlaa, koska mehän nimenomaan kokoonnumme sinne juhlistamaan hänen työtään, sanoo SPN:n puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui dehálaš ahte ášši mearriduvvo ovdal Troanddima 100-jagi ávvudeami, go miihan namalassii čoahkkanit dohko ávvudit su barggu, lohká SPR sátnejođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen SPN:n hallitusta asia on käsitelty SPN:n ja Saamelaisneuvoston yhteisessä lautakunnassa saamelaisten kansallisten tunnusten hallinnoimiseksi ja edistämiseksi kesäkuussa Kirkkoniemessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal SPR stivrra ášši lea gieđahallan SPR ja Sámiráđi oktasaš lávdegoddi hálddašit ja ovdánahttit sámi čearddalaš dovddaldagaid čoahkkimis geassemánus Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päätti esittää SPN:lle ja Saamelaisneuvostolle kunnioittaa näin Elsa Laula Renbergin työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mearridii evttohit SPR:i ja Sámiráđđái gudnejahttit Elsa Laula Renberg riegádanbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elsa Laula Renberg (s. 29.11.1877) syntyi Vualtjere (Vilhelmina) kunnassa Ruotsin puolella Saamemaata vuonna 1877 ja kuoli tuberkuloosiin Musseressa (Mosjøen) Norjan puolella vuonna 1931.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elsa Laula Renberg (r. 29.11.1877) riegádii Vualtjere suohkanis Ruoŧa beale Sámis jagi 1877 ja jámii tuberkulosaid Musseres Norgga bealde jagis 1931.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Renberg kokosi saamelaiset ensimmäiseen kansalliskokoukseen Norjan Trondheimiin helmikuussa 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Renberg čohkkii sápmelaččaid vuosttas riikkačoahkkimii Troanddimii, Norgga beale Sápmái guovvamánus 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä syystä saamelaisten kansallispäivää vietetään 6. helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte ávvuduvvo sámi álbmotbeaivvi guovvamánu 6. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet asioista, joita Elsa Laula Renberg edisti, ovat edelleen ajankohtaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu áššit maid Elsa Laula Renberg ovddidii leat áigeguovdilat ain dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hän on tärkeä historiallinen esikuva meille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Son lea mávssolaš historjjálaš ovdagovvan midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minä toivon ja uskon että viimeistään 29. marraskuuta 2017 pääsen vetämään saamenlipun salkoon hänen kunniakseen, Sanila-Aikio jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ja jáhkán ahte maŋimuštá 29. skábmamánu 2017 beasan geassit sámeleavgga stággui su gudnin, Sanila-Aikio joatká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN:n hallitus vie asian vielä eteenpäin sekä Saamelaisneuvostolle ja SPN:n neuvoston kokoukselle päätettäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra doalvu ášši vel viidáseappot sihke Sámiráđđái ja SPR ráđđečoahkkimii mearridanláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on saada Elsa Laula Renbergin syntymäpäivä 29.11. liputuspäiväksi jo tänä vuonna ennen Tronheimin 100-vuotisjuhlaa tai vuonna 2017 Trondheimin kokouksen juhlavuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea fitnet Elsa Laula Renberg riegádanbeaivvi 29.11. levgenbeaivin jo dán jagi ovdal Troanddin 100-jagi ávvudeami dahje jagis 2017 Troanddin čoahkkima ávvudanjagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
