<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=169_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten koulutusasiain yhteistyöelin asetettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána ásahuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on asettanut vaalikaudekseen 2008-2011 yhteistyöelimen kehittämään saamelaisopetusta ja edistämään tiedonkulkua saamelaiskäräjien ja opetusviranomaisten kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ásahan válgabadjásis 2008-2011 sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána, man bargun lea ovddidit sámeoahpahusa ja diehtojohtima sámedikki ja oahpahuseisseváldiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyöelimessä on saamelaiskäräjien lisäksi edustus opetusministeriöstä, opetushallituksesta, Lapin lääninhallituksesta ja saamelaisalueen kunnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoorgánas leat sámedikki ovddasteaddjiid lassin oahpahusministeriija, oahpahusráđđehusa, Lappi leanaráđđehusa ja sámeguovllu gielddaid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusministeriö on nimennyt edustajakseen ylitarkastaja Anna Mikanderin (varaedustajana ylitarkastaja Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusministeriija lea nammadan iežas ovddasteaddjin alladárkkisteaddji Anna Mikander (várreovddasteaddjin alladárkkisteaddji Seija Rasku).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustahallitusta edustaa kehitysjohtaja Jorma Kauppinen (varaedustajana opetusneuvos Leena Nissilä) ja Lapin lääninhallitusta sivistystystoimentarkastaja Elisa Suutala (varalla sivistystystoimentarkastaja Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehusa ovddasta ovddidanhoavda Jorma Kauppinen (várreovddasteaddjin oahpahusráđđi Leena Nissilä) ja Lappi leanaráđđehusa čuvgehusdoaimmadárkkisteaddji Elisa Suutala (várreovddasteaddjin čuvgehusdoaimmadárkkisteaddji Kari Torikka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kunnan edustajana on sivistysjohtaja Katriina Morottaja (varalla Laila Aikio), Enontekiön kunnan edustajana opettaja Berit-Ellen Juuso (varalla Oula-Matti Palojärvi), Utsjoen kunnan edustajana kunnanhallituksen puheenjohtaja Antti Katekeetta (varalla Arja Alaraudanjoki) ja Sodankylän kunnan edustajana sivistystoimenjohtaja Hilkka Orava (varalla Risto Varis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára gieldda ovddasteaddjin lea čuvgehushoavda Katriina Morottaja (várreovddasteaddjin Laila Aikio), Eanodaga gieldda ovddasteaddjin oahpaheaddji Berit-Ellen Juuso (várreovddasteaddjin Oula-Matti Palojärvi), Ohcejoga gieldda ovddasteaddjin gielddaráđđehusa ságadoalli Antti Katekeetta (várreovddasteaddjin Arja Alaraudanjoki) ja Soađegili gieldda ovddasteaddjin čuvgehusdoaimmahoavda Hilkka Orava (várreovddasteaddjin Risto Varis).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajat yhteistyöelimessä ovat opettaja Rauni Äärelä (varalla Liisa Holmberg) ja erityisopettaja Nea Porsanger-Rintala (varalla Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjin oktasašbargoorgánas leaba oahpaheaddji Rauni Äärelä (várreovddasteaddjin Liisa Holmberg) ja earenoamáš oahpaheaddji Nea Porsanger-Rintala (várreovddasteaddjin Merja Nillukka).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyöelimen on määrä kokoontua syyslukukauden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoorgána lea áigumuš bovdet čoahkkái čakčalohkanbaji áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
