<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1192_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston Oahppoofelaš - hanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Nuoraidráđi Oahppoofelaš-prošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston Oahppoofelaš - hankkeen Suomen saamelaisten kotiseutualueen tulevaisuuden työllisyysnäkymiä kartoittavan selvityksen tekeminen on alkanut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Nuoraidráđi Oahppoofelaš - prošeakta sámiid ruovttuguovllu boahtteáiggi bargodilis lea álgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tarkoituksena on selvittää kokonaisvaltaisesti, millä aloilla on nyt ja tulevaisuudessa työpaikkoja saamelaisten kotiseutualueella. Tämän lisäksi pohditaan, millä aloilla saamenkielisellä työvoimalla on tulevaisuudessa töitä sekä minkälaisia töitä voi tehdä täysin etänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea čielggadit, makkár surggiin leat dál ja boahtteáiggis bargosajit sámiid ruovttuguovllus, main surggiin lea dárbu sámegielat bargiide ja makkár bargguid sáhttá bargat ollásit gáiddusbargun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys toteutetaan sähköisen kyselylomakkeen ja haastattelujen avulla ja selvityksen pohjalta laaditaan nuorille suunnattu Oahppoofelaš-vihko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ollašuhttit čielggadusa elektrihkalaš jearahállaskoviin ja jearahállamiiguin ruovttuguovllu gielddain ja čielggadusa vuođul ráhkadit nuoraide oaivvilduvvon Oahppoofelaš – infogihppaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vihko tarjoaa nuorille tietoa, jonka avulla he voivat halutessaan lähteä kouluttautumaan aloille, joille on todennäköistä työllistyä nyt ja tulevaisuudessa saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihppaga dárkkuhussan lea fállát nuoraide dieđu bargosajiid dilis boahttevuođas, nuba nuorat sáhttet válljet diekkár skuvlensuorggi, mas leat boahttevuođas bargovejolašvuođat sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulemme olemaan piakkoin yhteydessä saamelaisalueen työnantajiin Oahppoofelaš-hankeen selvitykseen liittyen ja kiitämme kaikkia yhteistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii váldit fargga oktavuođa sámeguovllu bargoaddiide ja mii giitit buohkaid ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja hankkeesta: Laura Olsén, projektityöntekijä, Nuorisoneuvosto, laura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut prošeavttas: Laura Olsén, Prošeaktabargi, Nuoraidráđđi, laura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>olsen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olsen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi, puh. +358 40 642 7662.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi, tel. +358 40 642 7662.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
