<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=906_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan lasten- ja nuortenpäivään ilmoittautunut lähes 250 lasta ja nuorta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija mánáid- ja nuoraidbeaivái boahtime lagabui 250 máná ja nuora</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Idja -festivaali alkaa perjantaina 15.8.2014 perinteeksi muodostuneella lasten- ja nuortenpäivällä, johon on ilmoittautunut yli 240 lasta ja nuorta ympäri saamenmaata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja -festivála álgá bearjadaga 15.8.2014 árbevirolaš mánáid- ja&amp;#13; nuoraidbeivviin, masa leat almmuhan iežaset badjelas 240 máná ja nuora miehtá&amp;#13; Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivän ohjelma alkaa koululaisille tarkoitetuilla musiikkityöpajoilla, joiden ohjaajina toimivat tänä vuonna alkuperäiskansavieraiden lisäksi mm. Karasjoelta saapuva joikaaja Johan Anders Bær, inarinsaamelainen räppääjä Amoc, SomBy-yhtyeesta tutut artistit Juho Kiviniemi ja Oula Guttorm sekä Aila-duosta tutut Jessika Lampi ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja -festivála álgá bearjadaga 15.8.2014 árbevirolaš mánáid- ja&amp;#13; nuoraidbeivviin, masa leat almmuhan iežaset badjelas 240 máná ja nuora miehtá&amp;#13; Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu puolestaan järjestää perjantaina saamelaisnuorille tarkoitetun ”Staalot kulttuurissamme”-työpajan Saamelaismuseo Siidassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđitbeaivve prográmmas leat skuvlaahkásaččaide oaivvilduvvon&amp;#13; musihkkabargobájit, maid leat doallame eamiálbmotgussiid lassin earret eará kárášjohkalaš&amp;#13; juoigi Johan Anders Bær, anáraš rap-artista Amoc, SomBy-joavkku dovddus&amp;#13; artisttat Juho Kiviniemi ja Oula Guttorm, sihke Aila-Duos oahppásat Jessika Lampi ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuorten musiikkityöpajoihin ilmoittautuminen on päättynyt jo keväällä, mutta Mánnun järjestämiin pajoihin ehtii vielä ilmoittautua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi&amp;#13; mánáidkulturguovddáš Mánnu bealistis ordne bearjadaga sámenuoraide&amp;#13; oaivvilduvvon "Stálut min kultuvrras" -bargobáji sámemusea Siiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Mánnun pajoista saa lastenkulttuurikeskuksen toiminnanjohtajalta Petra-Biret Magga-Varsilta p. 040 7325 503.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi&amp;#13; mánáid ja nuoraid musihkkabargobájiide lea nohkan juo giđđat, muhto Mánu bargobájiide&amp;#13; sáhttá ain almmuhit iežas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikkityöpajojen jälkeen lasten- ja nuortenpäivä jatkuu Sajoksen edustalla järjestettävällä Ijahis Ija násttážat –konsertilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid Mánu bargobájiin oažžu&amp;#13; mánáidkulturguovddáža doaibmajođiheaddjis Petra-Biret Magga-Varsis tlf. 040&amp;#13; 7325 503.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsiryhmien esitysten lisäksi konsertissa kuullaan alkuperäiskansavieraiden musiikkiesityksiä sekä työpajoissa aikaansaatuja tuotoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkabargobájiid maŋŋá mánáid- ja nuoraidbeaivi joatkašuvvá Ijahis ija násttážat -konsearttain Sajosa šiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Ija Násttážat –konsertti järjestetään Sajoksen edustalle rakennetulla festivaalialueella klo: 13.00-15.15 ja se on kaikille avoin ilmaiskonsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid iežaset joavkkuid lassin konsearttas besset gullat eamiálbmotgussiid musihkkačájáhusaid ja bargobájiid ráhkadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestäjät toivovat paikalle suurta kuulijajoukkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija násttážat -konsearta lágiduvvo Sajosa šiljus festiválaguovllus dmu 13.00-15.00. Konsearta lea buohkaide rabas ja nuvttá, ja lágideaddjit sávvet ollugiid boahtit báikki nala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anu Magga Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anu Magga Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuottaja Apulaistuottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkebuvttadeaddji Veahkkebuvttadeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puh. 050 567 2204 puh. 050 439 8557</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tlf. 050 567 2204 tlf. 050 439 8557</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
