<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=620_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nimeni on Johanna Njaita ja olen 22-vuotias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu namma lea Johanna Njaita ja lean 22-jahkásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulen Ruotsista eteläsaamen alueelta pienestä kylästä nimeltä Hemavan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađán Ruoŧas lullisápmelaččaid guovllus unna gilážis man namma lea Hemavan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se sijaitsee kahdenkymmenen kilometrin päässä Tärnabystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea guoktelogi kilomehtera geahčen Deartnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen itse uumajansaamelainen, mutta olen opiskellut eteläsaamea ensimmäiseltä luokalta lähtien Tärnabyn saamelaiskoulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ieš ubmisápmelaš, muhto lean studeren lullisámegiela vuosttas luohká rájes Deartna sámeskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulussa ei ollut uumajansaamen opettajaa, joten emme voineet opiskella omaa kieltämme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas ii lean ubmisámegiela oahpaheaddji, nu ahte mii eat sáhttán lohkat iežamet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uumajansaame on erittäin pieni ja uhanalainen kieli ja sen puhujia ei ole montaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmisámegiella lea hui unna ja áitatvuloš giella eaige dan hállit leat máŋga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä asun Jokkmokkissa, jossa opiskelen Sámij åhpadusguovdásjissa (saamelaisten koulutuskeskus), keskittyen nahkaan ja tekstiileihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál orun Johkamohkis gos mun studeren Sámij åhpadusguovdásj is siste- ja dipmadujiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámij åhpadusguovdásjiin meno on antanut minulle paljon, sillä olen oppinut paljon perinteisistä käsitöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámij åhpadusguovdásj lea addán munnje olu, danin go lean oahppan ollu árbevirolaš dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täällä oppii myös paljon saamelaisten historiasta ja muista saamelaisalueista, sekä saamelaisista perinteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe oahppá maiddái ollu sámiid historjjá, eará sámeguovlluid ja sámiid árbevieruid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen kun aloitin opiskeluni Sámij åhpadusguovdásjissa, opiskelin Sollefteåssa, joka sijaitsee Ruotsin keskiosassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo álggahin oahpuid Sámij åhpadusguovdásjis studerejin Sollefteås, Gaska-Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siellä opiskelin saamelaiskäsitöiden muotoilua ja Alpine linea. Kuäydessäni saamelaiskäsityökoulua, minulla ei ollut saamelaisia opettajia, vaan minun täytyi usein soittaa äidille kotiin ja kysyä mitä ja miten pitää jokin tehdä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe studerejin sámedujiid hábmema ja Alpine line ’ a. Go vázzen sámeduodjeskuvlla mus ii lean sápmelaš oahpaheaddji, muhto fertejin baicce riŋget dávjá eadnái ruoktot ja jearrat maid ja mo juoga galgá dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opiskelun aloittaminen Jokkmokkissa vaikutti minuun siten, että kehityin siellä huomattavasti erityisesti käsityön saralla, sillä siellä oli saamelaisia opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpuid álggaheapmi Johkamohkis váikkuhii munnje dieinna lágiin, ahte ovdánin doppe issorasat eandaliige duojis, danin go doppe ledje sápmelaš oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisena oleminen on suuri osa identiteettiäni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta lea stuorra oassi mu identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kasvoin siihen, enkä voisi kuvitella elämääni ilman saamelaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásšadden dasa inge sáhtášii govahallat iežan eallima sápmelašvuođa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuuteni on vahvistunut paljon aloitettuani opiskelut Jokkmokkissa, sillä kuulen saamenkieltä päivittäin ja olen päässyt mukaan saamelaiskäsitöihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sámevuohta lea gievron olu dan maŋŋá go álggahin oahpuid Johkamohkis, daningo gulan sámegiela beaivválaččat ja lean beassán mielde sámedujiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kotialueellani ei ole kovin montaa, jotka puhuvat saamenkieltä julkisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ruovttuguovllus eai gávdno beare máŋga olbmo geat hállet sámegiela almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minulle kieli on erittäin tärkeä ja toivon sen vahvistuvan tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje giella lea hui dehálaš ja sávan dan nanosmuvvat boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon, että tulevaisuus näyttää hyvältä siltä kannalta, että saamenkielen vahvistamiseen saadaan paljon resursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte boahttevuohta lea oalle buorre dan dáfus, ahte sámegielaid ealáskahttimii biddjojuvvojit ollu resurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykypäivänä monet nuoret pyrkivät vahvistamaan kieltänsä, mutta selkeästi tarvitsemme enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge máŋggat nuorat geahččalit nanosmahttit iežaset giela, muhto mii čielgasit dárbbašit eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon ja toivon, että pystymme vahvistamaan saamenkieltä entistä enemmän tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ja sávan, ahte mii nagodit nannet sámegiela vel eanet boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon niin, sillä saamelaisilla on niin vahva yhteenkuuluvuuden tunne, vaikka meidät onkin jaettu neljään eri maahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán nu, danin go sápmelaččain lea nu nana oktiigullevašvuođa dovdu, vaikko mii leatge juhkkojuvvon njealji eará riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
