<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=256_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja elin elämäni 16 ensimmäistä vuotta Utsjoella, suomineidon päälaella, kunnes muutin Tampereelle opiskelun merkeissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ellen 16 vuosttas jagi Ohcejogas, suomanieidda oaivečohkas, dasságo fárrejin Tamperei stuđerema geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sain paikan Tampereen ilmaisutaidon erityislukiosta, jossa tarkoituksenani on ollut kehittää musiikin, kirjallisuuden ja näyttelemisen taitojani, jotta voisin mahdollisimman hyvin pitää yllä ja edistää kulttuuriani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ožžon báikki Tampere olggosbuktin máhtu sierralogahagas (Tampereen ilmaisutaidon erityislukio), gos mu ulbmilin leamašan ovddidit musihka, girjjálašvuođa ja neavttadeami dáidduidan, vai sáhtášin nu bures go vejolaš doallat bajás ja ovddidit iežan kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutto pois saamelaisalueelta merkitsi tietenkin suurta muutosta elämääni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fárren eret sámeguovllus mearkkašii dieđusge stuorra nuppástusa eallimasan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin asia muutossa oli kuitenkin se, että aloin ymmärtää paremmin, mitä saamelaisuus minulle merkitsee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus ášši fárremis lei goittot dat, ahte áddegohten buorebut, maid sápmelašvuohta munnje mearkkaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus täytyy mennä kauemmas nähdäkseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin ferte vuolgit guhkkelebbui, vai oaidná buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne, jotka ovat joskus olleet kauan pois kotoa ilman perhettä ja palanneet sitten kotiin, voivat samastua minuun, kun minulta kysytään, mitä saamelaisuus minulle on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat leamašan muhtumin guhká eret ruovttus almmá bearraša ja máhccan dasto ruoktot, sáhttet buohtastahttit iežaset munnje, go mus jerrojuvvo, maid sápmelašvuohta munnje mearkkaša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on tunne, jota on vaikea kuvailla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dovdu, man lea váttis govvidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hiljattain valmistuneessa runokirjassani tämä on kuitenkin ollut yksi pyrkimyksistäni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat válmmaštuvvan diktagirjjistan dat leamašan goit okta mu figgamušain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja olisi tarkoitus saada julkaistua ensi vuoden puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivilin lea ahte girji almmustuvašii boahtte jagi bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoitan pohjoissaameksi, äidinkielelläni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun čálán davvisámegillii, iežan eatnigillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tampereella ollessani tuntuu jatkuvasti siltä, kuin olisin kotoisin toisesta ulottuvuudesta, jonne voi hädän tullen aina paeta, ja mikäs sen parempi tunne !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tamperes orodettiinan lea jámma dakkár dovdu go livččen eret nuppi máilmmis, gosa sáhttá álo báhtarit go lea heahti, ja mii dat dan buoret dovdu !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monille lähtöni Tampereelle, n.1100 kilometrin päähän kotoa, on ollut kysymysmerkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasiidda mu vuolgin Tamperei, sullii 1100 kilomehtera duohkái ruovttus, leamašan gažaldatmearka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joidenkin mielestä olen ikään kuin hylännyt juureni, paennut pois.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiid mielas lean dego hilgon máttuidan, báhtaran eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia on kuitenkin päinvastainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea goit nuppe gežiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisuus, Saame ja saamen kieli ovat päivittäin mielessäni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta, Sápmi ja sámegiella leat beaivválaččat mu mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnen lähteneeni, jotta voin tulla isompana takaisin, jotta auttava käteni olisi isompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean vuolgán, vai sáhtán boahtit stuorábun ruovttoluotta, vai mu veahki addi giehta livččii stuorát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaiken kaikkiaan olen todella ylpeä saamelaisuudestani, enkä häpeile sitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii anán duođaid árvvus iežan sápmelašvuođa, inge heahpanatte dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei pidä olla leuhka, muttei ole väärin olla ylpeä siitä, mitä on ja mihin kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga leat gáddálas, muhto ii leat boastut atnit árvvus dan, mii lea ja gosa gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häpeilyä on viime vuosisadan aikana nähty ihan tarpeeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahpanaddama mii leat mannan jahkečuođi áigge oaidnán áibbas nohkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
