<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=908_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis Idja rikkoi kävijäennätyksensä sateisesta säästä huolimatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ijas fas oláhus olu galledeaddjit arvvis fuolakeahttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 15-17.8.2014 järjestetty Ijahis idja – alkuperäiskansojen musiikkitapahtuma rikkoi jälleen kävijäennätyksensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 15.-17.8.2014 lágiduvvon Ijahis idja - eamiálbmogiid musihkkafestivála dagai vuohon geahččioláhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdettätoista kertaa järjestettyyn tapahtumaan osallistui kahden päivän aikana yhteensä lähes 2900 kävijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktanuppelogát geardde lágiduvvon dáhpáhussii oassálaste guovtti beaivve áigge lagabui 2900 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina järjestetyn lasten- ja nuortenpäivän eri työpajoihin osallistui yli 270 lasta ja nuorta ympäri saamenmaata, joka on enemmän kuin koskaan aiemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga lágiduvvon mánáid- ja nuoraidbeaivvi iešguđet bargobájiide oassálaste badjelas 270 máná ja nuora miehtá Sámi, mii lea eanet go goassige ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten- ja nuortenpäivän Ijahis ija násttážat - konsertissa oli parhaimmillaan lähes 400 kuulijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja nuoraidbeaivvi Ijahis ija násttážat – konsearttas ledje juobe 400 geahčči.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääkonserttiin lauantai-iltana myytiin sateisesta säästä huolimatta reilut 1200 lippua, joka on lähes kolmesataa lippua enemmän kuin edellisenä vuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa váldokonsertii vuvde lávvordaga arvvis fuolakeahttá badjelaš 120 bileahta, mii lea lagabui 300 bileahta eanet go diibmá. Ijahis ija váldokonseartta sáhtii čuovvut streama bokte njuolggosáttan, man Sámi oahpahusguovddáža medialinjá lei lágidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ijahis idjan pääkonserttia oli myös mahdollista seurata suorana Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medianlinjan toteuttaman live stream - lähetyksen kautta, jota keräsin ruudun ääreen parhaimmillaan noin 1500 katsojaa ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Streama geasuhii ollugiid ja dan ledje čuovvume juobe 1500 geahčči miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa esiintyivät tänä vuonna mm. maailman tunnetuimmaksi saamelaiseksi kutsuttu Mari Boine, karasjoelta saapunut Felgen Orkester, Tsukotkalainen rokkibändi Gubernator sekä Tuupa Houseband useiden saamelaisartistien kera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas ledje loaiddasteame dán jagi earret eará máilmmi beakkáneamos sápmelažžan gohčoduvvon Mari Boine, kárášjohkalaš Felgen Orkester, rock-joavku Gubernator Tšukotka-njárggas sihke Tuupa Houseband mánggain sámeartisttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pressikuvia, tiedotteita ja lisätietoja tapahtumasta löytyy Ijahis idjan omilta nettisivuilta osoitteesta: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Preassagovat, dieđáhusat ja lassedieđut dáhpáhusas gávdnojit Ijahis ija neahttasiidduin čujuhusas: www.ijahisidja.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
