<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=400_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin aluehallintovirasto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi guovlluhálddahusdoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen tiloissa sijaitsevat Lapin aluehallintovirasto AVI:n sivistystoimen ylitarkastaja Kari Torikan toimitilat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosis leat Lappi guovlluhálddahusdoaimmahaga AVI čuvgehusdoaimma allagohcci doaibmasajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustoimen ylitarkastajan tehtäviä ovat: - Saamen kielen ja saamenkielisen opetuksen kehittäminen - Saamelaisalueen kuntien koulutuksen kehittäminen, ohjaus, seuranta ja arviointi - Oppilaiden oikeusturva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuvgehusdoaimma allagohcci bargguide Lappi guovlluhálddahusdoaimmahaga suorggis gullet ee. sámegielat oahpahus ja sámeguovllu vuođđoskuvlla ja logahaga oahppiid vuoigatvuođadorvoáššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Opettajien täydennyskoulutus - Kansainvälinen yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdoaimma allagohcci bargun lea: - Sámegiela ja sámegielat oahpahusa ovddideapmi - Sámeguovllu gielddaid skuvlema ovddideapmi, stivren, čuovvun ja árvvoštallan - Oahppiid lágalaš vuoigatvuođat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Saamenkielisen opetuksen valtionosuudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddjiid lasseskuvlejupmi - Riikkaidgaskasaš ovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella saame voi olla opetuskielenä tai pelkästään oppiaineena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámegielat oahpahusa stáhtaossodagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea voi opiskella myös vapaaehtoisena oppiaineena, jolloin oppilaan viikoittainen oppimäärä lisääntyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus sámegiella sáhttá leat oahpahusgiellan dahje dušše oahppoávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukiossa saamea voi opiskella äidinkielenä ja/tai valinnaisena kielenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela sáhttá lohkat maid eaktodáhtolaš oahppoávnnasin, goas oahppi vahkkosaš oahppomearri lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruskoulussa ja lukiossa oppilaan kieliohjelma määräytyy kunnan vahvistaman kieliohjelman mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logahagas sámegiela sáhttá lohkat eatnigiellan ja/dahje válljenávnnasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Lähde: Lapin Avi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvllas ja logahagas oahppi giellaprográmma boahtá gieldda nannen giellaprográmma mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetustoimen ylitarkastaja Kari Torikka, puh. 0400-188 472.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gáldu: Lapin Avi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Lapin aluehallintovirastosta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi guovlluhálddahusdoaimmahagas sámegielat ja sámegiela oahpahusa guoski áššiid dikšu oahpahusdoaimma allagohcci Kari Torikka, tel. 0400-188 472.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
