<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=286_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja jää kuukauden virkavapaalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli doallá ovtta mánotbaji virgefriija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi jää kuukauden virkavapaalle 11.5.-10.6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi, Juvvá Lemet, doallá ovtta mánotbaji virgefriija 11.5.-10.6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi työskentelee kuukauden ajan tutkijana Oulun yliopistossa viimeistellen kulttuuriantropologian alaan kuuluva väitöskirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi bargá ovtta mánu dutkin Oulu universiteahtas válmmaštallamin kulturantropologiija suorgái gulli nákkosgirjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virkavapauden myönsi saamelaiskäräjien hallitus kokouksessaan 30.4. Puheenjohtajan sijaisena toimii saamelaiskäräjien ensimmäinen varapuheenjohtaja Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgefriija mieđihii sámedikki stivra čoahkkimistis 30.4. Ságadoalli sadjásažžan bargá sámedikki vuosttaš várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus hyväksyi myös saamelaiskäräjien tilinpäätöksen vuodelta 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra dohkkehii maid sámedikki ruhtadoalu jagis 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilinpäätös oli lopulta, ankarien säästötoimien ja tehokkaan toiminnan ansiosta noin 12.000 euroa ylijäämäinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadoalu loahpaheamis lei loahpa loahpas, garra seastimiid ja beaktilis doaimmaid dihtii sullii 12.000 euro badjelbáza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus pani tyytyväisyydellä merkille myös toimintakertomuksesta ilmenevän toiminnan kasvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra gávnnahii maid duhtavažžan sámedikki doaimmaid lassáneami, mii boahtá ovdan doaibmamuitalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausuntoja, esityksiä ja aloitteita tehtiin noin kolmannes enemmän kuin edellisvuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušat, evttohusat ja álgagat dahkkojuvvojedje sullii 30% eanet go ovddit jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
