<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=626_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko Magga on vuotsolainen poromies, Vuotson seudulla eläneen kuuluisan Itäpuolen Keisarinnan eli Ponkun Inkan jälkeläisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko Magga lea vuohččulaš badjealmmái, Vuohču guovllus eallán beakkán Nuorttabeale Keaisára, Boŋggu Iŋggá maŋisboahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikkoa puolestaan on sanottu Itäpuolen Keisariksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko leat fas gohčodan Nuorttabeale Keaisárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo porohommien olleen hänellä verissä, ja että hänelle oli jo pikkupoikana selvää, että hänestä tulee poromies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala badjedili cieggan sutnje varrii, nu ahte sutnje lei juo bártnážin čielggas ahte sus šaddá badjealmmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isän tokan paimennukseen tarvittiin jatkaja, eivätkä muut ammatit käyneet mielessäkään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhči ealu guođoheaddjin galggai gávdnot joatki eaige eará ámmáhat boahtán oba milliige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kävi koulua kuitenkin vuoden verran Inarissa saamelaisten kristillisessä kansanopistossa, jossa opeteltiin kirjoittamaan ja lukemaan saamenkieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko váccii skuvllaid goittotge ovtta jagi Anáris sápmelaččaid kristtalaš álbmotskuvllas, gos hárjehalle čállit ja lohkat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko sanoo todenneensa samantien, ettei koulu ole hänen paikkansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko lohká fuobmán seammás ahte skuvla ii leat várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sieltä olisi voinut halutessaan jatkaa opintoja ja valmistua johonkin ammattiin. Hän oli koulussa kuitenkin vuoden loppuun saakka – ei tohtinut keskenkään heittää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe livččii sáhttán joatkit oahpuid viidáseappot ja gárvvásmuvvat juoga ámmáhii jus livččii háliidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päästessään sieltä hän tuli jatkamaan porohommia, ja sillä tiellä hän on pysynyt näihin päiviin saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá go son gearggai skuvllas jotkkii son boazobargguid, ja dan bálgá alde son lea leamašan gitta dáid beivviid rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätös alkaa poromieheksi ei ole koskaan kaduttanut häntä ja hän kehaisee poromiehen ammatin kuuluvan ammateista parhaimpiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii leat goassige gáhtan ahte álggii badjealmmájin ja son rábmo badjealbmá ámmáha oktan máilmmi buoremus ámmáhin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo saaneensa oman merkin heti synnyttyään, kuten tapana on ollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte son oaččui iežas mearkka dalán go riegádii, nu mo vearrun lea leamašan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkki tuli perinteiseen tapaan suvussa kulkeneesta merkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearka bođii árbevieruid mielde sogas johtán sohkamearkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikon merkki tuli hänen isänsä merkkiä vähän muuttaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko mearka bođii su áhči mearkkas mottiin rievdádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän ei muista, milloin merkkasi ensimmäistä kertaa, mutta kertoo sen tapahtuneen jo hyvin varhain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii muitte goas merkii vuosttamuš geardde, muhto lohká dan dáhpáhuvvan juo hui árrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkkaamaan hän oppi seuraamalla miten muut merkkaavat ja isän neuvoilla. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkut son oahpai čuvodettiin mo earát merko ja áhči rávvagiid guldalettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekemällä oppii. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Barggadettiin oahppá. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo poronhoidon kokeneen muutoksia viimeisinä vuosikymmeninä ja mainitsee niistä yhtenä suurimmista moottoriajoneuvojen tulon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte boazodoallu lea rievdan sakka maŋimuš logijagiid áigge ja máinnaša oktan stuorámus nuppástussan mohtorfievrruid boahtima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne vaikuttivat suuresti poronhoitoon ja sen kehittymiseen nykyiseen muotoonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat váikkuhedje sakka boazodollui ja dan hápmášuvvamii dálá hápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moottorikelkat tulivat käyttöön lumimaan ajaksi ja moottoripyöriä käytettiin kesätokan haussa sekä syysettossa eli porojen kokoamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorgielkkát bohte atnui dálvit ja mohtorsihkkelat adnojuvvojedje ávkin bievlaeatnama áigge geasseealu čohkkemis ja čakčačohkkemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän mainitsee tokkakunnittain tapahtuvan paimennuksen poisjäämisen yhdeksi suurimmaksi muutokseksi Lapin paliskunnan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin son namuha oktan stuorámus nuppástussan Lappi bálgosis dan ahte olbmot heite guođoheames siiddaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään Lapin paliskunnan kaikki porot ovat samoilla laitumilla yhtä tokkakuntaa lukuun ottamatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi Lappi bálgosa visot bohccot leat seamma guohtuneatnamiid alde earret ovtta siidda bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko näkee Lapin paliskunnan tulevaisuuden valoisana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko oaidná Lappi bálgosa boahttevuođa čuovgadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo laidunmaiden olevan hyvässä kunnossa ja jäkälätilanteen olevan kohtuullisen hyvä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká guohtuneatnamiid leahkit buori ortnegis ja jeagil lea viehka buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi suurin osa Lapin paliskunnasta on Urho Kekkosen kansallispuiston sisällä, mikä on yhdenlainen pelastus ja metsät säästyvät hakkuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin stuorámus oassi Lappi bálgosis lea Urho Kekkosa álbmotmeahci siste, mii gádju ja seastá mehciid vuovdečuollamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo tulevaisuuden olevan siltäkin kannalta hyvä, että kun suurempi ikäpolvi lähtee, niin paliskuntaan jää vähemmän poronhoitajia ja nuoret pärjäävät täten paremmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká boahttevuođa leahkit dange dáfus buorre, ahte go stuorát ahkeluohká heaitá boazodoaluin, de bálgosii báhcet unnit boazodoallit ja nuorat birgejit buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskunnan haasteina hän pitää laidunmaiden kunnossa pitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosa hástalussan son oaidná guohtuneatnamiid ortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän tuumaa, että laitumien kanssa pitää olla tarkkana ja täytyy pitää huoli ettei poroluku nouse liikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda ahte guohtuneatnamiiguin galgá leat dárkil ja váruhit vai boazolohku ii loktan bearehaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petotilanne on yksi asia, jota hän pitää uhkana. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borasspiret leat okta ášši man son atná áittan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti karhuja ja susia on paljon. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Eandalii guovžžat ja gumppet leat ollu. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän muistelee kulkeneensa metsässä paljon Alakorvan Joukon kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muittaša johtán olu meahcis Alakorva Joukoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän naurahtaa vähän, kun ennen oli ettossa 5-6 miestä ja nykyään siellä ruukaa olla 16 miestäkin. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bohkosa veháš go ovdal 5-6 albmá ledje fárus čohkkemin ja dán áiggi doppe lávejit leat 16 albmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on yksi asia mikä on muuttunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Dat leat okta mii lea rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eihän niitä tarvitsisi niin paljoa olla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iihan doppe dárbbaše nu galle leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saataisiin se tokka aitaan vähemmälläkin miesmäärällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galhan dat čora boađášii gárdái unnitge veagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta eipä siitä haittaakaan ole, siellähän saa olla ja oppia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii dat goit daga maidige, galahan doppe oažžu leat mielde ja oahppat. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko tuumaa, että tällä hetkellä Lapin paliskunnan poronhoito ei kaipaa sen suurempia muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko mielas Lappi bálgosa boazodoallu ii dárbbaš dál stuorát nuppástusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laidunkiertoalueiden aitaaminen onnistui hyvin ja jäkälä on päässyt kasvamaan. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtuneatnamiid áidun manai bures ja jeagil lea beassan šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pientä kehitettävää toki löytyy aina ”, hän arvelee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Álo goittotge gávdno juoga maid sáhtášii buoridit ”, son árvala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verratessaan entistä ja nykyistä poronhoitoa hän kertoo, että tokkakunnittain paimentaminen oli siinä mielessä parempi, että omaa tokkaa pystyi hallitsemaan tarkemmin eivätkä pedot päässeet tappamaan helposti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go veardida ovddeš ja dálá boazodoalu, de son muitala ahte siiddaid mielde guođoheapmi lei dan dáfus buoret, ahte iežas čorraga beasai buorebut hálddašit eaige borasspiret beassán goddit álkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän sanoo, että nykyään tokkakunnittain paimentaminen ei kuitenkaan ole Lapin paliskunnan alueella mahdollista muun muassa jäkälätilanteen takia. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká ahte dán áiggi siiddaid mielde guođoheapmi ii leat Lappi bálgosis vejolaš jeageldili dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen oli hyvät jäkäliköt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Ovdal ledje buorit jeageleatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin tokassa käytiin lähes joka päivä ja porot olivat kesympiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle manaimet ealus meastá juohke beaivvi ja bohccot ledje lojibut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suopungilla pystyi helposti heittämään kiinni poroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohpaniin sáhtii álkit njoarostit bohccuid gitta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porot siirrettiin seuraavaan paikkaan umpiseen kaivamaan ”, Veikko muistelee ja jatkaa: " Porohan oli tottunut olemaan tietyllä alueella, eikä se sieltä tutulta alueelta halunnut mihinkään lähteä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirddiimet bohccuid ain buhtes obbasii guohtut ”, Veikko muitala ja joatká: boazuhan lea hárjánan leat dihto guovllus, iige dat hálit oahpes guovllus gosage vuolgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tokkaa kuitenkin kierrettiin suksin, ja jos näytti siltä, että joku on karkaamassa, niin sitten käytiin kääntämässä hiihtäen takaisin tokkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoiggaimet goittotge ealu birra jus orui ahte muhtin boazu lei gárgideamen, dalle finaimet jorgaleamen čuoigga ruovttoluotta ellui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykypäivän poronhoitoa harjoittaessa on oikeastaan pakko tehdä jotakin muuta poronhoidon ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi lea meastá bággu dahkat juoidá boazodoalu lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelkat ja mönkijät pitää vaihtaa välillä ja se on kallista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielkkáid ja njealjejuvllagiid galgá leat álo muhtin gaskka molsumin ja dat lea divrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotulot eivät pelkästään riitä niitten ylläpitoon. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boađut eai reahkká dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko muistelee omia menneitä vuosiaan ja sinne liittyviä tapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muittaša iežas vássán jagiid ja dohko gullevaš dáhpáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistoja on paljon ja aina sattui jotain erikoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittut leat ollu ja masá juohke geardde dáhpáhuvai juoidá earenoamáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko muistaa entisaikaan saamen kielen vielä kuuluneen lähes kaikkialla, mutta silloinkin melko harvoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitá ovdalaš áiggiid sámegiela vel gullon juohke sajis, muhto dallege oalle hárve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo, että heillä oli kotikielenä suomi ja saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte sis lei ruovttugiellan suomagiella ja sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äiti puhui pohjoissaamea ja isäkin osasi, mutta vastasi jostain syystä aina suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni humai davvisámegiela ja áhččige máhtii dan, muhto vástidii juogaman sivas álot suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hieman harmitellen Veikko kertoo oman saamen kielen taitonsa heikentyneen ja monien sanojen unohtuneen kun ei ole käyttänyt kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko atná vehá unohassan ahte su sámegieldáidu lea hedjonan ja máŋggat sánit leat vajálduvvan go ii leat geavahan giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kuitenkin sanoo pärjäävänsä yhä saamen kielellä, mutta sanavarasto ei ole enää niin laaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son goittotge lohká iežas ain birget sámegielain, muhto sátnerádju ii leat šat nu viiddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän ylläpitää saamen kielen taitoaan kuuntelemalla saamen radiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doalaha iežas sámegieldáiddu guldalemiin sámi radio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kertoo kuuntelevansa radiota ennemminkin saamen kielen takia eikä niinkään uutisten takia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guldala radio earenoamážit sámegiela dihtii iige nuge ođđasiid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuunnellessaan hän muistelee kieltä ja mieleen palautuu kadonneita sanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldalettiin son muittaša giela ja millii badjánit jávkan sánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Televisiosta tulevia saamenkielisiä uutisia hän seuraa toisinaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat tv-ođđasiid son čuovvu duollet dálle, muhto hejoša go ođđasat sáddejuvvojit nu maŋŋit Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisperinteeseen vahvasti kuulunut joikausperinne alkoi jäädä pois Veikon aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevieru nana luohteárbevierru báhcigođii eret Veikko áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen joikaaminen kuului arkipäivään, ja lähes jokaiselle laitettiin oma joiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal luohti lei oassi árgabeaivvi ja measta juohke oktii biddjojuvvui iežas luohti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikolle ei enää laitettu omaa joikua, vaikka esimerkiksi hänen isällään oli oma joiku. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje ii šat biddjojuvvon iežas luohti, vaikko ovdamearkka dihtii su áhčis lei iežas luohti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen vanhaan laitettiin joiku oikeastaan kaikille, mutta ei enää nykyään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Ovdalaš áigge biddjojuvvui luohti rievtti mielde juohke oktii, muhto ii šat dán áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se joikukulttuuri vain jäi pois. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat luohtekultuvra dušše bázii eret. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko kertoo, että ettotöissä ei joikua kuulunut ollenkaan, mutta erotuksissa sitäkin enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko muitala ahte bohccuid čohkkedettiin ii gullon luohti ollenge, muhto bigálusain dađege eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erotuksiin tuli ihmisiä eri palkisista, ja erityisesti kaikista taitavimmat joikaajat joikasivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bigálusaide bohte olbmot iešguđet bálgosiin ja eandaliige buot čeahpimus juoigit juige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikolla on tapana seurata myös saamelaispolitiikkaa ja hän on seurannut jälleen ajankohtaiseksi tulleen ILO 169-sopimuksen edistymistä ja sanoo, että Norjassa on hyvä tilanne, kun siellä sopimus on jo ratifioitu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko láve čuovvut maiddái sámepolitihka ja son lea čuvvon fas áigeguovdilis ILO 169-soahpamuša ovdáneami ja lohká ahte Norggas lea buorre dilli go soahpamuš lea doppe juo ratifiserejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän tuumii, että Suomessakin olisi jo aika tehdä päätös kun se on ollut vireillä jo niin kauan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jurddašallá ahte Suomasge livččii juo dilli bargat mearrádusa danin go dat lea ádjánan juo nu guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Veikko miettii hetken ja lausahtaa sitten omat terveisensä nuorille poromiehille: ” Vähitellen sitä oppii, ei sitä ole paljon neuvomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veikko smiehtada oatnelanbotta ja cealká iežas dearvvuođaid nuorra badjealbmáide: “ Gal olmmoš vehážiid mielde oahppá, ii das leat nu ollu rávvemuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Metsässä kun oppii kulkemaan, ja reitit mistä kuljetetaan porot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcis go oahppá johtit ja diehtá johtingeainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne vanhat reitit, mistä on helppo kuljettaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid boares geainnuid gokko lea álki johtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei siinä mitään, hyvä ja vapaa ammatti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii das mihkkige, buorre ja friija ámmát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Et kahta samanlaista päivää näe. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte seammálágan beaivvi it oainne. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
