<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=763_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä korkea-asteen opiskelijolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii stipeanddaid alla dási stuđeanttaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät myönsi yhteensä kuusi 500 euron stipendiä saamen kielen ja saamelaisen kulttuurin korkea-asteen opiskelijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mieđihii oktiibuot guhtta 500 euro stipeandda sámegiela ja sámekultuvrra alla dási stuđeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendit jaettiin Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen pääurakoitsijana toimineen Keski-Suomen Betonirakenne Oy:n lahjoittamista ja saamelaiskäräjien omista varoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat juhkkojuvvojedje Sámekulturguovddáš Sajosa váldogoartaváldi Keski-Suomen Betonirakenne Oy skeŋken ja sámedikki ruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendiä haki yhteensä 18 opiskelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandda ohce oktiibuot 18 stuđeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendit myönnettiin seuraaville opiskelijoille: Inga Påve Idivuoma (Kiiruna / Sámi allaskuvla), Marjo Magga (Vuotso / Sámi allaskuvla), Berit Sonkamuotka (Enontekiö / Oulun yliopisto), Sierge Rasmus (Jyväskylä / Oulun yliopisto), Inger-Elle Suoninen (Inari / Sámi allaskuvla), Joni Saijets (Karigasniemi / Oulun yliopisto).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat mieđihuvvojedje čuovvovaš stuđeanttaide: Inga Påve Idivuoma (Giron / Sámi allaskuvla), Marjo Magga (Vuohčču / Sámi allaskuvla), Berit Sonkamuotka (Enodat / Oulu universiteahtta), Sierge Rasmus (Jyväskylä / Oulu universiteahtta), Inger-Elle Suoninen (Anár / Sámi allaskuvla), Joni Saijets (Gáregasnjárga / Oulu universiteahtta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendeistä päätti saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta kokouksessaan 27.10.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddain mearridii sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi čoahkkimistis 27.10.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta totesi ilolla, että stipendihakemuksia tuli paljon, eri alueilta, monilta koulutusaloilta ja kolmesta maasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi gávnnahii iluin, ahte stipeandaohcamušat bohte ollu, sierra guovlluin, máŋggain skuvlensurggiin ja golmma riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla lautakunta pahoitteli sitä, että stipendeinä jaettavaa rahaa oli vähän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lávdegoddi šállošii dan, ahte stipeandaruhta lei unnán juohkin láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
