<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=282_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin yläkoulun ŠBeaivvi áhkubatŠ edustaa saamelaisnuoria Lappeenrannassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvlla ŠBeaivvi áhkubatŠ ovddastit sámenuoraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin yläkoulun teatteriryhmä Beaivvi áhkubat lähtee edustamaan saamelaisnuoria valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri – tapahtumaan Lappeenrantaan toukokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvlla teáhterjoavku Beaivvi áhkubat vuolgá ovddastit sámenuoraid riikka dási Nuorra Kultuvra – dáhpáhussii Lappeenranta-gávpogii miessemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmän värikäs ja taidokkaasti puvustettu ryhmä koostuu 8.-9. luokkia käyvistä nuorista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lei hui ivdnái čehpet ráhkaduvvon biktasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys Beaivvi bártni soagŋomátki käsittelee päivän pojan kosiomatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku nuorat vázzet 8.-9. luohkáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen on ohjannut Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterbihtá namma lea Beaivvi bártni soagŋomátki ja dan lea bagadallan Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Beaivvi áhkubat – ryhmän esitys (kuvassa) on musiikkiteatteria ja siinä näyttelevät Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi áhkubat – joavkku bihttá lea musihkkáteáhter ja das leat mielde Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmä valittiin saamelaisnuorten edustajaksi valtakunnalliseen tapahtumaan Vuotsossa 26.3. järjestetyssä saamelaisnuorten taidetapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddjin riikka dási dáhpáhussii Vuohčus 26.3. ordnejuvvon sámenuoraid dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tuomareina toimivat näyttelijä-toimittaja Irene Länsman ja ilmaisutaidon opiskelija Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa duopmárin barggaiga neavttár- journalista Irene Länsman ja teáhterbarggu stuđeanta Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa palkittiin myös seuraavat teatteriesitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš teáhterbihtát maid ožžo bálkkašumi sámenuoraid dáiddadáhpáhusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Karigasniemen koulun saamen luokkien (1-6) Áilegas nuorat – ryhmän esitys Bihcabáhcatmeahcis, jossa tärkeäksi teemaksi nousi luonnon saastuttaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gáregasnjárgga skuvlla sámeluohkáid (1-6) Áilegas nuorat – joavkku bihttá Bihcabáhcatmeahcis, mas dehálaš temán lei luonddu nuoskkideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasi Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá lei bagadallan Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Kaaresuvannon koulun Buoidagat – ryhmän esitys Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gárasavvona skuvlla Buoidagat – jaovkku bihttá Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, jossa tärkeitä kysymyksiä olivat ihmisten suhteet, rehellisyys ja anteeksianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, mas dehálaš gažaldahkan ledje olbmuid gaskasaš oktavuođat, rehálašvuohta ja ándagassii addojupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasi Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá lei bagadallan Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Enontekiön yläkoulun Gollegielagat – ryhmän esitys Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eanodaga badjeskuvlla Gollegielagat – joavkku bihttá Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, jossa käsiteltiin saamen kielen asemaa ja käyttöä palveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, mas gieđahallojuvvui sámegiela sadji ja atnu bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen ohjasivat Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá leigga bagadallan Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkittiin myös Sevettijärven koulun filmiryhmä, joka on valmistanut lyhytelokuvan koltansaamenkielisestä Idols-kilpailusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čeavetjávrri skuvlla filbmajoavku, mii lei ráhkadan oanehisfilmma nuortalašgielat Idols-gilvvus ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamenkielinen 0-1-luokkien oppilaista koostuva ryhmä sai palkinnon taidokkaista inarinsaamenkielisistä animaatioelokuvista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- anárašgielat joavku, mas leat oahppit 0-1-luohkáin, oaččui bálkkašumi čeahpes anárašgielat animašuvdnafilmmaid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
