<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=195_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset alkuperäiskansa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat álgoálbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Suomen, Ruotsin, Norjan ja Venäjän alkuperäiskansaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat Suoma, Ruoŧa, Norgga ja Ruošša álgoálbmot, man áramus muttuin sáhttá buktit ainge ovdan dušše árvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieleltään saamelaiset kuuluvat suomalais-ugrilaiseen kieliperheeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela dáfus sámit gullet suopmelaš-ugralaš giellabearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä huolimatta, että saamelaiset ovat kielellisesti sukua suomalaisille, saamelaisten geneettisessä perimässä on säilynyt piirteitä, jotka erottavat saamelaiset kaikista naapurikansoistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das fuolakeahttá ahte sámit leat gielalaččat fuolkkit suopmelaččaide, sámiid genehtalaš árbbis leat seilon iešvuođat, mat earuhit sámiid buot ránnjáálbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten alkuperä on siten edelleen arvoitus, jota useiden tieteenalojen tutkijat pyrkivät selvittämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sohkaduogáža sáhttá ainge dušše árvádallat; dutkit máŋgga dieđasuorggis geahččalit goit čielggadit ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimus ei ole toistaiseksi voinut antaa saamelaisten alkuperästä tarkempaa kuvausta kuin ensimmäisen saamenkielisen proosateoksen vuonna 1910 julkaissut Johan Turi (1854-1936).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamuš ii leat vel sáhttán addit sámiid sohkaduogážis dárkilut govvádusa go vuosttas sámegielat proságirjji jagis 1910 almmustahttán Johan Turi (1854-1936).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turi kuvaa teoksessaan Muittalus samid birra (Kertomus saamelaisista) laajasti saamelaisten perinteistä elämää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turi govvida girjjistis Muittalus samid birra viidát sámiid árbevirolaš eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos on saamelaiskirjallisuuden klassikko ja se on käännetty useille maailman kielille, myös suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea sámegirjjálašvuođa klassihkar ja dat lea jorgaluvvon máŋggaide máilmmi gielaide, maiddái suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turin teos on edelleenkin hyvä lähdeteos saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turi girji lea ainge buorre gáldogirji sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turi kirjoittaa kansansa alkuperästä mm. seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turi čállá iežas álbmoga sohkaduogážis ee. ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>“Saamelaisista ei ole kuultu, että he olisivat tulleet tänne mistään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sámiid boahtimušas ii leat gullon, ahte livččii boahtán gosge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen on ollut paikallinen asuja kautta koko Lapinmaan, ja kun saamelainen aikoinaan oleskeli näillä seuduin rannikolla, silloin ei meren rantamilla ollut muita asukkaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš lea leamaš dáppeorru miehtá Sámi eatnama. Ja go sápmelaš lea leamaš dáppe mearragáttiin orrume, dalle eai leat leamaš orrut eai oktage mearragáttiin, ja dalle leai buorre orrut sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siihen aikaan saamelaisten kelpasi olla ja elellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sámit leat orron Ruoŧa bealde maiddá juohke báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja saamelainen on asunut ruotsalaisalueillakin kaikkialla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja eai dalle lean dálolaččat eai gosge;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin ei ollut talollisia lähimaillakaan;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eai sámit diehtán, ahte leat iežá olbmot go sii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaiset eivät edes tienneet että on olemassa muita ihmisiä kuin he itse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid máilmmiorganisašuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen maailmanyhteisö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit gullet oktan unnimus, muhto oktan eanemus aktiivvalaš álbmogiin máilmmi álgoálbmogiid jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset kuuluvat yhtenä pienimmistä, mutta yhtenä aktiivisimmista, kansoista maailman alkuperäiskansojen joukkoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat gávdnojit buot nannámiin ja daidda gullet oktiibuot sullii 370 miljovnna olbmo sullii 70 riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansoja on kaikilla mantereilla ja niihin kuuluu yhteensä noin 370 miljoonaa ihmistä noin 70 valtiossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassi máilmmi áittatvuloš gielain leat álgoálbmogiid gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtaosa maailman uhanalaisista kielistä on alkuperäiskansojen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođat leat loktanan iežas kategoriijan riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođaid olis 1980-logu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen ihmisoikeudet ovat nousseet omaksi kategoriakseen kansainvälisten ihmisoikeuksien piirissä 1980-luvulta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid vuoigatvuođaid dorvvasteaddji dehálamos áššebáhpárat leat jagis 2007 Ovttastuvvon Našuvnnaid (ON) oktasaščoahkkimis dohkkehuvvon julggáštus álgoálbmogiid vuoigatvuođain (United Nations Declaration on the Rights of Indigenous Peoples) ja Riikkaidgaskasaš bargoorganisašuvdna ILO álgo- ja čeardaálbmogiid guoski soahpamuš (ILO-convention no 169 concerning indigenous and tribal peoples in independent countries), mii dohkkehuvvui ILO oktasaščoahkkimis jagis 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkittävimpiä alkuperäiskansojen oikeuksia turvaavia asiakirjoja ovat vuonna 2007 Yhdistyneiden Kansakuntien (YK/UN) yleiskokouksessa hyväksytty julistus alkuperäiskansojen oikeuksista (United Nations Declaration on the Rights of Indigenous Peoples) ja Kansainvälisen työjärjestö ILO:n alkuperäis- ja heimokansoja koskeva sopimus (ILO-convention no 169 concerning indigenous and tribal peoples in independent countries), joka hyväksyttiin ILO:n yleiskokouksessa vuonna 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuša dohkkeheapmi mearkkašii nuppástusa álgoálbmogiid vuoigatvuođaid ovddideamis ja das leamašan stuorra mearkkašupmi maid Davviriikkaid sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen hyväksyminen merkitsi käännettä alkuperäiskansojen oikeuksien kehittämisessä ja sillä on ollut suuri merkitys myös Pohjoismaiden saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkain Norga lea ratifiseren soahpamuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaista Norja on ratifioinut sopimuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma ja Ruoŧŧa leat ráhkkanan soahpamuša ratifiseremii juo guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi ja Ruotsi ovat valmistautuneet sopimuksen ratifioimiseen jo pitkään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO soahpamuša njunušjurddan lea dorvvastit álgo- ja čeardaálbmogiidda vuoigatvuođa daid iežaset identitehta ja eallinvuogi seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ILO:n sopimuksen johtavana ajatuksena on turvata alkuperäis- ja heimokansoille oikeus niiden oman identiteetin ja elämäntavan säilyttämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid eai šat geahččal assimileret váldoálbmogii čuvgehusa namas, man jurdagii ILO jagis 1957 dohkkehuvvon ovddit soahpamuš vel fikkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansoja ei enää pyritä sulauttamaan valtaväestöön sivistyksen nimissä, johon ajatukseen ILO:n vuonna 1957 hyväksytty edellinen sopimus vielä pyrki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1989 soahpamuš geahččala ovddidit álgoálbmogiid iežaset gielaid ja kultuvrraid seailuma ja addit álbmogiidda alcceseaset eanet váikkuhanválddi sin iežaset áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 1989 sopimus pyrkii edistämään alkuperäiskansojen omien kielten ja kulttuurien säilymistä ja antamaan kansoille itselleen enemmän vaikutusvaltaa niitä itseään koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat álgoálbmogat leat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keitä alkuperäiskansat ovat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO soahpamuš (1989) meroštallá soahpamuša ollái gullevaš álbmogin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ILO:n sopimus (1989) määrittelee sopimuksen piiriin kuuluviksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>a) daid iehčanas riikkain ealli čeardaálbmogiid, mat earránit čielgasit riikka eará álbmotjoavkkuin sosiálalaš, kultuvrralaš ja ekonomalaš eallindiliideaset beales ja maid sajádat mearrašuvvá oalát dahje muhtin oassái daid iežaset dábiid dahje árbevieruid dahje spesiálláhkamearrádusaid mielde;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>a) ne itsenäisissä maissa elävät heimokansat, jotka eroavat selvästi maan muista väestöryhmistä sosiaalisten, kulttuuristen ja taloudellisten olojensa puolesta ja joiden asema määräytyy kokonaan tai osittain niiden omien tapojen tai perinteiden tai erityislainsäädännön mukaan;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>á) daid iehčanas riikkain ealli álbmogiid, mat dollojuvvojit álgoássin, dasgo sii nállašuvvet álbmogis, mii riikka vuolušteami dahje ásaiduvvama dahje dálá riikkarájáid hápmašuvvama áigge ásai riikkas dahje dan eatnandieđalaš guovllus, masa riika gullá, ja mat vuoigatvuođalaš sajádagasteaset fuolakeahttá leat seailluhan ollásit dahje muhtin oassái iežaset sosiálalaš, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš ásahusaideaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>b) ne itsenäisissä maissa elävät kansat, joita pidetään alkuasukkaina, koska he polveutuvat väestöstä, joka maan valloituksen tai asuttamisen tai nykyisten valtionrajojen muodostumisen aikaan asui maassa tai sillä maantieteellisellä alueella, johon maa kuuluu, ja jotka oikeudellisesta asemastaan riippumatta ovat säilyttäneet kokonaan tai osittain omat sosiaaliset, taloudelliset, kulttuuriset ja poliittiset instituutionsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogis leat nappo nana ruohttasat dan árbevirolaččat ásaiduhttin guovlluide, dat lea seailluhan iežas kultuvrralaš sierralági, ii leat riikkastis hálddašeaddji sajádagas ja dat atná iežas álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansalla on siten vahvat juuret sen perinteisesti asuttamiin alueisiin, se on säilyttänyt omaa kulttuurista erityislaatuaan, ei ole valtiossaan hallitsevassa asemassa ja se pitää itseään alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid iežaset bissovaš forum ON-vuogádagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen oma foorumi YK-järjestelmässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotáššit leat gieđahallon ON-vuogádagas logijagiid áigge gaskaboddosaš bargojoavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa-asioita on käsitelty YK-järjestelmässä vuosikymmenten ajan tilapäisissä työryhmissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2000 álgoálbmogiid olmmošvuoigatvuođaid gieđahallama várás vuođđuduvvui bissovaš álgoálbmotáššiid forum ´The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues/ PFII´.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2000 alkuperäiskansojen ihmisoikeuksien käsittelyä varten perustettiin pysyvä alkuperäiskansa-asioiden foorumi ´The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues/ PFII´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuosttas ságajođiheaddjin doaimmai Norgga sápmelaš Ole Henrik Magga (govas guovdu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen ensimmäisenä puheenjohtajana toimi Norjan saamelainen Ole Henrik Magga (keskellä kuvassa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat oassálastán aktiivvalaččat foruma doibmii dan álggu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat osallistuneet aktiivisesti foorumin toimintaan sen alusta saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotáššiid bissovaš forum doaibmá ON:aid ekonomiija- ja sosiálaráđi (Economic and Social Council, ECOSOC) ráđđeaddi orgánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa-asioiden pysyvä foorumi toimii YK:n talous- ja sosiaalineuvoston (Economic and Social Council, ECOSOC) neuvoa-antavana elimenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma bargun lea bohciidahttit ságastallama álgoálbmogiid ekonomalaš ja sosiálalaš ovdáneami, kultuvrra, birrasa, skuvlejumi, dearvvasvuođa ja olmmošvuoigatvuođaid guoski áššiid birra ja addit dain ávžžuhusaid ON:aide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin tehtävänä on nostaa keskusteluun alkuperäiskansojen talous- ja sosiaalista kehitystä, kulttuuria, ympäristöä, koulutusta, terveyttä ja ihmisoikeuksia koskevia asioita ja antaa niistä suosituksia YK:lle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dan bargun lea lasihit diđolašvuođa álgoálbmogiid áššiid birra, buvttadit daidda guoski dokumeanttaid/materiála ja doalvut álgoálbmogiidda guoski áššiid ON-vuogádaga gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi sen tehtävänä on lisätä tietoisuutta alkuperäiskansojen asioista, tuottaa niitä koskevia dokumentteja/materiaalia ja saattaa alkuperäiskansoja koskevia asioita YK-järjestelmän käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:ain lea maid álgoálbmogiid eallindiliid ja olmmošvuoigatvuođaid čuovvu erenomáš sierraraporterejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:lla on myös erityinen alkuperäiskansojen oloja ja ihmisoikeuksia seuraava erityisraportoija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggus jagis 2008 álggahan James S. Anaya finai golggotmánus 2008 maid Roavvenjárggas, gos ordnejuvvojedje ee. Davviriikkaid sámeparlamentarihkariid konfereansa ja sápmelaš álbmotservviid ovddasteaddji Sámekonfereansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä tehtävässä vuonna 2008 aloittanut James S. Anaya vieraili lokakuussa 2008 myös Rovaniemellä, jossa järjestettiin mm. Pohjoismaiden saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi ja saamelaisia kansalaisjärjestöjä edustava Saamelaiskonferenssi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas: Sierraraporterejeaddji Anaya Roavvenjárggas ovttas Norgga sámedikki ságajođiheaddji Egil Olliin, Suoma sámedikki várreságajođiheaddji Irja Seurujärvi-Kariin ja Ruoŧa sámedikki ságajođiheaddji Lars Ándde Bæriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa: Erityisraportoija Anaya Rovaniemellä yhteiskuvassa Norjan saamelaiskäräjien puheenjohtaja Egil Ollin, Suomen saamelaiskäräjien varapuheenjohtaja Irja Seurujärvi-Karin ja Ruotsin saamelaiskäräjien puheenjohtaja Lars Ándde Bærin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnolaš sámejurista John B. Henriksen válljejuvvui čakčat 2008 jođihit ON-vuogádagas doaibmi, álgoálbmogiid ođđa áššedovdijoavkku (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koutokeinolainen saamelainen juristi John B. Henriksen valittiin syksyllä 2008 johtamaan YK-järjestelmässä toimivaa uutta alkuperäiskansojen asiantuntijaryhmää (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdijoavkkus leat oktiibuot vihtta lahtu, guđet leat Norgga lassin eret Kongos, Malesias, Filippiinain ja Costa Ricas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijaryhmässä on yhteensä viisi jäsentä, jotka ovat Norjan lisäksi Kongosta, Malesiasta, Filippiineiltä ja Costa Ricasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henriksen doaibmá maid spesiáláššedovdin álgoálbmogiid Gáldu -nammasaš guovddážis (Resource Centre for the Rights of Indigenous Peoples), mii lea Norgga Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henriksen toimii myös erikoisasiantuntijana Norjan Koutokeinossa sijaitsevalle alkuperäiskansojen Gáldu -nimiselle keskukselle (Resource Centre for the Rights of Indigenous Peoples).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu ruoktosiidduin gávdno ollu diehtu máilmmi álgoálbmogiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gáldun kotisivuilta löytyy paljon tietoa maailman alkuperäiskansoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát geahččat doppe maid videoid sámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit katsoa sieltä myös lukuisia saamelaisista kertovia videoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmot ruovtturiikka láhkaásaheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa kotimaisessa lainsäädännössä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma lea dovddastan sámiid álgoálbmogin vuosttas geardde vuođđolágastis jagis 1995 ja lasihan vástideaddji njuolggadusa jagis 2000 fápmuiboahtán ođđa vuođđoláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomi on tunnustanut saamelaiset alkuperäiskansaksi ensimmäisen kerran perustuslaissaan vuonna 1995 ja sisällyttänyt vastaavan säännöksen vuonna 2000 voimaantulleeseen uuteen perustuslakiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sajádagas álgoálbmogin mearriduvvo maid lágas Sámedikki birra (1995, 1§).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asemasta alkuperäiskansana säädetään myös laissa Saamelaiskäräjistä (Láhka sámedikkis 1995, 1§).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága 17§ 3 momeantta mielde sámiin lea álgoálbmogin vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 17§ 3 momentin mukaan saamelaisilla on alkuperäiskansana oikeus ylläpitää ja kehittä�� omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága 121§ 4 momeanttas mearriduvvo sámiide ruovttuguovllusteaset gullevaš giela ja kultuvrra guoski iešstivrejumi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 121§:n 4 momentissa säädetään saamelaisille kotiseutualueellaan kuuluvasta kieltään ja kulttuuriaan koskevasta itsehallinnosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1995 ásahuvvui láhka Sámedikki birra, mii ollašuhttá sámiid kulturiešstivrejumi. Dát laktása seamma jagi vuođđoláhkii dahkkon nuppástusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslakiin vuonna 1995 tehtyihin muutoksiin liittyen säädettiin samana vuonna myös saamelaisten kulttuuri-itsehallintoa toteuttavasta Saamelaiskäräjistä (Sámediggi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga vuođđoláhkii lasihuvvui jagis 1988 ng. sámeparagráfa (110a §), man mielde stáhta eiseválddiin lea geatnegasvuohta ordnet dili dakkárin, ahte sámi álbmotjoavkkus lea vejolašvuohta iežas giela, kultuvrra ja servodateallima dorvvasteapmái ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan perustuslakiin lisättiin vuonna 1988 ns. saamelaispykälä (110a §), jonka mukaan valtion viranomaisilla on velvollisuus järjestää olosuhteet sellaisiksi, että saamelaisella kansanryhmällä on mahdollisuus kielensä, kulttuurinsa ja yhteiskuntaelämänsä turvaamiseen ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge válmmaštallojuvvui maid sámeláhka (Sameloven 1987), mainna vuođđuduvvui válggain válljejuvvon Sámediggi (Sametinget).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samaan aikaan valmisteltiin myös saamelaislaki (Sameloven/ Sámeláhka 1987), jolla perustettiin vaaleilla valittu Saamelaiskäräjät (Sámediggi/ Sametinget).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sajádat riikka álgoálbmogin nannejuvvui jagis 1990, go Norga ratifiserii Riikkaidgaskasaš bargoorganisašuvdna ILO álgoálbmotsoahpamuša nr. 169.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asema maan alkuperäiskansana vahvistettiin vuonna 1990, jolloin Norja ratifioi Kansainvälisen työjärjestö ILO:n alkuperäiskansasopimuksen nr. 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-soahpamuša gáibádusat leat dan maŋŋá váldon vuhtii maid sierralágain, ee. oahpahuslágain ja sámeláhkii jagis 1990 laktojuvvon giellanjuolggadusain ja Sámedikki bargguin ee. oahpahusa ja skuvlenpolitihka suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ILO-sopimuksen vaatimuksia on sen jälkeen otettu huomioon myös erillislaeissa, mm. opetuslaissa ja saamelaislakiin vuonna 1990 liitetyissä kielisäännöksissä ja Saamelaiskäräjien tehtävissä mm. opetuksen ja koulutuspolitiikan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas sámit máinnašuvvojit dávjá eahpevirggálaš áššebáhpáriin, ságastallamiin ja riikka ráđđehusa dieđihandoaimmas álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsissa saamelaiset mainitaan usein epävirallisissa asiakirjoissa, keskusteluissa ja maan hallituksen tiedotustoiminnassa alkuperäiskansaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa riikkabeaivvit dovddastii sámiid sajádaga riikka álgoálbmogin jagis 1977, muhto dása guoski njuolggadus ii leat vel riikka láhkamearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin valtiopäivät tunnusti saamelaisten aseman maansa alkuperäiskansana vuonna 1977, mutta tätä koskevaa säännöstä ei ole toistaiseksi maan lainsäädännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähteitä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Turi: Vuosttaš preanttus ´Muittalus samid birra´ 1910;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johan Turi: Kertomus saamelaisista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomagillii jorgaluvvon girjin 1979 ´Kertomus saamelaisista´, WSOY, Porvoo 1979, suomagillii jorgalan Luobbal Sámmol Sámmol/ Samuli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>WSOY, Porvoo 1979, suom. Samuli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The UN Permanent Forum on Indigenous Issues/ PFII</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>The UN Permanent Forum on Indigenous Issues/ PFII</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.sametinget.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkkejä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvan Našuvnnaid eamiálbmotvuoigatvuođaid julggaštus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansajulistus:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- suomagillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- pohjoissaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- anárašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- inarinsaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- koltansaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- eaŋgalasgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- englanniksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- dárogillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- norjaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávgi - urfolks magasin</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
