<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1166_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden Kieliteko-palkinto on kolttaraanu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi Gielladahku- bálkkašupmi lea nuortalašrátnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuotisen Kieliteko-palkinnon on valmistanut kolttasaamelainen Aune Mettäpuro Sevettijärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš Gielladahku-bálkkašumi lea gođđán nuortalaš Aune Mettäpuro Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on käsityö, pystykangaspuilla valmistettu perinteinen kolttaraanu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea duodji, ceakkogođđinmuoraiguin gođđojuvvon árbevirolaš nuortalašrátnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto myöntää joka toinen vuosi Kieliteko-palkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi mieđiha juohke nuppi jagi Gielladahku-bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2015 Kieliteko-palkinto on osoitettu Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 Gielladahku-bálkkašupmi lea mieđihuvvon Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi - yhteistyöhankkeelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliteko-palkinnon tarkoitus on antaa tunnustusta saamen kielen aseman ja saamenkielisten palvelujen edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta ja merkittävästä työstä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku-bálkkašumi dárkkuhussan lea addit dovddastusa sámegiela sajádaga ja sámegielat bálvalusaid ovddideami várás dahkkon ánssolaš ja mearkkašahtti barggus Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Kolttaraanua ” on ennen aikaan käytetty kolttasaamelaisessa perheessä villapeittona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Nuortalašrátnu ” lea ovdalis áigge geavahuvvon nuortalaš bearrašis ullogovččasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttaraanu on lampaanvillasta valmistettuna hyvin lämmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašrátnu lea oalle liekkas sávzzaulluid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkalle lähdettäessä esim. pororaidolla ahkiossa tai sanissa, raanuun oli hyvä kääriä lämpimään vaikkapa pienet lapset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkái vuolggedettiin omd. ráidduin gerresis dahje sanis, rátnui lei buorre giesastit lieggasii vaikkeba smávva mánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen kolttaraanu kudotaan pystykangaspuilla ja se valmistetaan lampaan villasta värttinällä kehrätyistä villalangoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš nuortalašrátnu gođđojuvvo ceakkogođđinmuoraiguin ja dat gođđojuvvo sávzzaullus snáldduin badnojuvvon ulloláiggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raanun perinteisiä värejä ovat valkoinen, musta ja punainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ránu árbevirolaš ivnnit leat vielgat, čáhppat ja ruoksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttaraanun aloitus pirta-nauhasta on erikoinen; loimilangat kudotaan pirtanauhaan johon muodostuu kolttaraanulle ominainen ruutukuvio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašránu álggaheapmi čuolddabáttis lea erenomáš; čuožžamat gođđojuvvojit čuolddabáddái masa šaddá nuortalašrátnui mihtilmas ruvttohearva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pirtanauha kiinnitetään raanupuiden yläpuuhun, jossa on reiät raanun aloituksen kiinnittämistä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuolddabáddi giddejuvvo gođđinmuoraid bummai, mas leat ráiggit rátnoálggu giddema várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raanun lopetukseen palmikoidaan kolttaraanulle ominaiset - riekonjalka ” - palmikoinnit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rátnolohppii bárgiduvvojit nuortalašrátnui mihtilmas rievssatjuolgi ” - bárggáldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään tätä kolttasaamelaisten perinteistä raanua käytetään enimmäkseen seinävaatteena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge dát nuortalaččaid árbevirolaš rátnu geavahuvvo eanaš seaidnerátnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>(Kuva Anni Näkkäläjärvi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Anni Näkkäläjärvi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
