<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=560_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisteatteri Beaivváš esiintyy Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi teáhter Beaivváš Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallisteatteri Beaivváš tulee Sajokseen sunnuntaina 26. helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nášunálateáhter Beaivváš boahtá Sajosii sotnabeaivve guovvamánu 26. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa nähdään Marry Áilonieida Sombyn käsikirjoitukseen perustuva koko perheen näytelmä Stáinnak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnit Sajosis Stáinnak-nammasaš oppa bearráša čájálmasa, man giehtačállosa lea čállán Marry Áilonieida Somby.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stáinnak on maahisten poro, joka tulee vahingossa laiduntamaan ihmisten maailmaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak lea ulddaid boazu, mii šaddá dáhpedorpmis olbmuid ja elliid máilbmái, ja álgá guohtut boasttu sajes ja boasttu áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stáinnak joutuu seikkailuihin, joissa on paljon ajankohtaisia teemoja vaikka esitys perustuu jo kolme vuosikymmentä sitten tehtyyn tekstiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak - čájalmasas leat ollu áigeguovdilis temát, vaikko dat vuođđuduvváge juo golbmalot jagi dassái dahkkojuvvon tekstii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näytelmä on dramaattinen - mikä sekä pelästyttää että viihdyttää, sanoo Marry Ailonieida Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájalmas lea dramáhtalaš ja gelddolaš, dat sihke baldá ja guoimmuha, dadjá Marry Ailonieida Somby.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>- Esityksen tarkoituksena on näyttää vastahakoisuutta luonnon pilaamista vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čájalmasa ulbmilin lea čájehit vuostehagu luonddu billisteami vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stáinnak-näytelmässä ovat mukana maahiset ja staalot sekä valkoinen maahisten onnenporo Stáinnak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak - čájalmasas lea mielde ulddat ja stálut ja ulddaid vilges lihkkoboazu Stáinnak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stáinnak joutuu vahingossa ihmisten ja eläinten maailmaan ja alkaa laiduntaa väärässä paikassa ja väärään aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulddaid boazu Stáinnak šaddá dáhpedorpmis olbmuid ja elliid máilbmái, ja álgá guohtut boasttu sajes ja boasttu áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stáinnak tapaa Ruttopoliisin (Rohttupolitiija), joka laittaa Stáinnakin putkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáinnak deaivvada Rohttupolitiijain gii bidjá Stáinnaha butkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sininen ja Punainen serkku, Stáinnakin parhaimmat ystävät, aikovat auttaa häntä, mikä ei ole niin helppoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alit ja Ruksesoambealášguovttos geat leabba Stáinnaha buoremus ustibat áiggošeigga veahkehit su, juoga mii ii leat nu álki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelastaessaan Stainnakin Sininen ja Punainen serkku tapaavat sekä hyviä että pahoja hahmoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gájudettiin gávnnadeaba Alit ja Ruksesoambealaža guovttos sihke siivus ja bahás karakteraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>He kuulevat myös, että jotkut ovat alkaneet rakentaa atomilaitteita ja vielä pahempia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai beassaba maid gullat ahte muhtiinat leat álgán huksegoahtit atomarusttegiid ja vel vearrábut áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maahiskaksikolle tulee dramaattinen matka niin oikeassa maailmassa kuin maanalaisten maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulddaguovttos šaddá dramáhtalaš mátki sihke albma máilmmis ja eatnanvuolážiid máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ja tavoitteena on pelastaa Stáinnak, mutta Ruttopoliisi ja Jurratruolla (Jyrinäpaholainen) eivät tykkää siitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mihttomearri lea gádjut Stáinnaha, muhto Rohttupolitiija ja Jurratruolla gal eaba liiko dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säveltäjä ja muusikko Roger Ludvigsen on tehnyt näytelmän musiikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roger Ludvigsen lea dahkan čájalmasa musihká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen on ohjannut Victoria Kahn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lea bagadallan Victoria Kahn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lava- ja vaatesuunnittelun on tehnyt Sara Kander, valosuunnittelun Bernt Morten Bongo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávde- ja bivttáshábmema lea dahkan Sara Kander, čuovgahábmema Bernt Morten Bongo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dás lasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys Sajoksessa sunnuntaina 26.2. alkaen klo 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivváš - teáhtera čájalmas Sajosis sotnabeaivve 26.2. dmu 17 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liput ovelta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtat uvssa bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18 euroa / aikuinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18 euro / ráves olbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12 euroa / eläkeläinen tai opiskelija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 euro / ealáhatolbmot ja stuđeanttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8 euroa / lapset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8 euro / mánát</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
