<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1169_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.1.2016: Navajot ja Burman kansat Kaamoskuvien kajossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1.2016: Navajot ja Burma álbmogat Skábmagovaid čuovggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdysvaltain dinét eli navajot ja Burman (Myanmarin) pienet kansat kertovat tarinoitaan Skábmagovat-elokuvafestivaalilla Inarissa 21.–24. tammikuuta 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>USA dinét nappo navajot ja Burma (Myanmari) unna álbmogat muitalit muitalusaideaset Skábmagovat-filbmafestiválas Anáris 21.–24. ođđajagimánus 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Navajot ovat tehneet elokuvia jo pitkään, mutta Burmassa vasta muutaman vuoden sotilasvallan hiljalleen väistyessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navajot leat dahkan filmmaid jo guhká, muhto Burmas easkka muhtun jagiid maŋŋelgo soahtefámut álget gulul geassádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin päävieraana on pitkän linjan navajo-ohjaaja Blackhorse Lowe, jonka tuotannosta nähdään ohjelmistossa laaja otos, useiden nuorempien tekijöiden töiden ohella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála váldoguossin lea guhká filmmain bargan navajo-bagadalli Blackhorse Lowe, gean filmmaid oaidnit valjis dán jagi prográmmas ja nuorat bagadalliid buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalle saapuu myös kachin-ohjaaja Seng Mai Kinraw Burmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválii boahtá maid kachin-bagadalli Seng Mai Kinraw Burmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat tarjoaa myös pioneeritöitä, kuten ensimmäisen alkuperäiskansojen kielellä tehdyn elokuvan Bangladeshista (Aung Rakhinen Polkupyöräni) ja ensimmäisen ainujen tarinaan pohjaavan animaation Japanista (Tune Sugiharan Shichigorosawan kettu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagovat fállá maid pionerabargguid, nu movt vuosttaš álgoálbmotgillii dahkkon filmma Bangladeshas (Aung Rakhine Sihkkalan) ja vuosttaš ainuid muitalusa vuođul ráhkaduvvon animašuvnna (Tune Sugihara Shichigorosawan kettu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen laatuaan on myös krimintataarinkielinen pitkä elokuva, Ahtem Seytablaevin Haytarma, joka kertoo Krimin tataarikansan pakkosiirrosta Keski-Aasiaan keväällä 1944.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas áidnalunddot lea krimatatáragielat guhkesfilbma, Ahtem Seytablaevin H aytarma, mii muitala Krima tatáraálbmoga bággosirdmiin Gaska-Ásiai giđđat 1944.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kanadasta on luvassa mm. kaksi mainiota, Lars von Trierin innoittamaa Embargo-elokuvasarjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kanadas fállet ee. guokte earenoamáš, Lars von Trieris movtta ožžon Embargo-filbmaráiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niissä joukko alkuperäiskansojen ohjaajia joutui tekemään elokuvansa toistensa määrittelemin ehdoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain álgoálbmotbagadalliid joavku šattai dahkat filbmaset nuppiid eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tyylilajit vaihtelevat komediasta kauhuun ja pienoismusikaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šáŋŋerat leat komediijas soaiggusfilbmii ja minimusikálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselokuvaa Sundancelta ja vaikenemisesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámefilbma Sundances ja jávohisvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suvi Westin uusi 70-minuuttinen dokumentti Spárrooabbán on henkilökohtainen elokuva hänen siskostaan, jonka valitsema tie on konservatiivisessa saamelaisyhteisössä tabu: rakkaus toiseen naiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suvi West ođđa 70-minuhta dokumentárafilbma Spárrooabbán lea persovnnalaš filbma su oappás, guhte lea válljen geainnu, mii lea konservatiivvalaš sámeservodagas tabu: ráhkisvuohta nuppi nissonii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia ja hyväksyntää etsiessään he törmäävät vaikenemisen muuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusaid ja dohkkeheami ohcalettiin soai deaivvadeaba jávohisvuođa bávttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmistossa on myös Amanda Kernellin lyhytfilmi Stoerre vaerie (Suuri tunturi), ensimmäinen saamelaiselokuva, joka on valittu maineikkaan Sundance-festivaalin ohjelmistoon Yhdysvalloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas lea maid Amanda Kernell oanehisfilbma Stoerre vaerie, vuosttaš sámi filbma, mii lea válljejuvvon beakkán Sundance-festivála prográmmii USA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lokakuussa elokuva voitti lyhytfilmien sarjan ImagineNative-festivaalilla Kanadan Torontossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golggotmánus filbma vuittii oanehisfilmmaid gilvvu ImagineNative-festiválas Kanada Torontos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisteatteri vauhdittaa avajaisiltaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi teáhter addá leavttu rahpaneahkedii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin avajaiset pidetään Lastenpäivän jatkoksi torstai-iltana 21.1. festivaalin maineikkaassa Revontuliteatterissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála rahpandoalut lea Mánáidfestivála maŋŋel duorastateahkes 21.1. festivála dovddus Guovssahasteáhteris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisten jälkeen Kiirunan saamelaisteatteri esittää kulttuurikeskus Sajoksessa uuden näytelmänsä Reaktor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpandoaluid maŋŋel Giron Sámi teahter čájeha kulturguovddáš Sajosis ođđa čájálmasas Reáktor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se kuvaa, miten Suomen seitsemännen ydinvoimalan reaktori Inarissa räjähtää ja asettaa hengissä selvinneet suurten kysymysten äärelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat govvida, movt Suoma čihččet atomfápmorusttet Anáris bávkkeha ja bidjá das ceavzán olbmuid suokkardallat stuorra gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenneth Hættan kirjoittaman näytelmän on ohjannut Anita Suikkari, ja se tekstitetään suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kenneth Hætta lea čállán čájálmasa ja dan lea bagadallan Anita Suikkari ja dat tekstejuvvo suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat-elokuvafestivaalin järjestävät Saamelaistaiteen tukiyhdistys yhteistyössä Saamelaismuseo ja luontokeskus Siidan, alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábman, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen ja YLE Sápmin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles prográmma ja preassagovat gávdnojit neahttasiiddus skabmagovat. fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaalin suojelijana toimii Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála lágidit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko ohjelmistoon voi tutustua osoitteessa: www.skabmagovat.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Dáidaga doarjjasearvi rs. ovttas Sámemusea ja luondduguovddáš Siiddain, kulturguovddáš Sajosiin, Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábmain, Sámi oahpahusguovddážiin ja YLE Sámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeaddjin leat Sámeráđđi, Suoma Sámediggi, Lapin rahasto, Anár gielda, Oahpahus- ja kulturministeriija, Suoma kulturruhtarádju, Kone-foanda, Antti ja Jenny Wihuri foanda ja Taike – Dáidaga ovddidanguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jorma Lehtola Taiteellinen johtaja +358 50 414 4349 Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála suodjaleaddjin doaibmá rovvá Jenni Haukio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio Festivaalijohtaja +358 40 768 1689 Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio Festivála jođiheaddji +358 40 768 1689</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
