<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=298_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiirehtii alkuperäiskansaoikeuksien kehittämistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hoahpuha álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyytää valtioneuvostolta yhteiskokousta alkuperäiskansaoikeuksien kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá stáhtaráđis oktasaščoahkkima álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tyytymätön saamelaisille perustuslaissa turvattujen alkuperäiskansaoikeuksien kehittymiseen Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtameahttun sámiide vuođđolágas dorvvastuvvon álgoálbmotvuoigatvuođaid ovdáneapmái Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on lähestynyt saamelaiskäräjiä kirjeellä, joka koskee yleisen ratkaisun aikaansaamista saamelaisten oikeusaseman parantamiseksi eri hallinnonaloilla ja lainsäädännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija lea lahkonan sámedikki reivviin, mii guoská almmolaš čovdosa áigái oažžumii, man dárkkuhussan lea buoridit sápmelaččaid riektesasjádaga iešguđet hálddahussurggiin ja láhkaásaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on ilmoittanut ministeriölle tyytymättömyytensä siihen, ettei ILO 169-sopimuksen ratifiointia ole mainittu valtion ensisijaisena tavoitteena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea almmuhan ministeriijai iežas duhtameahttunvuođa das, ahte ILO 169-soahpámuša ratifiseren ii leat máinnašuvvon stáhta vuoruhuvvon ulbmilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus on myös vastauksessaan ministeriölle paheksunut alkuperäiskansaoikeuksien kehittymisen hitautta ja pyytänyt valtioneuvostolta yhteiskokousta saamelaiskäräjien hallituksen, pääministerin ja asiaa koskevien avainministereiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra lea maid iežas vástádusas ministeriijai imaštallan álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideami ádjáneami ja bivdán stáhtaráđis oktasaščoahkkima sámedikki stivrrain, oaiveministtariin ja dán ášši čoavddaministtariiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Klemetti Näkkäläjärvi kertoi saamelaiskäräjien 24.6. kokoontuneelle täysistunnolle ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, muitalii sámedikki 24.6. čoahkkánan dievasčoahkkimii áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän totesi Vanhasen toisen hallituksen toimiajasta kuluneen jo yli puolet, eikä hallitus ole edistänyt alkuperäiskansaoikeuksia kuten hallitusohjelmaan on kirjoitettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gávnnahii, ahte Vanhasa nuppi ráđđehusa doaibmaáigodat lea juo mannan beallemutto meaddel, iige ráđđehus leat ovddidan álgoálbmotvuoigatvuođaid nugo ráđđehusprográmmii lea čállojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa-asiat edistyvät ympäristöhallinnossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotáššit ovdánit birashálddahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriö on asettanut kesäkuun alussa alkuperäiskansojen perinnetietoa käsittelevän asiantuntijatyöryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija lea ásahan geassemánu álggus álgoálbmogiid árbedieđu gieđahalli áššedovdibargojoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen tehtävänä on käsitellä biodiversiteettisopimukseen kuuluvaa artiklaa, joka koskee alkuperäiskansan perinnetiedon soveltamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bargun lea suokkardit biodiversiteahttasoahpamuššii gullevaš artihkkala, mii guoská álgoálbmoga árbedieđu heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja ilmoitti tyytyväisenä, että saamelaiskäräjillä on hyvä edustus työryhmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli almmuhii duhtávažžan, ahte sámedikkis lea buorre ovddastus bargojoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän itse toimii työryhmän pu-heenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ieš bargá bargojoavkku ságadoallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajina mukana ovat myös utsjokelainen lääkäri, saamelaiskäräjien jäsen Heidi Eriksen ja poroisäntä J. Antti Magga Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjin bargojoavkkus leaba maid ohcejohkalaš doavttir, sámedikki áirras Heidi Eriksen ja boazoisit J. Antti Magga Eanodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
