<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=482_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen 18-vuotias poika Sodankylästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean 18 jahkásaš gánda Soađegilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen aina asunut täällä kuten vanhempanikin, mutta sukuni on kotoisin Sompion alueelta, mikä on lähellä Vuotson kylää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean álot orron dáppe ja nu mu vánhematge, muhto mu sohka lea eret Soabbada guovllus, mii lea Vuohču gili lahkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukuni maat ovat jääneet tekojärven alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu soga eatnamat leat dál báhcán dahkujávrri vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äidinkieleni on suomen kieli ja olen alkanut lukea saamea ala-asteella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eatnigiella lea suomagiella ja lean lohkagoahtán sámegiela vuolledásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on kadonnut suvustani jo kokonaan ja saamelaisuus on ollut suuri häpeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sogas sámegiella lei jo ollásit jávkan ja sámevuohta lea leamaš stuorra heahpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sain lapsena sellaisen kuvan, että saamen kieli ja saamelainen kulttuuri ovat kuolleet ja niistä voi vain lukea kirjoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnán mun ožžon gova, ahte sámegiella ja sámekultuvrra leat jápmán ja daid birra sáhttá lohkat dušše girjjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta nyt minun sukupolveni on kiinnostunut juuristaan ja saamen kielikin on palaamassa sukuumme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dál mu sohkabuolva lea beroštuvvan iežas ruohttasiin ja sámegiella lea fas máhccame min sohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli on minulle tärkeä asia ja yritän käyttää sitä aina kuin siihen on mahdollisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea munnje dehálaš ja geahččalan geavahit dan álot go lea vejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen myös ajatellut siirtää sen omille lapsilleni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maiddai jurddašan sirdit dan iežan mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen tämän kevään (2011) abiturientti ja aion jatkaa yliopistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dán giđa (2011) abiturientta ja áiggun joatkit universitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen hakenut sekä Rovaniemelle lakia lukemaan että Ouluun saamen kieltä lukemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean dál ohcan sihke Roavenjárgii studeret lága ja Oului studeret sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn ja opintojen takia minulle ei jää kovin paljoa vapaa-aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguid ja studerema dihte munnje ii báze nu ollu friddjaáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta kun sitä jää, tykkään urheilla ja viettää aikaa kavereiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dalle go báhcá, liikon valáštallat ja leat lagašolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä sitten ” aikuisena " teenkin, tärkeintä on, että saan tehdä töitä myös saamen kielellä ja saamelaisasioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid de " rávesolmmožin " barggažan, deahaleamos lea ahte oaččun bargat maiddái sámegillii ja sámeáššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
