<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=838_lang=finnish.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön ja Sodankylän nuoret lähtevät valtakunnalliseen tanssitapahtumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga ja Soađegili nuorat vulget riikaviidosaš dánsundáhpáhussii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Showtanssiryhmä Eanodaga powerdancers ja modernia kansantanssia esittävä Jutatokka Sodankylästä edustavat saamelaisnuoria Tampereella kesäkuussa järjestettävässä valtakunnallisessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Showdánsunjoavku Eanodaga powerdancers ja moderna álbmotdánsunjoavku Jutatokka Soađegilis ovddastit sámenuoraid riikaviidosaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– dáhpáhusas, mii ordnejuvvo Tampere – gávpogis geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten edustajat valittiin Sodankylässä järjestetyssä saamelaisnuorten taidetapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid ovddasteaddjit válljejuvvojedje Soađegilis ordnejuvvon sámenuoraid dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssikilpailussa palkittiin lisäksi Käsivarren nuorten vapaan tanssin ryhmä ja karigasniemeläinen hiphop – ryhmä Gangstajuŋkkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvvus bálkášuvvojedje lassin Giehtaruohttasa mánáid friija dánssa joavku ja káregasnjárgalaš hiphop – joavku Gangstajuŋkkát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuomareina toimivat zumbafitness ohjaaja Bigga Aikio (kuvassa, katso video) Koutokeinosta ja tanssinopettaja Merja Leinonen Sodankylästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa duopmárin barggaiga zumbafitness bagadalli Bigga Aikio (govas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomarit kiittivät Eanodaga powerdancers – ryhmää hyvin valmistellusta esityksestä (alempi kuva), joka sai yleisön mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) Guovdageainnus ja dánsunoahpaheaddji Merja Leinonen Soađegilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koreografia oli monipuolinen ja erityisesti tanssijoiden asuista esityksen lopussa syntynyt Saamen lippu sai kiitosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmárat giittiiga Eanodaga powerdancers – joavkku bures válmmaštallojuvvon dánsunčájáhusas, mii oaččui gehččiid fárrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen oli ohjannut Rosa Pietikäinen ja siinä tanssivat Britt-Inger Ruotsala, Susan Löf, Anni-Sofia Löf,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koreografia lei máŋggabealálaš ja earenoamážit Sámi leavga, mii šattai dánssa loahpas dánsuid biktasiin, oaččui giitosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kristen Anne Ruotsala, Petra Ikonen ja Sofia Kallionlähde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagadan Rosa Pietikäinen ja das dánso Britt-Inger Ruotsala, Susan Löf, Anni-Sofia Löf, Kristen Anne Ruotsala, Petra Ikonen ja Sofia Kallionlähde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankyläläinen Jutatokka – ryhmä (kuva alla) esitti kilpailussa tanssin nimeltään Boazu (poro).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili Jutatokka (govas vulobealde) dánssa namma lei Boazu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitystä kiiteltiin hyvästä rytmistä, sulavista liikkeistä ja maagisesta tunnelmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus oaččui giitosiid buori ritmmas, njuovžilis lihkádusain ja mágihkalaš dovddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tanssi kuvasi tuomareiden mielestä hyvin poroa sen ollessa yksin ja tokassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsa govvidii duopmáriid mielas bures bohcco dakkárin go dat lea okto ja ealu siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäkiitosta saatiin persoonallisesta paulojen käytöstä esityksen asusteina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassegiitosiid ožžo persovnnalaš vuogis atnit vuoddagiid čájáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen oli ohjannut Riina Lindberg ja siinä tanssivat Ada Heikkilä, Nella Nikula, Elina Pulkkinen, Lotta Tervo, Eliisa Vaarala ja Laura Kaaretkoski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagádallan Riina Lindberg ja das dánso Ada Heikkilä, Nella Nikula, Elina Pulkkinen, Lotta Tervo, Eliisa Vaarala ja Laura Kaaretkoski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunniamaininnan ja stipendin saanut Giehtaruohttasa mánát (Käsivarren lapset) – ryhmän (kuva alla) oli ohjannut Karesuvannon koulun opettaja Taina Syväjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnemáinnašumi ja stipeandda ožžon Giehtaruohttasa mánát – joavkku (govva vulobealde) lei bagadallan Gárasavvona skuvlla oahpaheaddji Taina Syväjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksessä oli tekemisen meininki ja siinä näkyi saamelainen kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas lei fárta ja mokta ja sámi kultuvra lei oidnosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi ryhmällä oli hyvä yhteys yleisöön ja esitys oli viihdyttävä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin joavku oaččui buori oktavuođa gehččiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunniamaininnan ja stipendin sai myös karigasniemeläisten nuorten Gangstajunkkát hiphop-ryhmä (kuva alla) esityksellään Trift Shop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnemáinnašumi ja stipeandda oaččui maid káregasnjárgalaš nuoraid Gangstajuŋkkát hiphop-joavku dánssain Trift Shop.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen oli ohjannut Ville Köngäs, se sai yleisön innostuneesti mukaan, tanssijoilla oli hyvä rytmi, he tanssivat hyvin yhteen ja koreografia oli sopivan haasteellinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagadallan Ville Köngäs, dat movttiidahtii gehččiid, das lei buorre ritma, soai dánsuiga bures oktii ja koreografia lei buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestettiin ensimmäisen kerran Sodankylän kirkonkylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvui vuosttaš geardde Soađegili girkosiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma kuuluu valtakunnalliseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus gullá oassin riikaviidosaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– tapahtumaan ja sen pääjärjestäjänä toimii saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– dáhpáhussii ja dan váldoordnejeaddjin doaibmá sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän tapahtumaan osallistui yhteensä yli 400 henkeä ja kilpailuun osallistui 12 tanssiryhmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili dáhpáhussii oassálaste oktiibuot badjel 400 olbmo ja gilvui oassálaste 12 dánsunjoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2015 saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Utsjoella ja sen valtakunnallisena teemana on musiikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Ohcejogas ja dan riikaviidosaš temán lea musihkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta rinnakkaisteemasta tiedotetaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš temás dieđihuvvo maŋŋelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän tapahtumaan liittyneen kuvakilpailun palkinnot jaetaan koulujen kevätjuhlissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili dáhpáhusa oassin lei maid govvagilvu, man bálkášumit juhkkojuvvojit skuvllaid giđđafeasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
