<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1102_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin ja uudenmaan sairaanhoitopiiri on julkaissut pohjoissaamenkielisen masennuksen omahoito-ohjelman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega ja uudenmaa buohccedikšunbire lea almmustahttán davvisámegielat deprešuvnna iešdikšunprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin ja Uudenmaan sairaanhoitopiirin tuottama Mielenterveystalo.fi –nettipalvelu on julkaissut pohjoissaamenkielisen omahoito ohjelman (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega ja Uudenmaa buohccedikšunbire buvttadan Mielenterveystalo.fi –neahttabálvaleapmi lea almmustahttán Davvisámegielat iešdikšunprorámma&amp;#13; (</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.mielenterveystalo.fi/depresuvnnaiesdiksun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.mielenterveystalo.fi/depresuvnnaiesdiksun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>), joka on suunnattu masennusoireista kärsiville henkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) mii ela oaivvilduvvon deprešuvnnadávdamearkkain gilládeaddji olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelman&amp;#13; käännöstyössä ja projektissa ovat olleet mukana myös Lapin sairaanhoitopiiri ja Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma jorgalanbarggus ja projeavttas leamašan mielde maiddái Lappi buohccedikšunbire ja&amp;#13; Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omahoito-ohjelmassa on kolme osiota:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deprešuvnna iešdikšunprográmma fállá dieđuid deprešuvnnas, ja bargoneavvuid das ceavcima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. OLENKO MASENTUNUT?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddji sáhttá mannat oppa iešdikeunprográmma čađa dahje válljet heivvolamos beargoneavvuid dan mielde, mat orrot ávkkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2. KOHTI MUUTOSTA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma sáhttá geavahit iehčanasat, dahje ávkinatnit dan jo gávdnomis leahkki doarjaga /divššu doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>3. SUUNTA ETEENPÄIN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma sáhttá geavahit vaikko ii livččege deprešuvnna diagnosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Masennuksen omahoito-ohjelmassa käytetyt menetelmät perustuvat tutkittuun tietoon ja ohjelman tekemisessä on ollut mukana koulutettuja kokemusasiantuntijoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešdikšunprográmmas leat golbma oasi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Masennuksen omahoito-ohjelman tarkoitus on ennaltaehkäistä masennusoireiden pahentumista niin että käyttäjän ei tarvitsisi hakeutua vankemman hoidon piiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. LEANGO ŠLUNDON?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuitenkin myös terveysalan ammattihenkilöt voivat käyttää ohjelmaa työnsä tukena”, toteaa Mielenterveystalon projektipäällikkö Marko Muukka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. RIEVDADEAMI GUVLUI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”On yhä tärkeämpää että on tarjolla erilaisia moderneja vaihtoehtoja, kaikkien ei tarvitse tai ole halua mennä ammattiavun piiriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. HÁLTI OVDDOSGUOVLLUID</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli masennukseen tarvitsee tiiviimpää tukea, niin HUS:lla on tarjolla myös masennuksen nettiterapia-ohjelma (Suomenkielinen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deprešuvnna iešdikšunprográmmas geavahuvvon metodat vuođđuduvvet dutkojuvvon dihtui ja prográmma ráhkadeamis leamašan mielde skuvlejuvvon hárjáneapmeáššedovdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nettiterapiaan voi ohjautua ympäri suomen lääkärin lähetteellä”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Deprešuvnna iešdikšunprográmmas ulbmili lea ovddalgihtii eastadit deprešuvnnadávdamearkkaid vearráneami nu ahte geavaheaddji ii dárbbašivččii ohcalit losit divššu ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muukan mukaan nettipohjaiset auttamismenetelmät ovat vahvassa kasvussa: ”Monet kotimaiset ja kansainväliset toimijat ovat julkaisseet erilaisia ohjelmia ja tulevaisuudessa vauhti vaan kiihtyy”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitotge maiddái dearvvasvuođasurggi ámmátolbmot sáhtttet geavahit prográmma bargguset doarjjan”, dadjá Mielladearvvasvuođadálu projeaktahoavda Marko Muukka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>HUS on saanut valtionvarainministeriön Sähköisen asioinnin ja demokratian vauhdittaminen ohjelmalta (SADe, www.thl.fi/sadesote ) rahoitusta vuosille 2013 - 2015 Mielenterveystalo.fi-nettipalvelun kehittämiseen ja levittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Lea ain dehalut ahte lea fállun ieđguđetlágan modearnnat molssaeavttut, buohkat eai dárbbaš dahje eai hálit mannat ámmátveahki ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus deprešuvnna dárbbaša eanet intesniiva doarjaga, de HUS:is lea fállun maiddái deprešuvnna neahttaterapiija –prográmma (Suomagielat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marko Muukka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttaterapiijai sáhttá oahpistit miehtá suoma doaktára sáttareivviin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>projektipäällikkö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muukka mielde neahttavuđot veahkehanmetodat leat nannosit lassáneamin: ”Máŋggat ruovttueatnama ja riikkaidgaskasaš doaibmit leat almmustahttán earalágan prográmmaid ja boahtteáiggis leaktu dušše lassána”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>HUS-Tietohallinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HUS lea ožžon ruhtaministeriija Elektrovnnalaš áššedikšuma ja demokratiija jođálmahttán prográmmas (SADe, www.thl.fi/sadesote) ruhtadeami jagiide 2013 - 2015 Mielenterveystalo.fi-neahttabálvaleami ovddideami ja viiddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>p.050 427 2049</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.mielenterveystalo.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marko Muukka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>projeaktahoavda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma hallintopäällikkö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HUS-Tietohallinto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>t.050 427 2049</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>p. +358 40 726 2688</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.mielenterveystalo.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
