<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=677_lang=finnish.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Englantilainen InChoir, Sámikoarra ja OpeKuoro esiintyvät yhdessä 4.2.13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Englándalaš InChoir, Sámikoarra ja OpeKuoro loaiddastit ovttas 4.2.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Englantilainen kuoro InChoir tulee yhdistetylle laulu- ja revontulimatkalle Suomen Lappiin, Inariin helmikuussa 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Englándalaš koarra InChoir boahtá ovttastahtton lávlun- ja guovssahasmátkái Suoma Sápmái, Anárii guovvamánus 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin elämysten ohessa kuoro harjoittelee Sajoksessa ja pitää lopuksi kuorokonsertin yhdessä paikallisten Saamekuoron eli Sámikoarran ja Inarin sekakuoron kanssa maanantaina 4.2.2013 klo 19.30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vásáhusaid lassin koarra hárjehallá Sajosis ja doallá loahpas koarrakonseartta ovttas báikkálaš Sámikoarain ja Anára seahkalas koarain vuossárgga 4.2.2013 dmu 19.30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt on ainutlaatuinen tilaisuus päästä kuulemaan upeaa kuorokonserttia. Luvassa englanninkielistä ja saamenkielistä kuoromusiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áidnalunddot vejolašvuohta beassat gullat fiinna koarrakonseartta, mas lea sihke eangalasgielat ja sámegielat koarramusihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamekuoron johtaja, läänintaiteilija Anna Näkkäläjärvi-Länsman vihjasi, että InChoir-kuoro laulaa heidän kanssaan saamenkielisiä lauluja ja he laulavat englantilaisia lauluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikoara jođiheaddji, leanadáiddár Anna Näkkäläjärvi-Länsman geažidii, ahte InChoir-koarra lávlu singuin sámegielat lávlagiid ja sii lávlot englándalaš lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteislaulujen aikana lavalla on yhtä aikaa 70 laulajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš lávlumiid áigge lávddi alde leat oktanaga 70 olbmo lávlumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>InChoir laulaa kuuluisien esiintyjien kuten Adelen, Tina Turnerin, The Mamas and the Papasin ja monen muun lauluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>InChoir lávlu beakkán loaiddasteaddjiid nugo Adele, Tina Turnera, The Mamas and the Papas –joavkku ja máŋgga eará lávlagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuoron johtaja varoittaakin, että heidän innostava esiintyminen on tarttuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koara jođiheaddji váruhage, ahte sin movttiidahtti loaiddasteapmi oažžu earáidge movttáskit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi he iloitsevat, että he pääsevät laulamaan yhdessä kahden paikallisen kuoron kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii maiddái illudit, ahte sii besset lávlut ovttas guvttiin báikkálaš koarain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lippujen hinnat: 10 euroa/aikuinen ja 5 euroa/lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtaid hattit: 10 euro/rávesolmmoš ja 5 euro/mánná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lipunmyynti alkaa klo 18. Lisätietoa InChoir-kuorosta www.inchoir.co.uk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahttavuovdin álgá dmu 18. Lassediehtu InChoir-koara birra www.inchoir.co.uk</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
