<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">johtaja_sami_giellagalduun.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja Sámi Giellagálduun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra Sámi giellagáldui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu on Suomen, Norjan ja Ruotsin puolen Saamelaiskäräjien yhteispohjoismainen toimielin saamen kieliasioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tarkoituksena on suojella, vaalia ja edistää kulttuuriperintöä, kuten saamen kirja- ja puhekieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale sámedikkiid oktasaš davviriikalaš fágaorgána sámi giellaáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muodollisesti Sámi Giellagáldulla on yhteys Norjan puolen Saamelaiskäräjille. Sitä johtaa hallitus, jossa kullakin kolmella Saamelaiskäräjillä on yhtä paljon vastuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ulbmilin lea suodjalit, gáhttet ja ovddidit kulturárbbi nugo sámi čállingielaid ja hállangielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin virka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Formálalaččat lea Sámi Gielddagáldus oktavuohta Sámediggái Norgga bealde, ja dan jođiha stivra mas golmma sámedikkis lea ovtta mađe ovddastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu (Saamen Kielikaltio) on toiminut Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston alaisena vuodesta 2013 lähtien, ja nyt haemme johtajaa perustamaan, johtamaan, vahvistamaan ja laajemmin kehittämään Sámi Giellagáldua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas virgi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa viimeistään 31.12.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea doaibman Sámi Parlamentaralaš Ráđi vuollásažžan 2013 rájes ja dál ohcat direktevrra ásahit, jođihit, nannet ja viidáset ovddidit Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitytkö sinä tähän joukkoon?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvatgo don dása?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työtehtävät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargui álgin maŋimuštá 31.12.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhteisenä asiantuntevana toimielimenä saamen kirjakielten normittamista koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus lea ovddasvástádus sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä koskee terminologian ja kirjoitussääntöjen normittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu galgá doaibmat oktasaš áššedovdi fágaorgánan áššiin mat gusket sámi čállingielaid normeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tehtävänä on rikastaa saamen kieliä ja tällä tavoin vaikuttaa saamen kielten turvaamiseen tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská terminologiija ja čállinnjuolggadusaid normeremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldussa tulee olla 12 työntekijää kuhunkin kolmeen maahan sijoitettuna, ja he ovat saman hallinnollisen johtajan alaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu galgá riggudahttit sámi gielaid ja dieinna lágiin váikkuhit sámegielaid sihkkarastima boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja toimii Sámi Giellagáldun ylimpänä hallinnollisena johtajana ja hänellä on vastuu toiminnan hallinnollisesta ja ammatillisesta johtamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus galget leat gitta 12 bargi, iešguđege golmma riikii lokaliserejuvvon, ja leat seamma hálddahuslaš jođiheaddji vuollásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtajan tulee alustaa ja neuvoa asioissa, jotka viedään hallitukseen, ja hänellä on vastuu hallituksen päätösten täytäntöönpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra lea Sámi Giellagáldu bajimuš hálddahuslaš jođiheaddji ja sus lea ovddasvástádus doaimma hálddahuslaš ja fágalaš jođiheames.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johtaja vastaa myös siitä, että taloudellinen toiminta tapahtuu voimassa olevien sääntöjen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra galgá ráhkkanit ja rávvet áššiid mat ovddiduvvojit stivrii, ja sus lea ovddasvástádus stivramearrádusaid johtui bidjamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevrras lea ovddasvástádus das ahte ekonomalaš doaibma dáhpáhuvvá gustovaš njuolggadusaide dávistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsimme yhdistävää, tulokseen tähtäävää ja dynaamista johtajaa, joka voi johdattaa Sámi Giellagáldun pysyvään toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me haluamme, että sinulla on maisterinkoulutus, muodollinen kelpoisuus saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat čohkkejeaddji, boađusáŋgiris ja dynamalaš jođiheaddji gii sáhttá jođihit Sámi Giellagáldu bissovaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sinulla tulee olla hyvät johtamistaidot ja mielellään kokemusta johtamisesta ja pohjoismaisesta yhteistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidat ahte dus lea masteroahppu, formálalaš gelbbolašvuohta sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvät kommunikointitaidot sekä taito saavuttaa tuloksia yhdessä muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus galget leat buorit jođihangálggat ja áinnas vásihusat jođiheames ja davviriikkalaš ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitun tulee osata kirjallisesti ja suullisesti sekä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallandáiddut, ja dáidu juksat bohtosiid ovttasbargguin earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guhte virgáduvvo ferte máhttit čálalaččat ja njálmmálaččat sihke:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjaa, ruotsia tai suomea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Englantia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiela, ruoŧagiela dahje suomagiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkka ja työehdot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋgalasgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran palkka on valtion säännöksen mukaan virkakoodi 1062 Johtaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun työntekijöillä on muodollinen yhteys Norjan puolen Saamelaiskäräjille isäntäelimenä, ja jollei toisin ole päätetty, nämä samat työehdot kuin Saamelaiskäräjien työntekijöillä Norjassa, pätevät myös tässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi bálká lea Stáhta regulatiivva mielde virgekoda 1062 Direktevra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimisto on lähtökohtaisesti yksi Saamelaiskäräjien toimistotiloista Inari, Utsjoki, Hetta, Vuononperä, Kaarasjoki, Kautokeino, Manndalen, Tromssa, Skånland, Drag, Hattfjelldal, Snåsa, Kiiruna, Jokimukka tai Östersund, mikäli tyhjiä toimistoja on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargiin lea formálalaš oktavuohta Sámediggái Norgga bealde isitásahussan ja dat bargoeavttut čuvvot mat gusket Sámedikki bargiide Norggas, jos eará ii leš mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisenlaisesta ratkaisusta on mahdollista sopia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánturbáiki lea vuolggasajis okta sámedikkiid kánturbáikkiin Anár, Ohcejohka, Heahttá, Vuotnabahta, Kárášjohka, Guovdageaidnu, Olmmáivággi, Romsa, Skánit, Ájluokta, Aarborte, Snåase, Giron, Jåhkåmåhkke, Dearna dahje Staare, jos leš guoros kántursadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu haluaa kuvastaa kansan kirjavuutta ja hyötyä yksittäisen henkilön kokonaisvaltaisesta kelpoisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará čovdosa sáhttá leat vejolaš šiehtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehotamme päteviä ehdokkaita hakemaan huolimatta toimintakyvystä, iästä, sukupuolesta, etnisiteetistä, uskonnosta ja seksuaalisesta suuntautumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu háliida speadjalastit álbmoga girjáivuođa ja váldit ávkki ovttaskas olbmo ollislaš gelbbolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu painottaa työtilanteen järjestämistä ihmisille, joilla on heikentynyt toimintakyky.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhat dohkálaš kandidáhtaid ohcat, beroškeahttá doaibmanávccain, agis, sohkabealis, etnisitehtas, oskkus ja seksuála sojus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutoin työntekijät nimitetään voimassa olevien lakien, sääntöjen ja sopimusten mukaan, koskien myös palkkaa ja eläkettä, sekä kuuden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu deattuha bargodiliid láhčima olbmuide geain lea hedjonan doaibmanákca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiedustelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui virgáduvvojit bargit gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde, guoská maiddái bálkái ja ealáhahkii, ja guđa mánu geahččalanáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja virasta voi saada ottamalla yhteyttä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille Suomen puolella, Pia Ruotsala-Kangasniemi, +358 40 726 2688 tai sähköposti pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagat dieđuid virggi birra sáhttá oažžut go váldá oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Norjan puolella, Inger Marit Eira-Åhrén, +47 971 29 744 tai sähköposti inger.marit.eira.ahren(at)samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái Suoma bealde, Pia Ruotsala-Kangasniemi, +358 40 726 2688 dahje e-poasta pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät Ruotsin puolella, Anita Kitok, +46(0)73-049 41 04 tai sähköposti anita.kitok(at)sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Norgga bealde, Inger Marit Eira-Åhrén, +47 971 29 744 dahje e-poasta inger.marit.eira.ahren(at)samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika on 1.11.2020 saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Ruoŧa bealde, Anita Kitok, +46(0)73-049 41 04 dahje e-poasta anita.kitok(at)sametinget.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemus lähetetään jobbnorgen kautta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri lea 01.11.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
