<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kansallinen_lukuliike_kaynnistyi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen lukuliike käynnistyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaviidosaš lohkanlihkadus álggii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukutaito on mielen supervoima, joka kantaa läpi elämän, kehittää ajattelua ja vaikuttaa suoraan oppimistuloksiin, sanoo opetusministeri Sanni Grahn-Laasonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkandáidu lea miela superfápmu, mii doarju olbmo oppa eallinagi, ovddida jurddašeami ja váikkuha njuolga oahppanbohtosiidda, muitala oahpahusministtar Sanni Grahn-Laasonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Lukeminen ehkäisee syrjäytymistä ja tuottaa monenlaista iloa ja hyötyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lohkan eastada eretduvdáseami ja buvttada máŋggalágan ilu ja ávkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministeri haluaisi nostaa Suomen maailman lukevimmaksi kansakunnaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministtar hálidivččii loktet Suoma riikan, gos olbmot lohket eanemusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ja nuoria lukemiseen kannustava lukuliike on käynnistynyt .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid movttiidahtti lohkanlihkadus lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukutaidolla ei tarkoiteta enää vain kirjojen lukutaitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkandáidu ii mearkkaš dušše fal girjjiid lohkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukutaito on multimodaalista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan lea multimodála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekstejä on kaikkialla ja myös kuva ja ääni liittyvät teksteihin yhä enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttat leat miehtá min birrasa ja maiddái govva ja jietna laktásit teavsttaide ain eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkkeinä kiinnostavista teksteistä ovat mm. rap-lyriikat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan geasuheaddji teavsttain leat ee. rap-lyrihkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden aikana tullaan järjestämään 40 Lukuliike koulussa-tapahtumaa ja 160 työpajaa ja kirjailijavierailua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi áigge lágiduvvojit 40 Lohkanlihkadus skuvllas -dilálašvuođa ja 160 bargobáji ja girječálli galledeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki Suomen alakoulut ovat jo saaneet Lukuklaani-kirjapaketit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot Suoma vuolleskuvlla lea juo ožžon Lukuklaani-girjepáhkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen paketeissa oli mukana myös saamenkielisiä kirjoja .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu páhkat sisttisdolle maiddái sámegielat girjjiid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuklaani II:n kohderyhmänä 2018-2019 ovat yläkoulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lukuklaani II čuozáhatjoavkun 2018-2019 leat badjeskuvllat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin musiikkitalolla perjantaina 14.9. järjestetyssä tilaisuudessa olivat näyttävästi esillä myös saamenkieliset tunnukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega musihkkadálus lágiduvvui bearjadaga 14.9. dilálašvuohta, gos oidnojedje bures maid sápmelaš dovddaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari tapasi tilaisuudessa myös tubettaja Mansikkkan, joka lähetti terveisiä saamen kielten lukijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari deaivvai dilálašvuođas maid videobloggara Mansikkka, guhte celkkii dearvvuođaid sámegielaid lohkkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.lukuliike.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.lukuliike.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>#lukuliike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>#lohkanlihkadus #lukuliike</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, 040-767 3101, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, 040-767 3101, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
