<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">katja_gauriloff_anni-kristiina_juuso_ja_heli_huovinen_taidetapahtuman_tuomareiksi_-_tapahtuman_ohjelma_julkaistiin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katja Gauriloff, Anni-Kristiina Juuso ja Heli Huovinen taidetapahtuman tuomareiksi – tapahtuman ohjelma julkaistiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Katja Gauriloff, Ánneristen Juuso ja Heli Huovinen dáiddadáhpáhusa duopmárin – dáhpáhusa prográmma almmustuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvaohjaaja Katja Gauriloff, filmitähti/näyttelijä Anni-Kristiina Juuso ja näyttelijä/saamenkielisen lasten TV-ohjelman Unna Junnán tuottaja Heli Huovinen toimivat 10.-11.4. Inarin Sajoksessa järjestettävän Saamelaisnuorten taidetapahtuman tuomareina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmabagadeaddji Katja Gauriloff, filbmanásti/neavttár Ánneristen Juuso ja neavttár/sámegielat mánáid TV Unna Junná buvttadeaddji Heli Huovinen barget Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa duopmárin 10.-11.4. Anáris Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestäjät riemuitsevat tunnettujen elokuva- ja tv-tähtien mukaan tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ordnejeaddjit illudit, go dovddus ealligovva- ja tv-násttit leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Omaa kulttuuria edustavien maineikkaiden henkilöiden näkeminen omassa tapahtumassa on hieno asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Iežas kultuvrra ovddasteaddji beakkálmasaid oaidnin iežas dáhpáhusas lea hui fiinnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi vain kuvitella miltä tuntuu esittää omaa teatteria maailmalla palkittujen taiteilijoiden edessä, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dušše govahallat, mo orru ovdanbuktit iežas teáhtera stuorra máilmmis bálkkašuvvon dáiddáriid ovddas, Sámedikki sátnejođiheaddji Tiina Sanila-Aikio dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman avajaisia vietetään keskiviikkoiltana Sajoksen suuressa auditoriossa klo 18 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa rahpanfeasta dollojuvvo gaskavahkkoeahkeda Sajosa stuorra auditorias dmu 18 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avajaisissa kuullaan musiikkiesityksiä kaikilla kolmella Suomen saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpamiin gullat musihka buot golmmá Suomas hupmon sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttasaamelaista musiikkia esittää Anna Lumikivi säestäjänään Katri Kittilä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašmusihka ovdanbuktá Anna Lumikivi ovttas Katri Kittiläin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Amoc ja Ailu Valle räppäävät inarin- ja pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amoc ja Ailu Valle räppeba anáraš- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi musihkkaakademiijan ohjelmistossa on perinteistä ja uutta saamelaista musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi musihkkaakademiija prográmmas lea árbevirolaš ja ođđa sámemusihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman avaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa rahpá sátnejođiheaddji Tiina Sanila-Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman pääpäivänä, torstaina 11.4. nähdään 12 saamelaisnuorten teatteriesitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa váldobeaivve, duorastaga 11.4. oaidnit 12 sámenuoraid iežaset teáhterčájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumapaikalla on mahdollisuuksia monenlaisiin työpajoihin, saamenkieliseen lasten- ja nuorten kirjallisuuteen tutustumiseen tai vaikkapa saamen kielten fonttien lataamiseen omaan puhelimeen ja tablettiin tai kuvien ottamiseen taidetapahtuman selfie-seinällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Sajosis leat vejolašvuođat oassálastit máŋggalágan bargobájiide, sámegielat mánáid- ja nuoraid girjjálašvuhtii oahpásnuvvamii dahje vaikkeba sámegielaid foanttaid luđemii iežas telefovdnii ja tablehttii dahje govaid váldimii dáiddadáhpáhusa iežar-seainni ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan odotetaan lähes 500 osallistujaa Helsingin ja Utsjoen väliltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii vurdojuvvojit lahka 500 oassálasti Helssega ja Ohcejoga gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteriesityksissä on mukana yli 100 nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterčájáhusain leat fárus badjel 100 nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman kielinä ovat saamen kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa giellan leat sámegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstain 11.4. ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga 11.4. prográmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmaan voi tulla muutoksia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmii sáhttet boahtit rievdadusat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma juonnetaan tuttuun tapaan kolmella kielellä: koltan-, inarin- ja pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa láidesteapmi lea oahpes vieru mielde golmma gillii: nuortalaš-, anáraš- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman juontavat koltansaameksi Teemu Titola, inarinsaameksi Satu Aikio ja pohjoissaameksi Aslak Uula Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láidesteaddjin barget nuortalašgielat Teemu Titola, anárašgielat Satu Aikio ja davvisámegielat Áslat Ovllá Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen lisäksi tapahtumassa voi tavata saamenkielisen lasten- ja nuortenkirjallisuuden kustantajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid lassin dáhpáhusas sáhttá deaivat sámegielat mánáid- ja nuoraid girjjálašuođa buvttadedjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan ovat tulossa Dávvi Girji , Kolttakulttuurisäätiö , Anar âškielâ servi sekä Kieletär .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii servet Dávvi Girji , Kolttakulttuurisäätiö , Anarâškielâ servi ja Kieletär .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Sámi giella- ja kulturguovddáš Karasjoelta tulee jakamaan Gába -lehteä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámi giella- ja kulturguovddáš Karášjogas boahtá juohkit Gába -bláđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Tapahtuman hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Dáhpáhusa hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
