<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kela_ja_saamelaiskarajat_uudistavat_yhteistyosopimuksensa_-_sopimuksella_linjataan_kelan_saamenkielisten_palvelujen_kehittamista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät uudistavat yhteistyösopimuksensa – sopimuksella linjataan Kelan saamenkielisten palvelujen kehittämistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi ođasmahttet oktasašbargosoahpamuša – soahpamušain linnjáduvvo Kela sámegielat bálvalusaid ovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät neuvottelevat yhteistyöstä saamelaisten sosiaaliturvan parantamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi ráđđádallet oktasašbarggus sámiid sosiáladorvvu buorideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa järjestettävässä tapaamisessa uudistetaan myös Kelan ja saamelaiskäräjien 30 vuotta täyttävä yhteistyösopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis, mii lágiduvvo Anáris, ođasmahtto maiddái Kela ja sámedikki 30 jagi deavdi oktasašbargosoahpamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan ja saamelaiskäräjien edustajat tapaavat Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa torstaina 18.11. Tapaamisen tarkoituksena on neuvotella siitä, miten Kela ja saamelaiskäräjät voivat yhdessä edistää saamelaisten sosiaaliturvan ja saamen kielilain toteutumista Kelan palveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámedikki ovddasteaddjit deaivvadit Anáris sámekulturguovddáš Sajosis duorastaga 18.11. Deaivvadeami dárkkuhussan lea ráđđádallat das, man láhkai Kela ja sámediggi sáhttet ovttas ovddidit sámiid sosiáladorvvu ja sámi giellalága ollašuvvama Kela bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa uudistetaan samalla Kelan ja saamelaiskäräjien 30 vuotta täyttävä yhteistyösopimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis ođasmahtto seammá háve Kela ja sámedikki 30 jagi deavdi oktasašbargosoahpamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela on ollut ensimmäisiä julkisen palvelun toimijoita, joka on tehnyt palvelujen kehittämistä koskevan yhteistyösopimuksen saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela lea leamaš vuosttas almmolaš bálvalusa doaibmi, gii lea bargan bálvalusaid ovddideami guoski oktasašbargosoahpamuša sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan pääjohtaja Outi Antila osallistuu neuvotteluihin Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela bajimuš hoavda Outi Antila oassálastá ráđđádallamiidda Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antila pitää yhteistyötä saamelaiskäräjien kanssa tärkeänä, koska se auttaa Kelaa seuraamaan systemaattisesti yhdenvertaisen asioinnin toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Antila atná oktasašbarggu sámedikkiin dehálažžan, danin go dat veahkeha Kela čuovvut systemáhtalaččat ovttaveardásaš áššedikšuma ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Uusi sopimus linjaa aiempaa tarkemmin ja laajemmin Kelan saamenkielisten palvelujen kehittämistavoitteita, kertoo Antila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa soahpamuš linnjáda ovddibu dárkilabbot ja viidásabbot Kela sámegielat bálvalusaid ovddidanulbmiliid, muitala Antila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kelan ja saamelaiskäräjien yhteistyösopimus luo pohjan todellisen yhdenvertaisuuden toteutumiseen käytännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kela ja sámedikki oktasašbargosoahpamuš láhčá vuođu duođalaš ovttaveardásašvuođa ollašuvvamii geavadis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On merkittävää, että saamelainen voisi tulevaisuudessa hoitaa Kela-asiansa omalla äidinkielellään – myös sähköisesti, toteaa saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte sápmelaš sáhtášii boahttevuođas dikšut Kela-ášši iežas eatnigielain – maiddái elektrovnnalaččat, gávnnaha sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan ja saamelaiskäräjien uudistetussa yhteistyösopimuksessa sovitaan mm. seuraavista asioista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámedikki ođasmahtton oktasašbargosoahpamušas sohppojuvvo ee čuovvovaš áššiid birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela pyrkii suunnitelmallisesti edistämään saamen kielilain toteutumista käytännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela geahččala ulbmildiđolaččat ovddidit sámi giellalága ollašuvvama geavadis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela kehittää aktiivisesti saamenkielisiä palveluja, mukaan lukien verkkoasiointia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ovddida aktiivvalaččat sámegielat bálvalusaid, nu ahte mielde neahttaáššedikšun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela kääntää saameksi lomakkeita ja sähköisen asioinnin asiakirjoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela jorgalahttá sámegillii skoviid ja elektrovnnalaš áššedikšuma áššebáhpáriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela viestii saamenkielisistä palveluista säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela juohká dieđuid sámegielat bálvalusain jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kannustaa saamenkielisiä käyttämään Kelan saamenkielisiä palveluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi movttiidahttá sámegielagiid geavahit Kela sámegielat bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela huomioi rekrytoinnissa saamen kielen taidon ja kulttuuriosaamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela vuhtii váldá rekryterendoaimmain sámegiela dáiddu ja kulturdovdama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela on viime vuosina kehittänyt aktiivisesti saamenkielisiä palvelujaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela lea maŋimuš jagiid áigge ovddidan aktiivvalaččat sámegielat bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela julkaisi saamenkieliset verkkosivut 2019–2020 ja tarjoaa myös Elämässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela olggos attii sámegielat neahttasiidduid 2019-2020 ja fállá maiddái Elämässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi-sivustolla asiointivinkkejä saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi – siidduin áššedikšunneavvagiid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Kelalla on tulostettavia esitteitä ja 30 etuuslomaketta saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Kelas sáhttá printet brošyraid ja 30 ovdoskovi sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela tarjoaa päivittäin puhelin- ja etäpalvelua pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela fállá beaivválaččat telefon- ja gáiddusbálvaleami davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelassa on työskennellyt myös saamenkielisen viestinnän asiantuntija vuodesta 2020 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kelas lea bargán maiddái sámegielat diehtojuohkima áššedovdi jagi 2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavaa Kelan ja saamelaiskäräjien tapaamista isännöi Kela, ja tapaaminen järjestetään Helsingissä marraskuussa 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámedikki čuovvovaš deaivvadeami isidastá Kela, ja deaivvadeapmi lágiduvvo Helssegis skábmamánus 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa medialle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut mediai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Antti Jussila, Kela, asiakkaan lähipalvelujen tulosyksikön johtaja, p. 040 834 5703</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Antti Jussila, Kela, áššehasa lagašbálvalusaid boađusovttadaga hoavda, t. 040 834 5703</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto, saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja, anni.koivisto@samediggi.fi, p. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto, sámedikki I várreságajođiheaddji, anni.koivisto@samediggi.fi, t. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
