<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kela_ja_saamelaiskarajat_kannustavat_saamenkielisia_kayttamaan_omakielisia_palveluja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät kannustavat saamenkielisiä käyttämään omakielisiä palveluja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi movttiidahttet sámegielagiid geavahit iežaset gielat bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät neuvottelevat Kelan saamenkielisten palvelujen kehittämisestä Inarissa perjantaina 5.5. Neuvottelujen asialistalla ovat saamenkielisten asiointi ja kuntoutuksen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi ráđđádallet Kela sámegielat bálvalusaid ovddideamis Anáris bearjadaga 5.5. Ráđđádallamiid áššelisttus leat sámegielagiid áššedikšun ja veajuiduhttima ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi pohditaan yhdessä keinoja rohkaista asiakkaita omakielisten palvelujen käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin suokkardallat ovttas vugiid movttiidahttit áššehasaid geavahit iežaset gielat bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela kehittää saamenkielisiä palvelujaan saamen kielilain sekä saamelaiskäräjien kanssa solmitun yhteistyösopimuksen ohjaamana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ovddida sámegielat bálvalusaidis sámegiellalága ja sámedikkiin čulbmojuvvon ovttasbargosoahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyön tuloksia seurataan vuosittaisissa yhteistyöneuvotteluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbarggu bohtosiid čuovvut jahkásaš ovttasbargoráđđádallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämänvuotiset yhteistyöneuvottelut pidetään saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa perjantaina 5.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagaš ovttasbargoráđđádallamiid doallat sámekulturguovddáš Sajosis Anáris bearjadaga 5.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyöneuvottelujen asialistalla ovat tällä kertaa saamenkielisten asiointi Kelassa ja saamenkielisten kuntoutuksen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoráđđádallamiid áššelisttus leat dán háve sámegielagiid áššedikšun Kelas ja sámegielagiid veajuiduhttima ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten palvelujen käyttöä tarkastellaan sekä asioinnin tilastojen avulla että saamenkielisten asiakkaiden erityistarpeiden kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bálvalusaid geavaheami dárkut sihke áššedikšuma statistihkaid vuođul ja sámegielat áššehasaid sierradárbbuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan tavoitteena laadukas ja kulttuurinmukainen saamenkielinen palvelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela mihttomearrin alla dását ja kultuvrralaš sámegielat bálvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan verkkosivuilla ja esitteissä kerrotaan Kelan palveluista ja etuuksista eri elämäntilanteissa myös kolmella saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela neahttasiidduin ja brošyrain muitaluvvo Kela bálvalusaid birra ja ovdduin iešguđetlágan eallindiliid oktavuođas maiddái golmmain sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen asiakas voi jo hakea monia Kelan etuuksia omakielisellä lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššehas sáhttá jo ohcat máŋggaid Kela ovdduid iežas gielat skoviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakaspalvelua saa tällä hetkellä pohjois- ja koltansaameksi sekä tulkattuna tarpeen mukaan myös inarinsaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasbálvalusa oažžu dál davvisáme- ja nuortalašgillii ja dárbbu mielde dulkoma bokte maiddái anárašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tavoitteenamme on, että myös saamenkieliset asiakkaat saavat Kelassa asioidessaan erinomaisen asiakaskokemuksen, sanoo Kelan valtakunnallisten asiakkuuspalvelujen johtaja Sari Hänninen , joka osallistuu neuvotteluihin paikan päällä Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttomearrin lea, ahte maiddái sámegielat áššehasat ožžot Kelas áššiid divššodettiin erenomáš buori áššehasvásáhusa, dadjá Kela váldegottálaš áššehasbálvalusaid hoavda Sari Hänninen , guhte oassálastá ráđđádallamiidda báikki alde Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela pyrkii kiinnittämään huomiota myös saamenkielisten palvelujen kulttuurinmukaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela viggá giddet fuomášumi maiddái sámegielat bálvalusaid kultuvrralašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuosina 2021–2022 Kela järjesti Mii ovttas -työpajasarjan, jonka tavoitteena oli saamenkielisen palvelun kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiin 2021-2022 Kela ordnii Mii ovttas -bargobájiid, maid mihttomearrin lei sámegielat bálvalusa ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoista syntyi viranomaisten yhteinen ja saamelaiskäräjien koordinoima Mii ovttas -verkosto, jossa edustajat julkishallinnon eri toimialoilta voivat yhdessä kehittää saamenkielisiä palvelujaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiin šattai Mii ovttas -fierpmádat, mii lea virgeoapmahaččaide oktasaš ja sámediggi koordinere dan. Dan oktavuođas ovddasteaddjit almmolaš hálddahusa sierra doaibmasurggiin sáhttet ovttas ovddidit sámegielat bálvalusaidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten kuntoutusta kehitetään yhteistyössä tutkijoiden kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielagiid veajuiduhttin ovddiduvvo ovttasbarggus dutkiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela järjestää erikseen kuntoutuskursseja saamenkielisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi ságastallet Anára deaivvadeamis maiddái sámegielagiidda oaivvilduvvon veajuiduhttima ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen asiakas voi saada tulkkausta myös muihin Kelan järjestämiin kuntoutuksiin niin halutessaan ja edellyttäen, että tulkki löytyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ordne jahkásaččat muhtun veajuiduhttinkurssaid sierra sámegielagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuntoutus kiinnostaa saamenkielisiä, mutta samalla he kokevat, että niiden toteutustapaan liittyy paljon haasteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššehas sáhttá oažžut dulkoma maiddái eará veajuiduhttimiidda, maid Kela ordne, jos háliida. Eaktun lea goittotge, ahte dulka gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan ja Saamelaiskäräjien neuvottelussa toukokuussa 2022 käsiteltiin saamelaisille tarjottujen kuntoutuspalvelujen nykytilaa ja todettiin tarve palvelujen nykyistä kulttuurinmukaisemmalle tuottamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veajuiduhttin beroštahttá sámegielagiid, muhto seammás sii vásihit, ahte daid ollašuhttinvuohkái laktásit ollu hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan tutkimusryhmä on aloittanut hankkeen, jossa selvitetään tarkemmin saamenkielisten kokemuksia Kelan kuntoutuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja Sámedikki ráđđádallamis miessemánus 2022 gieđahallojuvvoi sámiide fállojuvvon veajuiduhttinbálvalusaid dálá dilli ja gávnnahuvvui, ahte lea dárbu buvttadit bálvalusaid eanet kultuvrralaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen myötä Kela voi kehittää kuntoutukseen ohjautumista ja sen toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela dutkanjoavku lea álggahan prošeavtta, mas čielggaduvvo dárkilabbot sámegielagiid vásáhusat Kela veajuiduhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityshanke on saanut yhteisöllisen hyväksynnän saamelaiskäräjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mielde Kela sáhttá ovddidit veajuiduhttimii beassama ja dan ollašuhttinvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät rohkaisevat kokeilemaan saamenkielisiä palveluja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadanprošeakta lea ožžon searvvušlaš miehtama sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset käyttävät omakielisiä palveluja varsin vähän lisääntyvästä tarjonnasta huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi movttiidahttet iskat sámegielat bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kela ja saamelaiskäräjät pyrkivät yhdessä rohkaisemaan saamenkielisiä tutustumaan tarjolla oleviin saamenkielisiin palveluihin ja käyttämään niitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielagat geavahit iežaset gielat bálvalusaid oalle unnán vaikko daid fállan lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On tärkeää osoittaa, että saamenkielisiä palveluja halutaan käyttää ja niille on todellinen tarve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela ja sámediggi vigget ovttas movttiidahttit sámegielagiid oahpásnuvvat fállojuvvon sámegielat bálvalusaide ja geavahit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon, että se vahvistaa laissa turvattujen palvelujen asemaa ja lisää tahtoa kehittää niitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš čájehit, ahte sámegielat bálvalusaid háliidit geavahit ja dáidda lea duođalaš dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten palvelujen käyttämisestä saatavat kokemukset ovat myös arvokkaita palvelujen kehittämisen näkökulmasta, sanoo saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte dat nanne lágas dorvvastuvvon bálvalusaid sajádaga ja lasiha dáhtu ovddidit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien näkemyksen mukaan saamelaisväestö ei ole tottunut asioimaan saameksi viranomaisissa, ja sen takia kannustusta saamenkieliseen asiointiin tarvitaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusa, maid leat boahtán sámegielat bálvalusaid geavaheamis, leat maiddái mávssolaččat bálvalusaid ovddideami geahččanguovllus, dadjá sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien mukaan saamen kielten käyttömahdollisuuksien laajentaminen viranomaisasiointiin on tärkeää kielten elinvoimaisuuden kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mielde sámeálbmot ii leat oahppan dikšut áššiid sámegillii virgeoapmahaččaiguin, ja dan dihte movttiideapmi sámegielat áššedikšumii dárbbašuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja medialle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielde sámegielaid geavahanvejolašvuođaid viiddideapmi virgeoapmahaččaiguin áššedikšumii lea dehálaš gielaid ealaskasvuođa dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto, I varapuheenjohtaja, saamelaiskäräjät, anni.koivisto@samediggi.fi , puh. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut mediai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sari Hänninen, johtaja, Kelan valtakunnalliset asiakkuuspalvelut, sari.hanninen@kela.fi , puh. 040 570 8742</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto, I várreságajođiheaddji, sámediggi, anni.koivisto@samediggi.fi , tel. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sari Hänninen, hoavda, Kela váldegottálaš áššehasbálvalusat, sari.hanninen@kela.fi , tel. 040 570 8742</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan saamenkieliset verkkosivut (kela.fi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelan saamenkieliset esitteet (kela.fi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela sámegielat neahttasiiddut (kela.fi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät (samediggi.fi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kela sámegielat brošyrat (kela.fi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
