<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kesatyontekijat_valtasivat_koulutus-_ja_oppimateriaalitoimiston.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesätyöntekijät valtasivat koulutus- ja oppimateriaalitoimiston</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassebargit álggahedje bargguset skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalia valmistavat kesätyöntekijät valtasivat Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimiston kahdeksi kuukaudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálabargit álggahedje bargguset Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas, ja sin bargu bistá guokte mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimistossa työskentelee yhdeksän saamenkielistä oppimateriaalia valmistavaa kausityöntekijää, jotka edustavat sekä inarin-, koltan- että pohjoissaamen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahagas álggahedje ovcci sámegielat oahppamateriálabargi, geat ovddastit sihke anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koskaan aikaisemmin toimistossa ei ole ollut näin montaa kesätyöntekijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahagas leat vuosttaš háve ná máŋga geassebargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuun alussa ovat aloittaneet koltansaamen työntekijä Terhi Harju sekä pohjoissaamenkielistä oppimateriaalia valmistava Gabriela Satokangas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu álggus leaba álggahan Terhi Harju, nuortalašgielat oahppamateriálabargi, ja Gabriela Satokangas, guhte bargá fas davvisámegielat materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesäkuun alussa oppimateriaalityöntekijöiden joukkoon liittyivät lisäksi koltankielistä materiaalia työstävä Anna-Katariina Feodoroff sekä pohjoissaamen kielen oppimateriaalityöntekijät Solja Magga, Risten Mustonen, Sunná Länsman ja Rauna Vieltojärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu álggus oahppamateriálabargiid jovkui serve lassin nuortalašgielat bargi Anna-Katariina Feodoroff ja davvisámegiela oahppamateriálabargit Solja Magga, Risten Mustonen, Sunná Länsman ja Rauna Vieltojärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen oppimateriaalityöntekijät ovat Henna Lehtola ja Tiina Jäppinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela oahppamateriálabargin álggaheigga Henna Lehtola ja Tiina Jäppinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijät muun muassa kääntävät, tekevät kielentarkistusta sekä valmistavat ja kehittävät erityisesti digitaalista oppimateriaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasi áigge bargit earret eará jorgalit, dárkkistit materiálaid čállima ja maiddái ráhkadit ja ovddidit erenomážit digitála oahppamateriála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi projekteista on Pluppe ( Bluppe, Pupp â , Tu’rrvuei’vv ) -äänikirjatyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta prošeavttain lea Bluppe -jietnagirjjiid báddenbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on lisäksi muuttaa jo olemassa olevia oppimateriaaleja digitaaliseen muotoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasi mielde bargit maid nuppástuhttet juo válmmaš oahppamateriálaid digitála hápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalien digitalisointi on osana uutta saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävää pilottihanketta , jotta mahdollisimman monilla lapsilla, nuorilla ja aikuisilla olisi mahdollisuus oppia saamen kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiálaid digitaliseren laktása seammás ođđa sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnui , nu ahte nu máŋgga mánás, nuoras go maiddái rávesolbmos lea vejolašvuohta oahppat sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
