<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">keskustelutilaisuus_karigasniemella_11_10_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuus Karigasniemellä 11.10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuohta Gáregasnjárggas 11.10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule keskustelemaan ajankohtaisista asioista Karigasniemelle!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe ságastallat áigeguovdilis áššiin Gáregasnjárgii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen järjestämät keskustelutilaisuudet jatkuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra lágidan ságastallandilálašvuođat joatkašuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus järjestää keskustelutilaisuuden Hansa baarissa perjantaina 11.10.2019 klo 17-19 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra ordne ságastallandilálašvuođa Hánssa baaris bearjadaga 11.10.2019 dmu 17-19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden tarkoituksena on tavata alueen saamelaisia ja keskustella ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa dárkkuhussan lea deaivvadit guovllu sámiiguin ja ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus toivottaa Karigasniemen alueen saamelaiset tervetulleiksi keskustelutilaisuuteen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra sávvá Gáregasnjárgga guovllu sámiid bures boahtán ságastallandilálašvuhtii! Fállat káfiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudessa kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Háliidit stivrrain joatkit vel ságastallandilálašvuođaid lágideami ná loahppa doaibmabaji áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Haluamme hallituksen kanssa jatkaa vielä keskustelutilaisuuksien järjestämistä näin loppukaudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuođat leat vuogas dilálašvuohta beassat ságastallat ja lonuhit jurdagiid Sámedikki ja erenomážit stivrra barggu birra iešguđege guovllu sámiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuudet ovat hyvä tilaisuus päästä keskustelemaan ja vaihtamaan ajatuksia Saamelaiskäräjien ja erityisesti hallituksen työstä eri alueiden saamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođain lea maiddái buorre vejolašvuohta addit rávvagiid ja doaivagiid boahttevaš Sámediggái”, dadjá ságajođiheaddji Sanila-Aikio ja sávvá buohkaid áššis beroštuvvan olbmuid leat bures boahtin dilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuksissa on myös hyvä mahdollisuus antaa eväitä seuraavalle Saamelaiskäräjien kokoonpanolle”, sanoo puheenjohtaja Sanila-Aikio ja toivottaa kiinnostuneet tervetulleiksi tilaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
