<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kho:n_virheellisista_paatoksista_jalleen_uusi_kantelu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KHO:n virheellisistä päätöksistä jälleen uusi kantelu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AHR feaillalaš mearrádusain fas ođđa guoddaleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta joutui kantelemaan vielä joukosta korkeimman hallinto-oikeuden päätöksiä, joilla KHO kumosi vaalilautakunnan heinäkuussa tekemiä itseoikaisuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi šattai guoddalit vel oasis alimus hálddahusrievtti mearrádusain, maiguin AHR gomihii válgalávdegotti suoidnemánus dahkan iešnjulgemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kantelulla ylimääräisenä muutoksenhakukeinona vaaditaan KHO:a poistamaan omat virheelliset päätöksensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoddalemiin badjelmearálaš nuppástusohcanvuohkin gáibiduvvo, ahte AHR sihkku eret iežas feaillalaš mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemmin elokuussa tehtyjen, samaan asiakokonaisuuteen liittyvien kanteluiden perusteina oli useita virheitä, kuten oikeudenmukaisen oikeudenkäynnin perusperiaatteiden loukkaaminen ja tuomioistuimen riippumattomuutta ja puolueettomuutta loukkaava ratkaisujen julkinen ennakoiminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalis borgemánus dahkkon, seamma áššeollisvuhtii laktáseaddji guoddalemiid ággan ledje máŋggat feaillat, dego vuoiggalaš gearregastima vuođđoprinsihpaid rihkkun ja duopmostuolu sorjjasmeahttunvuođa ja bealátkeahtesvuođa loavkašuhtti čovdosiid almmolaš ovddalgihtii ávaštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden lisäksi nyt kantelun kohteena olevia 27:ä KHO:n päätöstä rasittaa uusi virheellisyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin dál guoddaleami čuozáhahkan leat 27 AHR mearrádusa, main lea ođđa boasttuvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näissä uusissa päätöksissä KHO määräsi vaalilautakunnan korvaamaan valittajien oikeudenkäyntikuluja, mutta varasi vaalilautakunnalle tilaisuuden lausua vain oikeudenkäyntikuluista, eikä lainkaan itse valituksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin ođđa mearrádusain AHR lea mearridan válgalávdegotti buhttet váidán olbmuid gearregastingoluid, muhto attii válgalávdegoddái dilálašvuođa cealkit dušše gearregastingoluid birra, iige ollenge ieš váidagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valituksen pääasiassa vaalilautakuntaa ei siis kuultu ollenkaan, mikä jälleen rikkoi oikeudenmukaisen oikeudenkäynnin perusperiaatteita, kuten asianosaisten tasavertaisen prosessuaalisen aseman ja kuulemisen vaatimusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidaga váldoáššis válgalávdegotti eai nappo gullan oppanassiige, mii fas rihkui vuoiggalaš gearregastima vuođđoprinsihpaid, dego áššáiosolaččaid dásseveardásaš prosessuála sajádaga ja gullama gáibádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>KHO:n liukuhihnamaisesti antamiin päätöksiin sisältyi kaavamainen saman suuruinen oikeudenkäyntikulujen korvaussumma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AHR máŋgenmášenláhkái addin mearrádusat sisttisdollet minsttarlágan seamma sturrosaš gearregastingoluid buhttensupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylivoimainen valtaosa oikeudenkäyntikuluvaatimuksen sisältäneistä valituksista oli yhden ja saman asiamiehen laatimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanáš oasi gearregastingollogáibádusa sisttisdoallan váidalusain lei okta ja seamma áššeolmmoš válmmaštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valituksissa oikeudenkäyntikuluvaatimusta ei perusteltu todellisilla kuluilla, vaan tavoitteella painostaa saamelaiskäräjiä ja vaalilautakuntaa olemaan kyseenalaistamatta jo todettuja KHO:n aiempia päätöksiä ihmisoikeuksia loukkaaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidagiin gearregastingollogáibádus ii ákkastallon duođalaš goluiguin, muhto baicce áigumušain caggat sámedikki ja válgalávdegotti bidjamis gažaldatvuložin, ahte ovdalis gávnnahuvvon AHR árat mearrádusat rihkkot olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällainen ajattelu on Suomen oikeusjärjestykselle vieras, vaikka KHO näyttää nyt asettuneen sen tueksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár jurddašeapmi lea Suoma riektevuogádahkii vieris, vaikke AHR orru dál sajáiduvvamin doarjut dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta on omien rajoitettujen toimivaltuuksiensa puitteissa pyrkinyt huolehtimaan YK:n ihmisoikeuskomitean Suomelle antamien langettavien päätösten täytäntöönpanosta ja uusien ihmisoikeusloukkausten välttämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi lea iežas ráddjejuvvon doaibmafápmudusaid olis figgan fuolahit, ahte ON:id olmmošvuoigatvuohtakomitea Supmii addin sivalažžan cealki mearrádusat ollašuhttojuvvojit ja ahte ođđa olmmošvuoigatvuođarihkkumušat eai dáhpáhuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoana ja ylimpänä muutoksenhakuasteena KHO on asettunut suojelemaan omaa arvovaltaansa saamelaisten ihmisoikeuksien kustannuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna ja bajimus nuppástusohcandássin AHR lea sajáiduvvan suodjalit iežas árvoválddi sápmelaččaid olmmošvuoigatvuođaid goasttádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta on pakotettu kantelemaan KHO:lle koska mikään muu taho kuin KHO itse ei voi virheitä korjata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi lea bákkohuvvon guoddalit AHR:ái, dasgo oktage eará go AHR ieš ii sáhte feaillaid divvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan puheenjohtaja Janne Näkkäläjärvi, +358 10 839 3190 / +358 40 626 7255, janne.nakkalajarvi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegotti ságadoalli Janne Näkkäläjärvi, +358 10 839 3190 / +358 40 626 7255, janne.nakkalajarvi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan sihteeri Antti Aikio, +358 10 839 3127 / +358 40 184 6829, antti.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegotti čálli Antti Aikio, +358 10 839 3127 / +358 40 184 6829, antti.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
