<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kielipesatoiminnan_ohjausryhma_kokoontui_jarjestaytyakseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan ohjausryhmä kokoontui järjestäytyäkseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma stivrenjoavkku čoahkkanii ja ortniiduvai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsui koolle saamelaista kulttuuri- ja kielipesätoimintaa järjestävät kunnat ja yhdistykset 26.4. ensimmäiseen kielipesätoiminnan ohjausryhmän kokoukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bovden sápmelaš kultuvra- ja giellabeassedoaimma lágideaddji gielddaid ja servviid čoahkkái vuosttas giellabeassedoaimma stivrenjoavkku deaivvádeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmä on kokouksessaan järjestäytynyt ja keskustellut kielipesätoiminnan haasteista, onnistumisista sekä ajankohtaisista kehitystarpeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavku lea dál ortniiduvvan ja ságastallan giellabeassedoaimma hástalusaid, lihkostuvvamiid ja áigeguovdilis ovddidandárbbuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmän puheenjohtajana toimii Saamelaiskäräjien saamen kielineuvoston puheenjohtaja Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavkku ságadoallin doaibmá Sámedikki sámi giellaráđi ságadoalli Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmä valitsi keskuudestaan varapuheenjohtajaksi Rauni Äärelä-Vihriälän .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavku válljii gaskavuođastis várreságadoallin Rauni Äärelä-Vihriälä .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kokouksessa sitouduttiin yhteiseen päämäärään kehittää saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaa ja luoda saamelaislasten kielenelvytykselle mahdollisimman hyvä ja vakaa ympäristö, kertoo ohjausryhmän puheenjohtaja Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čoahkkimis čatnaseimmet oktasaš ulbmilii ovddidit sápmelaš kultuvra- ja giellabeassedoaimma ja láhčit sámemánáid giellaealáskahttimii nanu ja oadjebas birrasa, muitala stivrenjoavkku ságadoalli Neeta Jääskö .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti joulukuun 2017 täysistunnossa ohjausryhmän perustamisesta, ja saamelaista kulttuuri- ja kielipesätoimintaa järjestävät tahot ovat nimenneet omat edustajansa ohjausryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii juovlamánu 2017 dievasčoahkkimis stivrenjoavkku vuođđudeamis, ja sápmelaš kultuvra- ja giellabeassedoaimma lágideaddji gielddat ja searvvit leat nammadan dasa iežaset ovddasteaddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjausryhmän toimikausi on neljä vuotta, ja se työskentelee saamelaisen kulttuuri- ja kielipesätoiminnan pitkäjänteisen kehittämisen eteen Saamelaiskäräjien kielineuvoston neuvoa-antavana elimenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenjoavkku doaibmabadji lea njealje jagi, ja dat doaibmá Sámedikki giellaráđi vuolde ráđđeaddi orgánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana ohjausryhmässä ovat Saamelaiskäräjät koollekutsuvana tahona, Utsjoen kunta, Inarin kunta ja Anarâškielâ servi, Enontekiön kunta, Sodankylän kunta, Oulun kaupunki, Rovaniemen kaupunki ja City-Sámit ry .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde leat Sámediggi čoahkkáibovdejeaddjin, Ohcejoga gielda, Anára gielda ja Anarâškielâ servi, Soađegili gielda, Eanodaga gielda, Oulu gávpot, Roavvenjárgga gávpot ja City-Sámit rs . Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Ma. kielipesäohjaaja Annika Pasanen, puh. 010 839 3119, annika.pasanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. giellabeassestivrejeaddji Annika Pasanen, tel. 010 839 3119, annika.pasanen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
