<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kouluvierailut_ovat_nyt_tilattavissa_lukuvuodelle_2020-2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut ovat nyt tilattavissa lukuvuodelle 2020–2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledemiid sáhttá dál diŋgot skuvlajahkái 2020–2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke Dihtosis on kouluttanut yhteensä seitsemän kouluvierailijaa, joita voi tilata kouluille kertomaan asianmukaista tietoa saamelaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta Dihtosis lea skuvlen oktiibuot čieža skuvlagalledeaddji, geaid sáhttá diŋgot skuvllaide muitalit áššáigullevaš dieđuid sápmelašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata 20.10.2020-31.05.2021 väliselle ajalle .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot 20.10.2020-31.05.2021 gaskasaš áigái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata kaikkialle Suomessa, sillä kouluvierailuita toteutetaan tänä lukuvuonna myös etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot juohke beallai Suoma, dasgo skuvlagalledeamit ollašuhttojit dán skuvlajagi maiddái gáiddusoktavuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi pääkaupunkiseudulle, Turkuun, Jyväskylään, Ouluun ja Rovaniemelle sekä niiden lähialueille voi tilata kouluvierailijan käymään koululla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin oaivegávpotguvlui, Turkui, Jyväskyläi, Oului ja Roavvenjárgii ja maiddái daid lagašguovlluide sáhttá diŋgot skuvlagalledeaddji fitnat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun kesto määräytyy oppilaitoksen oppituntien pituuden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeami bistu mearrašuvvá oahppolágádusa oahppadiimmuid guhkkodaga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunti koostuu lyhyestä info-osuudesta sekä toiminnallisista harjoituksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppadiibmu čohkiida oanehis info – oasis ja hárjehusain doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien aikana oppilaat pääsevät syventymään teemaan yhdessä tehden, keskustellen ja pohtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuid áigge oahppit besset vuodjut temái ovttas bargamiin, ságastallamiin ja guorahallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailu on oppilaitokselle maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi lea oahppolágádussii nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjoamme opetuksen tueksi myös Sukellus saamelaisuuteen -mobiilipeliä sekä saamelaisaiheista menetelmäpakkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállat oahpahusa doarjjan maiddái Sukellus saamelaisuuteen – mobiilaspealu ja maiddái sámefáttat metodapáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli sisältää perustietoa saamelaisista sekä soveltavia ja syventäviä harjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu sisttis doallá vuođđodieđuid sámiin ja maiddái heiveheaddji ja čiekŋudeaddji hárjehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakassa on info-osuus aiheesta sekä 18 toiminnallista harjoitusta, joiden avulla aiheeseen on helppo syventyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkas lea info – oassi fáttá birra ja 18 hárjehusa doaimma bokte, maid vehkiin fáddái lea álki vuodjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipeliä tai menetelmäpakkaa voi oppilaitoksissa esimerkiksi hyödyntää saamelaisten kansallispäivän (6.2.) viettämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiilaspealu dahje metodapáhka sáhttá oahppolágádusain ovdamearkan geavahit veahkkin sámiid álbmotbeaivve (6.2.) doallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli ja pakka ovat maksuttomia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu ja páhkka leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien lasten ja nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta lea Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademia oktasašprošeakta, man ulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sámiid ja sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa kouluvierailu tai materiaalia oppilaitokseesi: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo skuvlagalledeami dahje materiála oahppolágádussii: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö, Nuorten Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda, Nuoraid Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, Maria Aikio 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor, Nuoraid Akatemia, Maria Aikio 040 8470 862, maria.aikio(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
