<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koulutus_ja_oppimateriaali(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta on Saamelaiskäräjien koulutuspoliittisten sekä saamenkieliseen varhaiskasvatukseen liittyvien esitysten, aloitteiden, lausuntojen ja kannanottojen valmistelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi lea sámedikki skuvlenpolitihkalaš ja sámegielat árrabajásgeassimii gullevaš evttohusaid, álgagiid, cealkámušaid ja bealiváldimiid válmmaštalli orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa myös saamenkielisen oppimateriaalin suunnittelusta, valmistamisesta ja jakelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mearrida maiddái oahppamateriálabarggu plánemis ja bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on edistää saamelaisoppilaiden oikeuksia oman kielen ja omakieliseen opetukseen sekä saamelaisopetuksen asemaa Suomen koulujärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti bargun lea ovddidit sámeoahppiid vuoigatvuođaid iežaset giela ja iežasgielat oahpahussii ja maiddái ovddidit sámeoahpahusa sajádaga Suoma skuvlenortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tekee saamelaisten opetukseen liittyvää alueellista, kansallista ja pohjoismaista yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bargá sámeoahpahussii gullevaš guovlluguovdasaš, álbmotlaš ja davviriikkalaš ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päättää valtion talousarviossa (pääluokka 29, opetus- ja kulttuuriministeriö) saamenkielisen oppimateriaalin ja saamelaisopetuksen kehittämiseen osoitettujen valtionavustusten käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi mearrida stáhta bušeahtas (váldoluohkká 29, oahpahusministeriija) sámegielat oahppamateriála ja sámeoahpahusa ovddideapmái dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se valmistelee Saamelaiskäräjien kokoukselle oppimateriaalituotannon vuotuiset ja pitemmän aikavälin suunnitelmat ja antaa vuosittain Saamelaiskäräjien kokoukselle ja Opetushallitukselle selvityksen saamenkielisen oppimateriaalin tilanteesta, tarpeista ja valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat válmmaštallá sámedikki čoahkkimii oahppamateriálabuvttadeami jahkásaš ja guhkit áigge plánaid ja addá jahkásaččat sámedikki čoahkkimii ja oahpahusráđđehussii čilgehusa oahppamateriáladilis ja stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta valmistelee kerran vaalikauden aikana koulutuspoliittisen tiedonannon Saamelaiskäräjien kokoukselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi válmmaštallá oktii válgabajis skuvlenpolitihkalaš dieđáhusa Sámedikki čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa lisäksi Saamelaisnuorten taidetapahtumasta (Sámenuoraid dáiddadáhpáhus), joka on vuosittain yhteistyössä saamelaisten kotiseutualueen kuntien ja saamelaisyhdistysten kanssa järjestettävä lasten ja nuorten taide- ja kulttuurikatselmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi vástida lassin Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas, mii lea jahkásaččat ovttasbarggus sámiid ruovttuguovllu gielddaiguin ja sámeservviiguin ordnejuvvon mánáid ja nuoraid dáidda- ja kulturdáhpáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan käsittelemät asiat valmistelee ja toimeenpanee koulutus- ja oppimateriaalitoimisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti gieđahallan áššiid válmmaštallá ja ollašuhttá skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan esittelijöinä toimivat koulutussihteeri (koulutuspoliittiset ja varhaiskasvatusasiat) ja oppimateriaalisihteeri (oppimateriaaliasiat).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti áššemeannudeaddjin doibmet skuvlenčálli (skuvlenpolitihkalaš ja árrabajásgeassináššit) ja oahppamateriálačálli (oahppamateriálaáššit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakuntaan kuuluvat vuosina 2020-2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddái gullet jagiin 2020 – 2023 čuovvovaš lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Ljetoff Tauno, pj. Magga Ulla-Maarit, vpj. Aikio-Siltala Niina Aikio Matti Valkeapää Samuel Pautamo Ellen Ravna Ellen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut Ljetoff Tauno, sd. Magga Ulla-Maarit, vsd. Aikio-Siltala Niina Aikio Matti Valkeapää Samuel Pautamo Ellen Ravna Ellen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Kiprianoff Tuomas Juuso Berit-Ellen Mäenpää Iiris Hetta Elli-Marja Valkeapää Niko Jama Kaisa-Mari Lukkari Sammol</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut Kiprianoff Tuomas Juuso Berit-Ellen Mäenpää Iiris Hetta Elli-Marja Valkeapää Niko Jama Kaisa-Mari Lukkari Sammol</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
