<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kouluvierailut_ovat_nyt_tilattavissa_kevaalle_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut ovat nyt tilattavissa keväälle 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sáhttá diŋgot skuvlagalledemiid giđđii 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke Dihtosis on kouluttanut yhteensä 12 kouluvierailijaa, joita voi tilata kouluille kertomaan asianmukaista tietoa saamelaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta Dihtosis lea skuvlen oktiibuot 12 skuvlagalledeaddji, geaid sáhttá diŋgot skuvllaide muitalit rivttes dieđuid sápmelašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata 1.2.-31.5.2019 väliselle ajalle .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot 1.2.-31.5.2019 gaskasaš áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailuita voi tilata pk-seudulle, Turkuun, Tampereelle, Jyväskylään, Ouluun, Rovaniemelle sekä Sodankylään ja sen lähialuelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledemiid sáhttá diŋgot oaivegávpotguvlui, Turkui, Tamperei, Jyväskyläi, Oului, Roavvenjárgii sihke Soađegillái ja dan lagašguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun kesto määräytyy oppilaitoksen oppituntien pituuden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeami bistu mearrašuvvá oahppolágádusa skuvladiimmuid guhkkodaga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunti koostuu lyhyestä info-osuudesta sekä toiminnallisista harjoituksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvladiibmu čohkiida oanehis info-oasis sihke hárjehusain doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien aikana oppilaat pääsevät syventymään teemaan yhdessä tehden, keskustellen ja pohtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuid áigge oahppit besset vuđolabbot oahpásmuvvat temái ovttas bargamin, ságastallamin ja guorahallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailu on oppilaitokselle maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeapmi lea oahppolágádussii nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oppilaitoksesi paikkakunta sijaitsee muualla kuin edellä mainituissa paikoissa tai oppilaasi ovat muulla luokka-asteella kuin yläkoulussa, tarjoamme teille opetuksen tueksi saamelaisaiheista menetelmäpakkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos oahppolágádusa báikegoddi lea eará sajis go ovdalis máinnašuvvon báikkiin dahje oahppit leat eará luohkkádásis go badjeskuvllas, fállat didjiide oahpahusa doarjjan sámefáttát metodakortepáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka sisältää info-osuuden aiheesta sekä 18 toiminnallista harjoitusta, joiden avulla aiheeseen on helppo syventyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka sisttis doallá info-oasi fáttá birra sihke 18 hárjehusa doaimma bokte, maid vehkiin fáddái lea álki oahpásmuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakkaa voi oppilaitoksissa esimerkiksi hyödyntää saamelaisten kansallispäivän (6.2.) viettämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodakortepáhka sáhttá oahppolágádusas ovdamearkan geavahit ávkin sámiid álbmotbeaivve (6.2.) oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka lea nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta lea Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta, man ulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš nuoraid diđolašvuođa sámiin ja sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa Opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa kouluvierailu tai menetelmäpakka oppilaitokseesi: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo skuvlagalledeami dahje metodakortepáhka oahppolágádussii: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä, Saamelaiskäräjät, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi, Sámediggi, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor, Nuoraid Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
