<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuripalkintojen_jakotilaisuudet_25_3__hetassa_ja_31_3__inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkintojen jakotilaisuudet 25.3. Hetassa ja 31.3. Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálkkašumiid juohkindilálašvuođat 25.3. Heahtás ja 31.3. Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakoi vuoden 2023 kulttuuripalkinnon Anja Kaarretille, Marja-Liisa Laitille ja Marja Näkkälälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi jugii jagi 2023 kulturbálkkašumi Anja Kaarretii, Marja-Liisa Laitii ja Marja Näkkäläi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuripalkinto myönnetään hakemuksetta ja sen tavoitteena on palkita kulttuurin tekijä tai taiteilija tunnustuksena merkittävästä työstä saamelaisen kulttuurielämän hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturbálkkašupmi mieđihuvvo almmá ohcama haga ja dan dárkkuhussan lea bálkkašit kulturbargi dahje dáiddára dovddastussan mearkkašahtti barggus sámi kultureallima buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälän kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään lauantaina 25. maaliskuuta 2023 klo 13–15 Tunturi-lapin luontokeskus Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Näkkälä kulturbálkkašumi juohkindilálašvuohta lágiduvvo lávvardaga njukčamánu 25 beaivve 2023 dmu 13-15 Duottar-Lappi luondduguovddážis Heahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) on kotoisin poronpaimentolaisperheestä Näkkälän kylästä, Enontekiöltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja Näkkälä (1952) lea eret johtti boazodoallobearrašis Neakkela gilis, Eanodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään hän on eläkkeellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál son lea ealáhagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji eli saamelainen käsityö on Marjan elämäntapa, joka näkyy hänen arvoissaan ja elämänmuodossaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea Marja eallinvuohki, mii oidno su árvvuin ja eallindábis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän käsittelee porosta saamiaan materiaaleja käsitöissään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gieđahallá bohccos ožžojuvvon materiálaid dujiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääosin Marja käyttää pehmeitä materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš Marja geavaha dipma materiálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja ompelee sekä miesten että naisten saamenpukuja (gákti) ja hän on myös erittäin taitava kutoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja goarru sihke dievdduid ja nissonolbmuid gávttiid ja son lea maiddái hui čeahpes gođđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen värikkäät saamen villahuivinsa ovat kauniita ja taitavasti tehtyjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su ivdnás sámi ulloliinnit leat čábbát ja čehpet gođđojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös taitava paulojen tekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddái čeahppi čuoldit vuoddagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarretin ja Marja-Liisa Laitin kulttuuripalkinnon jakotilaisuus pidetään perjantaina 31. maaliskuuta 2023 klo 17–19 Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja Kaarret ja Marja-Liisa Laiti kulturbálkkašumi juohkindilálašvuohta ordnejuvvo bearjadaga njukčamánu 31 beaivve 2023 dmu 17-19 Sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja Kaarret (1960) on kotoisin Inarin Partakosta ja on tehnyt elämäntyönsä inarinsaamenkielisenä toimittajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja Kaarret (1960) lea eret Anára Bárttehis ja lea bargan eallinbarggu anárašgielat doaimmaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on työskennellyt toimittajana Ylen saamenkielisessä toimituksessa vuodesta 1985 alkaen, eli yli 35 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan doaimmaheaddjin Yle sámegielat doaimmahusas jagi 1985 rájes, nappo badjel 35 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anja on toimittanut muun muassa Anarâš saavah -päivittäisohjelmaa sekä inarinsaamenkielisiä lastenohjelmia, tv-uutisia, nettiuutisia ja sosiaalisen median materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja lea doaimmahan earret eará Anarâš saavah -beaivválaš prográmma ja maiddái anárašgielat mánáidprográmmaid, tv-ođđasiid, neahttaođđasiid ja sosiálalaš media materiálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on toimittaja, joka kehittää jatkuvasti omia sisältöjään, eikä koskaan sano ei uusille ideoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea doaimmaheaddji, gii ovddida jotkkolaččat iežas buvttadusaid sisdoaluid, iige goassige biehttal ođđa ideain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) onkotoisin käsityöläisperheestä Inarijoen Mihkku -paikasta, Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja-Liisa Laiti (1952) lea eret duodjebearrašis Anárjoga Mihku báikkis, Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän jäi eläkkeelle Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta ja on tehnyt elämäntyönsä duodjin- eli saamenkäsityön parissa opettajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bázii ealáhahkii Sámi oahpahusguovddážis ja lea bargan eallinbarggu duddjoma olis elege duodje- oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marja-Liisa oppi jo lapsena tekemään vanhempien ja sukulaisten opastuksella monipuolisesti eri materiaaleista käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marja-Liisa oahpai jo mánnán vánhemiid ja fulkkiid oahpus duddjot máŋggabealagit iešguđetlágan materiálain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on myös ahkera kalastaja Inarijoella tai oikeastaan silloin, kun sai vielä kalastaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son maiddái guolásta viššalit Anárjogas dahjege iešalddes, dallego vel oaččui guolástit doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelmassa mm. musiikkia, vapaa pääsy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas ee. musihkka, friija sisabeassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Orti-Berg kulttuurisihteeri puh. 010-839 3103 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riitta Orti-Berg kulturčálli tel. 010-839 3103 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
