<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuri.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukeminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat kultuvrra ja sámeservviid doaimma doarjun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunta jakaa vuosittain valtion talousarviossa (pääluokka 29, opetusministeriö) saamenkielisen kulttuurin ja saamelaisjärjestöjen toiminnan tukemiseen osoitettua määrärahaa sekä pohjoismaiseen yhteistyöhön osoitettua määrärahaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kulturlávdegoddi juohká jahkásaččat stáhta bušeahtas (váldoluohkká 29, oahpahusministeriija) sámegielat kultuvrra ja sámeservviid doaimma doarjumii čujuhuvvon mearreruđa sihke davviriikkalaš oktasašbargui čujuhuvvon mearreruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisesta kulttuurimäärärahasta jaetaan vuosittain hakemuksesta avustuksia saamelaistaiteen ja -kulttuurin eri aloille sekä saamelaisjärjestöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmearreruđas juhkkojuvvojit jahkásaččat ohcamuša mielde doarjagat sámedáidaga ja -kultuvrra sierra surggiide sihke sámeservviide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaan avustuksia myönnetään varsinaisena kulttuuriavustuksena kuten projektiavustus, työskentely- tai muu avustus ja julkaisutuki sekä saamelaisjärjestöjen toiminta- ja projektiavustuksina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargoortnega mielde doarjagat juolluduvvojit dábálaš aitosaš kulturdoarjjan nugo prošeaktadoarjja, bargo- dahje eará doarjja ja almmustahttindoarjja sihke sámeservviid doaibma- ja prošeaktadoarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden lisäksi kulttuurilautakunta voi myöntää erityisestä syystä, ilman hakemusta, kulttuuripalkinnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lassin kulturlávdegoddi sáhttá mieđihit erenomáš siva geažil, almmá ohcamuša, kulturbálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
