<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuurinmukaiset_ja_asiakaslahtoiset_tyoskentelymallit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurinmukaiset ja asiakaslähtöiset työskentelymallit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrii vuođđuduvvi ja áššehasvuolggalašbargomállet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki ja kansainväliset ihmisoikeussopimukset turvaavat saamelaisille alkuperäiskansana oikeuden ylläpitää ja kehittää omaan kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđoláhka ja riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođasoahpamušat dorvvastit sámiide eamiálbmogin vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaytännössä tämä tarkoittaa sitä, että myös sosiaali- ja terveyspalveluissa tulisi tukea ja edistää näiden perusoikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadis dát oaivvilda dan, ahte maiddái sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusain galggašii doarjut ja ovddidit dáid vuođđovuoigatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on ollut osallisena erilaisissa kehittämishankkeissa, joissa on luotu saamen kielen ja kulttuurin huomioivia työskentelymalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi leamašan mielde iešguđetlágan ovddidanprojeavttain, main leat hutkojuvvon sámegiela ja -kultuvrra vuhtiiváldi bargom állet .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaiskäräjien sotealan kehittämisohjelmassa (2016-2019) on esitetty toimenpiteitä palvelujen kehittämiseksi edelleen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) leat ovdanbukton doaibmabijut, mainna bálvalusaid sáhttá ain ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ikääntyneiden palvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahkeolbmuid bálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla iäkkäillä ihmisillä on vielä vähäisessä määrin mahdollisuuksia käyttää päivittäin omaa äidinkieltään laitoshoidossa, palveluasumisessa tai kotihoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ápmelaš ahkeolbmuin leat vel uhccánaš vejolašvuođat geavahit beaivválaččat eatnigielaset lágádusdivššus, bálvalan ássamis dahje ruoktodivššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi palveluissa ei riittävästi tueta ikääntyneen mahdollisuutta ylläpitää omaa kulttuuriaan ja elämäntapaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>B álvalusain ii goit doarvái dorjojuvvo ahkeolbmo vejolašvuohta doalahit iežas kultuvrra ja eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heikoin tilanne on inarin-, ja koltansaamenkielisillä ikääntyneillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajumus dilli lea anáraš- ja nuortalašgielat ahkeolbmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muistisairauksien diagnostiikassa tulisi käyttää menetelmiä, jotka sisällöllisesti soveltavat tutkittavan omaa kieltä, kulttuuria ja yhteiskuntaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitobuozalmasaid diagnostihkas galggašii geavahit vugiid, mat sisdoaluset dáfus heivejit pasieantta iežas gillii, kultuvrii ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sotealan kehittämisohjelmassa (2016-2019) ehdotetaan toimenpiteiksi mm. saamenkielisen muistineuvojatoiminnan aloittamista, saamelaisen palveluohjauksen käyttöönottoa sekä saamelaiskulttuurinmukaisten hoitokäytäntöjen kehittämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) evttohit doaibmabidjun ee. sámegielat muitorávvendoaimma álggaheami, sámi bálvalusbagadallama atnuiváldima sihke dakkár dikšovugiid ovddideami, mat vuođđuduvvet sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiserityinen palvelu vanhustyössä on työskentelymalli, joka on jäsennetty ja sanoitettu saamelaisten sosiaalipalvelujen kehittämisyksikössä vuosina 2008-2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámeerenomáš bálvalus boarrásiidbarggus lea bargom álle , mii lea čohkkejuvvon ja čállojuvvon s ámi sosiálabálvalusaid ovddidanovttadagas jagiin 2008-2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentelymalli tukee saamelaisen vanhuksen kotona asumista niin, että palvelu toteutetaan saamelaisen kulttuurin lähtökohdista, saamelaisten arvojen mukaisesti ja saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargom álle doarju s ápmelaš boarrása ruovttus ássama nu, ahte bálvalus buvttaduvvo sámekultuvrra vuolggasajiin, s ámi árvvuid mielde ja s ámegillii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen vanhustyön työkalupakki sisältää käytännön ohjeita, suosituksia siitä, miten saamelainen ikääntynyt voi säilyttää ja ylläpitää kieltään, kulttuuriaan ja identiteettiään vanhuspalvelujen asiakkaana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámi boarrásiidbarggu bargoneavvolođá sisttisdoallá geavatlaš rávvagiid ja ávžžuhusaid das, mo s ápmelaš ahkeolmmoš sáhttá seailluhit ja doalahit iežas giela, kultuvrra ja identitehta boarrásiidbálvalusaid áššehassan .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeistus on esitetty otettavaksi käyttöön saamelaisten kotiseutualueen kunnissa ja muualla Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagiid leat evttohan váldit atnui s ámiid ruovttuguovllu gielddain ja eará sajis Suomas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiserityisyys seniorikaste-hankkeessa esittelee muistipolkumallin, joka huomioi saamelaiserityisyyden muistisairaan palveluprosessimallissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámeerenomášvuohta seniorikaste-projeavttas ovdanbukt á muitobálggesmálle, mii váldá vuhtii s ámeerenomášvuođa muitobuohcci olbmo bálvalanproseassamálles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palveluohjaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusbagadallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen asiakkaan ohjaaminen saamenkielisten palveluiden piiriin voidaan edistää kehittämällä palveluohjausta ja -neuvontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššehasa lágideami sámegielat bálvalusaid biirii sáhttá ovddidit buoridemiin bálvalusbagadallama ja -rávvema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen asiakkaan näkökulmasta sujuva, katkeamaton palveluketju toteutuisi paremmin, mikäli asiakkaan äidinkieli merkittäisiin asiakkaan tietoihin jo ajanvarauksessa, jolloin se olisi palvelunjärjestäjän ja -tuottajan tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ápmelaš áššehasa dáfus njuovžilis, jotkkolaš bálvalusbálggis ollašuvašii buorebut, jos áššehasa eatnigiella merkejuvvošii áššehasa dieđuide juo áiggi várrema oktavuođas, goas dat livččii bálvaluslágideaddji ja -buvttadeaddji dieđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sotealan kehittämisohjelmassa (2016-2019) toimenpiteiksi ehdotetaan mm. konkreettisten toimintatapojen luomista saamenkielisten asiakkaiden palvelujen järjestämiselle, rajayhteistyösopimusten uudistamista ja laajentamista sekä toimintamallin luomista palveluohjauksen ja etätulkkauksen järjestämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) doaibmabidjun evttohit ee. konkrehtalaš doaibmavugiid láhčima sámegielat áššehasaid bálvalusaid ordnemii, r ádje oktasašbargosoahpamušaid ođasmahttima ja viiddideami sihke doaibmam álle l áhčima bálvalusbagadallama ja gáiddustulkoma ordnema várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paljon tukea tarvitsevat – Paljon palveluita käyttävät-hanke sisälsi saamelaisosion, jossa kehitettiin asiakasosallisuutta ja asiakkaan kohtaamisia tukevia toimenpiteitä, kuten tuen tarpeen tunnistamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paljon tukea tarvitsevat – Paljon palveluita käyttävät -projeakta sisttisdoalai sámeoasi, mas ovddidedje áššehasoasálašvuođa ja áššehasa deaivvademiid doarju doaibmabijuid, nugo doarjaga dárbbu áicama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa luotiin saamelainen palveluohjauspolkumalli paljon tukea tarvitseville henkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavttas hutke s ámi bálvalusbagadallanbálggesmálle olbmuide, geat dárbbašit ollu doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi- ja perhepalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná- ja bearašbálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äitiysneuvolat ja sairaalat tarjoavat palveluja harvoin saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etniidrávvehagat ja buohcceviesut fállet bálvalusaid h árve s ámegillii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten äitiys- ja lastenneuvola- sekä kouluterveydenhuollon palveluiden saatavuutta tulisi nykyisestä parantaa erityisesti inarin- ja koltansaamen kielten osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat etniid- ja mánáidrávvehaga sihke skuvladearvvasvuođafuolahusa bálvalusaid fitnašuvvama galggašii dálážis buoridit erenomážit anáraš- ja nuortalašgielaid oasil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös terapiapalveluissa (esim. toiminta- ja puheterapia) tulisi varmistaa lapsen mahdollisuus kommunikoida äidinkielellään sekä käyttää saamenkielisiä arviointimenetelmiä ja materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái terapiijabálvalusain (omd. doaibma- ja hállanterapiija) galggašii sihkkarastit máná vejolašvuođa gulahallat iežas eatnigillii sihke geavahit sámegielat árvvoštallanvugiid ja materi álaid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sotealan kehittämisohjelmassa (2016-2019) ehdotetaan toimenpiteiksi mm. saamenkielisen henkilöstön kouluttamista ja rekrytointia, henkilöstön osaamisen vahvistamista saamen kielessä ja kulttuurissa sekä saamenkielisten matalankynnyksen palveluiden luomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) evttohit doaibmabidjun ee. sámegielat bargiid skuvlema ja rekryterema, bargoveaga dáidduid nannema s ámegielas ja kultuvrras sihke sámegielat vuollegis šielmmá bálvalusaid hutkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas 2013 on tarkoitettu saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille tukemaan henkilöstön osaamista niin, että saamelaislasten kielelliset ja kulttuuriset oikeudet toteutuisivat arjessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima árgga geavadiid rávagirjjáš 2013 ( Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas 2013 lea oaivvilduvvon sámegielat árrabajásgeassinovttadagaide doarju ma dihte bargoveaga dáidduid nu, ahte s ámemánáid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat ollašuvašedje árggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen kielineuvola on tarkoitettu kaikille perheille, jotka ovat kiinnostuneet vahvistamaan saamen kieltä ja monikielisyyttä perheessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámi giellarávvehat lea oaivvilduvvon buot bearrašiidda, geat leat beroštuvvan nannet s ámegiela ja m áŋggagielatvuođa bearrašis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvolamallin toimijat ovat Saamelaiskäräjät ja Perhepalvelumalli Lappiin-hanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarávvehatm álle doaibmi t leat Sámediggi ja Perhepalvelumalli Lappiin -projeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuati.fi on saamelaiskäräjien ylläpitämä saamenkielinen varhaiskasvatusmateriaalipankki, joka sisältää saamelaiskulttuurinmukaista materiaalia pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuati.fi lea Sámedikki bajásdoallan sámegielat árrabajásgeassin materi álabáŋku , mii sisttisdoallá s ámekultuvrii vuođđuduvvi materi ála davvisámegillii sihke anár aš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vammaispalvelut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaváttot olbmuid bálvalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten vammaisten henkilöiden palvelutarpeen arvioinnissa, palvelusuunnittelussa ja palvelujen toteutuksessa tulisi olla lähtökohtana asiakkaan ja hänen perheensä kielellisten ja kulttuuristen erityispiirteiden tunnistaminen sekä asiakkaan osallisuuden vahvistaminen lähiyhteisössään mahdollisimman hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ápmelaš doaibmaváttot olbmuid bálvalandárbbu árvvoštallamis , bálvalusplánemis ja bálvalusaid ollašuhttimis galggašii leat vuolggasadjin áššehasa ja su bearraša gielalaš ja kultuvrralaš sierrasárgosiid identifiseren sihke áššehasa oasálašvuođa nannen lagašservošisttis nu bures go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisesti tulee huomioida lasten oikeus kasvaa oman kulttuurinsa jäseniksi vammaisuuden sitä estämättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá váldit vuhtii erenomážit mánáid vuoigatvuo đ a bajásšaddat iežas kultuvrra lahttun fuolakeahttá sin doaibmaváttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös vammaisten henkilöiden omakieliset palvelut, esimerkiksi terapiapalveluiden saatavuus, kaipaavat kehittämistoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái doaibmaváttot olbmuid iežasgielat bálvalusat, ovdamearkka dihte terapiijabálvalusaid fitnašuvvan, dárbbašit ovddidandoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisessä tilanteessa saamenkielinen lapsi joutuu kasvamaan suomenkieliseksi, koska kaikki kuntoutuspalvelut ovat suomenkielisiä ja suomalaisen kulttuurinmukaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dilis sámegielat mánná gártá bajásšaddat suomagielagin, dasgo buot veajuiduhttinbálvalusat leat suomagillii ja dat vuođđuduvvet suopmelaš kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sotealan kehittämisohjelmassa (2016-2019) ehdotetaan toimenpiteiksi mm. saamenkielisten testien kehittämistä ja omatyöntekijä-mallin käyttöönottoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) evttohit doaibmabidjun ee. sámegielat teasttaid hutkama ja iežas bargi -m álle atnuiváldi ma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>THL:n Vammaispalvelujen käsikirja käsittelee saamelaisten vammaisten oikeuksia ja miten saamelaiserityisyys tulisi ottaa huomioon vammaisten tukipalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>THL doaibmaváttot olbmuid bálvalusaid giehtagirji ( Vammaispalvelujen käsikirja ) gieđahallá s ápmelaš doaibmaváttot olbmuid vuoigatvuođaid ja dan mo sámeerenomášvuođa galgga šii váldit vuhtii doaibmaváttot olbmuid doarjjabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenterveyspalvelut ja psykososiaalinen tuki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielladearvvasvuođabálvalusat ja psykososiálalaš doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisväestö tarvitsee tehokkaita toimenpiteitä ja matalan kynnyksen palveluita, joilla tuetaan saamelaisten psyykkistä hyvinvointia ja mielenterveyttä sekä yhteisön ja yksilöiden voimavaroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámeveahkadat dárbbaša beaktilis doaibmabijuid ja vuollegis šielmmá bálvalusaid, mainna doarjut sámiid psyhkalaš buresveadjima ja mielladearvvasvuođa sihke servoša ja ovttatolbmuid návccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kannalta kiireellisimmin kehitettäviä palveluita ovat päihde-, mielenterveys- ja perheneuvontapalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámiid dáf us galggašii hoahpumus lági mielde ovddidit gárrenávnnas-, mielladearvvasvuođa- ja bearašrávvenbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tarvitaan yhteisöllisten työmenetelmien kehittelyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dárbbašuvvo servvolaš bargovugiid hutkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sote-alan kehittämisohjelmassa (2016-2019) toimenpiteiksi ehdotetaan mm. saamenkielisten psykiatristen sairaanhoitajien kouluttamista saamelaisalueelle, saamelaisen palveluohjausmallin käyttöönottoa sekä kärkihankkeena saamelaisten psyykkisen hyvinvoinnin kehittämishanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sode-suorggi ovddidanprográmmas (2016-2019) doaibmabidjun evttohit ee. sámegielat psyki átralaš buohccedikšáriid skuvle ma sámeguvlui, sámi bálvalusbagadallanm álle atnuiváldi ma sihke njunušprojeaktan s ámiid psyhkalaš buresveadjima ovddidanprojeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mettäterapia on kulttuurisensitiivistä luontoa hyödyntävää päihdetyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mettäterapia lea kultursensitiivvalaš gárrenávnnasbargu, mii ávkkástallá luondduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toimintamuotoja ovat ohjaus ja neuvonta, mettäterapija, toimintapäivät, kohtaamispaikat sekä materiaalin tuotto, vaikuttamistyö ja uusien työmuotojoen kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavtta doaibmavuogit leat bagadallan ja rávven, mettäterapia, doaibmabeaivvit, deaivvadanbáikkit sihke materi ála buvttadeapmi , v áikkuhanbargu ja ođđa bargovugiid ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palvelu on saatavilla Enontekiöllä ja Inari-Utsjoen alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalus lea fidnemis Eanodagas ja Anár-Ohcejo ga guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Boazodoalli veaje bures on Melan julkaisema pohjoissaamenkielinen ohjekirjanen poronhoitajille, jossa on ohjeet työhyvinvoinnin ylläpitoon sekä lista tukea ja apua antavista verkostoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalli veaje bures lea Mela almmustahttin davvisámegielat rávagirjjáš boazodoalliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
