<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulttuuri(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunta on saamelaiskäräjien hallituksen alainen toimielin, joka valmistelee saamelaiskäräjien esitykset, aloitukset sekä lausunnot, jotka koskevat saamelaisten henkistä kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegoddi lea sámedikki stivrra vuollásaš doaibmaorgána, mii válmmaštallá sámedikki evttohusaid, álgagiid sihke cealkámušaid, mat gusket sámiid ávnnahis kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan tehtävänä on päättää valtionavustuksen (saamelainen kulttuurimääräraha) jakamisesta sekä seurata ja valvoa myönnettyjen avustusten käyttöä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegotti bargun lea mearridit stáhtadoarjaga (sámi kulturmearreruhta) juohkimis sihke čuovvut ja gohcit mieđihuvvon doarjagiid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tulee laatia vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle selvitys saamelaisen kulttuurimäärärahan käytöstä ja laatia ehdotus valtion budjettiin vuosittaisesta saamelaisesta kulttuurimäärärahasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá ráhkadit jahkásaččat sámedikki čoahkkimii čilgehusa sámi kulturmearreruđa geavaheamis ja ráhkadit evttohusa stáhta bušehttii jahkásaš sámi kulturmearreruđas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurilautakunnan asioiden valmistelijana ja esittelijänä toimii kulttuurisihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegotti áššiid válmmaštallin ja áššemeannudeaddjin doaibmá kulturčálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakuntaan toimikaudella 2020 – 2023 kuuluvat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddái doaibmabajis 2020 – 2023 gullet lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Näkkäläjärvi Pirita, pj. Sanila Tanja, vpj. Länsman Sisko Tervaniemi Marko Aikio Matti Palismaa Maaren Äärelä Jouni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut: Näkkäläjärvi Pirita, sj. Sanila Tanja, vsj. Länsman Sisko Tervaniemi Marko Aikio Matti Palismaa Maaren Äärelä Jouni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet: Laiti Jouni S. Feodoroff Pauliina Aikio Maria Sofia Portti Timo Magga Anu Valkeapää Niko Helander Ida-Maria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut: Laiti Jouni S. Feodoroff Pauliina Aikio Maria Sofia Portti Timo Magga Anu Valkeapää Niko Helander Ida-Maria</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
