<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kutsu_osallistua_saamen_kielten_viikkoon_21_-27_10_2019_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kutsu osallistua Saamen kielten viikkoon 21.-27.10.2019!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus searvat Sámi giellavahkkui 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikko pidetään 21.-27.10.2019 ja Saamelaiskäräjät kutsuu kaikkia osallistumaan teemaviikolle esimerkiksi järjestämällä tapahtumia tai kampanjoita sekä tuomalla saamenkieliä esille eri tavoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellavahkku lágiduvvo 21.-27.10.2019 ja Sámediggi bovde buohkaid oassálastit temavahkkui ovdamearkka dihte ordnemin dáhpáhusaid, kampanjaid dahje ovdanbuktimin sámegielaid iešguđetgeláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2019 vietetään kansainvälistä alkuperäiskansojen kielten teemavuotta ja Saamelaiskäräjät on vahvasti mukana teemavuoden toteuttamisessa yhteistyössä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahki 2019 lea riikkaidgaskasaš eamiálbmogiid gielaid temájahki ja Sámediggi lea nannosit mielde temájagi ollašuhttimis ovttas Norgga ja Ruoŧa sámedikkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää itse toimintaa sekä julkaisee materiaaleja teemavuoden aikana ja haluaa kannustaa myös muita toimijoita osallistumaan teemavuoteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ordne ieš doaimmaid ja dahká materiáladi temájagi áigge sihke hálida movttiidahttit maiddái eará doibmiid oassálastit temájahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsuu yrityksiä, järjestöjä, viranomaisia ja muita toimijoita laajasti Suomessa osallistumaan saamen kielten näkyvyyden lisäämiseen koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde fitnodagaid, servviid, virgeoapmahaččaid ja eará doibmiid viidát Suomas oassálastit sámegielaid oidnoma lasiheapmái olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliä voi tuoda esille mm. laatimalla mainokset/ruokalistat saameksi, tervehtimällä saameksi, käyttämällä saamenkielisiä paikannimiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid sáhttá buktit ovdan eaea. čállimin máidnumiid/borranlistuid sámegillii, dearvvaheamin sámegillii, geavaheamin sámi báikenamaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ideoikaa toimintaa, joka edistää saamen kielten näkyvyyttä, muistuttaa kielten moninaisuudesta sekä luo uusia kielenkäyttöareenoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutket dakkár doaimma, mii buktá sámegielaid oidnosii, muituha gielaid máŋggahápmásašvuođas sihke hábme ođđa giellageavahansajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ovat uhanalaisia ja kaikki tuki on tarpeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámegielat leat áitatvuložža ja juohkelágán doarjja dárbbašuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät myöntää vuoden lopussa Saamen kieliteko -palkinnon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mieđiha jagi loahpas Sámi gielladahku -bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään viranomaiselle tai yhteisölle, joka on toimissaan huomioinut teemavuoden tai muuten ansiokkaasti tehnyt työtä saamen kielen edistämiseksi Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi mieđihuvvo virgeoapmahažžii dahje servošii, mii lea doaimmastis fuopmášahttán temájagi dahje eará láhkái ánssolaččat bargan sámegiela ovddideami ovdii Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliviikon aikana aktivoituneet toimijat otetaan huomioon Saamen kieliteko -palkinnon myöntämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmit, geat leat áŋgiruššan giellavahku áigge, váldojit vuhtii bálkkašumi válljejeddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu saamen kielten teemaviikkoon 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva sámi giellavahkkui 21.-27.10. 2019!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten viikon juliste:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellavahkku plakat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
