<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kuvasanakirja_oahpa_saniid_julkaistu_digikirjana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvasanakirja Oahpa sániid julkaistu digikirjana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvasátnegirji Oahpa sániid almmustahtton digigirjin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositusta kuvasanakirjasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivnnuhis govvasátnegirjjis Oahpa sániid lea almmustahtton digiveršuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oahpa sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sániid sáhttá guldalit, go spoahkkala sáni dahje gova, ja hárjehallat jietnadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>on julkaistu digiversio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa sániid sisttisdoallá sullii 500 dábáleamos davvisámegiela sáni iešguđet fáttás, nu mo ealle-, bearaš- ja borramušsániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanoja voi kuunnella klikkaamalla joko sanoja tai kuvia, ja harjoitella ääntämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digigirjji lea ollašuhttán Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeakta , mii fállá anáraš-, nuortalaš ja davvisámegiela oahpahusa gáiddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oahpa sániid sisältää noin 500 tavallisinta pohjoissaamen kielen sanaa aihepiireittäin, kuten eläin-, perhe- ja ruokasanoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa lassin prošeakta doarju sámegielat digitála oahppomateriálaid buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on sovitettu käännös Matti Morottajan kirjoittamasta inarinsaamenkielisestä kirjasta Oopâ saanijd .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea heivehuvvon jorgalus Matti Morottaja čállin anárašgielat girjjis Oopâ saanijd .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisen käännöksen on tehnyt Kaisa Tapiola-Länsman, kuvat on piirtänyt Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegillii girjji lea jorgalan Kaisa Tapiola-Länsman, govaid fas sárgon Sirpa Mänty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digikirjan on toteuttanut Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digisátnegirjji lea bádden ja jienaid editeren Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- ja pohjoissaamen opetuksen tarjoamisen lisäksi hanke tukee saamenkielisten digitaalisten oppimateriaalien tuotantoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkin lea Juulienna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digisanakirjan äänityksestä ja editoinnista on vastannut Janne Lappalainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digisátnegirjji teknihkalaš čovdosiin leaba vástidan Arla Magga ja Unni Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukijana on Juulienna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča ja guldal digigirjji liŋkkas: Oahpa sániid</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
