<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kyttyralohi_tulee_maaritella_haitalliseksi_vieraslajiksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyttyrälohi tulee määritellä haitalliseksi vieraslajiksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššaluosa galgá meroštallat vahátlaš vierisšládjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vaatii kyttyrälohen määrittämistä haitalliseksi vieraslajiksi sekä Suomessa että EU:ssa mahdollisimman pian .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida, ahte ruoššaluossa meroštallo vahátlaš vierisšládjan sihke Suomas ja EU:s jođáneamos lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyttyrälohi uhkaa Tenojoen ja Näätämöjoen vesistöjen ekosysteemejä, luonnollisia lohikantoja ja ihmisten terveyttä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššaluossa áitá Deanu ja Njávdáma čázádagaid ekovuogádagaid, eakti luossanáliid ja olbmuid dearvvasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyttyrälohien määrä on kasvanut Tenojoessa ja Näätämöjoessa viimeisinä parittomina vuosina valtavasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššaluosaid mearri lea sturron Deanus ja Njávdámis maŋimuš bárahis jagiin meariheamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime kesänä kyttyrälohia nousi Tenojokeen jo enemmän kuin Atlantin lohia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Detnui gorgŋo diibmá ruoššaluosat juo eanet go Atlántta luosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin mittavassa määrässä kyttyrälohet uhkaavat Atlantin lohen pärjäämistä sekä joissa että meressä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná stuorra mearis ruoššaluosat áitet Atlántta luosa ceavzima sihke jogain ja mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyttyrälohien kuoleminen ja mätäneminen jokiin muuttaa jokien ekosysteemejä sekä on uhkana myös ihmisten terveydelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššaluosaid jápmin ja guohcageapmi jogaide rievdada jogaid ekovuogádaga ja áitá maiddái olbmuid dearvvasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioiden mukaan kesällä 2023 näihin jokiin nousee vielä enemmän kyttyrälohia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Einnostusaid mielde geassit 2023 dáidda jogaide gorgŋot vel eanet ruoššaluosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi Saamelaiskäräjät vaatii, että jo kesällä 2022 ryhdytään valmistautumaan kyttyrälohien vähentämiseen seuraavana kesänä muun muassa kokeilemalla erilaisia pyyntimenetelmiä paikallisten kalastajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin Sámediggi gáibida, ahte juo geassit 2022 galgá ráhkkanišgoahtit ruoššaluosaid geahpedeapmái čuovvovaš gease earret earáid geahččaladdamiin sierralágan bivdovugiid ovttas báikkálaš bivdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Suomen valtion tulee kantaa vastuunsa Tenojoen ja Näätämöjoen vesistöjen ja alkuperäisten lohikantojen suojelusta ja ryhtyä kaikkiin tarvittaviin toimiin kyttyrälohen katstrofaalisen leviämisen estämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suoma stáhta ferte guoddit ovddasvástádusa Deanu ja Njávdáma čázádagaid ja eakti luossanáliid suodjaleamis ja álggahit buot dárbbašlaš doaimmaid eastadan dihte ruoššaluosa katastrofalaš leavvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimenpiteitä olisi tarvittu jo aikoja sitten ja nyt niille on todellinen kiire, sanoo Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat livčče dárbbašuvvon jo áigá ja dál dain álgá leat duođalaš hoahppu, dadjá Sámedikki I várreságadoalli Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyttyrälohta ei ole vielä nyt määritelty merkittäväksi haitalliseksi vieraslajiksi ei Suomen kansallisessa vieraslajilistassa eikä EU:n vastaavassa listassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššaluossa ii leat vel dál meroštallon mearkkašahtti vahátlaš vierisšládjan ii Suoma sisriikkalaš vierisšládjalogahallamis iige EU vástideaddji logahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vaatii, että kyttyrälohi lisätään näihin luetteloihin mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida, ahte ruoššaluossa lasihuvvo dáidda logahallamiidda jođáneamos lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä yhteydessä tulee poikkeussäännöksillä mahdollistaa kyttyrälohen myyminen siinä vaiheessa, kun se on vielä syömäkelpoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas berre spiehkastatnjuolggadusaiguin dahkat vejolažžan ruoššaluosa vuovdin dan muttus go dat lea ain borahahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien esitys kyttyrälohen lisäämiseksi haitallisten vieraslajien luetteloon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka Sámedikki evttohussii: Esitys kyttyrälohen lisäämiseksi haitallisten vieraslajien luetteloon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságadoalli 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságadoalli 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
