<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lapset_ja_nuoret_antavat_aanensa_digitaaliselle_oppimateriaalille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset ja nuoret antavat äänensä digitaaliselle oppimateriaalille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat oassálastet oahppamateriála báddenbargguide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskuksen äänitysstudiossa on heinäkuussa vilkasta, kun lapset ja nuoret käyvät antamassa äänensä digitaaliselle oppimateriaalille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddážis báddenstudios lea suoidnemánus hušša, go mánát ja nuorat oassálastet digitála oahppamateriála ja eará mánáidgirjjiid báddenbargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuorten äänet tulevat Gea-kirjasarjan toisen luokan digitaaliselle oppimateriaalille ja Bluppe-lastenkirjoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid jienat báddejuvvojit Gea-girjeráiddu nuppi luohká digitála oahppamateriálii ja Bluppe-mánáidgirjjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä viikolla äänityksiin osallistuivat Mihkku Laiti, Áilu Laiti ja Niillas Laiti Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vahkus báddenbargui oassálaste Mihkku Laiti, Áilu Laiti ja Niillas Laiti Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mihkku on ollut mukana jo pari vuotta sitten Gea 1 -digimateriaalissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkku lea leamašan báddemis mielde juo moadde jagi dassái Gea 1- digimateriálas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä kesänä hän toimii muun muassa karhunpennun äänenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán gease son neaktá earret eará Bluppe-mánáidgirjjiin oahpes guovžžačivgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Täällä on mukava tehdä töitä, hymyilee Mihkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáppe lea somá bargat, mojohallá Mihkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áilu ja Niillas pääsivät kokeilemaan ääniroolityötä ensimmäistä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áilu ja Niillas beasaiga iskat jietnarollabarggu vuosttaš háve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Áilu antoi äänensä Gea-kirjan päähenkilölle Biettelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áilu jietnanevttii Gea-oahppagirjji váldopersovnna Biette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Alussa jännitti, mutta oli ihan hauskaa, kertoo Áilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álggos orui vehá gelddolaš, muhto lei áibbas somá, Áilu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikien äiti Annukka Hirvasvuopio-Laiti on iloinen poikiensa osallistumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti lea hui movtta go su bártnit oassálaste báddenbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen mukaansa kotona on harjoiteltu vuorosanoja ahkerasti isän kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su dieđu mielde bártnit leat hárjehallan vuorrosániid ovttas áhčiin hui viššalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänitystyössä lapset ja nuoret pääsevät kokeilemaan konkreettisesti oppimateriaalin tekoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báddenbarggu bokte mánát ja nuorat besset oahpásmuvvat geavatlaččat oahppamateriála ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä antaa esiintymiskokemusta ja samalla toivottavasti innostaa heitä erilaisiin äänitysprojekteihin myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá maid neaktinvásáhusaid ja seammás dat sáhttá maid arvvosmahttit sin iešguđegelágan báddenprošeavttaide maŋŋeleappos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka äänitystyö on pikkutarkkaa ja vaativaa, tärkeintä on kuitenkin innokkuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko bádden lea dárkilis ja hástaleaddji bargu, deháleamos lea liikká movttegis miella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Lapset ovat todella taitavia ja rohkeita, kuvailee digimateriaalin äänityksistä ja käsikirjoituksesta vastaava Solja Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mánát leat leamašan hui čeahpit ja duostilat, muitala digimateriála báddejeaddji ja giehtačállosa čálli Solja Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalin ääninäyttelijöitä valitessa pyritään myös ottamaan huomioon pohjoissaamen eri murteita mahdollisimman hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála jietnaneavttáriid válljedettiin maid davvisámegiela iešguđet suopmanat viggojuvvojit váldit vuhtii nu bures go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Äänitykset ovat kuitenkin vasta alkaneet, ja kaikille hahmoille ei ole vielä ääninäyttelijää, vinkkaa Solja Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Báddenbarggut leat almmatge easkka álgán, nu ahte buot oruhiidda eai leat vel jietnaneavttárat, guoigala Solja Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä Solja Magga, solja.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi Solja Magga, solja.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
