<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">liikkuva_nuorten_kohtaamispaikka_syksyksi_saamelaisten_kotiseutualueelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikkuva nuorten kohtaamispaikka syksyksi saamelaisten kotiseutualueelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti nuoraidlatnja čakčat Sámiid ruovttuguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailuautosta nuorten kohtaamispaikaksi muunnettu Walkers-auto eli Wauto palvelee saamelaisten kotiseutualueen nuoria ensi syyskuusta joulukuuhun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistebiillas nuoraidlatnjan rievdaduvvon Walkers-biila dahjege wauto bálvala sámiid ruovttuguovlu nuoraid boahtte čakčamánus juovlamánnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liikkuvalla työllä halutaan tavoittaa laajalla maantieteellisellä alueella asuvia nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti nuoraidbargun háliidit olahit nuoraid, geat ásset viidát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton konsepti on yksinkertainen: mennään sinne, missä nuoret ovat ja tuodaan turvallisia aikuisia heidän luokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto konseapta lea oktageardán: mannat dohko, gos nuorat leat ja buktit dorvvolaš rávesolbmuid sin asttuáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjolla on kahvia, korttipelejä ja juttuseuraa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun leat káfet, kortespealut ja rávesolbmuid háleštansearvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittaessa nuorelle on tarjolla myös ohjausta elämäntilanteeseensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde nuorra oažžu maiddái čiekŋalut rávvema iežas eallindillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton omistaa ja sen toimintaa koordinoi Aseman Lapset ry. Saamelaisten kotiseutualueella toiminnasta vastaa Saamelaiskäräjät ja yhteistyötä tehdään Enontekiön, Utsjoen ja Inarin kuntien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto oamasta ja dan doaimma koordinere Aseman Lapset ry. Sámiid ruovttuguovllus doaimmas fástida Sámedikki nuoraidráđđi ja dat ollašuhtto ovttasbarggus Eanodaga, Ohcejoga ja Anára gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassa on mukana myös saamenkielisiä vapaaehtoisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmas leat mielde maid sámegielat eaktodáhtolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueelle tuleva Wauto on yksi neljästä eri puolilla Suomea toimivasta Wautosta, ja sen toiminta-alueena on erityisesti Lappi ja muu Pohjois-Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguvlui boahtti Wauto lea okta nealljis Suomas johtti Wautos ja dan doaibmasadjin lea earenoamážit Lappi ja eará Davvi-Suopma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen alueelle tuloa se on toiminut Kittilän, Sodankylän ja Oulun alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo dat boahtá Sápmái dat lea doaibman Gihttelis, Soađegilis ja Oulu guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjien nuorisoneuvostolla on tarkoituksena kehittää Wauton kautta saamenkielistä nuorisotyötä, koska mikään kunta ei tällä hetkellä sellaista järjestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki nuoraidráđis lea áigumuššan ovddidit Wauto bokte sámegielat nuoraidbarggu, daningo oktage gielda ii dan dal ordne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää, että saamelaisnuorilla on mahdollisuus käyttää äidinkieltään saamea myös vapaa-ajalla, kertoo nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte sámenuorain lea vejolašvuohta geavahit eatnigiela maid astoáiggis, muitala nuoraidráđi ságádoalli Risten Mustonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Alkuvuoden kokemusten perusteella Wauto soveltuu erinomaisesti toimintaan Lapin pienissä kylissä ja pitkillä etäisyyksillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álgojagi vásáhusaid vuođul Wauto heive hui bures doaimmaige Lappi unna gilážiin ja guhkes mátkkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wautolla on kohdattu niin kuntakeskusten kuin syrjäisempienkin kylien nuoria, joista useat eivät muuten pääse nuorisotyön pariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauton leat deaivvadan nu gieldaguovddážiid go unnit gilážiid nuoraid, main máŋgasat eai beasa muđuid mielde nuoraidbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret ovat selkeästi nauttineet Wauton ja turvallisten aikuisten läsnäolosta kotikulmillaan, kertoo Wauto-koordinaattori Niilo Karjalainen Aseman Lapset ry:stä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat leat čielgasit návddašan Wautos ja dorvvolaš ollesolbmuid mieldeorrumis, muitala Wauto-koordináhtor Niilo Karjalinen Aseman Lapset searvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppaneille ja medialle järjestetään verkosto- ja tiedotustilaisuus torstaina 24.5. kello 14-16 Ivalossa nuorisotila Stönöllä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoguimmiide ja mediai ordnejuvvo fierpmádat- ja diehtojuohkindilálašvuođa duorastaga 24.5. dmu 14-16 Avvilis nuoraidlatnja Stönös.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalle ovat tervetulleita kaikki toiminnasta kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki ala oččot boahtit buohkat, geat leat beroštuvvan doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton toiminnasta saamelaisten kotiseutualueella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto doaimmas sámiid ruovttoguovllus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Sámedikki nuoraidčálli, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton toiminnasta yleisemmin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto doaimmas almmolaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niilo Karjalainen, Wauto-toimintavastaava, Aseman Lapset ry, p. 040 575 9364</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niilo Karjalainen, Wauto-doaibmavástideaddji, Aseman Lapset ry, tel. 040 575 9364</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>niilo.karjalainen@asemanlapset.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>niilo.karjalainen@asemanlapset.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.asemanlapset.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.asemanlapset.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.facebook.com/autowauto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.facebook.com/autowauto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseman Lapset ry on vuonna 1990 perustettu poliittisesti ja uskonnollisesti sitoutumaton valtakunnallinen järjestö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aseman Lapset rs. lea jagis 1990 vuođđuduvvon politihkalaččat ja oskkoldatlaččat čatnasmeahttun riikkaviidosaš searvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistyksen perustehtävänä on edistää lasten, nuorten, perheiden ja koko yhteiskunnan hyvinvointia sekä ehkäistä syrjäytymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvi vuođđobargun lea ovddidit mánáid, nuoraid, bearrašiid ja olles servodaga burešbirgejumi sihke eastadit hilggohallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Walkers-toiminta on Aseman Lapset ry:ssä kehitettyä ennaltaehkäisevää nuorisotyötä, joka perustuu vapaaehtoisten aikuisten antamaan aikaan ja läsnäoloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walkers-doaibma lea Aseman Lapset searvvis ráhkaduvvon ovddalgihtii eastadan nuoraidbargu, mii vuođđuduvvá dorvvolaš, eaktodáhtolaš rávesolbmuid nuoraide addin áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauto-toiminta on osa Aseman Lapset ry:n Walkers On Wheels -hanketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto-doaibma lea oassi Aseman Lapset rs Walkers On Wheels-fitnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on rahoitettu veikkausvoittovaroin opetus- ja kulttuuriministeriön erityisavustuksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu lea ruhtaduvvon RAY:s boahtti ruđain oahpahus- ja kulturministeriija sierradoarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi autoista on hankittu Suomen Lions-liiton keräystuotoilla ja yksi Eevi ja Eemil Tannisen säätiön rahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davás boahtti biila lea searvvi goalmmát, ja dat lea skáhppojuvvon Suomen Lions-lihtu skeŋkenváriin, guokte eará biila fas Eevi ja Eemil Tannisa säätiö ruhtadeamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa toimitaan neljällä autolla eri puolilla Suomea ja pyritään samalla juurruttamaan liikkuvan nuorisotyön menetelmiä alueille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus leat njeallje biilla sierra sajiin Suomas ja dárkkuhussan lea fitnet johtti nuoraidbarggu vuogi bissovažžan sierra guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
