<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">maaraaikainen_projektityontekija_dihtosis_-saamelaiskouluvierailut_hankkeelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräaikainen projektityöntekijä Dihtosis -saamelaiskouluvierailut hankkeelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearreáigásaš prošeaktabargi Dihtosis -sámeskuvlagalledeamit prošektii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 1.10.2018 ja kestää 15.2.2019 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 1.10.2018 ja bistá 15.2.2019 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeella tehdään saamelaiskulttuuria tutuksi kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain dahkkojuvvo sámekultuvrra oahpisin skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa luodaan kouluvierailuja varten materiaalit, tehdään kouluvierailuja sekä lanseerataan saamelaisten kansallispäivä valtakunnallisena teemapäivänä Suomen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis ráhkaduvvojit skuvlagalledemiid várás materiálat, ollašuhttojit skuvlagalledeamit sihke ovddiduvvo sámi álbmotbeaivi riikkadási temábeaivin Suoma skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän tehtävänä on koordinoida, minkälaista tietoa saamelaisista tulisi kertoa kouluissa, yhteistyössä ohjausryhmän, nuorisosihteerin ja Nuorten Akatemian kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bargun lea koordineret, makkár dieđuid sámiid birra galggašii muitalit skuvllain, ovttasbarggus stivrenjoavkkuin, nuoraidčálliin ja Nuoraid Akatemiijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva koulutus, saamelaiskulttuurin tuntemus, kokemus laajojen aineistojen hallinnasta sekä kyky itsenäiseen työskentelyyn ja yhteistyöhön muiden toimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš skuvlejupmi, sámekultuvrra dovdan, hárjánupmi viiddes materiálaid hálddašeamis sihke máhttu bargat iehčanasat ja ovttas eará doaibmiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijältä edellytetään saamen kielen taitoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargis eaktuduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V/II mukaan (peruspalkka 2 139,83 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási V/II mielde (vuođđobálká 2 139,83 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde ahkelasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 3.8.2018 klo 16.00 mennessä osoitteeseen Sajos, 99870 Inari tai info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 3.8.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje info(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa nuorisosihteeri Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi, 050 382 5179 ja nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen risten.mustonen(at)samediggi.fi, 040 529 6093.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá nuoraidčálli Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi, 050 382 5179 ja nuoraidčálli ságajođiheaddji Risten Mustonen risten.mustonen(at)samediggi.fi, 040 529 6093.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 29.6.2018 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 29.6.2018 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
