<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">media.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kaikki täyskokoukset live striimataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki buot ollesčoahkkimat sáddejuvvojit live stream -sáddagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi myös erinäisiä tapahtumia pystyy seuraamaan striimin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin maiddái sierranas dáhpáhusaid sáhttá čuovvut streama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä löydät kuvia mm. Saamelaiskäräjien toiminnasta, jäsenistä ja tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Flickr-konttus gávnnat govaid ee. Sámedikki doaibmamis, lahtuin ja dáhpáhuvvamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voi käyttää tiedonvälitystä palveleviin tarkoituksiin hyviä tapoja noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid sáhttá geavahit diehtosirdima bálvaleaddji dárkkuhusaide buriid dábiid čuovvumiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitsethän kuvan lähteen ja kuvaajan nimen, jos kuvaaja on mainittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amma merket gova gáldu ja govvejeaddji nama, jos govvejeaddji lea máinnašuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvien käyttöehdot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki govaid geavahaneavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia saa käyttää uutisia ja muuta tiedonvälitystä palvelevissa tarkoituksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki govaid oažžu geavahit ođđasiid ja eará dieđihandoaimmaid bálvaleaddji dárkkuhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien käyttö on maksutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid geavaheapmi lea nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää mainontaan ja markkinointiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki govaid ii oaččo geavahit máinnusteapmái ja márkanastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin kiellettyä on niiden käyttö ansiotarkoituksissa kuten paidoissa tai mukeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai gildojuvvon lea daid geavaheapmi dienasdárkkuhusas nugo báiddiin dahje gohpain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia ei saa arkistoida eikä luovuttaa kolmansille osapuolille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid ii oaččo arkiveret iige luohpadit goalmmát oassebeliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan lähde on ilmoitettava hyvän tavan mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gova gáldu galgá almmuhit buori dábi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien kaikissa käyttötarkoituksissa on huomioitava kuvassa olevat henkilöt ja tarvittaessa hankittava heidän suostumuksensa kuvan käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid buot geavahandárkkuhusain galgá vuhtiiváldit olbmuid, geat leat govas, ja dárbbu mielde skáhppot sin miehtama gova geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kuvia ei saa käyttää hyvän tavan vastaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki govaid ii oaččo geavahit buori dábi vuostásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tarkoitetaan kuvien käyttöä esimerkiksi sellaisessa yhteydessä, joka on omiaan halventamaan kuvassa olevan henkilön tai valokuvaajan arvoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna dárkkuhuvvo govaid geavaheapmi ovdamearkan dakkár oktavuođas, mii hálbbida govas leahkki olbmo dahje govvideaddji árvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvien sisältöä ei saa muunnella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid sisdoalu ii oaččo rievdadallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen lisäselvennyksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahaneavttuid lassidárkkálmahttimat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan käyttäjän ei tarvitse erikseen hankkia kuvaajan lupaa, koska Saamelaiskäräjät on hankkinut kuvia laajoin käyttöoikeuksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gova geavaheaddji ii dárbbaš sierra skáhppot govvideaddji lobi, go Sámediggi lea skáhppon govaid viiddes geavahanvuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan käyttöoikeus ei kata mitään muita lupia, joita kuvan käyttö sisältönsä tai kohteensa perusteella mahdollisesti edellyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fas geavahanvuoigatvuohta ii govčča maidige eará lobiid, maid gova geavaheapmi sisdoalu dahje čuozáhaga vuođul vejolaččat eaktuda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarvittavia lupia voivat olla kuvissa olevien henkilöiden suostumuksen hankkiminen kuvan käyttöön uudessa käyttöyhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašlaš lobit sáhttet leat govain leahkki olbmuid miehtama skáhppon gova geavaheapmái ođđa geavahanoktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kuvassa on tekijänoikeudellisesti suojattuja teoksia tai tavaramerkkejä, kuvan käyttö voi edellyttää kyseisten oikeuksien haltijoiden lupaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos govas leat dahkkivuoigatvuođalaččat suddjejuvvon dahkosat dahje dávvirmearkkat, gova geavaheapmi sáhttá eaktudit guoskevaš vuoigatvuođaid hálddašeaddji lobi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käyttäjä laiminlyö edellä olevien tarvittavien lupien hankkimisen ja käyttö loukkaa kolmansien immateriaalioikeuksia (tekijänoikeuksia, tavaramerkkioikeuksia) tai muita oikeuksia (esim. kuvassa olevan henkilön oikeuksia määrätä kuvansa käytöstä), käyttäjä vastaa tällaisen loukkaavan käytön johdosta Saamelaiskäräjille syntyvistä vahingoista ja kustannuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos geavaheaddji suostá ovdalis leahkki dárbbašlaš lobiid skáhppoma ja geavaheapmi loavkida goalmmát oassebeliid immateriálavuoigatvuođaid (dahkkivuoigatvuođaid, dávvirmearkavuoigatvuođaid) dahje eará vuoigatvuođaid (omd. govas leahkki olbmo vuoigatvuođaid mearridit gova geavaheamis), geavaheaddji vástida dákkár loavkideaddji geavaheami dihtii Sámediggái šaddan vahágiin ja goasttádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtana on, että käyttäjä vastaa suoraa kolmansille aiheutuvasta vahingosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin lea, ahte geavaheaddji vástida njuolgga goalmmát oassebeliide šaddan vahágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käyttöehtojen pohjana on käytetty eduskunnan kanslian kuvien käyttöehtoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahaneavttuid vuođđun leat geavahuvvon riikkabeivviid kansliija govaid geavahaneavttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi +358 (0)10 8393140, +358 (0)40 663 4493</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkinčálli Johanna Alatorvinen johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi +358 (0)10 8393140, +358 (0)40 663 4493</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
