<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">menetelmapakka-_oppimateriaali_kouluille_saamelaisuuden_kasittelyyn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka- oppimateriaali kouluille saamelaisuuden käsittelyyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodapáhkka- oahppamateriála skuvllaide sápmelašvuođa gieđahallamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hankkeessa on tuotettu materiaalia kouluvierailuita varten sekä menetelmäpakka opettajille aiheen itsenäiseen käsittelyyn oppilaiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis – prošeavttas lea buvttaduvvon materiála skuvlagalledemiid várás sihke metodapáhkka oahpaheaddjiide fáttá iehčanas gieđahallamii oahppiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka on tarkoitettu opetuksen tueksi esimerkiksi saamelaisten kansallispäivän (6.2.) viettämiseen kouluissa ympäri Suomen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis -metodapáhkka lea dárkkuhuvvon oahpahusa doarjjan ovdamearkan sámiid álbmotbeaivve (6.2.) doallamii skuvllain miehtá Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miltä kuulostaisi levyraati saamelaismusiikista tai tutustuminen saamenkielisiin tervehdyksiin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár orošii skearroárvvoštallan sámemusihkas dahje oahpásmuvvan sámegielat dearvvahusaide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erilaisten ja eri mittaisten harjoitusten avulla voit koostaa mieleisesi oppitunnin saamelaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetlágan ja sierra guhkkosaš hárjehusaid vehkiin sáhtát čohkket miela miel oahppadiimmu sápmelašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka sisältää info-osuudet sekä toiminnallisia tehtäviä, joita yhdistelemällä voit rakentaa erilaisia oppitunteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodapáhkka sisttis doallá info-osiid sihke doaibmanbargobihtáid, maid laktimiin sáhtát ráhkadit iešguđetlágan oahppadiimmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitukset sopivat vedettäviksi yläkoulujen lisäksi myös alakoulun ylemmille luokille sekä toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehusat heivejit badjeskuvllaid lassin maiddái vuolleskuvlla bajit luohkáide sihke nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka on jaettu kolmeen teemaan: Saamelaiset, Alkuperäiskansa ja Kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka lea juhkkon golmma temái: Sámit, Eamiálbmot ja Kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukin teema sisältää 2 tietokorttia sekä 6 tehtäväkorttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđege temá sisttis doallá 2 diehtokortte sihke 6 bargobihttákortte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korteista voi koostaa laajan kokonaisuuden, tai niitä voi käsitellä yksittäin tiettyyn teemaan perehtyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korttiin sáhttá čohkket viiddes oppalašvuođa, dahje daid sáhttá gieđahallat ovttaid mielde dihto temái oahpásmuvvamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kortteihin on merkitty harjoituksen minimiosallistujamäärä, tarvittavat välineet ja arvio tekemiseen tarvittavasta ajasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korttiide leat merkejuvvon hárjehusa minima oassálastiidmearri, dárbbašlaš bargoneavvut ja árvvoštallan dárbbašuvvon áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki harjoitukset toimivat sellaisenaan, mutta osaan on saatavissa lisämateriaalia Nuorten Akatemian nettisivuilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot hárjehusat doibmet dakkáražžan, muhto oassái lea oažžumis lassimateriála Nuoraid Akatemia neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoituksia voi soveltaa ryhmän ja käsiteltävien asioiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehusaid sáhttá heivehit joavkku ja gieđahallon áššiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäpakka on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodapáhkka lea nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkaa voi tilata osoitteesta: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/ tai hankkeen projektityöntekijältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhka sáhtát diŋgot čujuhusas: www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/ dahje prošeavtta prošeaktabargis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit ennen tilaamista tutustua pakan sisältöön ja lisämateriaaleihin täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát ovdal diŋgoma oahpásmuvvat páhka sisdollui ja lassimateriálii dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian yhteishanke, jonka tavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta lea Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia oktasašprošeakta, man ulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš nuoraid diđolašvuođa sámiin ja sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektityöntekijä, Saamelaiskäräjät, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargi, Sámediggi, Minna Lehtola 040 650 3620 minna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lehtola(a)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor, Nuoraid Akatemia, Ulla Saalasti 040 567 4203, ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
