<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mii_maaccuh_mij_saa_mpihttaz_min_gavttit_meidan_saamenpukumme_-_virtuaaliset_oppitunnit_saamelaisten_kansallispaivan_kunniaksi_8_-10_2_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii mááccuh, mij sääʹmpihttâz, min gávttit, meidän saamenpukumme – virtuaaliset oppitunnit saamelaisten kansallispäivän kunniaksi 8.–10.2.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii mááccuh, mij sääʹmpihttâz, min gávttit – virtuála oahppodiimmut sámiid álbmotbeaivvi gudnin 8.–10.2.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke juhlistaa 6.2. vietettävää saamelaisten kansallispäivää ja järjestää virtuaaliset oppitunnit saamenpuvuista 8.–10.2.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu ávvuda sámiid álbmotbeaivve 6.2. ja lágida virtuála oahppodiimmuid sámebiktasiid birra 8.–10.2.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunteja on yhteensä kolme, ja niiden aiheina ovat inarinsaamelainen mááccuh , kolttasaamelainen sääʹmpihttâz ja pohjoissaamelainen gákti .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmut leat oktiibuot golbma, ja daid fáddán leat anáraš mááccuh , nuortalaš sääʹmpihttâz ja gákti .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppituntien tarkoituksena on kasvattaa tietoutta saamelaisista tutustumalla eri alueiden saamenpukuihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuid ulbmilin lea fállat dieđuid iešguđet guovllu sámiid biktasiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla esimerkiksi selviää, mitä osia pukukokonaisuuksiin kuuluu, mitä värejä kussakin puvussa tavallisesti käytetään ja mitä asioita puvun kantajasta voi päätellä pukua lukemalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuin ovdamearkka dihte čielgá, mat oasit bivttasollisvuhtii gullet, mat ivnnit leat mihtilmasat guđege biktasis ja mat áššit bohtet ovdan sámebiktasa geavaheaddjis, go geahčada mo son lea gárvodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteja pääsee seuraamaan suorana liittymislinkkejä klikkaamalla tai vaihtoehtoisesti katsomalla oppituntien tallenteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuid beassá čuovvut njuolggorávdnjemin oassálastinliŋkkaid bokte dahje nu, ahte geahččá báddejuvvon oahppodiimmuid maŋŋelgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tallenteiden katseluaika on 10.–24.2. osoitteessa https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báttiid sáhttá geahččat 10.–24.2. čujuhusas https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien seuraaminen on maksutonta eikä vaadi ennakkoilmoittautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuid čuovvun lea nuvttá iige daidda dárbbaš almmuhit iežas ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla on myös mahdollisuus kysyä ja keskustella chatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuin lea maiddái vejolašvuohta jearrat ja ságastit chattas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigetávval</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistai 8.2. klo 10–11 Gákti – pohjoissaamelainen puku Opettajana Teija Kaartokallio Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdat 8.2. dii 10–11 Gákti Oahpaheaddjin Teija Kaartokallio Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskiviikko 9.2. klo 10–11 Mááccuh – inarinsaamelainen puku Opettajana Essi Morottaja Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkku 9.2. dii 10–11 Mááccuh Oahpaheaddjin Essi Morottaja Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>torstai 10.2. klo 15–16 Sääʹmpihttâz – kolttasaamelainen puku Opettajana Heini Wesslin Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastat 10.2. dii 15–16 Sääʹmpihttâz Oahpaheaddjin Heini Wesslin Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunneille ovat tervetulleita kaikki saamelaisesta kansanpuvusta kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuide leat bures boahtin buohkat, geat háliidit oahppat eanet iešguđet guovllu sámebiktasiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneille voi osallistua kukin oppija itsenäisesti tai koko luokka voi osallistua yhdessä samaan tuokioon yhteiseltä laitteelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuide sáhttá oassálastit iehčanassii dahje searvat luohkáin mielde oktasaš dihtoriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnit ovat suomeksi, mutta tunneilla tutustutaan myös saamenkielisiin puvunnimityksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmut leat suomagillii, muhto dain oahpásnuvvat maiddái sámegielat bivttasnamahusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat ohjeet tunneille osallistumiseksi täällä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilut rávvagat mo oassálastit diimmuide leat dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyeri puáttim!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pyeri puáttim!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiõrv pueʹttem!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiõrv pueʹttem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hankepäällikkö anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, fidnohoavda anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, fidnokoordináhtor arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivvi ávvudit juohke guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamit lágiduvvojit dalle dábálaččat ieguđege guovllus Sámi ja dál maiddái Sámi olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua saamelaisten kansallispäivään myös seuraavin tavoin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát oassálastit sámiid álbmobeaivvi ávvudeapmái maiddái ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Kansallismuseon virtuaalitapahtumaa perjantaina 4.2. klo 9.15 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Suoma Álbmotmusea virtuála dilálašvuođa bearjadaga 4.2. dii 9.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa saamelaisten kansallispäivän suoraa verkkolähetystä Sajoksesta sunnuntaina 6.2. klo 16 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva sámiid álbmotbeaivvi njuolggodilálašvuhtii sotnabeaivve Sadjosis 6.2. dii 16.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -sivustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -siidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolta löytyy eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin gávdnojit fáddáoasit ja bargobihtát iešguđet skuvla- ja luohkkádássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa video-oppitunteja saamelaisaiheiden käsittelyyn koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo video-oahppodiimmuid sámefáttáid gieđahallamii skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu saamelaista kulttuuria käsitteleviin mobiilipeleihin ja harjoituksia sisältävään menetelmäpakkaan Nuorten Akatemian sivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva sámefáttát mobiilaspealuide ja bargobihtáid sisttisdoalli gihppagii Nuoraid Akademiija siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Sano se saameksi -puhekieliseen fraasisanakirjaan pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva Sano se saameksi -frásasátnegirjái davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla myös viisi lyhytdokumenttia, pikaopas saamelaiskulttuuriin, soundboard sekä kaksi kieliaiheista artikkelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin leat maiddái vihtta oanehisdokumeantta, almmolaš dieđut sámiid kultuvrra birra, soundboard ja maiddái guokte artihkkala, mat gieđahallet sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjoissaamea Saamelaisneuvoston IndyLan-kielenoppimissovelluksen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahala davvisámegiela Sámiráđi IndyLan-giellaoahppanáppain!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovellus ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áppa gávdno Apple Stores ja Google Plays</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjois-, inarin- tai koltansaamea lapsille suunnatulla Kaupunkiseikkailu-pelillä, joka on yhdistelmä lauta- ja korttipeliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpala davvi-, anáraš- dahje nuortalašgiela mánáide oaivvilduvvon Gávpotfearán-spealuin, mas leat ovttastahtton lávde- ja goartaspeallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu gávdno Apple Stores ja Google Plays .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on Utsjoen kunnan hallinnoima ja Saamelaiskäräjien koordinoima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu lea fidnu, man jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilottihanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilottihankkeen tarkoituksena on parantaa saamelaisopetuksen saavutettavuutta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu mihttomearrin lea láhčit sámegiela oahpahusa nu máŋga sámeoahppái go vejolaš sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke antaa kaksi viikkotuntia perusopetusta/lukiokoulutusta täydentävää saamen kielen opetusta etäyhteyksin ympäri Suomen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu fállá anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela vuođđooahpahusa ja logahatskuvlejumi dievasmahtti sámegiela oahpahusa guokte vahkkodiimmu gáiddusoahpahussan miehtá Suoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä hankkeen kautta saamen kielten opetusta saa 109 oppilasta ja opiskelijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oahpahusa ožžot 109 oahppi ja studeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke on saanut jatkorahoituksen 31.8.2023 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lea ožžon joatkkaruhtadeami 31.8.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuvuodelle 2022–2023 ilmoittautuminen avataan jälleen helmikuussa 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lohkanjahkái 2022–2023 rahppojuvvo guovvamánus 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.oktavuohta.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.oktavuohta.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
