<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ministerit_ja_saamelaiskarajien_puheenjohtajat:_vihapuhetta_vastaan_on_kamppailtava.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ministerit ja Saamelaiskäräjien puheenjohtajat: vihapuhetta vastaan on kamppailtava</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ministarat ja Sámedikkiid ságadoallit: vaššisága vuostá ferte dáistalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaisasioista vastaavat ministerit ja saamelaiskäräjien puheenjohtajat korostavat yhteisessä julkilausumassaan, että on tärkeää kamppailla saamelaisiin kohdistuvaa uhkailua ja vihaa vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámi áššiin ovddasvástideaddji ministarat ja Sámedikkiid ságadoallit deattuhit oktasaš almmolaš cealkámušasteaset, ahte lea dehálaš dáistalit uhkádallama ja vaši vuostá, mii čuohcá sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin korkeimman oikeuden 23.1.2020 julistaman Girjasin saamelaisyhteisöä koskeneen tuomion jälkeen koko Saamenmaan alueella on esiintynyt uhkailua, vihaa ja jopa väkivaltaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel Ruoŧa alimus rievtti 23.1.2020 julggaštan duomu, mii guoskkai Girjás čearu, oba Sámis lea dihtton uhkádallan, vašši ja juobe veahkaváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Norjassa on ollut useita tapauksia, joissa on vakavasti kiihotettu saamelaisia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norggas leat leamaš máŋga dáhpáhusa, main lea duođalaččat giktaluvvon sápmelaččaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa vihapuhetta saamelaisia vastaan esiintyy erityisesti sosiaalisessa mediassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas vaššisáhka sápmelaččaid vuostá dihtto earenoamážit sosiála medias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Demokraattisissa yhteiskunnissamme on oltava tilaa keskustelulle ja erilaisille mielipiteille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Demokráhtalaš servodagaineamet ferte leat sadji ságastallamii ja iešguđetlágán oaiviliidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sananvapaus on demokraattisen oikeusvaltion kivijalka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnefriddjavuohta lea demokráhtalaš riektestáhta geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mutta sananvapaus ei tarkoita vapautta harjoittaa vihapuhetta eikä vapautta kiihottaa eri kansanryhmiä vastaan, julkilausumassa todetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sátnefriddjavuohta ii oaivvil friddjavuođa bargat vaššisága iige friddjavuođa giktalit sierra álbmotjoavkkuid vuostá, almmolaš cealkámušas celkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuman ovat laatineet alue- ja digitalisaatioministeri Linda Hofstad Helleland Norjasta, kulttuuri- ja demokratiaministeri Amanda Lind Ruotsista, oikeusministeri Anna-Maja Henriksson Suomesta, Norjan Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Aili Keskitalo , Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Per-Olof Nutti ja Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš cealkámuša leat ráhkadan guovlo- ja digitálaministtar Linda Hofstad Helleland Norggas, kultur- ja demokratiijaministtar Amanda Lind Ruoŧas, riekteministtar Anna-Maja Henriksson Suomas, Norgga Sámedikki ságadoalli Aili Keskitalo , Ruoŧa Sámedikki ságadoalli Per-Olof Nutti ja Suoma Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuma PDF 692kB (pdf) Lisätietoja : Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso p. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš PDF</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ministeri Henrikssonin erityisavustaja Niklas Mannfolk, p. 050 306 3990, etunimi.sukunimi@om.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso, t. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
