<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minun_kulttuuriymparistoni_ja_-perintoni_-oppimateriaali_on_ilmestynyt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun kulttuuriympäristöni ja -perintöni -oppimateriaali on ilmestynyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi oahppomateriála lea almmustuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä nimet kertovat lähiympäristöstä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid namat muitalit lagašbirrasa birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko paikka käyttämätön, vaikka siinä ei näy käytön jälkiä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago báiki geavahuvvon muhtin ládje, vaikke doppe eai vuhtto luottat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Millaisia ääniä lähiympäristöstä löytyy?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđelágan jienat lagašbirrasis gávdnojit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minun kulttuuriympäristöni ja -perintöni on opetusmateriaali, jonka tavoitteena on tuoda oppilaille näkyväksi saamelainen kulttuuriperintö ja erilaiset kulttuuriympäristöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi lea oahppomateriála, man ulbmilin lea láidet ohppiid sámi kulturárbái ja iešguđegelágan kulturbirrasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaali sisältää kuusi eri laajuista harjoitusta saamelaisen kulttuuriperinnön ja kulttuuriympäristön ymmärtämiseen ja oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisttisdoallá guhtta (6) iešguđet viidosaš hárjehusa sámi kulturárbbi ja kulturbirrasa ipmirdeapmái ja oahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisun tavoitteena on innostaa opettajia sekä kasvattajia ottamaan kulttuuriperintö- ja kulttuuriympäristökasvatus osaksi opetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán materiála ulbmilin lea movttiidahttit sihke oahpaheddjiid ja bajásgessiid čatnat kulturárbe- ja kulturbirasbajásgeassima sin iežaset oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetusmateriaalia voidaan hyödyntää erilaisten opetusryhmien kanssa ja soveltaa helposti myös osaksi varhaiskasvatusta tai kielipesätoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála sáhttá geavahit iešguđege oahpahusjoavkkuiguin ja hárjehusaid sáhttá heivehit álkit maiddái árrabajásgeassimii dahje giellabeassedoibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on koottu yhteistyössä Suomen Kulttuuriperintökasvatus seuran, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimiston, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Arktista pedagogiikkaa II hankkeen ja Saamelaismuseo Siidan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála lea čohkkejuvvon fárrolagaid Suoma Kulturárbebajásgeassima servviin, Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagain, Sámi oahpahusguovddáža Árktalaš pedagogihkka II -fidnuin ja Sámemusea Siiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalin ovat toimittaneet Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen ja Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála leat doaimmahan Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen ja Anna Väänänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaali on koltan- inarin- ja pohjoissaamen kielellä Kulttuurin vuosikello -sivuilla !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála gávdno nuortalaš-, anáraš- ja davvisámegillii Kulttuurin vuosikello -siidduin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivuilta löytyy myös materiaalin suomenkielinen käsikirjoitus pdf-muodossa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin lea maid suomagielat giehtačála pdf-hámis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu kulturbiras ja -árbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomenkielinen käsikirjoitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomagielat giehtačála</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
