<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">miten_huomioida_saamelaisten_kansallispaiva_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten huomioida saamelaisten kansallispäivä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man láhkai vuhtii váldit sámiid álbmotbeaivve?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston Dihtosis-hanke yhteistyössä Nuorten Akatemian kanssa tarjoaa kansallispäiväksi seuraavia materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi Dihtosis – projeakta oktasašbarggus Nuoraid Akademiijain fállá álbmotbeaivve várás čuovvovaš materiálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalimme avulla voit viettää juhlapäivää saamelaiskulttuuriin tutustuen ja syventyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiálamet vehkiin sáhtát doallat ávvobeaivve nu, ahte oahpásmuvat ja vuojut sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukellus saamelaiskulttuuriin-mobiilipeli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sukellus saamelaiskulttuuriin – mobiilaspeallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seppo-pelialustalla pelattava saamelaisaiheinen mobiilipeli on suunnattu yläkoulun lisäksi toisen asteen opiskelijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámefáttát mobiilaspeallu, mii spello Seppo-speallovuložis, lea dárkkuhuvvon badjeskuvlla lassin nuppi dási studeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli auttaa oppilaita ympäri Suomen oppimaan ja oivaltamaan saamelaisuudesta ja saamelaiskulttuurista ja se käsittelee mm. saamelaisten historiaa, nykypäivän ilmiöitä ja henkilöitä, saamenpukua, kulttuurista omimista sekä perinteisiä elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu veahkeha studeanttaid miehtá Suoma oahppat ja fuobmát sápmelašvuođa ja sámekultuvrra ja speallu gieđahallá ee. sámiid historjjá, dálá ihtagiid ja olbmuid, sámegávtti, kultuvrra alccesis váldima sihke árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seppo-mobiilipelin tavoite on innostaa kasvattajia, opettajia ja valmentajia opettamaan lapsille ja nuorille saamelaisista ja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seppo-mobiilaspealu ulbmilin lea movttiidahttit bajásgessiid, oahpaheddjiid ja hárjeheddjiid oahpahit mánáide ja nuoraide sápmelaččaid ja sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli sisältää perustietoa saamelaisista sekä soveltavia ja syventäviä harjoituksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu sisttis doallá vuođđodieđuid sápmelaččain ja maiddái heiveheaddji ja čiekŋudeaddji hárjehusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin kautta nuoria kannustetaan toimimaan itse ja luomaan aiheesta omia mielipiteitä sekä keskustelemaan niistä yhdessä toisten nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu bokte nuorat movttiidahttojit doaibmat ieža ja buktit ovdan fáttá birra iežaset oaiviliid sihke ságastit dain ovttas eará nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksuton peli tilattavissa Nuorten Akatemian nettisivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuvttá spealu sáhttá diŋgot Nuoraid Akademiija neahttasiidduin: https://www.nuortenakatemia.fi/opettajalle/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yläkouluille suunnatut työpajat johdattelevat nuoret pohtimaan saamelaisuutta eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit, mat leat dárkkuhuvvon badjeskuvllaide, láidestit nuoraid guorahallat sápmelašvuođa sierra perspektiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajat tarjoavat faktaa ja oivalluksia ja niissä nuoret pääsevät keskustelemaan aiheesta toiminnallisten harjoitusten avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájit fállet duohta dieđuid ja fuomášumiid ja dain nuorat besset ságastallat fáttás doaibmanhárjehusaid vehkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajaohjaajat ovat aiheeseen koulutettuja saamelaisia nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádjejođiheaddjit leat fáddái skuvlejuvvon sámenuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluvierailu on maksuton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagalledeapmi leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa kouluvierailu: http://www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo skuvlagalledeami: http://www.nuortenakatemia.fi/kouluvierailulomakkeet/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kesto: 75 tai 90 min Kohderyhmä: yläkoulut Kouluvierailualueet: pääkaupunkiseutu, Turku, Tampere, Oulu, Jyväskylä sekä Rovaniemi ja näiden lähiseudut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bistu: 75 dahje 90 min Čuozáhatjoavku: badjeskuvllat Skuvlagalledanguovllut: oaivegávpotguovlu, Turku, Tampere, Oulu, Jyväskylä sihke Roavvenjárga ja daid lagašguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis – metodapáhkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-menetelmäpakka, jonka avulla opettaja tai ohjaaja voi itse vetää saamelaisaiheisen työpajan tai oppitunnin nuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis – metodapáhkka, man vehkiin oahpaheaddji dahje jođiheaddji sáhttá ieš jođihit sámefáttát bargobáji dahje oahppadiimmu nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Harjoitukset on suunnattu yläkoulujen lisäksi alakoulun ylemmille luokille sekä toiseen asteen oppilaitoksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehusat leat dárkkuhuvvon badjeskuvllaid lassin vuolleskuvlla bajit luohkáide ja maiddái nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakka pdf-versiona netissä tai voi myös tilata maksutta linkin takaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka pdf – veršuvdnan neahtas dahje sáhtát maiddái nuvttá diŋgot liŋkka duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pakkaa saatavilla suomeksi ja ruotsiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka oažžumis suomagillii ja ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/dihtosis-oppimateriaalit-saamelaisuuden-kasittelyyn/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/dihtosis-oppimateriaalit-saamelaisuuden-kasittelyyn/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aamunavaus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvirahpan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisaiheinen tietovisa-aamunavaus, jota voi käyttää teemaan virittäytymisessä erityisesti saamelaisten kansallispäivän (6.2.) juhlistamiseen https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/aamunavaus-saamelaisuudesta/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámefáttát diehtogilvu – beaivvirahpan, man sáhttá geavahit temái ráhkkaneapmái erenomážit sámiid álbmotbeaivve (6.2.) ávvudeami olis https://www.nuortenakatemia.fi/oppimateriaalit/aamunavaus-saamelaisuudesta/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis – tietopaketti Saamelaisista: https://nuor.fi/dihtosis/etusivu-dihtosis/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori sámiid álbmotbeaivve buohkaide !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
