<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">muu_suuha_muu_sokkan_mu_sohka_minun_sukuni_-_virtuaaliset_oppitunnit_saamelaisten_kansallispaivan_kunniaksi_7_-9_2_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muu suuhâ, muu sokkân, mu sohka, minun sukuni – virtuaaliset oppitunnit saamelaisten kansallispäivän kunniaksi 7.–9.2.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muu suuhâ, muu sokkân, mu sohka, minun sukuni – virtuálaoahppodiimmutsámiidálbmotbeaivvigudnin7. –9.2.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke juhlistaa 6.2. vietettävää saamelaisten kansallispäivää ja järjestää virtuaaliset oppitunnit 7.–9.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeakta ávvuda sámiid álbmotbeaivve 6.2. ja lágida virtuála oahppodiimmuid 7.–9.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunteja on yhteensä kolme, ja niiden aiheena on suku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmut leat oktiibuot golbma, ja daid fáddán lea sohka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunneilla selviää, miten suku ilmenee saamelaisessa perinnemusiikissa, saamenkielisessä sanastossa ja saamenpuvussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuin čielgá, mo sohka boahtá ovdan sápmelaš árbevirolaš musihkas, fuolkesániin ja gávttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppitunnit on suunnattu eri luokka-asteille, mutta oppitunneille ovat tervetulleita kaikki saamen kielistä ja saamelaisesta kulttuurista kiinnostuneet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuid sisdoalut leat jurddašuvvon iešguđet ahkeluohkkái, muhto sávvat oahppodiimmuide buresboahtima buohkaide, geat háliidit oahppat eanet sámegielaid ja sámiid kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneille voi osallistua kukin oppija itsenäisesti tai koko luokka yhdessä samaan tuokioon yhteiseltä laitteelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuide sáhttá oassálastit iehčanassii dahje searvat mielde luohkáin oktasaš dihtora bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus on pääasiassa saameksi (inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kieli), tukikielenä on suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus lea eanaš sámegillii (anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegillii), veahkkegiellan lea suomagiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnit sopivat siis myös saamen kielen oppijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmut heivejit danin maiddái sámegiela oahpahalliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunteja pääsee seuraamaan suorana liittymislinkkejä klikkaamalla tai katsomalla oppituntien tallenteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuid beassá čuovvut njuolggorávdnjemin oassálastinliŋkkaid bokte dahje nu, ahte geahččá báddejuvvon oahppodiimmuid maŋálgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuntien seuraaminen on maksutonta eikä vaadi ennakkoilmoittautumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodiimmuid čuovvun lea nuvttá iige daidda dárbbaš almmuhit iežas ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunneilla on myös mahdollisuus kysyä ja keskustella chatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmuin lea maiddái vejolašvuohta jearrat ja ságastit čáttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tallenteiden katseluaika on 10.–24.2. osoitteessa https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báddejuvvon diimmuid sáhttá geahččat 10.–24.2. čujuhusas https://www.saamenetaopetus.com/tapahtumat-ja-tallenteet .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigetávval</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tiistai 7.2. klo 10.00–10.45 Suku ja leu’ddit koltansaameksi Luokille 3–6 Opettajana Hanna-Maaria Kiprianoff Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disdat 7.2. dii 10.00–10.45 Sohka ja leu’ddit nuortalašgillii Luohkáide 3–6 Oahpaheaddjin Hanna-Maaria Kiprianoff Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>keskiviikko 8.2. klo 10.00–10.45 Suku ja sanasto inarinsaameksi Luokille 0–2 Opettajana Heli Aikio Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahkku 8.2. dii 10.00–10.45 Sohka ja fuolkesánit anárašgillii Luohkáide 0–2 Oahpaheaddjin Heli Aikio Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>torstai 9.2. klo 10.00–10.45 Suku ja saamenpuku pohjoissaameksi Yläkoululaiset ja toinen aste Opettajana Anne Olli Liittymislinkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastat 9.2. dii 10.00–10.45 Sohka ja gákti davvisámegillii Badjedássi ja nubbi ceahkki Oahpaheaddjin Anne Olli Oassálastinliŋka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyeri puáttim !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pyeri puáttim !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiõrv pueʹttem !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiõrv pueʹttem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bures boahtin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hankepäällikkö hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander, prošeaktahoavda hanna.helander@edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, prošeaktakoordináhtor arla.magga@samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivvi ávvudit juohke guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamit lágiduvvojit dalle dábálaččat iešguđege guovllus Sámi ja dál maiddái Sámi olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua saamelaisten kansallispäivään myös seuraavin tavoin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtátoassálastitsámiidálbmotbeaivviávvudeapmáimaiddáiná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Saamelaiskäräjien monipuoliseen toimintaan Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa avointen ovien päivässä 6.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva Sámedikki máŋggabealat doaimmaide Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris rabas uvssaid beaivve 6.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -sivustoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva Oktavuohta – saamelaistietoa opetukseen -siidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolta löytyy eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin gávdnojit fáddáoasit ja bargobihtát iešguđet skuvla- ja luohkkádássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa video-oppitunteja saamelaisaiheiden käsittelyyn koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo video-oahppodiimmuid sámefáttáid gieđahallamii skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu saamelaista kulttuuria käsitteleviin mobiilipeleihin ja harjoituksia sisältävään menetelmäpakkaan Nuorten Akatemian sivulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva sámefáttát mobiilaspealuide ja bargobihtáid sisttisdoalli gihppagii Nuoraid Akademiija siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu Sano se saameksi -puhekieliseen fraasisanakirjaan pohjois-, inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva Sano se saameksi -frásasátnegirjái davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolla myös viisi lyhytdokumenttia, pikaopas saamelaiskulttuuriin, soundboard sekä kaksi kieliaiheista artikkelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin leat maiddái vihtta oanehisdokumeantta, almmolaš dieđut sámiid kultuvrra birra, soundboard ja maiddái guokte artihkkala, mat gieđahallet sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjoissaamea Saamelaisneuvoston IndyLan-kielenoppimissovelluksen avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahala davvisámegiela Sámiráđi IndyLan-giellaoahppanáppain!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovellus ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áppa gávdno Apple Stores ja Google Plays.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettele pohjois-, inarin- tai koltansaamea lapsille suunnatulla Kaupunkiseikkailu-pelillä, joka on yhdistelmä lauta- ja korttipeliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahala davvi-, anáraš- dahje nuortalašgiela mánáide oaivvilduvvon Gávpotfearán-spealuin, mas leat ovttastahtton lávde- ja goartaspeallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on ladattavissa Apple Storesta ja Google Playsta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu gávdno Apple Stores ja Google Plays .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso Muumilaakso-sarjaa Yle Areenassa pohjoissaameksi , inarinsaameksi tai koltansaameksi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Mumenvággi-ráiddu Yle Areenas davvisámegillii , anárašgillii dahje nuortalašgillii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
