<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">muumilaakso-sarja_dubataan_saamen_kielille_saamelaiskarajien_aloitteesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muumilaakso-sarja dubataan saamen kielille Saamelaiskäräjien aloitteesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki álgga Mumen – animašuvnna ráiddu dubbemis ollašuvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esitti joulukuun lopussa Yleisradiolle, että se aloittaisi uuden Muumilaakso-sarjan dubbaamisen saamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttohii juovlamánu loahpas Yle:i, ahte dat álggahivčče ođđa Mumenvággi-ráiddu dubbema sámegielaide. Álgaga sáhttá lohkat obban Sámedikki dokumeantabáŋkkus .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi Muumilaakso-sarja esitetään Ylellä keväällä 2019 parhaaseen katseluaikaan televisiossa sekä Yle Areenassa suomen- ja ruotsinkielisinä versioina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Mumenvággi-ráidu čájehuvvo Yle:s giđđat 2019 buoremus geahččanáigge televišuvnnas ja maiddái Yle Areenas suoma- ja ruoŧagielat veršuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esitti silloin, että Yleisradio dubbaisi lisäksi sarjasta version, jossa otetaan huomioon kaikki Suomessa puhutut saamen kielet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttohii dalle, ahte Yle dubbešii ráiddus lassin veršuvnna, mas vuhtii váldojit Suomas hállon buot sámegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloitteen taustalla oli ajatus kannustaa Yleä osallistumaan YK:n kansainväliseen alkuperäiskansojen kielten teemavuoteen, jota vietetään vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgaga duogážin lei jurdda movttiidahttit Yle oassálastit ON:id riikkaidgaskasaš eamiálbmogiid gielaid temájahkái, mii dollojuvvo jagi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden tarkoituksena on kiinnittää huomiota maailman alkuperäiskansojen kieliin, joista suurin osa on uhanalaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi dárkkuhussan lea giddet fuomášumi máilmmi eamiálbmotgielaide, main stuorámus oassi leat áitatvuložat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kaikki Suomessa puhutut saamen kielet on luokiteltu erittäin uhanalaisiksi tai uhanalaisiksi kieliksi, ja kielenelvytystyötä edistetään voimakkaasti tällä hetkellä, jotta kielet säilyisivät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Suomas hállon buot sámegielat leat árvvoštallon leat erenomáš áitatvuloš dahje áitatvuloš giellan, ja gielaid ealáskahttinbargu ovddiduvvo fámolaččat dál, vuoi gielat seillošedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yle ilmoitti 15.3.2019, että tuottaa Muumilaakso-sarjasta myös saamen kieliset versiot Saamelaiskäräjien esityksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yle almmuhii 15.3.2018, ahte buvttada Mumenvággi-ráiddus maiddái sámegielat veršuvnnaid Sámedikki evttohusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen erittäin iloinen, että YLE otti alkuperäiskansojen kielten vuoden huomioimishaasteemme vastaan ja pääsemme kuulemaan inarin-, koltan- ja pohjoissaamen kieliä muumihahmojen suusta, iloitsee Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean erenomáš ilus, ahte Yle válddii min eamiálbmogiid gielaid jagi guoski fuomášanhástalusa vuostá ja mii beassat gullat anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielaid mumeniid njálmmis, illuda Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien mielestä on tärkeää, että erityisesti lapsille olisi enemmän omakielistä ohjelmatarjontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea dehálaš, ahte erenomážit mánáide livččii eanet iežasgielat prográmmafálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Dubbaus on tuotantotehokas tapa lisätä saamenkielistä ohjelmistoa, jotka pitäisi hyödyntää yhä enemmän. Tämä on hieno panostus Yleisradiolta saamen kielten eteen, toteaa Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dubben lea buvttadeami dáfus beaktilis vuohki lasihit sámegielat prográmmaid, muhto dattetge dát lea mearkkašahtti fuomášeami addin maiddái Yle:s, gávnnaha Sámedikki gielladorvočálli Anne Kirste Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On erittäin tärkeää, että saamen kielet näkyvät ja kuuluvat enemmän ja erityisesti media on hyvin keskeinen väline kielten elinvoimaisuuden vahvistamiseksi, Aikio jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea erenomáš dehálaš, ahte sámegielat oidnojit ja gullojit eanet ja erenomážit media lea hirbmat dehálaš gaskoapmi giela eallinfámu nannemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dubbaus- ja käännöstyötä aloitellaan parhaillaan ja Saamelaiskäräjät on luvannut tarjota asiantuntemuksensa avuksi dubbauksen toteutukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dubben- ja jorgalanbargu álggahuvvo bárrásiin ja Sámediggi lea lohpidan fállat áššedovdamuša veahkkin dubbema ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aloite Muumilaakso-sarjan dubbaamiseksi on luettavissa kokonaisuudessaan Saamelaiskäräjien dokumenttipankissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, tel. 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
