<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">neropatin_paivakirjaa_voi_lukea_nyt_myos_saameksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neropatin päiväkirjaa voi lukea nyt myös saameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neropatin päiväkirja – Jierpmástalli beaivegirji lea dál almmustuvvan sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmankuulun kirjailijan Jeff Kinneyn ensimmäinen sarjakuvaromaani Diary of Wimpy Kid (Neropatin päiväkirja) on nyt julkaistu pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biekkánis girječálli Jeff Kinney vuosttas ráidogovvaromána Diary of Wimpy Kid (Neropatin päiväkirja) lea dál almmustuvvan davvi-, anár- ja nuortasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neropatin päiväkirja on ollut usean vuoden ajan bestseller-kirjana Yhdysvalloissa, myös Suomessa Neropatti -kirjat ovat kirjalistojen kärkisijoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát girji leamaš máŋggaid jagiid bestseller -girji Amerihkás, maiddái Suomas Neropatti -girjjit leamaš dávjá girjelisttuid njunnošis. Dál dán girjji beassá lohkat maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaameksi kirjan on kääntänyt Áilu Valle, inarinsaameksi Mikkâl Morottaja ja koltansaameksi Raija Lehtola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegillii Neropatti-girjji lea jorgalan Áilu Valle, anársámegillii Mikkâl Morottaja ja nuortasámegillii Raija Lehtola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Elämä yläkoulussa ei ole helppoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Eallin badjeskuvllas ii leat álki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Greg Heffley sen tietää jos kuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greg Heffley diehtá dan buorebut go earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Gregin sanat ja teot eivät aina kohtaa, ja hyvistä aikomuksista tulee usein jotain aivan muuta…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Greg sánit ja dagut eai buot áiggiid mana oktii, nu ahte su buorit áigumušat dávjá šaddet áibbas eará go son lei jurddašan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat on tilattavissa Saamelaiskäräjien nettikaupasta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid sáhttá diŋgot Sámedikki neahttagávppis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jierpmástalli beaivegirji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jierpmástalli beaivegirji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Čuovâuáivi peivikirje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovâuáivi peivikirje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jeäʹrmmpääʹǩǩ peiʹvvǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeäʹrmmpääʹǩǩ peiʹvvǩeʹrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaa voi ostaa myös Sami duodji -kaupasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid fidne oastit maiddái Sami duodji -gávppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
