<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">norjan_ruotsin_ja_suomen_saamelaiskarajat_jarjestavat_yhteisen_kieliseminaarin_tulkeille_kaantajille_ja_muille_kielityontekijoille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät järjestävät yhteisen kieliseminaarin tulkeille, kääntäjille ja muille kielityöntekijöille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkit lágidit oktasaš giellaseminára dulkkaide, jorgaleddjiide ja eará giellabargiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestävät yhdessä 9.-10.10.2019 kieliseminaarin Inarissa erityisesti heille, jotka työskentelevät saamen kielten parissa: kääntäjät, tulkit tai muut kielityöntekijät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit lágidit ovttas 9.-10.10.2019 giellaseminára Anáris earenomážit daidda, geat barget sámegielaiguin: jorgaleaddjin, dulkan dahje eará giellabargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari järjestetään Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien ja Sámi Giellagáldun yhteistyönä. Seminaari kuuluu YK:n alkuperäiskansojen kielten huomioimiseen Saamelaiskäräjien osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lágiduvvo Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ja Sámi Giellagáldu ovttasbargun ja lea oassin sámedikkiid ON:a eamiálbmotgielaid jagi čalmmustahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmen Saamelaiskäräjien järjestämän yhteisen tapahtuman tarkoituksena on tukea kielityöntekijöitten ammattitaitoa, tarjota mahdollisuus keskustella laajemmin kieliasioista ja perehtyä tulkkien, kääntäjien ja kielityöntekijöiden työhön liittyviin kysymyksiin, mahdollisuuksiin ja haasteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán golmma sámedikki oktasaš lágideami jurddan lea doarjut giellabargiid gelbbolašvuođa, addit vejolašvuođa digaštallat čiekŋaleabbo giellaáššiin ja vuodjut dulkkaid, jorgaleddjiid ja giellabargiid bargui guoskevaš gažaldagaide, vejolašvuođaide ja hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari antaa myös mahdollisuuden verkostoitua ja luoda yhteistyömahdollisuuksia kielityöntekijöille ja näin vahvistaa rajat ylittävää kieliyhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dilálašvuohta fállá maid vejolašvuođa hukset ođđa fierpmádaga ja ovttasbargooktavuođaid giellabargiid gaskka ja ná nanosmahttit rájáidrasttildeaddji ovttasbarggu sámegielaid ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivottavat tervetulleeksi kaikki kielityöntekijät kieliseminaariin 9.-10.10.2019 Inariin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit bovdejit iluin buot giellaberošteddjiid giellaseminárii 9.-10.10.2019 Anárii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarin ohjelma ja muut tiedot julkaistaan myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára prográmma ja eará dieđut almmuhuvvojit maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaariin ilmoittautumisesta tiedotetaan alkusyksystä 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminárii almmuheapmi oassálastit rahppo čakčagease 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , puhelin : +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , mátketelefuvdna . +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , puhelin: +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , mátketelefuvdna: +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , puhelin : +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , m átketelefuvdna +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
