<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuorisoneuvosto_kuplat_rikki-_leirilla_paakaupunkiseudulla_28_8-1_9_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto Kuplat rikki- leirillä pääkaupunkiseudulla 28.8-1.9.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi Kuplat rikki-leairras oaivegávpotguovllus 28.8-1.9.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuplat rikki 2 -leiri järjestetään Helsingissä Östersundomin leirikeskuksessa 28.8-1.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuplat rikki 2 -leaira ordnejuvvo Helssegis Östersundom leairaguovddážis 28.8-1.9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosta leirille osallistuu kolme saamelaisnuorta sekä ohjaajana nuorisosihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi leirii oassálastet golbma sámenuora sihke jođiheaddjin nuoraidčálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevan leirin teemoiksi nuoret ovat toivoneet yhdenvertaisuutta edistäviä teemoja sekä nuorten koulutukseen ja ammattiin liittyviä teemoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš leairra temán nuorat leat sávvan temáid, mat ovddidit ovttaveardásašvuođa, ja maiddái temáid, mat laktásit nuoraid skuvlejupmái ja ámmáhii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi yhtenä keskeisenä teemana on ympäristöasiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin oktan guovddáš temán leat birasáššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret pääsevät myös tapaamaan mm. opetusministeri Li Anderssonin, ympäristöministeri Krista Mikkosen sekä opetushallituksen pääjohtajan Olli-Pekka Heinosen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat besset maiddái deaivvadit ee. oahpahusministtar Li Anderssoniin, birasministtar Krista Mikkosiin sihke oahpahusráđđehusa oaivehoavda Olli-Pekka Heinosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi on sovittu tapaamiset yhdenvertaisuusvaltuutetun toimiston ylitarkastajan Matti Jutilan kanssa sekä Suomen ympäristökeskuksen johtajan Eeva Furmanin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin leat sohppon deaivvadeamit ovttaveardásašvuođadoaimmahaga bajitdárkkisteaddji Matti Jutilain sihke Suoma birasguovddáža hoavda Eeva Furmaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Odotan leiriltä etenkin, että pääsen tutustumaan uusiin nuoriin ja keskustelemaan nuoria puhuttelevista asioista kuten ilmastonmuutoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Vuorddán leairras eandaliige dan, ahte beasan oahpásmuvvat ođđa nuoraide ja ságastallat nuoraid beroštahtti áššiin nugo dálkkádatnuppástusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotan leiriä innoissani, koska edelliskesän leiri oli todella onnistunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorddán leairra buorre mielain, daningo ovddit geasi leaira lei duođaige lihkostuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pääsemme leirillä tapaamaan opetusministerin ja myös ympäristöministerin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beassat leairras deaivvadit oahpahusministariin ja maiddái birasministeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että saamme tapaamisissa nostettua esille meille tärkeitä teemoja ja pääsemme vaikuttamaan”, kertoo nuorisoneuvoston varapuheenjohtaja Ánte Veijola ajatuksistaan ennen leiriä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan, ahte beassat deaivvadeamis bajidit ovdan midjiide dehálaš temáid ja beassat váikkuhit”, muitala nuoraidráđi várreságajođiheaddji Ánte Veijola iežas jurdagiid birra ovdal leairra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston edustajina Ánte Veijolan lisäksi ovat Marianne Ketola ja Jasmin Semenoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ovddasteaddjin Ánte Veijola lassin leat Marianne Ketola ja Jasmin Semenoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuplat rikki on Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston , Helsingin-, Tornion nuorisoneuvostojen ja sekä Espoon ja Inarin nuorisovaltuustojen yhteishanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuplat rikki lea Sámedikki nuoraidráđi , Helssega , Durdnosa nuoraidráđiid ja sihke Espoo ja Anára nuoraidstivrraid oktasašprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on lisätä vaikuttajanuorten keskinäistä ymmärrystä, avartaa heidän näkemystään maansisäisien kulttuurien moninaisuudesta sekä vaikuttamismahdollisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea lasihit váikkuheaddjinuoraid gaskasaš áddejumi, viiddidit sin oainnuid sisriikkalaš kultuvrraid máŋggahámatvuođas sihke váikkuhanvejolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tiimoilta järjestettiin osallisuusleiri Inarin Vasatokassa kesällä 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis lágiduvvui osolašvuođaleaira Anára Vasatokkas geassit 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leirin ohjelmassa esiteltiin mm. pohjoisen ominaispiirteitä sekä pohjoisen luonnon erityisyyttä ja sen merkitystä paikallisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leairra prográmmas ovdan buktojedje ee. davvi mihtilmasvuođat sihke davvi luonddu erenomášvuohta ja dan mearkkašupmi báikkálaš olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen lisäksi nuoret jakoivat toisilleen konkreettisia keinoja, kuinka nuorten ääni erilaisin keinoin voidaan saada kuuluviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin nuorat juogadedje nuppiide konkrehtalaš vugiid, man láhkai nuoraid jietna iešguđege vugiin boahtá gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leirin tärkeänä tehtävänä oli antaa nuorille mahdollisuus suunnitella hankkeelle jatkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leairra dehálaš bargun lei addit nuoraide vejolašvuođa plánet prošektii joatkaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leirillä syntyi nuorilta toivetta järjestää vastaavan tyyppinen leiri, jossa isännöivänä osapuolena olisi pääkaupunkiseudun nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leairra áigge nuoraide bohciidii sávaldat lágidit seamma sullasaš leairra, gos isidasti oassebeallin livčče oaivegávpotguovllu nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyötahot: Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto, Espoon nuorisovaltuusto, Tornion nuorisoneuvosto, Helsingin nuorisoneuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasašbargoguoimmit: Sámedikki nuoraidráđđi, Espoo nuoraidstivra, Durdnosa nuoraidráđđi, Helssega nuoraidráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri Elli-Marja Hetta puh. 010 839 3134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli Elli-Marja Hetta tel. 010 839 3134, elli-marja.hetta@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
