<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuorisoneuvosto_jarjestaa_nuorisokiertueen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto järjestää nuorisokiertueen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lágida nuoraidturnea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto järjestää syksyllä 2022 saamelaisnuorille kohdistetun vapaa-ajan toiminnan kiertueen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lágida čakčat 2022 sámenuoraide dárkkuhuvvon asttuáiggedoaimma turnea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston projektityöntekijänä on aloittanut Miia Ruokojärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi prošeaktabargin lea álggahan Miia Ruokojärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miia Ruokojärvi aloitti syyskuun alussa nuorisoneuvoston projektityöntekijänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miia Ruokojärvi álggahii čakčamánu álggus nuoraidráđi prošeaktabargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen tehtäviinsä kuuluu muun muassa saamenkielisen ja -kulttuurin mukaisen vapaa-ajan toiminnan kehittäminen yhteistyössä nuorisoneuvoston kanssa ja saamelaisnuorille kohdistetun nuorten vapaa-ajantoiminnan kiertueen suunnittelu ja toteuttaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bargguide gullá earret eará sámegielat ja – kultuvrra mieldásaš asttuáigge doaimma ovddideapmi ovttas nuoraidráđiin ja maiddái sámenuoraide dárkkuhuvvon nuoraid asttuáiggedoaimma turnea plánen ja ollašuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on vahvistaa saamenkielistä nuorisokulttuuria ja rohkaista nuoria käyttämään saamen kieliä myös vapaa-ajallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea nannet sámegielat nuoraidkultuvrra ja roahkasmahttit nuoraid geavahit sámegiela maiddái asttuáigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On hienoa päästä työskentelemään saamelaisnuorten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea somá beassat bargat sámenuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen itse pieneltä paikkakunnalta kotoisin, jossa ei ole ollut saamenkielistä vapaa-ajantoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ieš smávva báikegottis eret, gos ii leat leamaš sámegielat asttuáigge doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektissa työskentely tuntuu siis erityisen tärkeältä, sanoo nuorisoneuvoston projektityöntekijä Miia Ruokojärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas bargan orru erenomáš dehálaš, muitala nuoraidráđi prošeaktabargi Miia Ruokojärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivon, että mahdollisimman moni saamelaisnuori osallistuu järjestämäämme toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sávan, ahte nu máŋga sámenuora go vejolaš oassálastet min lágidan doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa suunnitellaan nuorten toiveiden mukaisesti ja sisältönä on muun muassa saamen käsitöitä, lautapelejä ja yhdessä oloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma plánejuvvo nuoraid sávaldagaid mielde ja sisdoallun leat earret eará sámeduojit, lávdespealut ja ovttas orrun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen koulutukseltani vaatetusalan artesaani, joten käsillä tekeminen ja käsityöt nousevatkin luontevaksi teemaksi kiertueen aikana, Ruokojärvi jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu skuvlejupmin lea bivttastansuorggi artesána, nu ahte giehtaduojit ja duddjon loktanitge lunddolaš temán turnea áigge, Ruokojärvi joatká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiertue toteutetaan syksyn aikana saamelaisalueen kunnissa ja saamelaisalueen ulkopuolelta alustavat paikkakunnat ovat Oulu, Helsinki, Tampere ja Jyväskylä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turnea ollašuhtto čavčča áigge sámeguovllu gielddain ja sámeguovllu olggobealde lea plánejuvvon turnea ollašuhttot álgoplána mielde Oulus, Helssegis, Tamperees ja Jyväskyläs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiertueen etenemistä voi seurata Saamelaiskäräjien ja nuorisoneuvoston nettisivuilla sekä nuorisoneuvoston Instagramissa ja Facebookissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turnea johtima sáhttá čuovvut Sámedikki ja nuoraidráđi neahttasiidduin sihke nuoraidráđi Instagramis ja Facebookis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiertueen suunnittelussa hyödynnetään Ijahis Idja -festivaalin aikana kerättyjä ideoita nuorisoneuvoston toimintaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turnea plánemis geavahuvvojit ávkin Ijahis Idja-festivála áigge čoggon ideat nuoraidráđi doaimma várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nuorisoneuvoston tavoitteena on ollut useiden vuosien ajan vakiinnuttaa saamenkielinen ja kulttuurinmukainen nuorisotyö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Nuoraidráđi mihttomearrin lea leamaš máŋggaid jagiid áigge stáđásmahttit sámegielat ja kulturmieldásaš nuoraidbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisokiertueen aikana pääsemme jalkautumaan nuorten pariin, mutta myös tutustumaan kuntien nuorisotyöhön ja ratkaisemaan yhteistyössä puutteita, jotka ovat aikaisemmissa selvityksissämme nousseet esille, toteaa nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidturnea áigge beassat mannat nuoraid lusa, muhto maiddái oahpásmit gielddaid nuoraidbargui, ja beassat ovttas čoavdit váilevuođaid, mat leat ovddit čilgehusain albmanan, gávnnaha nuoraidráđi ságajođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston tavoitteena on kiertueen pohjalta aloittaa ensi vuonna hanke, jonka aikana vahvistetaan saamenkielistä nuorisokulttuuria, lisätään yhteistyötä kuntien toimijoiden kanssa ja selvitetään saamenkielisen nuorisokoordinaattorin palkkaamista Saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ulbmilin lea turnea vuođul álggahit boahtte jagi prošeavtta, man áigge nannejuvvo sámegielat nuoraidkultuvra, lasihuvvo oktasašbargu gielddaid doaibmiiguin ja čielggaduvvo sámegielat nuoraidkoordináhtora bálkáheapmi Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koordinaattori edistäisi saamenkielisen ja saamelaiseen kulttuuriin perustuvan nuorisotyön saatavuutta saamelaisten kotiseutualueen kunnissa esimerkiksi luomalla malli tarjota kotiseutualueen kunnille ostopalveluna saamenkielistä nuorisotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koordináhtor ovddidivčče sámegielat ja sámekultuvrii vuođđudeaddji nuoraidbarggu oažžuma sámiid ruovttuguovllu gielddain ovdamearkan hábmemiin málle mo fállat ruovttuguovllu gielddaide oastobálvalussan sámegielat nuoraidbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio nuorisoneuvoston puheenjohtaja anni-sofia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio nuoraidráđi ságajođiheaddji anni-sofia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>niittyvuopio(a)samediggi.fi 040 610 7905</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>niittyvuopio(a)samediggi.fi 040 610 7905</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miia Ruokojärvi nuorisoneuvoston projektityöntekijä miia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miia Ruokojärvi nuoraidráđi prošeaktabargi miia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ruokojarvi(a)samediggi.fi 040 537 8481</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruokojarvi(a)samediggi.fi 040 537 8481</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elli-Marja Hetta nuorisosihteeri elli-marja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elli-Marja Hetta nuoraidčálli elli-marja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hetta(a)samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hetta(a)samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
