<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nuorisoneuvosto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan puheenjohtaja, varapuheenjohtaja ja viisi muuta jäsentä sekä jokaiselle henkilökohtaiset varajäsenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđái válljejuvvojit guovtti jahkái hávil ságajođiheaddji, várreságajođiheaddji ja vihta eará lahtu sihke juohkehažžii persovnnalaš várrelahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näiden varsinaisten jäsenten ja varajäsenten tulee olla valituksi tullessaan 18-28-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fásta lahtut ja várrelahtut galget leat válljedettiin 18-28-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nuorisoneuvostoon valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan enintään viisi pysyvää asiantuntijajäsentä, joiden tulee olla valituksi tullessaan 15-17-vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin nuoraidráđđái válljejuvvojit guovtti jahkái hávil eanemustá vihta fásta áššedovdilahtu, geat galget leat válljedettiin 15-17-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvoston puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan ei tarvitse olla saamelaiskäräjien jäseniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ságajođiheaddji ja várreságajođiheaddji eai dárbbaš leat sámedikki lahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto valmistelee ne saamelaiskäräjien lausunnot, aloitteet ja muut kannanotot jotka koskevat saamelaisnuoria tai saamelaisnuorten elinoloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi válmmaštallá daid sámedikki čealkámušaid, álgagiid ja eará beali váldimiid, mat gusket sámenuoraid dahje sámenuoraid eallindiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muita nuorisoneuvoston päätehtäviä on edistää saamelaisnuorten kielellisiä ja kulttuurisia oikeuksia ympäri Suomen sekä vahvistaa saamelaisnuorten kuuluvuutta saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará nuoraidráđi váldobarggut leat ovddidit sámenuoraid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid miehtá Suoma sihke nannet sámenuoraid gullama sámekultuvrrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto 2022-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi 2020-2021 Lahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varsinaiset jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Hansa Ravna-Pieski Maria Mäkinen Jon-Erik Näkkäläjärvi Anni-Sofia Löf Anette Kosonen Janita Känsälä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Hansa Ravna-Pieski Maria Mäkinen Jon-Erik Näkkäläjärvi Anni-Sofia Löf Anette Kosonen Janita Känsälä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte Tenoranta Juuso Valle Jasmin Semenoff Helmi Ljetoff Sunna Siilasjoki Eetu Magga Harri-Aslak Jomppanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ánte Tenoranta Juuso Valle Jasmin Semenoff Helmi Ljetoff Sunna Siilasjoki Eetu Magga Harri-Aslak Jomppanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdilahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijajäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi doallá ortiiduvvančoahkkima álgojagi bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisoneuvosto järjestäytyy alkuvuodesta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čoahkkimis nuoraidráđđi vállje ieš ráđđái guovtte jahkái hávil sátnejođiheaddji ja várresátnejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisessä kokouksessa nuorisoneuvosto valitsee keskuudestaan neuvostoon kahdeksi vuodeksi kerrallaan puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin nuoraidráđđi vállje guovtte jahkái hávil eanemustá vihtta bissovaš áššedovdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nuorisoneuvosto nimeää neuvostolle kahdeksi vuodeksi kerrallaan enintään viisi pysyvää asiantuntijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi áššedovdit galget leat válljejuvvot boađidettiin 15–17 -jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
