<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ohjeita_tilaajalle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeita tilaajalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat diŋgojeaddjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeita tulkkauksen tilaamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat dulkoma diŋgomii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu asioimistulkkausesitteeseen ja yleisötilaisuuden tulkkausesitteeseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuva dulkondiehtočállosii áššiiddikšundulkomis ja álbmotdilálašvuođa dulkomis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja tulkkauksen tilaamiseen löytää Suomen kääntäjien ja tulkkien liiton sivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilut dieđut dulkoma diŋgomii gávdná Suoma jorgaleaddjiid ja dulkkaid lihtu siidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varaa tulkit ajoissa ja selvitä tulkkaustarpeet heidän kanssaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre dulkkaid áiggil ja čielggat dulkondárbbuid singuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten tulkkeja on suhteellisen vähän, joten tulkkauksen järjestäminen on hyvä aloittaa ajoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela dulkkat leat viehka unnán, de dulkoma ordnema lea buorre álggahit áiggil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkeja voi olla vaikea saada lyhyellä varoitusajalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkaid sáhttá leat váttis oažžut oanehis áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkausta tilattaessa on hyvä selvittää tilaajan yhteystiedot, tulkkauskieli, ajankohta ja paikka, tulkkauksen suoritustapa, tulkkauksen aihe ja kesto mahdollisimman tarkasti, jotta tulkki voi valmistautua etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkoma diŋgodettiin lea buorre čielggadit diŋgojeaddji oktavuođadieđuid, dulkongiela, áigemuttu ja báikki, dulkoma čađahanvuogi, dulkoma fáttá ja bisttu nu dárkilit go vejolaš, vai dulka sáhttá ráhkkanit ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitä montako tulkkia tilaisuuteen tarvitaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggat galle dulkka dárbbašuvvo dilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkien määrä riippuu tilaisuuden kestosta ja tulkattavien kielten määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkaid mearri lea gitta dilálašvuođa bisttus ja gielaid mearis, mat leat dulkonláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista varmistaa, minkä saamen kielen tulkkia tarvitset: pohjois-, inarin- vai koltansaamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte sihkkarastit, man sámegiela dulkka dárbbašat, davvisáme-, anáraš- vai nuortalašgielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimus ja palkkiot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuš ja bálkkát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkauksesta on hyvä sopia etukäteen työn ehdot, työaika, maksettava palkkio ja peruutusehdot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkomis lea buorre soahpat ovddalgihtii barggu eavttuid, bargoáiggi, bálkká mii máksojuvvo ja šluhtteneavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkin kanssa on hyvä sopia etukäteen myös siitä, kuuluuko sopimukseen mahdollinen majoitus, matkakorvaus, ateriakorvaus tai päivärahan maksaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkaiguin lea buorre soahpat maiddái das, gullágo soahpamuššii vejolaš idjadeapmi, mátkebuhtadus, borramušbuhtadus dahje beaiveruđa máksin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkilla on tekijänoikeus omaan tulkkaukseensa, ja tulkkauksen tallentamisen ehdoista on sovittava etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkas lea dahkkivuoigatvuohta iežas dulkomii, ja dulkoma vurkema eavttuin galgá soahpat ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tulkkaus järjestetään etäyhteyksin, tulee siitä sopia etukäteen tulkin kanssa sekä selvittää, mitä teknisiä järjestelyjä tulkkaus vaatii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dulkon ordnejuvvo gáiddusoktavuođain, galgá das soahpat ovddalgihtii dulkkain ja čielggadit, maid teknihkalaš ordnemiid dulkon gáibida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varaa tarvittava tekniikka ajoissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várre dárbbašlaš teknihka áiggil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitä mikä tulkkausmenetelmä sopii parhaiten tilaisuuteen ja tarvitseeko tulkkaukseen erillistä tekniikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggat mii dulkonvuohki heive buoremusat dilálašvuhtii ja dárbbašago dulkomii sierranas teknihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asioimistulkkaus voi tapahtua lähitulkkauksena paikan päällä tai etätulkkauksena esimerkiksi puhelimen tai videotulkkauslaitteiden välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššiiddikšundulkon sáhttá dáhpáhuvvat lagašdulkomin báikki alde dahje gáiddusdulkomin ovdamearkka dihte telefovnna dahje videodulkonrusttegiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleisötilaisuuden tulkkaus voi tapahtua konsekutiivisti tai simultaanisti, sekä kuiskaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdilálašvuođa dulkon sáhttá dáhpáhuvvat konsekutiivvalaččat dahje simultánalaččat, ja gulul hállamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsekutiivitulkkauksessa puhuja ja tulkki puhuvat vuorotellen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsekutiivadulkomis hálli ja dulka hállaba vurrolagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsekutiivitulkkaus ei vaadi erillistä tulkkauslaitteistoa, vaan se voidaan järjestää samalla äänentoistolla kuin muukin tilaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsekutiivadulkon ii gáibit sierranas dulkonrusttegiid, muhto dan sáhttá ordnet seamma jienanannemiin go eará dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Simultaanitulkkauksessa puhe tulkataan samanaikaisesti toiselle kielelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simultánadulkomis hállan dulkojuvvo seamma áigge nuppi gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Simultaanitulkkaus vaatii tulkkauslaitteiston.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simultánadulkon gáibida dulkonrusttega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden järjestäjä vastaa tulkkauslaitteiston järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa ordnejeaddji vástida dulkonrusttega ordnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun tulkkaus järjestetään etänä, on hyvä sopia etätulkkauksen testi ennen kokousta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsekutiivadulkomis hálli ja dulka hállaba vurrolagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkaustekniikkaa voi tiedustella Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsekutiivadulkon ii gáibit sierranas dulkonrusttegiid, muhto dan sáhttá ordnet seamma jienanannemiin go eará dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot löytyvät Sajoksen verkkosivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simultánadulkomis hállan dulkojuvvo seamma áigge nuppi gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimita tausta-aineistot hyvissä ajoin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simultánadulkon gáibida dulkonrusttega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkauksen tausta-aineistot on toimitettava tulkille mahdollisimman aikaisessa vaiheessa, jotta tulkki pystyy valmistautua kunnolla tulkkaustilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa ordnejeaddji vástida dulkonrusttega ordnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taustamateriaaleja ovat esimerkiksi tilaisuuden ohjelma, osallistujalista, käsiteltävät asiakirjat tai puheenvuoroihin liittyvät tausta-aineistot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dulkon ordnejuvvo gáiddusin, lea buorre soahpat gáiddusdulkoma geahččaleapmi ovdal dulkoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista toimittaa myös ajan myötä päivitetyt versiot sekä juuri ennen tilaisuutta saadut materiaalit tulkeille mahdollisimman pian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkonteknihka sáhttá jearrat Sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota huomioon myös muut käytännön järjestelyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut gávdnojit Sajosa neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovi tulkkien kanssa, kuinka paljon ennen tilaisuuden alkamista on oltava paikalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat duogášmateriálaid áiggil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulkkien kanssa on hyvä sopia siitä, kuka toimii tilaisuudessa tulkkien yhteyshenkilönä, jotta tulkit saavat tarvittaessa yhteyden tilaisuuden järjestäjään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkoma duogášmateriálaid galgá doaimmahit dulkii nu árrat go vejolaš, vai dulka sáhttá ráhkkanit bures dulkondilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjeita käännösten tilaamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogášmateriálat leat ovdamearkka dihte dilálašvuođa prográmma, oassálastiidlistu, áššegirjjit mat leat gieđahallanláhkái dahje sáhkavuoruide laktáseaddji duogášmateriálat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohje käännösten tilaamiseen Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte doaimmahit maiddái áiggi mielde beaiváduvvon veršuvnnaid ja áiddo ovdal dilálašvuođa fidnejuvvon materiálaid dulkkaide nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksen tilaamista varten tulee rekisteröityä/kirjautua Lingsom-palveluun .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde vuhtii maiddái eará geavada ordnemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme toimittamaan palvelun kautta lähtotekstin aina word-tiedostona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaba dulkkaiguin, man olu ovdal dilálašvuođa álgima galgá leat báikki alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjät eivät tee tekstinkäsittelyä tilaajan puolesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkkaiguin lea buorre soahpat das, gii doaibmá dilálašvuođas dulkkaid oktavuođaolmmožin, vai dulkkat ožžot dárbbu mielde oktavuođa dilálašvuođa ordnejeaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huomioithan, että Lingsom-järjestelmän automaattisähköpostit voivat ajautua roskapostiin, voit estää tämän merkitsemällä Lingsomin turvalliseksi lähettäjäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat jorgalusaid diŋgomii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa käännöstoiminnan koordinoinnista vastaava Tanja Kyrö puh. 040 676 6426, sähköposti: tanja.kyro@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráva jorgalusaid diŋgomii Sámedikki sámegiela doaimmahagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos Saamelaiskäräjien käännöstoimisto ei voi ottaa vastaa käännöstilausta, voit hakea freelancer-kääntäjiä Saamelaiskäräjien kääntäjien ja tulkkien listasta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sádde jorgalanbivdaga čujuhussii anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi dahje njuolga jorgaleaddjiide: Davvisámegiella: irma.laiti(at)samediggi.fiAnárašgiella: tanja.kyro(at)samediggi.fiNuortalašgiella: merja.fofonoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko epävarma saamen kielilain säädöksistä tai velvotteista?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella: irma.laiti(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkista täältä: https://www.finlex.fi/fi/laki/ajantasa/2003/20031086 tai ota yhteyttä Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistoon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella: tanja.kyro(at)samediggi.fi Nuortalašgiella: merja.fofonoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliturvasihteeri neuvoo ja ohjeistaa saamen kielilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut čielgasit man sámegillii bivddát jorgalusa Almmut álo doivojuvvon doaimmahanbeaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hinnat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut vuolggateavstta mearkameari, gaskamearkkaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien käännöksien hinnat 1.2.2020 alkaen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut rehketčállinčujuhusa ja vejolaš čujuheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimiston antamasta käännöksestä peritään palkkiota kieliparista suomi – saame (pohjoissaame, inarinsaame tai koltansaame) taikka päinvastoin 85 euroa/sivu ja sivulla 1 560 merkkiä välilyönteineen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lavtte vuolggateavstta šleađgapostii álo word-vuorkán Diŋgoma vuostáváldán jorgaleaddji sádde diŋgojeaddjái guitema ja almmuha leago doaimmahanáigetávval vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käännettävä teksti on tavanomaista vaikeampi, käännöspalkkiota voidaan periä enintään 50 %:lla korotettuna samoin kuin kiireellisen työn käännöspalkkiota voidaan korottaa enintään 50%:lla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teaksta jorgaluvvo vuolggateavstta ala ja danin lea vealtameahttun, ahte vuolggateaksta lea word-vuorkán ja gárvvisin hábmejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos käännös sisältää päivittämistä olemassa olevaan käännökseen voidaan vastaavasti hinnasta vähentää 50 % tai käyttää vähimmäisveloitusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleaddjit eai daga teakstagieđahallama diŋgojeaddji beales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksien vähimmäisveloitus on 25 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hattit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää: https://www.samediggi.fi/kaannospalvelut/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela doaimmahaga addin jorgalusas berrojuvvo máksu giellabáras suomagiella – sámegiella (davvisámegiella, anárašgiella dahje nuortalašgiella) dahje nuppegežiid 85 euro/siidu ja siiddus 1 560 mearkka gaskamearkkaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohje käännösten tilaamiseen freelancer-kääntäjältä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos deaksta, mii jorgaluvvo, lea dábálaš deavstta váddásut, jorgalanmávssu sáhttá bearrat nu, ahte lea bajiduvvon eanemustá 50 %:in, seammago hohpolaš barggu jorgalanmávssu sáhttá bajidit eanemustá 50%:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit hakea freelancer-kääntäjiä Saamelaiskäräjien kääntäjien ja tulkkien hakupalvelusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos jorgaleapmi sisttisdoallá beaivádeami jorgalussii, mii lea juo gávdnomis, sáhttá vástideaddji láhkai hattis geahpedit 50 % dahje geavahit minimahatti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tee tarjous käännöspalvelusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusaid minimahaddi lea 25 €.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöstä tilattaessa on hyvä tuoda esiin ainakin nämä asiat Käännöksen lähtökieli ja kohdekieliTekstin aihealue ja sisältöTekstin pituus, kääntäjät voivat laskuttaa merkkimäärän, sivumäärän tai rivihinnan mukaanMilloin materiaalit voidaan toimittaa kääntäjälleKäännöksen aikatauluMissä muodossa teksti on saatavilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi: https://www.samediggi.fi/jorgalanbalvalusat/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksen lähtökieli ja kohdekieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráva jorgalusaid diŋgomii freelancer-jorgaleaddjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekstin aihealue ja sisältö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát ohcat freelancer-jorgaleaddjiid Sámedikki jorgaleaddjiid ja dulkkaid ohcanbálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekstin pituus, kääntäjät voivat laskuttaa merkkimäärän, sivumäärän tai rivihinnan mukaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargga fálaldaga jorgalanbálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milloin materiaalit voidaan toimittaa kääntäjälle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusa diŋgodettiin lea buorre ovdanbuktit goitge daid áššiid Jorgalusa vuolggagiella ja čuozáhatgiellaTeavstta fáddá ja sisdoalluTeavstta guhkkodat, jorgaleaddjit sáhttet bearrat mávssu mearkameari, siidomeari dahje gurgadashatti mieldeGoas materiálaid sáhttit doaimmahit jorgaleaddjáiJorgalusa áigetávvalMan hámis teaksta lea oažžumis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksen aikataulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusa vuolggagiella ja čuozáhatgiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Missä muodossa teksti on saatavilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavstta fáddá ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista ilmoittaa selkeästi mille saamen kielelle pyydät käännöstä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavstta guhkkodat, jorgaleaddjit sáhttet bearrat mávssu mearkameari, siidomeari dahje gurgadashatti mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovi käännöksen hinnasta ja laskutuksesta etukäteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas materiálaid sáhttit doaimmahit jorgaleaddjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sovi kuuluuko oikoluku hintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalusa áigetávval</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kyse on painettavasta tekstistä, voi kääntäjän kanssa sopia, että hän tarkistaa vielä taittovalmiin tuotteen kieliasun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man hámis teaksta lea oažžumis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käännöksestä voi tehdä myös ennakkotiedustelun, jos käännettävä teksti ei ole valmis, mutta tiedät suunnilleen valmistumisajankohdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte almmuhit čielgasit man sámegillii bivddát jorgalusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hinnastoa voi pitää suuntaa antavana, mutta freelancer-kääntäjät veloittavat oman hinnastonsa mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaba jorgalusa hattis ja rehketbearramis ovddalgihtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Freelancer-kääntäjien käännöshintoja kannattaa tiedustella suoraan freelancer-kääntäjiltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaba gullágo deavstta dárkkisteapmi haddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
