<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oikeus_saamenkielisiin_sote-palveluihin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeus saamenkielisiin sote-palveluihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta sámegielat sode-bálvalusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielelliset oikeudet kuuluvat saamelaisväestön perusoikeuksiin ja lain mukaan viranomaisilla on velvollisuus huolehtia saamenkielisten palvelujen järjestämisestä oma-aloitteisesti ja aktiivisesti ilman, että niitä tarvitsee erikseen vaatia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš vuoigatvuođat gullet sápmelaččaid vuođđovuoigatvuođaide ja lága mielde eiseválddit leat geatnegahtton fuolahit sámegielat bálvalusaid ordnemis iešheanalaččat ja aktiivvalaččat nu, ahte daid ii dárbbaš sierra gáibidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omakielinen sosiaali- ja terveydenhuolto on tärkeä osa ihmisen perusturvallisuutta kaikissa elämän vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasgielat sosiála- ja dearvvasvuođafuolahus lea dehálaš oassi olbmo vuođđodorvvolašvuođas čađa eallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainsäädännössä on useita kohtia, jotka viittaavat oikeuteen käyttää omaa äidinkieltä ja turvaavat oikeuden omaan kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásaheamis gávdnojit máŋggat čuoggát mat čujuhit vuoigatvuhtii geavahit iežas eatnigiela ja mat dorvvastit vuoigatvuođa iežas kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyrkii edistämään saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutumista sotepalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahččala ovddidit sámiid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid ollašuvvama sode-bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđoláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen perustuslaki (731/1999) turvaa saamelaisille oikeuden omaan kieleen ja kulttuuriin (17 §) sekä näitä koskevaan kulttuuri-itsehallintoon saamelaisten kotiseutualueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma vuođđoláhka (731/1999) dorvvasta sápmelaččaide vuoigatvuođa iežaset gillii ja kultuvrii (17 §) sihke dáidda guoski kultuvrralaš iešstivrejumi sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielelliset ja kulttuuriset oikeudet kuuluvat saamelaisväestön perusoikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat gullet sápmelaččaid vuođđovuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omakielinen sosiaali- ja terveydenhuolto on tärkeä osa ihmisen perusturvallisuutta kaikissa elämän vaiheissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasgielat sosiála- ja dearvvasvuođafuolahus lea dehálaš oasis olbmuid vuođđodorvvolašvuođas eallima sierra muttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain (1086/2003) tavoitteena on yhdessä Suomen perustuslain 17 § 3 momentin kanssa turvata saamelaisten oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága (1086/2003) ulbmilin lea ovttas Suoma vuođđolága 17 § 3 momeanttain dorvvastit sápmelaččaid vuoigatvuođa dikšut ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaissa säädetään toisaalta saamelaisen oikeudesta käyttää omaa kieltään viranomaisessa ja toisaalta julkisen vallan velvollisuuksista toteuttaa ja edistää saamelaisten kielellisiä oikeuksia (1 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalágas lea ásahuvvo n sápmelaččaid vuoigatvuođas geavahit iežaset giela eiseválddiiguin ja nuppe dáfus almmolaš válddi geatnegasvuođas ollašuhttit ja ovddidit sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođaid (1§).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki on kaksisuuntainen ja se velvoittaa laissa määriteltyjen viranomaisten velvollisuudeksi oma-aloitteisesti huolehtimaan siitä, että saamelaisten kielelliset oikeudet toteutuvat käytännössä (24 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka nappo doaibm á goappát guvlui ja dat geatnegahttá lágas meroštallojuvvon eiseválddiid fuolahit iešheanalaččat das, ahte sápmelaččaid gielalaš vuoigatvuođat ollašuvvet geavadis ( 24 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen on henkilöstöä palvelukseen ottaessaan muun muassa huolehdittava siitä, että henkilöstö pystyy palvelemaan asiakkaita myös saameksi ja koulutusta järjestämällä tai muilla toimenpiteillä huolehdittava siitä, että henkilöstöllä on viranomaisen tehtävien edellyttämä saamen kielen taito (14 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseváldi galgá bargiid válljedettiin fuolahit ee. das, ahte bargit nagodit bálvalit áššehasaid maiddái sámegillii ja skuvlejumi lágideami bokte dahje eará vugiiguin fuolahit das, ahte bargiin lea eiseválddi bargguid eaktudan sámegiela máhttu (14 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos viranomaisessa ei ole sellaista saamen kielen taitoista henkilöä, joka voisi käsitellä asiaa, on viranomaisen järjestettävä maksuton tulkkaus, jollei se itse huolehdi tulkkauksesta (19 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eiseválddis ii leat dakkár sámegielat bargi, guhte sáhtašii gieđahallat ášši, galgá eiseváldi ordnet nuvttá tulkoma, jus dat ii ieš fuolat tulkomis (19 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisen tulee myös tiedottaa saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseváldi galgá maiddái juohkit dieđu sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain 21.2 §:än sisältyvä oikeudenmukainen oikeudenkäynti ja hyvän hallinnon käsitteet on otettu myös saamen kielilain tarkoituspykälään (1 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága 21.2 §:ii gullevaš vuoiggalaš dikki ja buorre hálddašeami doahpagat leat váldojuvvon mielde maiddái sámi giellalága ulbmilparagráfii (1 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvän hallinnon käsite kielellisten perusoikeuksien näkökulmasta tarkoittaa kielellisesti ymmärrettävää palvelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre hálddašeami doaba gielalaš vuoigatvuođaid geahččanguovllus oaivvilda gielalaččat áddehahtti bálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveydenhuollon palvelukieliä koskevat lait</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat, mat gusket sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa bálvalusgielaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveydenhuollon lainsäädäntö on jo pitkään velvoittanut palvelemaan asiakasta äidinkieli huomioon ottaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa láhkaásahus lea juo guhká geatnegahttán bálvalit áššehasa nu ahte su eatnigiella váldo vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näitä lakeja ovat mm. Laki vammaisuuden perusteella järjestettävistä palveluista (380/1987);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lágat leat ee. L áhka bálvalusain ja doarjjadoaimmain, mat lágiduvvojit lámisvuođa vuođul (380/1987);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista ( 812/2000);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka sosiálafuolahusa áššehasa sajádagas ja vuoigatvuođain (812/2000);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laki potilaan asemasta ja oikeuksista (785/1992) sekä Sosiaalihuoltolaki (1301/2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka pasieantta sajádagas ja vuoigatvuođain (785/1992) sihke Sosiálafuolahusláhka (1301/2014).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen erityislakien maininnat pohjautuvat viime kädessä Suomen perustuslailla turvattuihin jokaiselle kansalaiselle kuuluviin perusoikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddabealde máinnašuvvon sierralágaid máinnašumit vuođđuduvvet Suoma vuođđolágain dorvvastuvvon vuođđorivttiide, mat gullet juohke riikavuložii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terveydenhuoltolain (1326/2010) 6 §:ssä terveydenhuollon kielinä ja vanhuspalvelulain (980/2012) 8 §:ssä palvelujen kielinä on mainittu suomi, ruotsi ja saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvasvuođafuolahuslága (1326/2010) 6 §:s dearvvasvuođafuolahusa giellan ja boarrásiidbálvaluslága (980/2012) 8 §:s bálvalusaid giellan leat máinnašuvvon suoma-, ruoŧa- ja sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Potilaslain (785/1992) 3 § edellyttää myös, että potilaan äidinkieli ja kulttuuritausta otetaan hoidossa mahdollisimman hyvin huomioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantalága (785/1992) 3 § eaktuda maiddái ahte pasieantta eatnigiella ja kulturduogáš váldo divššus vuhtii nu bures go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslaissa on säädetty julkisen vallan velvollisuudesta turvata, sen mukaan kuin lailla tarkemmin säädetään, jokaiselle riittävät sosiaali- ja terveyspalvelut ja edistää väestön terveyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolágas lea ásahuvvon almmolaš válddi geatnegasvuođas dorvvastit, dan mielde mo lágas dárkilut ásahuvvo, juohkehažžii doarvái sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ja ovddidit álbmoga dearvvasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palveluiden yhdenvertaisen saatavuuden turvaamisen kannalta ratkaiseva merkitys on 6 §:n tarkoittamalla yhdenvertaisuuden periaatteella ja esimerkiksi saamelaisten osalta 17.3 §:n tunnustamalla oikeudella omaan kieleen ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid ovttaveardásaš fitnašuvvama dorvvasteami dáfus mearkkašahtti lea 6 § dárkkuhan ovttaveardásašvuođa prinsihpa ja ovdamearkka dihtii sápmelaččaid dáfus 17.3.§ dovddastan vuoigatvuohta iežas gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjinnänkieltoa sovelletaan myös, kun kyse on lakisääteisiä peruspalveluista, tuista tai etuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealahangielddus heivehuvvo maiddái go lea sáhka lágas ásahuvvon vuođđobálvalusain, doarjagiin ja ovdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
