<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oikeusministerion_saamen_kielilain_31_ss_nojalla_maksettaviin_avustuksiin_taydentava_haku.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön saamen kielilain 31 § nojalla maksettaviin avustuksiin täydentävä haku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija sámi giellalága 31 §:a vuođul máksojuvvon doarjagiidda ođđa ohcanáigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on ilmoittanut haettavaksi saamen kielilain (1086/2003) 31 §:ssä tarkoitetut avustukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija lea almmuhan ohcanláhkái sámi giellalága (1086/2003) 31 §:s oaivvilduvvon doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksia varten on tänä vuonna käytettävissä yhteensä 120 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiid várás lea dán jagi ruhta oktiibuot 120 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on jo myöntänyt 16.3.2018 päättyneen haun perusteella avustuksia 70 000 eurolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija lea mieđihan 16.3.2018 nohkan ohcama vuođul doarjagiid 70 000 euroin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä täydentävässä haussa voidaan myöntää avustuksia 50 000 eurolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dievasmahtti ohcamis sáhttá mieđihit doarjagiid 50 000 euroin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta voidaan myöntää saamelaisten kotiseutualueen kunnille, seurakunnille ja paliskunnille sekä lain 18 §:ssä tarkoitetuille yksityisille mainitun lain soveltamisesta aiheutuvien erityisten lisäkustannusten kattamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga sáhttá mieđihit sámiid ruovttuguovllu gielddaide, searvegottiide ja bálgosiidda ja maiddái lága 18 §:s dárkkuhuvvon priváhta oassebeliide sierra lassigoluid máksima várás, mat šaddet máinnašuvvon lága heiveheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt haettavat avustukset on tarkoitettu 1.1.2018 jälkeen aiheutuneisiin tai aiheutuviin lisäkustannuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ohcanláhkái lean doarjagat leat oaivvilduvvon 1.1.2018 maŋŋá boahtán dahje boahttevaš lassigoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio kannustaa hakemaan avustusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gielladorvočálli Anne Kirste Aikio ávžžuha ohcat doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt tässä täydentävässä haussa kannustaisin erityisesti hakemaan niitä kuntia, seurakuntia, paliskuntia ja muita tahoja, jotka eivät avustusta ole vielä hakeneet tälle vuodelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál dán ođđa ohcamis eareanoamážit hástalan ohcat daid gielddaid, searvegottiid, bálgosiid ja earáid, mat eai leat doarjaga vel ohcán dán jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksella voi kattaa saamen kielilain soveltamisesta aiheutuvia kustannuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagiin sáhttá gokčat sámi giellalága ollašuhttimis boahtán goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Avustuksella voi esimerkiksi maksaa ilmoituksista, lomakkeista tai muusta tiedottamisesta aiheutuneita käännöskuluja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doarjagiin sáhttá ovdamearkka dihte máksit almmuhusain, skoviin dahje eará dieđiheamis šaddan jorgalangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta on myös myönnetty muun muassa tulkkauskuluihin tai kunnan henkilöstön saamen kielen kouluttautumisesta aiheutuviin sijaiskustannuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga leat maid mieđihan earret eará dulkongoluide dahje gieldda bargiid sámegiela skuvlejumis šaddan sadjásašgoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoiset hakemukset tulee toimittaa oikeusministeriölle viimeistään 31.8.2018 klo 16:15 sähköisesti osoitteeseen oikeusministerio@om.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddjahápmásaš ohcamušaid galgá doaimmahit vuoigatvuođaministeriijai maŋimustá 31.8.2018 dmu 16:15 elektrovnnalaččat čujuhussii oikeusministerio@om.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuksen voi toimittaa myös postiosoitteeseen Oikeusministeriö, Demokratia-, kieli- ja perusoikeusasioiden yksikkö, PL 25, 00023 Valtioneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuša sáhttá doaimmahit maiddái poastačujuhussii Oikeusministeriö, Demokratia-, kieli- ja perusoikeusasioiden yksikkö, PL 25, 00023 Valtioneuvosto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja oikeusministeriön avustuksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušas galgá čielggadit daid sierra lassigoluid, maid gokčamii doarjja ohccojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut vuoigatvuođaministeriija doarjagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
