<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oletko_kiinnostunut_edistamaan_saamenkielista_nuorisotyota_tule_walkers-vapaaehtoiseksi_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut edistämään saamenkielistä nuorisotyötä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo beroštuvvan ovddidit sámegielat nuoraidbarggu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule Walkers-vapaaehtoiseksi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe Walkers-eaktodáhtolaš bargin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto on saanut Aseman Lapset ry:n Walkers-toiminnan liikkuvan nuorisotyön auton ( Walkers auto, eli wauto ) käyttöönsä syyskuusta joulukuuhun 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi lea ožžon Aseman Lapset ry:a Walkers-doaimma johtti nuoraidbarggu biilla ( Walkers biila, dahjege wauto ) geavahussii čakčamánus juovlamánnui 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on kokeilla, miten liikkuva nuorisotyö sopisi saamelaisalueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea geahččalit, man láhkai johtti nuoraidbargu heivešii sámeguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auto liikkuu tuon neljän kuukauden aikana saamelaisten kotiseutualueella, eli Utsjoen, Inarin, Enontekiön ja Sodankylän Lapin paliskunnan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biila johtá duon njealji mánotbaji áigge sámiid ruovttuguovllus, dahjege Ohcejoga, Anára, Eanodaga ja Soađegili Lappi bálgosa viidodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Walkersien toiminta perustuu turvallisten vapaaehtoisten aikuisten nuorille antamaan aikaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Walkers doaibman vuođđuduvvá dorvvolaš, eaktodáhtolaš rávesolbmuid nuoraide addin áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueella kulkiessaan Wauto on monikielinen ja -kulttuurinen tila, jossa kaikilla on oikeus puhua omaa äidinkieltään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllus jođidettiin Wauto lea máŋggagielat ja -kultuvrralaš báiki, gos buohkain lea vuoigatvuohta hállat iežas eatnigiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autossa matkaa aina vähintään yksi saamen kielen taitoinen aikuinen, joka luo mahdollisuuden käyttää saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilla fárus mátkkošta álo uhcimustá okta sámegiela dáiddolaš rávesolmmoš, gii fállá vejolašvuođa geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autolla työskentelevät kuntien ja seurakuntien nuorisotyöntekijät yhdessä vapaaehtoisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biillas barget gielddaid ja searvegottiid nuoraidbargit ovttas eaktodáhtolaš bargiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Auton yhtenä tarkoituksena onkin vastata suureen tarpeeseen saada saamenkielistä nuorisotyötä saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilla oktan dárkkuhussan leage vástidit stuorra dárbui oažžut sámegielat nuoraidbarggu sámiid ruovttuguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto etsiikin nyt saamenkielisiä vapaaehtoisia Walkers-toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđđi ohcáge dál sámegielat eaktodáhtolaš bargiid Walkers-doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aseman Lapset ry kouluttaa vapaaehtoiset Walkers-toimintaperiaatteisiin ja vapaaehtoiseksi voivat hakeutua kaikki yli 18-vuotiaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aseman Lapset ry skuvle eaktodáhtolaččaid Walkers-doaibmanprinsihpaide ja eaktodáhtolaš bargin sáhttet ohcat buot badjel 18-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on saada mukaan pohjois-, inarin- ja koltansaamea puhuvia vapaaehtoisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea oažžut fárrui davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiela hálli eaktodáhtolaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauto liikkuisi lähinnä alueella, jossa ei ole nuorisotiloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto jođášii lagamustá guovllus, gos eai leat nuoraidlanjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton konsepti on yksinkertainen: mennään sinne, missä nuoret ovat ja tuodaan turvallisia aikuisia heidän ajanviettoonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto konseapta lea oktageardán: mannat dohko, gos nuorat leat ja buktit dorvvolaš rávesolbmuid sin asttuáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjolla on kahvia, korttipelejä ja aikuisten juttuseuraa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun leat káfet, kortespealut ja rávesolbmuid háleštansearvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarpeen mukaan nuori saa myös syvällisempää ohjausta elämäntilanteeseensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde nuorra oažžu maiddái čiekŋalut rávvema iežas eallindillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton omistaa ja sen toimintaa koordinoi Aseman Lapset ry. Pohjoiseen saapuva auto on järjestön kolmas, ja se on hankittu Suomen Lions-liiton lahjoitusvaroilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto oamasta ja dan doaimma koordinere Aseman Lapset ry. Davás boahtti biila lea searvvi goalmmát, ja dat lea skáhppojuvvon Suomen Lions-lihtu skeŋkenváriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielistä nuorisotyötä ei ole juurikaan järjestetty Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat nuoraidbargu ii leat jur olláge lágiduvvon Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnassa toimi saamenkielinen nuorisotyöntekijä opetus- ja kulttuuriministeriön myöntämällä projektirahoituksella reilun vuoden verran, toiminta loppui syksyllä 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielddas doaimmai sámegielat nuoraidbargi oahpahus- ja kulturministeriija mieđihan prošeaktaruhtademiin badjel jagi, doaibma nogai čakčat 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuoret kokivat saamenkielisen nuorisotyöntekijän hyvänä asiana, koska ensimmäistä kertaa nuorilla oli mahdollisuus käyttää omaa äidinkieltään nuorisotyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat vásihedje sámegielat nuoraidbargi buorre áššin, daningo vuosttas háve nuorain lei vejolašvuohta geavahit iežaset eatnigiela nuoraidbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wauton toimintaan voi tutustua Saamelaisnuorten taidetapahtumassa Inarissa 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wauto doibmii sáhttá oahpásmuvvat Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas Anáris 12.4.2018 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tammikuusta kesäkuuhun Wauto toimii Kittilän ja Sodankylän alueella, missä sen toiminnasta vastaavat kuntien nuorisopalvelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagemánus geassemánnui Wauto doaibmá Gihttela ja Soađegili viidodagas, gos dan doaimmas vástidit gielddaid nuoraidbálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri kaisa.tapiola-lansman(at)samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman Sámedikki nuoraidčálli kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niilo Karjalainen Wauto-toimintavastaava, Aseman Lapset ry niilo.karjalainen(at)asemanlapset.fi 040 575 9364</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niilo Karjalainen Wauto-doaibmavástideaddji, Aseman Lapset ry niilo.karjalainen@asemanlapset.fi 040 575 9364</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
