<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opas_saamelaisia_koskevien_oikeusnormien_tulkintaan_ja_soveltamiseen_ymparistoon_ja_maankayttoon_liittyvissa_kysymyksissa_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opas saamelaisia koskevien oikeusnormien tulkintaan ja soveltamiseen ympäristöön ja maankäyttöön liittyvissä kysymyksissä julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái gažaldagain, mat laktásit birasáššiide ja eanageavaheapmái, leat olggosaddojuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on julkaissut oppaan saamelaisia koskevien oikeusnormien tulkintaan ja soveltamiseen ympäristöön ja maankäyttöön liittyvissä kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea almmustahttán rávvagiid sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái birasáššiide ja eanageavaheapmái laktáseaddji gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppaan on laatinut OTT, vanhempi tutkija ja alkuperäiskansaoikeuden dosentti Leena Heinämäki Saamelaiskäräjien toimeksiantona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagiid lea ráhkadan OTT , boarrásut dutki ja eamiálbmotvuoigatvuođaid doseanta Leena Heinämäki Sámedikki bargobivdaga vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opas toimii oikeudellisena ohjekirjana niin Saamelaiskäräjien kuin valtion ja kuntien viranomaisten ja muiden keskeisten toimijoiden työssä ja keskinäisessä yhteistyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat doibmet vuoigatvuođalaš rávagirjin nu Sámedikki go stáhta ja gielddaid virgeoapmahaččaid ja eará guovddáš doaibmiid barggus ja gaskanas oktasašbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen tarkoituksena on tarjota ajantasaista informaatiota ja näin ollen edistää saamelaisten oikeuksien tosiasiallista toteutumista mm. lainsäädännön kehittämisessä, lakien toimeenpanossa sekä tuomioistuinten ja muiden laillisuusvalvojien työssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dárkkuhussan lea fállat informašuvnna mii lea áiggi dásis, ja nu ovddidit sámiid vuoigatvuođaid duođalaš ollašuvvama ee láhkaásaheami ovddideamis, lágaid ollašuhttimis sihke duopmostuoluid ja eará lágalašvuođagohcciid barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue tai lataa opas täältä: Opas saamelaisia koskevien oikeusnormien tulkintaan ja soveltamiseen ympäristöön ja maankäyttöön liittyvissä kysymyksissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dahje luđe rávvagiid dáppe: Rávvagat sámiid guoski riektenorpmaid tulkomii ja heiveheapmái birasáššiide ja eanageavaheapmái laktáseaddji gažaldagain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opas on julkaistu suomeksi ja se julkaistaan ainoastaan verkkoversiona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat leat almmustahtton suomagillii ja dat olggosaddojit dušše neahttaveršuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. láhkačálli Sarita Kämäräinen tel. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
