<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opas_saamenkielisten_verkkopalveluiden_kehittajille_julkaistaan_14_3_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille julkaistaan 14.3.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neavvagat sámegielat neahttabálvalusaid ovddideaddjiide almmustahttojit 14.3.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä -verkoston työryhmä julkaisee 14.3.2023 opaskirjan ’Siula – kohti laadukkaita saamenkielisten palveluita’.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä -fierpmádaga bargojoavku almmustahttá 14.3.2023 rávagirjji ’Siula – kohti laadukkaita saamenkielisten palveluita’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja on vapaasti luettavissa Saamelaiskäräjien sivustolla Siula – opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji sáhttá lohkat friija Sámedikki siidduin suomagillii: Siula – opas saamenkielisten verkkopalveluiden kehittäjille .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja tarjoaa vastauksia siihen, mitä saamenkielisten verkkopalveluiden kehittämisen aloittavan organisaation ja asiantuntijan olisi hyvä ja tärkeää tietää .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji fállá vástádusaid dasa, maid livčče buorre ja dehálaš diehtit go organisašuvdna dahje áššedovdi álggaha sámegielat neahttabálvalusaid ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on kannustaa ja madaltaa kynnystä saamenkielisten verkkopalveluiden luomiseksi ja kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea movttiidahttit ja vuolidit šielmmá sámegielat neahttabálvalusaid ráhkadeami ja ovddideami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjaa kirjoitettaessa ajatuksena on ollut ’mitä olisit itse halunnut tietää, kun aloitit työskentelyn saamenkielisten palveluiden parissa ’ Työryhmän jäsenet ovat hyödyntäneet omia kokemuksiaan kirjassa, ja se sisältääkin käytännöllistä tietoa saamenkielisten sivustojen tekemiseksi ja kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji čáledettiin jurddan lea leamaš ’maid livččet ieš háliidan diehtit, go álggahit sámegielat bálvalusaiguin bargat ’ Bargojoavkku lahtut leat geavahan ávkin iežaset vásáhusaid girjjis, ja dat sisttis doalláge geavada dieđuid sámegielat siidduid ráhkadeami ja ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opaskirjaa tullaan päivittämään ja työryhmä toivoo lukijoilta palautetta oppaasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigumuš, ahte rávagirji beaiváduvvo, ja bargojoavku sávváge lohkkiin máhcahaga rávagirjji birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä saamen kieliturvasihteerinä työskentelevä Anne Kirste Aikio on toiminut Mii ovttas -verkoston käynnistäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis sámi gielladorvočállin bargi Anne Kirste Aikio lea doaibman Mii ovttas -fierpmádaga álgui biddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikio on ollut mukana myös kirjatyöryhmässä alusta saakka ja hän toteaa, että saamenkielisten verkkopalveluiden kehittämistyölle on suuri tarve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aikio lea leamaš fárus maiddái girjebargojoavkkus álggu rájes ja son gávnnaha, ahte sámegielat neahttabálvalusaid ovddidanbargui lea stuorra dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamenkielisiä verkkoasiointimahdollisuuksia on vähän ja toivon, että tämä opas kannustaa useita viranomaisia kehittämään palveluitaan saamen kielilain mukaisesti ja oppaan tukemana, sanoo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššiiddikšunvejolašvuođat neahta bokte leat uhcán ja sávan, ahte dát rávagirji movttiidahttá máŋggaid virgeoapmahaččaid ovddidišgoahtit bálvalusaid sámi giellalága mielde ja girjji addin doarjaga vehkiin, dadjá Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalliskirjaston Saamelaiskielten tuki digitaalisissa palveluissa -hankkeen projektipäällikkö Niko Partanen kokee, että Mii ovttas -verkostossa on muodostunut uudenlainen ja tärkeä joukko, jossa olemme voineet yhdessä oppia enemmän siitä, millaista työtä itse kussakin organisaatioissa tehdään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkagirjeráju Saamelaiskielten tuki digitaalisissa palveluissa -prošeavtta prošeaktahoavda Niko Partanen dovdá, ahte Mii ovttas -fierpmádagas lea šaddan ođđalágan ja dehálaš joavku, gos mii leat sáhttán ovttas oahppat eanet dan birra, makkár barggut iešguđetge organisašuvnnain dahkkojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelassa saavutettavuusasiantuntijana työskentelevä Raila Äijö puolestaan korostaa, että on tärkeää, että on verkosto, jossa voidaan jakaa kokemuksia työstä sekä saada tukea työhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kelas olahahttivuođaáššedovdin bargi Raila Äijö deattuha, ahte lea dehálaš, ahte gávdno fierpmádat, gos sáhttá juogadit vásáhusaid iežas barggu birra ja maiddái oažžut doarjaga bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän toivoo, että nyt julkaistava opas rohkaisee muita organisaatioita työhön sekä myös osallistumaan Mii Ovttas –verkoston toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaivu, ahte rávagirji, mii dál almmustahtto, roahkasmahttá eará organisašuvnnaid bargui ja maiddái oassálastit Mii ovttas -fierpmádaga doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mii ovttas -verkosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ovttas -fierpmádat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on käynnistänyt vuonna 2022 Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä viranomaisverkoston, minkä tarkoituksena on kehittää viranomaisten tarjoamia saamenkielisiä palveluita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan jagi 2022 Mii ovttas – Mij oovtast – Mij õõutâst – Me yhdessä virgeoapmahašfierpmádaga, man dárkkuhussan lea ovddidit virgeoapmahaččaid fállan sámegielat bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston taustalla on Kelan järjestämä sarja verkkotyöpajoja saamenkielisten palvelujen kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga duogážin leat Kela lágidan neahttabargobájit sámegielat bálvalusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkoston tarkoituksena on tarjota vertaistukea ja keskustelualusta saamenkielisten palveluiden ajankohtaisiin aiheisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádaga dárkkuhussan lea fállat veardásašdoarjaga ja ságastallanvuođu sámegielat bálvalusaid áigeguovdilis fáttáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viranomaisverkosto on suunnattu ja avoin kaikille valtionhallinnon, hyvinvointialueiden ja kuntien asiantuntijoille ja työntekijöille sekä kolmannen sektorin toimijoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeoapmahašfierpmádat lea dárkkuhuvvon ja rabas buot stáhtahálddahusa, buresveadjinguovlluid ja gielddaid áššedovdiide ja bargiide ja maiddái goalmmát sektora doaibmiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja : https://www.samediggi.fi/mii-ovttas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut : https://www.samediggi.fi/mii-ovttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio Saamen kieliturvasihteeri, Saamelaiskäräjät anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio Sámi gielladorvočálli, Sámediggi anne-kirste.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marko Marjomaa Saamen kieliasiainsihteeri, Saamelaiskäräjät marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marko Marjomaa Sámi giellaáššiid čálli, Sámediggi marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
