<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opetushallituksen_myontamat_kielikylpytoiminnan_valtionavustukset_ovat_haettavissa_nyt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksen myöntämät kielikylpytoiminnan valtionavustukset ovat haettavissa nyt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehusa stáhtaveahkit giellalávgundoaimmaid ovddideapmái leat dál ohcan láhkái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus on asettanut haettaviksi vuoden 2018 valtionavustukset kielikylpytoiminnan laajentamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus lea almmuhan ohcan láhkái jagi 2018 stáhtavehkiid giellalávgundoaimmaid viiddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytettävissä oleva määräraha on 842 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkin láhkái lea 842 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksilla on tarkoitus tukea Suomen kielikoulutuspolitiikan mukaisesti suomalaisten kielitaidon karttumista ja monipuolistumista kehittämällä kielikylpy- ja muun kaksikielisen opetuksen tarjontaa ja laatua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtavehkiid ulbmilin lea Suoma giellaskuvlenpolitihka mielde lasihit ja viiddidit suopmelaččaid giellamáhtu giellalávgun- ja eará guovttegielat oahpahusa ovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustukset on tarkoitettu varhaiskasvatsuksen, esiopetuksen ja perusopetuksen järjestäjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaveahkit leat oaivvilduvvon árabajásgeassima, ovdaoahpahusa ja vuođđooahpahusa ordnejeaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika on 3.5.-4.6.2018 kello 16.15 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigi lea 3.5.-4.6.2018 dmu 16.15 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Aiempina vuosina erityisavustuksia on myönnetty myös saamen kielikylpytoiminnan kehittämiseen, kertoo Saamelaiskäräjien koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovddit jagiin dát earenoamáš stáhtaveahkit leat mieđihuvvon maiddái sámi giellalávgundoaimmaid ovddideapmái, muitala Sámedikki skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Avustuksia ovat saaneet mm. Utsjoen, Sodankylän ja Enontekiön kunnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Veahkkeruđaid leat ožžon ee. Ohcejoga, Soađegili ja Enodaga gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyluokka on toiminut Utsjoella kaksi vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunluohkká lea doaibman Ohcejogas guokte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodankylän kirkonkylässä saamen kielikylvyn kehittäminen käynnistyi pohjoissaamen kielipesän perustamisella ja Sompion koulun suunnitelmissa on kielikylpyluokan perustaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili girkosiiddas sámi giellalávguma ovddideapmi álggahuvvui davvisámegiela giellabeasi vuođđudemiin ja Soabbáda skuvlla plánain lea dál maiddái sámi giellalávgunluohká vuođđudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiöllä kielikylpyä toteutetaan kielirikasteisella opetuksella Hetan koululla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Enodagas giellalávgunoahpahus ollašuhttojuvvo giela riggodahtti oahpahussan Heahtá skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Muista saamelaisopetusta järjestävistä kunnista myös Kittilä ja Rovaniemi ovat saaneet valtionavustusta kielikylpytoiminnan kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eará gielddain, mat ordnejit sámeoahpahusa, maiddái Gihttel ja Roavvenjárga leat ožžon stáhtaveahki giellalávgundoaimma ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen varhaiskasvatus ja pohjoissaamen opetus käynnistyivät Kittilän Sirkassa viime syksynä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat árabajásgeassin ja davvisámegiela oahpahus besse johtui Gihttela Sirkka-gilis mannan čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rovaniemellä tämän valtionavustuksen saaminen mahdollisti saamen kielen kehittäjäopettajan palkkauksen ja suunnitelmissa on myös kaksikielisen opetuksen käynnistäminen lähivuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas dát stáhtaveahkki dagai vejolažžan sámegiela oahpahusa ovddideaddji oahpaheaddji bálkáheami ja plánain lea maid guovttegielalaš oahpahusa álggaheapmi boahttevaš jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Opetushallituksen avaamasta hausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Oahpahusráđđehusa stáhtavehkiid ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
