<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opitaan_saamelaisista_ja_saamelaiskulttuurista_dihtosis-hankkeen_video-oppituntien_avulla_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opitaan saamelaisista ja saamelaiskulttuurista Dihtosis-hankkeen video-oppituntien avulla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fitnu video-oahppodiimmuid bokte beassat oahppat sámiid ja sámekultuvrra birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke julkaisee video-oppitunteja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-fidnu olggos addá video-oahppodiimmuid sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret toimivat opettajina video-oppitunneilla johdattaen oppilaat saamelaiskulttuuriin eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat doibmet oahpaheaddjin video-oahppodiimmuin ja láidestit oahppiid sámekultuvrii sierra perspektiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Video-oppitunnit madaltavat kynnystä käsitellä saamelaisaiheita oppitunneilla, sillä ne on helppo ottaa käyttöön milloin vain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiimmut vuolidit šielmmá gieđahallat sámefáttáid oahppodiimmuid áigge, dasgo daid lea álki váldit atnui goas beare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videoita julkaistaan yhteensä kolme eri luokka-asteille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videot almmustahttojit oktiibuot golmma sierra luohkkádássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustutaan saamelaiskulttuuriin on 4.–9.-luokkalaisille sekä toisen asteen opiskelijoille tarkoitettu video, jossa oppii perustietoa kulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tutustutaan saamelaiskulttuuriin lea 4.-9. luohkálaččaide sihke nuppi dási studeanttaide dárkkuhuvvon video, gos oahppá vuođđodieđuid kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä tutustutaan tarkemmin saamenpukuun, saamelaismusiikkiin sekä elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte oahpásmuvvo dárkilabbot gáktái, sámemusihkkii ja ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kansa ja kielet -video on suunnattu yläkouluihin ja toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamen kansa ja kielet -video lea dárkkuhuvvon badjeskuvllaide ja nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä käsitellään saamen kieliä, saamelaisnuorten elämää sekä Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit sámegielat, sámenuoraid eallin ja maiddái Sámedikki nuoraidráđi doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeudet ja alkuperäiskansat -video sukeltaa syvemmälle teemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ihmisoikeudet ja alkuperäiskansat -video čiekŋu dárkilabbot temái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on suunnattu toisen asteen oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dárkkuhuvvon nuppi dási studeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä käsitellään kulttuurista omimista, sulauttamispolitiikkaa sekä alkuperäiskansojen oikeuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit kultuvrra oamasteapmi, suddadanpolitihka ja maiddái eamiálbmogiid vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videota suositellaan katsottavaksi sen jälkeen, kun luokka on katsonut Tutustutaan saamelaiskulttuuriin tai Saamen kansa ja kielet -videon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvejuvvo, ahte video gehččojuvvo das maŋŋá, go luohkká lea geahččan Tutustutaan saamelaiskulttuuriin tai Saamen kansa ja kielet -video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tarjoamme opettajien toiveesta tämän vuoden uutuutena video-oppitunteja saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fállat oahpaheaddjiid sávaldaga mielde dán jagi ođasvuohtan video-oahppodiimmuid sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Video-oppitunti on opettajalle hyvin vaivaton tapa opettaa saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiibmu lea oahpaheaddjái hui álkis vuohki oahpahit sámekultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videot ovat saamelaisnuorten toteuttamia ja niissä tarjotaan tietoa, jonka nuoret itse ovat nostaneet merkitykselliseksi, kertovat Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri Elli-Marja Hetta ja Nuorten Akatemian projektipäällikkö Ulla Saalasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Videoid leat sámenuorat dahkan ja dain fállojuvvojit dieđut, maid nuorat ieža leat bajidan dehálažžan, muitaleaba Sámedikki nuoraidčálli Elli-Marja Hetta ja Nuoraid Akademiija prošeaktahoavda Ulla Saalasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kouluvierailut jatkuvat osana hanketta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skuvlagalledeamit joatkašuvvet fitnu oassin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Video-oppituntien lisäksi Dihtosis tarjoaa suosittuja saamelaisnuoren vetämiä toiminnallisia etätyöpajoja aiheesta, sekä lähityöpajoja Oulun seudulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Video-oahppodiimmuid lassin Dihtosis fállá bivnnuhis doaibmanbargobájiid, maid sámenuorat dollet gáiddusin fáttás, sihke lagašbargobájiid Oulu guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa toimii kouluvierailijana tehtävään koulutettu saamelaisnuori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus doaibmá skuvlagallejeaddjin bargui skuvlejuvvon sámenuorra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja voi tilata ala- ja yläkouluun sekä toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid sáhttá diŋgot vuolle- ja badjeskuvlii sihke nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Dihtosis-menetelmäopas on päivitetty ja sen voi ladata pdf-muodossa hankkeen sivuilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Dihtosis-metodareaidu leat beaiváduvvon ja dan sáhttá luđet pdf-hámis fitnu siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Menetelmäopas sisältää 18 harjoitusta saamelaiskulttuurin käsittelyyn luokassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metodareaidu sisttis doallá 18 hárjehusa sámekultuvrra gieđahallamii luohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on myös tuotettu kaksi pedagogista peliä saamelaiskulttuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus leat maiddái buvttaduvvon guokte pedagogalaš spealu sámekultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pieni peli saamelaisista on suunnattu 4–6-luokkalaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pieni peli saamelaisista lea dárkkuhuvvon 4-6-luohkálaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli tarjoaa perustietoa siitä, keitä saamelaiset ovat ja mitkä piirteet tekevät heidän kulttuuristaan ainutlaatuisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu fállá vuođđodieđuid das, geat leat sápmelaččat ja mat iešvuođat barget sin kultuvrras áidnalunddoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukellus saamelaiskulttuuriin -pelissä mennään hieman pintaa syvemmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buokčal sámekultuvrii -spealus mannojuvvo vehá čiekŋalabbui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on suunnattu yläkouluille ja toiselle asteelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dárkkuhuvvon badjeskuvllaide ja nuppi dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siinä käsitellään perustiedon lisäksi muun muassa alkuperäiskansoja, kulttuurista omimista sekä saamelaisten kokemaa syrjintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das gieđahallojit vuođđodieđuid lassin earret eará eamiálbmogat, kultuvrra oamasteapmi ja maiddái sámiid vásihan vealaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on saatavilla myös pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu gávdno maiddái davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke on välittänyt saamelaistietoa ja tarjonnut toiminnallisia työpajoja alakouluille, yläkouluille sekä toisen asteen oppilaitoksille jo kolmen vuoden ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-fidnu lea juohkán sámedieđuid ja fállan bargobájiid vuolleskuvllaide, badjeskuvllaide ja maiddái nuppi dási oahppolágádusaide juo golmma jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen päätavoitteena on lisätä valtaväestöön kuuluvien lasten ja nuorten tietoisuutta saamelaisista ja saamelaiskulttuurista ja näin osaltaan ehkäistä saamelaisiin kohdistuvaa vihapuhetta ja syrjintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta váldoulbmilin lea lasihit váldoálbmogii gullevaš mánáid ja nuoraid diđolašvuođa sámiin ja sámekultuvrras ja ná oasistis eastadit sámiide čuohcci vaššisága ja vealaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fitnu ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankeaika: 1.9.2021-30.6.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu bistá: 1.9.2021–30.6.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä voit tilata video-oppitunnit, pelit ja kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát diŋgot video-oahppodiimmuid, spealuid ja skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hankkeen materiaalit ja vinkit kansallispäiväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-fitnu materiálat ja rávvagat álbmotbeaivái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorisosihteeri  Elli-Marja Hetta  puh. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli, Elli-Marja Hetta tel. 010 8393134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akademiija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö, Ulla Saalasti  Puh. 040 567 4203  ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda, Ulla Saalasti tel. 040 567 4203 ulla.saalasti(at)nuortenakatemia.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
