<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oppimateriaalit.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tuottaa ja rahoittaa saamenkielisiä oppimateriaaleja esi- ja perusopetuksen, lukioiden, ammatillisen ja aikuiskoulutuksen tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buvttada ja ruhtada sámegielat oahppamateriálaid ovda- ja vuođđooahpahusa, logahagaid, ámmátlaš ja rávisolbmuid skuvlejumi dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid addá Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin tilaat oppimateriaaleja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná diŋgot oahppamateriálaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa tilaamaan Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin diŋgot Sámedikki oahppamateriálaid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerää haluamasi kirjat ostoskoriin ja lähetä tilaus koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkke buot girjjiid, maid háliidat diŋgot, oasttusgorii ja sádde diŋgojumi skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilauksen saavuttua toimitamme sinulle laskun, joka sisältää laskutuslisän (5,00 €) ja postikulut tilauksen painon mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go diŋgomuš lea vuostáiváldon, mii sáddet dutnje rehkega, mii sisttisdoallá gieđahallanmávssu (5,00 €) ja poastagoluid báhka deattu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhkka sáddejuvvo, go rehket leat máksojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjatilausten toimitus ajalla 9.6-2.7. ja 10.-28.7.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksojuvvon girjediŋgojumiid sihke skuvllaid ja sámi árrabajásgeassinovttadagaid nuvttá girjediŋgojumiid sáhttá viežžat sámekulturguovddáš Sajosis maiddái namuhuvvon áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjatilauksia ei toimiteta ajalla 9.6.-2.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjediŋgojumiid doaimmaheapmi áigodagas 9.6-2.7. sihke 10.-28.7.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sekä 10.-28.7.2023 loma-ajan vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjediŋgojumit eai doaimmahuvvo luomu geažil áigodagas 9.6.-2.7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset, jotka on tehty 5.7.2023 mennessä, ehditään laskuttaa ja pakata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihke 10.-28.7.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojumit, mat leat joavdan 5.7.2023 rádjai, páhkkejuvvojit ja dain sáddejuvvojit rehkegat diŋgojeaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maksettujen kirjatilausten sekä oppilaitosten ja saamenkielisten varhaiskasvatusyksikköjen maksuttomien kirjatilausten nouto on mahdollista myös kyseisenä aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojupmi doaimmahuvvo, go rehket leat máksojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetettäviä kirjoja voi tilata myös Duodji Shopista: https://duodjishop.fi/tuote-osasto/kirjat/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksojuvvon girjediŋgojumiid sihke skuvllaid ja árrabajásgeassinovttadagaid nuvttá girjediŋgojumiid sáhttá viežžat maiddái dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>English</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid sáhttá diŋgot maiddái Duodji Shop -fierbmegávppis: https://duodjishop.fi/tuote-osasto/kirjat/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Bookorders will not be delivered by mail between 9.6.-2.7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>and 10.-28.7.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká nuvttá iežas sámegielat oahppamateriála Suoma vuođđoskuvllaide, nuppi dási oahppolágádusaide ja sámegielat árrabajásgeassinossodagaide .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>However, books can be picked up from the Sámi cultural center Sajos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjit doaimmahuvvojit jogo poastta mielde dahje daid sáhttá viežžat Sajosa infos , go čájeha di ŋgon kuitte .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Orders placed by July 5, 2023 will can be invoiced and packed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllain berrojuvvo 5,00 € rehkega gieđahallanmáksu ja poastagolut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>The order will be delivered when the invoice has been paid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš doaimmahanáiggiid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Books to be mailed can also be ordered from Duodji Shop: https://duodjishop.fi/en/tuote-osasto/kirjat/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat, ahte skuvllat diŋgojit čavčča oahppogirjjiid jo giđđat ovdal go skuvla nohká, vai girjjit leat skuvllas áiggil go skuvla álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta olbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakaa valmistamansa saamenkielisen oppimateriaalin ilmaiseksi Suomen peruskouluille, toisen asteen oppilaitoksille ja saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái priváhta olbmot sáhttet diŋgot Sámedikki oahppamateriálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppikirjat toimitetaan joko postitse tai ne voi noutaa Sajoksen infosta tilauskuittia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomáš!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluilta peritään 5,00 € laskutusmaksu ja postikulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehkegii lasihuvvo 5,00 € rehkega gieđahallanmáksu ja poastagolut pákeha deattu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huom. toimitusajat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka sáddejuvvo go rehket lea máksojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyn oppikirjat suositellaan tilattavaksi jo keväällä ennen koulujen päättymistä, jotta kirjat ehtivät ajoissa lukukauden alkuun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna diŋgoneriid mii ávžžuhit diŋgot Duodji Shop neahttagávppis čujuhusas www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityiset henkilöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgojumit olgoriikii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yksityiset henkilöt voivat tilata Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppamateriála diŋgojuvvo olgoriikii, de rehkega galgá vuos máksit ja dan maŋŋá girjjit sáddejuvvojit diŋgojeaddjái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huom. laskuun lisätään 5,00 € laskutusmaksu ja postikulut tilauksen painon mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála materiála</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaus toimitetaan, kun lasku on maksettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go diŋgot digitála oahppamateriálaid, de galggat laktit diŋgojupmái skuvlla nama, oahppiidlogu (geat geavahit dán materiála) ja oahpaheaddji nama ja šleađgapoastačujuhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomaan tilaukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat sádde oahpaheaddji šleađgapostii čálihandovddaldagaid sihke oahpaheaddjái ja oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkomaan tilauksissa lasku pyydetään maksamaan etukäteen, jonka jälkeen kirjalähetys tehdään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma skuvllaide digitála oahppamateriálat leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalinen materiaali</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas digimateriálat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun tilaat digitaalisia oppimateriaaleja, sinun tulee liittää tilaukseesi koulun nimi, materiaalia käyttävien oppilaiden lukumäärä sekä opettajan nimi ja sähköpostiosoite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaide rabas digitála materiálaide beassá njuolga neahttaliŋkka bokte , iige daid dárbbaš sierra diŋgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto lähettää opettajan sähköpostiin opettajan ja oppilaiden kirjautumistunnukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnnat oahpahusa veahkkin materiálaid maiddái Oktavuohta -siidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kouluille digitaaliset oppimateriaalit ovat ilmaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
