<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">osallistu_saamelaisten_kansallispaivaan_paikasta_riippumatta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistu Saamelaisten kansallispäivään paikasta riippumatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvva Sámi álbmotbeaivái ledjet dal gos beare</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virtuaalitapahtuma lähetetään Sajoksesta sunnuntaina 6.2. klo 16 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virtuáladáhpáhus sáddejuvvo Sajosis sotnabeaivve 6.2. dmu 16 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso kutsuu kaikkia viettämään Saamelaisten kansallispäivää yhdessä suoran lähetyksen välityksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso bovde buohkaid searvat Sámi álbmotbeaivve ávvudeapmái njuolggo sáddaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaisten kansallispäivää vietetään nyt toista vuotta virtuaalisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Dál lea nubbi jahki, go mii ávvudit Sámi álbmotbeaivvi virtuálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluamme tuoda Saamen kansan yhdessä juhlimaan tätä tärkeää päivää ja samalla vierailemaan virtuaalisesti mm. meillä Saamelaiskäräjillä sekä eri puolella Saamelaisten kotiseutualuetta, sanoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapahtumasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidat bovdet Sámeálbmoga ovttas ávvudit dán dehálaš beaivve ja seammá háve galledit virtuálalaččat ee min luhtte Sámedikkis ja maiddái sierra guovlluin Sámiid ruovttuguovllus, lohká ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso dáhpáhusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman aikana kuullaan puheenjohtajan kansallispäivän tervehdys, saamelaislasten terveiset ja päästään nauttimaan musiikkiesityksistä sekä lyhytelokuvista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigge mii gullat ságajođiheaddji álbmotbeaivve dearvvahusa, sámemánáid dearvvuođaid ja beassat návddašit musihkas sihke oanehis filmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuri maailman ensimmäisen livđe-levyn julkaissut Anna Morottaja esittää perinteistä inarinsaamelaista musiikkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat máilmmi vuosttas livđe-skearru almmustahttán Anna Morottaja loaiddasta árbevirolaš anárašgielat musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda -yhtyeen Kahdeksan vuodenaikaa -konsertti tuo esiin pohjoiseen luontoon liittyviä teemoja Ulla Pirttijärven henkilökohtaisten muistojen kautta ja käy musiikillista vuoropuhelua perinteisen saamelaiskulttuurin ja nykyisen maailman välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda – joavkku Gávcci jagiáigge -konsearta buktá ovdan davviluonddu temáid Ulla Pirttijärvi persovnnalaš muittuid bokte ja dat geavvá musihkalaš ságastallama árbevirolaš sámekultuvrra ja dálá máilmmi gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi nähdään mm. Sevettijärven koululaisten rap-video.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja maiddái beassat oaidnit ee Čeavetjávrri skuvlamánáid ráp-video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivän tapahtumaa pääset seuraamaan osoitteessa www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivve dáhpáhusa beasat čuovvut čujuhusas www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit osallistua tapahtumaan lähettämällä kansallispäivän terveisesi numeroon +358 40 663 4493 tekstiviestillä tai Whatsappin kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát oassálastit dáhpáhussii nu ahte sáddet álbmotbeaivve dearvvuođaid nummirii +358 40 663 4493 teakstasániin dahje juo Whatsap bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit myös jättää terveisesi Twitterissä tunnisteella #SaamelaistenKansallispäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maiddái guođđit iežat dearvvuođaid Twitteris #SámiÁlbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarjolla kouluille ja oppilaitoksille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállun skuvllaide ja oahppolágádusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hanke välittää saamelaistietoa ja tarjoaa toiminnallisia työpajoja oppilaitoksille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akademiija Dihtosis-prošeakta juohká sámedieđuid ja fállá doaibmanbargobájiid oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja voi tilata ala- ja yläkouluun sekä toisen asteen oppilaitoksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid sáhttá diŋgot vuolle- ja badjeskuvlii sihke nuppi dási oahppolágádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Dihtosis-hanke tarjoaa uutuutena video-oppitunteja saamelaisaiheen käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtosis-prošeakta fállá ođasvuohtan video-oahppodiimmuid sámefáttá gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Video-oppitunneilla saamelaisnuoret toimivat opettajina johdattaen oppilaat saamelaiskulttuuriin eri näkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat doibmet oahpaheaddjin video-oahppodiimmuin nu ahte láidestit oahppiid sámekultuvrii sierra perspektiivvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi sivuilta voi tilata pedagogisia pelejä saamelaiskulttuurista tai ladata Dihtosis-menetelmäoppaan tai aamunavauksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduin sáhttá diŋgot maiddái pedagogalaš spealuid sámekultuvrras dahje luđet Dihtosis-metodareaiddu dahje iđitrahpama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaa täältä video-oppitunnit, pelit ja kouluvierailut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgo dáppe video-oahppodiimmuid, spealuid ja skuvlagalledemiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lataa tästä menetelmäopas ja aamunavaus kansallispäiväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luđe dás metodareaiddu ja iđitrahpama álbmotbeaivvi várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaamalla maksuttomat Dihtosis-materiaalit ajoissa ehdit saada innostavaa, saamelaisten itsensä tuottamaa oppimateriaalia luokallesi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgomiin nuvttá Dihtosis-materiálaid áiggil gearggat oažžut movttiidahtti, sámiid iežaset buvttadan oahppamateriála iežat luohkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oktavuohta.com -sivusto tarjoaa aineistoa saamelaistiedon opetukseen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta.com -siiddut fállet materiála sámedieđuid oahpahusa várás skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on toimitettu eri koulu- ja luokka-asteille suunniteltuja, aihepiireittäin jäsenneltyjä osioita ja tehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduide leat doaimmahuvvon sierra skuvla- ja luohkkádásiide plánejuvvon, fáttáid mielde lađastallon oasit ja bargobihtát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi dollojuvvo jahkásaččat guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia järjestetään silloin perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja nykyisin myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvodoalut lágiduvvojit dalle árbevirolaččat Sámeguovllu sierra guovlluin ja dán áigge maiddái Sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä on yksi saamelaisten liputuspäivistä, mutta lisäksi niin Suomen, Ruotsin kuin Norjankin viranomaiset suosittavat yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi lea okta sámiid leavgabeivviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä on vielä nuori juhlapäivä. Suomalaiseen almanakkaan se merkittiin vasta vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvobeaivin álbmotbeaivi lea vel nuorra, dasgo suopmelaš albmenáhkkái dat merkejuvvui easkka jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivästä päätettiin kuitenkin jo vuonna 1992, ja juhlapäivän juuret juontavat yli sadan vuoden taakse, vuoteen 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivvis mearriduvvui goittotge juo jagi 1992, ja ávvobeaivve ruohttasat ollet badjel čuohte jagi duohkái, jahkái 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin Norjan Trondheimissä järjestettiin ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, jonka tarkoitus oli pohtia saamelaisten elinmahdollisuuksia ja ottaa kantaa saamelaisia koskeviin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle Norgga Troanddimis ordnejuvvui vuosttas davviriikkalaš sámečoahkkin, man dárkkuhussan lei guorahallat sámiid eallinvejolašvuođaid ja váldit beali sámiid guoski gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitellyistä aiheista tärkeimpiä olivat liikkumiseen, maiden käyttöön, poronhoitoon ja koulunkäyntiin liittyvät kysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihančálli Johanna Alatorvinen tel. 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
