<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">paattyneet_hankkeet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailu on kasvanut voimakkaasti niin globaalisti kuin Suomen Lapissakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turisma lea lassánan sakka nu globála dásis go Suoma Lappi guovllusge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun kasvu on lisännyt haasteita kulttuuriselle kestävyydelle, erityisesti saamelaiskulttuurin kontekstissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma lassáneapmi lea lasihan hástalusaid kultuvrralaš suvdilisvuhtii, erenomážit sámekultuvrra konteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut avustusta opetus- ja kulttuuriministeriöltä Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeen toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon doarjaga oahpahus- ja kulturministeriijas Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -fidnu ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on tarkoituksena mm. luoda saamelaisten lähtökohdista eettiset ohjeet vastuullisen, sosiaalisesti, kulttuurisesti, ekologisesti ja taloudellisesti kestävän saamelaismatkailun tuotteistamiseen ja esittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus lea oaivilin ee. hábmet sámiid vuolggasajiin etihkalaš rávvagiid vásttolaš, sosiálalaččat, kultuvrralaččat, ekologalaččat ja ekonomalaččat suvdilis sámeturismma hábmemii buvttan ja ovdanbuktimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisen ohjeistuksen odotetaan valmistuvan vuoden 2018 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagiid vurdet gárvvásmuvvat jagi 2018 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kehitetään nuorisotoimintaa saamen kielillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De! -prošeavttas ovddidit sámegielat nuoraiddoaimma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston De!-projektissa kehitetään nuorten vapaa-ajan toimintaa kaikilla Suomessa puhuttavilla saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi De! -prošeavttas ovddidit nuoraid astoáiggedoaimmaid buot Suomas hubmojuvvon sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektin tavoitteena on innostaa saamelaisnuoria suunnittelemaan itse, millaiseen saamenkieliseen vapaa-ajan toimintaan he haluaisivat osallistua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea movttiidahttit sámenuoraid ieža plánet, makkár sámegielat astoáiggedoaimmaide sis livččii miella oassálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>De!-projektissa kartoitetaan myös, millaista saamenkielistä nuorten toimintaa eri kunnat ja yhdistykset tällä hetkellä järjestävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollašuhttit áiggis 1.10.2018-30.8.2019 ja dan ruhtada Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projekti toteutetaan ajalla 1.10.2018-30.8.2019 ja sitä rahoittaa Leader Pohjoisin Lappi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-prošeakta ja Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-hanke ja Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu lea Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiid ovttasbargoprošeakta, mii doaibmá Sámedikkiid parlamentáralaš ovttasbargoorgána, Sámi Parlamentáralaš Ráđi, vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu on Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien yhteistyöhanke, joka toimii Saamelaiskäräjien parlamentaarisen yhteistyöelimen, Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston, alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta álggahuvvui 1.8.2015 ja nohká 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke käynnistyi 1.8.2015 ja päättyy 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-prošeakta ruhtada davviriikkalaš sámegielaid fága- ja resursaguovddáža Sámi giellagáldu doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-hanke rahoittaa yhteispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen Sámi Giellagáldun (Saamen Kielikaltio) toiminnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovddášulbmil lea sihkkarastit Sámi Giellagáldu bissovaš doaimma, nu ahte háhkat bisovaš ruhtadeami fága- ja resursaguovddáža doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen keskeinen tavoite onkin varmistaa Sámi Giellagáldun pysyvä toiminta hankkimalla pysyvä rahoitus ammatti- ja resurssikeskuksen toiminnalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu-joatkkaprošeavtta ruhtadit EU’ Interreg V Davvi-prográmma Sápmi-oasseguovlu, Lappi lihttu, Romssa fylkkasuohkan ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Giellagáldu-jatkohanketta rahoittavat EU:n Interreg V Pohjoinen -ohjelman Sápmi-osa-alue, Lapin liitto, Tromssan lääni sekä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiha Suoma Sámediggi ja prošeavtta ollislaš bušeahtta lea 3 062 052 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta johtaa Suomen Saamelaiskäräjät, ja hankkeen kokonaisbudjetti on 3 062 052 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sakaste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sakaste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- Sámi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanráhkadus-fidnu PaKaste 2 – Davvi guovllu Kaste-fidnu oassefidnu 1.10.2011 – 31.10.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- Saamelaisten sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämisrakennehanke PaKaste 2 – Pohjoisen alueen Kaste-hankkeen osahanke 1.10.2011 – 31.10.2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- fidnu áigge buoriduvvui sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váik-kuheaddjivuohta ja oažžun sihke geahpeduvvojedje guovlluguovdasaš earut láhčimiin sámegielat ja –kultuvrii vuođđuduvvi buriid bargometodaid ja doaibmamálliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste- hankkeen aikana parannettiin saamenkielisten ja kulttuuriin pohjautuvien palveluiden laa-tua, vaikuttavuutta, saatavuutta sekä kavennettiin alueellisia eroja luomalla saamenkielisiä ja -kulttuuriin pohjautuvia hyviä työmenetelmiä ja toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbargoproseassa áigge sápmelaš bargiid iežaset ámmátidentitehta nanosmuvai ja sin gaskasaš áššedovdifierpmádat viiddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyöprosessin aikana saamelaisten työntekijöiden oma ammatti-identiteetti vahvistui ja keskinäinen asiantuntijaverkosto laajeni ja tiivistyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbargu dahkkojuvvui proseassalundosaččat ja dan vuođđun lei sámekultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämistyötä tehtiin prosessiluontoisesti ja saamelaiskulttuurin lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árra-bajásgeassima ja boarrásiidbarggu sámegielat bargoveahka doaimmai bargojoavkobargama áigge ovddidanáššedovdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen var-haiskasvatuksen ja vanhustyön parissa työskentelevä saamenkielinen henkilöstö toimi tiimityösken-telyn aikana kehittäjäasiantuntijoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin ovddit čehppodat sihke kultuvrralaš sámi árbediehtu lei mearkkašahtti oasis ođđa doaibmamálliid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidän aikaisempi osaaminen sekä kulttuurinen saamelainen perinnetieto olivat merkittävässä osassa uusien toimintamallien kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasaid vuhtiiváldin oidnui dan láhkai ahte bargit dov-de áššehasaid dárbbuid ja bargiid rávvejedje ovddidanbarggu áigge leat diđolaččat áššehasa sáme-gillii ja –kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid dárbbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakaslähtöisyys näkyi siinä, että työntekijät tunsivat asiakkaiden tarpeet ja heitä ohjattiin kehittämistyön kuluessa tunnistamaan asiakkaan saamen kieleen ja kulttuuriin pohjautuvat palvelujen tarpeet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lassin ovddidanbarggus ledje mielde sámiid ruovttuguovllu gielddat, SámiSoster ro, Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeovttadat ja Sámi oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lisäksi kehittämistyössä olivat mukana saamelaisten kotiseutualueen kunnat, Sámi Soster ry, Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikkö ja Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boarrásiidbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen vanhustyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanráhkadusa vehkiin ohccojuvvojedje sámi boarrásiidbargui dakkár bargomállet, mat ovddidit sápmelaš ahkeolbmo gielalaš ja kultuvrralaš vuoi-gatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisrakenteen avulla haettiin saamelaisten parissa tehtävään vanhustyöhön sellaiset työmallit, jotka edistävät saamelaisen ikääntyneen kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boarrásiidbarggu bargoneavvolođá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen vanhustyön työkalupakki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassinbargui sámiid ruovttuguovllus ja dan olggobealde ohccojuvvojedje ovddidanbarggu vehkiin sámi árrabajásgeassinbargiide dakkár bar-gomállet, mat veahkehit ja dorjot bargiid máhtolaš-vuođa bajásgeassinbarggus nu, ahte sámemánáid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat ollašuvašedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella ja sen ulkopuolella tehtävään varhaiskasvatustyöhön etsittiin kehittä-mistyön avulla saamelaiselle varhaiskasvatushenki-löstölle sellaiset työmallit, jotka auttavat ja tukevat henkilöstön osaamista kasvatustyössä niin, että saamelaislasten kielelliset ja kulttuuriset oikeudet toteutuisivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma Sámi árrabajásgeassima rávagirji árgabeaivve diliide kuati.fi ovdanbuktinvideo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen varhaiskasvatussuunnitelma Saamelaisen varhaiskasvatuksen arjen käytäntöjen opas kuati.fi esittelyvideo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtolašvuođa nannen ja dieđubuvttadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osaamisen vahvistaminen ja tiedontuotanto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste – fidnu áigge nannejuvvui sámiid ruovt-tuguovllu sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargo-veaga sámegiela ja –kultuvrra máhtolašvuohta sihke lasihuvvui mearrideaddjiid sámegiela ja –kultuvrra vuhtiiváldi doaimma diđolašvuođa mearkkaš-upmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SaKaste – hankkeen aikana vahvistettiin saamelais-ten kotiseutualueella työskentelevän sosiaali- ja terveysalan henkilöstön saamenkielen ja -kulttuurin osaamista sekä lisättiin päättäjien saamenkielen ja -kulttuurin huomioivan toiminnan tietoisuuden merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- fidnu dáhpáhusat Raporttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
