<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pohjoissaamen_aakkosvideo_valmistui.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen aakkosvideo valmistui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela alfabehtafilmmaš gárvvásmuvai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen aakkosten tuntemiseen opastava video on valmistunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela alfabehtii láidesteaddji filmmaš lea gárvvásmuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aakkosvideossa etsitään ja esitellään pohjoissaamen kielen aakkoset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bustávafilmmažis ohcat ja ovdanbuktit davvisámegiela alfabehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kustakin aakkosesta annetaan esimerkkisana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđege bustávas addojuvvo ovdamearkasátni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videon on tuottanut Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja se on vapaasti kaikkien kiinnostuneiden käytettävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmaža lea buvttadan Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat, ja buohkat geain lea dasa beroštupmi, ožžot geavahit filmmaža friddja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Videon käsikirjoituksen on tehnyt Solja Magga yhdessä toimiston muiden kesätyöntekijöiden kanssa . Videon on kuvannut ja editoinut Eeva Mäkinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtačállosa lea čállán Solja Magga ovttas doaimmahaga eará geassebargiiguin , ja filmmaža lea govven ja editeren Eeva Mäkinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjainvideot ovat työn alla myös inarin- ja koltansaamen aakkosista ja valmistuvat syksyn aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahat lea ráhkadeame bustávafilmmažiid maiddái anáraš- ja nuortalašgiela bustávain. Filmmažat lea juo govvejuvvon, ja dat gárvánit čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunkin kielen kirjainvideot päivittyvät myöhemmin myös Opetushallituksen ja Saamelaiskäräjien ylläpitämään Oktavuohta-nettilehteen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđege giela alfabehtafilmmažat beaiváduvvojit maŋŋeleappos vel Oahpahusráđđehusa ja Sámedikki oktasaš Oktavuohta-neahttaaviisii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkki kirjainvideoon: https://youtu.be/Prjluz93ZCc</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka alfabehtafilmmažii: https://youtu.be/Prjluz93ZCc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedie đut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
