<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pohjoismaisen_saamelaisopetuksen_foorumin_ilmoittautuminen_ja_nettisivut_avattu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamelaisopetuksen foorumin ilmoittautuminen ja nettisivut avattu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámeoahpahusa foruma almmuheapmi ja neahttasiiddut rahppon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismaisen saamelaisopetuksen foorumin verkkosivut ja ilmoittautuminen on avattu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámeoahpahusa foruma neahttasiiddut ja almmuheapmi leat rahppon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin voi ilmoittautua marraskuun 10. päivään asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii sáhttá almmuhit skábmamánu 10. beaivve rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen opetus- ja kulttuuriministeriö ja Saamelaiskäräjät järjestävät saamelaisopetuksen pohjoismaisen foorumin Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa 1.-2.12.2021 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma oahpahus- ja kulturministeriija ja Sámediggi lágidit sámeoahpahusa davviriikkalaš foruma Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris 1.-2.12.2021 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin tavoitteena on luoda kokonaiskuvaa saamelaisopetuksen tilanteesta Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa ja edistää saamelaisopetuksen rajat ylittävää yhteistyötä kaikilla tasoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma dárkkuhussan lea oažžut oppalašgova sámeoahpahusa dilis Suomas, Ruoŧas ja Norggas sihke ovddidit sámeoahpahusa oktasašbarggu, mii ollá rájáid badjel, buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso odottaa erityisesti jatkuvan keskusteluyhteyden aikaansaamista maiden opetusviranomaisten, koulutuksen järjestäjien ja saamelaisyhteisöjen välille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso vuordá erenomážit jotkkolaš ságastallanoktavuođa oažžuma stáhtaid oahpahusvirgeoapmahaččaid, skuvlema lágideaddjiid ja sámeservošiid gaskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Säännönmukaiset tapaamiset ja keskustelut edistävät parhaiten Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa järjestettävää saamelaisopetusta, jolle tulisi luoda sujuvampia käytäntöjä rajojen yli toimimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fásta deaivvadeamit ja ságastallamat ovddidit buoremusat Suomas, Ruoŧas ja Norggas lágiduvvon sámeoahpahusa, masa galggašii láhčit njuovžilut geavadiid rájáid badjel doaibmamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Keskusteltavaa on paljon, lähtien saamen kielten ja saamenkielisen opetuksen erilaisesta asemasta maiden opetuslainsäädännössä, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ságastallamuš lea olu, álgimin sámegielaid ja sámegielat oahpahusa iešguđetlágan sajádagas riikkaid oahpahusláhkaásaheamis, lohká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt järjestettävä foorumi on uuden yhteistyön alku ja odotamme siltä paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Foruma, mii dál lágiduvvo, lea ođđa oktasašbarggu álgu ja vuordit das olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumi on avoin, mutta tapahtumaan tulee ilmoittautua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma lea rabas, muhto dáhpáhussii galgá almmuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin on mahdollista osallistua myös etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii sáhttá oassálastit maiddái gáiddusoktavuođa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen pohjoismaisen yhteistyön kehittäminen on yksi Suomen Pohjoismaiden ministerineuvoston puheenjohtajakaudelle asettamista tavoitteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa davviriikkalaš oktasašbarggu ovddideapmi lea okta dain Suoma Davviriikkaid ministtarráđi ságajođihanbadjái ásahuvvon ulbmiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumi on Suomen puheenjohtajakauden tapahtuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma lea Suoma ságajođihanbaji dáhpáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin ilmoittautumislomakkeet sivustolla www.rajahissameoahpahus.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii almmuhanskovit siiddus www.rajahissameoahpahus.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi tel. 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi tel. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Mikander Opetusneuvos Opetus- ja kulttuuriministeriö Puh. 0295 330213 anna.mikander@minedu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Mikander Oahpahusráđđi Oahpahus- ja kulturministeriija tel. 0295 330213 anna.mikander(at)minedu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari Koulutussihteeri Saamelaiskäräjät +358(0)10 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari Skuvlenčálli Sámediggi tel. 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
