<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">poikkeusvuoden_poronhoidolle_aiheuttamat_vahingot_tulee_korvata.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikkeusvuoden poronhoidolle aiheuttamat vahingot tulee korvata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastatjagi dagahan vahágiid boazodollui galgá buhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa valtioneuvoston jäseniin, jotta vahinkojen korvaamiseen osoitettaisiin oikeudenmukainen ja suuruudeltaan riittävä määräraha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjala stáhtaráđi lahtuide, vuoi vahágiid buhttemii čujuhuvvošii vuoiggalaš ja maiddái sturrodaga dáfus doarvái stuorra mearreruhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräraha tulee kohdentaa niille alueille ja poronhoitajille, jotka ovat erityisesti kärsineet vahinkoja vuosien 2019-2020 poikkeuksellisten sää-, lumi- ja luonnonolosuhteiden vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearreruđa galgá juolludit daid guovlluide ja badjeolbmuide, geat leat erenomážit gillán vahágiid jagiid 2019-2020 spiehkastat dálke-, muohta- ja luonddudiliid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto käsittelee asiaa yleisistunnossaan torstaina 27.5.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi gieđahallá ášši ollesčoahkkimis duorastaga 27.5.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus on sopinut 25.5.2021 vuoden 2021 kolmannesta lisätalousarvioesityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea soahpan 25.5.2021 jagi 2021 goalmmát lassebušeahttaevttohusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talven 2019-2020 lumiolosuhteiden aiheuttamien porovahinkojen korvaamiseen varataan 6 miljoonaa euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvvi 2019-2020 muohtadili dagahan boazovahágiid buhttemii várrejuvvo 6 miljovnna euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Summa perustuu maa- ja metsätalousministeriön esitykseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Submi vuođđuduvvá eana- ja meahccedoalloministeriija evttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen huolissani poronhoitajien tilanteesta, sillä poronhoito on kärsinyt laajat vahingot poikkeuksellisten olosuhteiden vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean fuolas badjeolbmuid dilis, dasgo boazodoallu lea gillán viiddes vahágiid spiehkastat dálkedili dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On tärkeää, että porovahinkolakia sovelletaan nyt ensimmäisen kerran poronhoidon tulevaisuuden turvaamiseksi, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš, ahte boazodoalloláhka heivehuvvo dál vuosttas háve boazodoalu boahttevuođa sihkkarastima várás, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa ministereihin, että korvauksiin osoitettavaa määrärahaa tarkasteltaisiin vielä valtioneuvoston yleisistunnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjala ministaraide, ahte buhtadusaid várás addon mearreruhta vihkkedallošii vel stáhtaráđi ollesčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On kohtuutonta, että omavastuuosuudet ovat jäämässä näin suuriksi, vaikka lain tarkoituksena on auttaa poronhoidon toimijoita selviytymään laajoista ja odottamattomista vahingoista ja turvata elinkeinon jatkuminen, jatkaa II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea govttoheapme, ahte iežasvástooasit leat báhcimin ná stuorisin, vaikke lága dárkkuhussan lea veahkehit boazodoalu doaibmiid ceavzit viiddes ja vuorddekeahtes vahágiin ja sihkkarastit ealáhusa joatkašuvvama, joatká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talven 2019-2020 aiheuttamia vahinkoja voidaan pitää poronhoidon näkökulmasta ennennäkemättöminä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvvi 2019-2020 dagahan vahágat ledje boazodoalu dáfus áibbas árvitmeahttumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahingot ovat aiheutuneet maantieteellisesti laajalla alueella ja ne koostuvat muun muassa porokuolemista, lisäruokintakustannuksista sekä teurasmäärien romahduksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahágat leat dáhpáhuvvan eatnandieđalaččat viiddes guovllus ja dat čohkiidit earret eará boazojámuin, lassebiebmangoluin ja vuvdonboazomeriid gahččamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskuntain yhdistyksen tekemän laskelman mukaan poronhoidolle aiheutuneet tappiovat ovat 23 miljoonaa euroa ja vahinkojen vaikutus jaksottuu noin neljän vuoden ajalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosiid ovttastusa dahkan rehkenastima mielde boazodollui šaddan táhpagat leat 23 miljovnna euro ja vahágiid váikkuhus juohkása sullii njealje jagi áigái,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On tärkeää, että korvaus kohdennetaan siten, että se auttaa aidosti pahiten kärsineitä alueita ja poronhoitajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš, ahte buhtadus čujuhuvvo dasa, ahte dat veahkeha duođalaččat vearrámusat gillán guovlluid ja badjealbmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme tehneet ahkerasti töitä tämän asian eteen ja määrärahaa onkin saatu nostettua kuuteen miljoonaan euroon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat viššalit bargan dán ášši ovdii ja mearreruđa leatge fidnen bajidit guđa miljovnna euroi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Summa ei kuitenkaan ole vielä riittävä korvaamaan talven aiheuttamia vahinkoja poronhoidolle, sanoo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Submi ii goittotge vel leat doarvái stuoris buhttet dálvvi dagahan vahágiid boazodollui, muitala Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porovahinkolain 1 §:n mukaan lain tarkoituksena on auttaa poronhoidon toimijoita selviytymään laajoista ja odottamattomista poronhoitoon kohdistuneista vahingoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazovahátlága 1 § mielde lága ulbmilin lea veahkehit boazodoalu doaibmiid ceavzit viiddes ja vuorddekeahtes vahágiin, mat čuhcet boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porovahinkolain esitöiden mukaan lailla on tarkoitus mahdollistaa menettely, jolla voitaisiin nopeasti ottaa katastrofin tapahduttua käyttöön korvausjärjestelmä, jolla turvataan elinkeinon jatkuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazovahátlága ovdabargguid mielde lágain lea oaivil dahkat vejolažžan meannudeami, mainna sáhtášii jođánit vejolaš katastrofa maŋŋá váldit atnui buhttenortnega, mainna dorvvastuvvo ealáhusa joatkašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vetoomus valtioneuvostolle (25.5.2021)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ávžžuhus stáhtaráđđái (25.5.2021)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetosi huhtikuussa 2021 eduskuntapuolueisiin porotuhojen oikeudenmukaiseksi korvaamiseksi ja poroelinkeinon jatkuvuuden turvaamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjalii cuoŋománus 2021 riikkabeaibellodagaide boazovahágiid vuoiggalaš buhttema olis ja boazoealáhusa joatkašuvvama sihkkarastima várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarita Kämäräinen Ma. lakimiessihteeri 040 186 7258 sarita.kamarainen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarita Kämäräinen Má. láhkačálli 040 186 7258 sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tarja Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Tarja Läsnman</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
