<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">porotuholain_mukaiset_korvaukset_poronhoitovuoden_2021-2022_tuhoista_tulee_maksaa_poronhoitajille_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Porotuholain mukaiset korvaukset poronhoitovuoden 2021–2022 tuhoista tulee maksaa poronhoitajille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazovahátlágas dárkkuhuvvon buhtadusaid boazodoallojagi 2021–2022 vahágiin galgá máksit boazodoalliide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on aloittanut neuvottelut maa- ja metsätalousministeriön kanssa porotuholain toimeenpanon mukaista valmistelua koskien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan ráđđádallamiid eana- ja meahccedoalloministeriijain guoskkadin boazovahátlága ollašuhttima guoski válmmaštallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien mukaan laidunolosuhteiltaan poikkeuksellisen poronhoitovuoden 2021–2022 tilanne täyttää lainsäädännössä korvauksen perusteeksi asetetut kriteerit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda, ahte boazodoallojagi 2021–2022 goavvi deavdá kriteraid, mat leat ásahuvvon láhkaásaheamis buhtadusa vuođustussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjät vaatii, että porotuholain mukaiset korvaukset poronhoitovuonna 2021–2022 aiheutuneista vahingoista maksetaan oikeudenmukaisesti niille poronhoitajille, jotka ovat vahinkoa kärsineet – myös niissä paliskunnissa, joissa on ollut ylilukua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi gáibida, ahte boazovahátlágas dárkkuhuvvon buhtadusat boazodoallojagi 2021-2022 áigásaš vahágiin máksojuvvojit vuoiggalaččat daid boazodoalliide, geat leat vahága gillán – maiddái daid bálgosiin, gos leat leamaš badjel lobálaš meari bohccot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä näkemystä tukee Pohjois-Suomen hallinto-oikeuden tuore ratkaisu kumota ELY-keskuksen päätökset hylätä porotuholain mukaisten vahinkojen korvaushakemukset Näkkälän paliskunnan poronhoitajien osalta talven 2019–2020 tuhoja koskien, toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oainnu doarju Davvi-Suoma hálddahusrievtti gieskat addin čoavddus, mas gomihuvvojedje EJB-guovddáža mearrádusat main hilgojuvvojedje boazovahátlága mieldásaš vahágiid buhtadusohcamušat Neakkela bálgosa boazodoalliid buohta dálvvi 2019–2020 vahágiin, gávnnaha Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitovuonna 2021–2022 saamelaisten kotiseutualueen poronhoitajat kohtasivat lyhyen ajan sisään jo toisen poikkeuksellisen haastavan talven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallojagi 2021–2022 áigge sámiid ruovttuguovllu boazodoallit vásihedje oanehis áigge siste juo nuppi goavvedálvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laidunolosuhteet maan päälle jäätyneen lumikerroksen ja homeen pilaamien laitumien vuoksi alkoivat monissa alueen paliskunnissa muodostua erittäin vaikeiksi jo syystalvella 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnama bajoža ala jikŋon muohttaga ja maiddái guohppuma geažil guohtun álggii máŋgga bálgosis šaddat erenomáš váttisin juo čakčadálvve 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeriö ilmoitti maaliskuun alussa 2022, että Luonnonvarakeskus (Luke) laatii selvityksen talven 2021–2022 olosuhteista poronhoitoalueella, sen jälkeen, kun viisi saamelaisten kotiseutualueen paliskunnista olivat tehneet tiedoksiannon maa- ja metsätalousministeriölle poikkeuksellisista lumi- ja luonnonolosuhteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija almmuhii njukčamánu álggus 2022, ahte Luondduriggodatguovddáš (Luke) ráhkada čielggadusa dálvvi 2021–2022 dilis boazodoalloguovllus, dan maŋŋá, go vihtta bálgosa sámiid ruovttuguovllus ledje dahkan diehtunaddima eahpedábálaš muohta- ja luonddudili birra eana- ja meahccedoalloministeriijai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Saamelaiskäräjät kävi ministeriön kanssa neuvottelut asian tiimoilta, ja vetosi silloiseen maa- ja metsätalousministeri Leppään porokuolemien ennaltaehkäisemiseksi ja porovahinkolain mukaisen menettelyn käynnistämiseksi avoimella kirjeellään .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámediggi ráđđádalai ministeriijain áššis, ja doarjalii dalá eana- ja meahccedoalloministtar Leppäi boazojámuid ovddalgihtii eastadeami ja boazovahátlága mieldásaš meannudeami álggaheami várás rabas reivviin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luke totesi selvityksessään , että lumen kova ja jäinen pohjakerros sekä alueen kasvillisuuden korkeat hometoksiinipitoisuudet aiheuttivat vaikeat laidunolosuhteet osassa poronhoitoaluetta talvella 2021–2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luke gávnnahii čielggadusas , ahte muohttaga garra ja jikŋon bodnegeardi ja maiddái guovllu šattolašvuođa mearkkašahtti guohpatoksiidnadoalut váttásmahtte guohtuma muhtin osiin boazodoalloguovllus dálvvi 2021–2022 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksessä arvioitiin poikkeuksellisten laidunolosuhteiden ulottuneen yhteensä 19 paliskunnan alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusas árvvoštallui, ahte eahpedábálaš guohtondilli olai oktiibuot 19 bálgosa viidodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alue käsittää laajan alan saamelaisten kotiseutualueen paliskunnista sekä erityisesti poronhoidolle varatusta alueesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu guoská viiddes oasi sámiid ruovttuguovllu bálgosiin ja maiddái erenomážit boazodollui várrejuvvon guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi näiden 19 paliskunnan alueella hoidetaan yli puolet koko poronhoitoalueen poroista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin dán 19 bálgosa viidodagas dikšojuvvo badjel bealli olles boazodoalloguovllu bohccuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisin kuin edellisellä kerralla porotuholakia sovellettaessa, Luken selvitystä täydennettiin kuntien maaseutuelinkeinoviranomaisten tekemillä tarkastuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará láhkai go ovddit háve boazovahátlága heivehettiin, Luke čielggadus dievasmahttui gielddaid dálonguovloealáhusvirgeoapmahaččaid dahkan dárkkistusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamien tietojen mukaan pyyntö tarkastuksien aloittamiseksi kuntiin saapui Lapin ELY-keskukselta vasta maaliskuun lopussa vuonna 2022, ja tarkastukset sekä näytteiden keräys suoritettiin vasta tämän jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oažžun dieđuid mielde bivdda dárkkistusaid álggaheapmin gielddaide bođii Lappi EJB-guovddážis easkka njukčamánu loahpas jagi 2022, ja dárkkistusat ja maiddái čájánasaid čoaggin dahkkui easkka dan maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja maa- ja metsätalousministeriön väliset Saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaiset neuvottelut porotaloutta kohdanneiden vahinkojen korvaamisesta annetun lain (987/2011), eli nk. porotuholain mukaisten korvausten maksamisesta aloitettiin toukokuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja eana- ja meahccedoalloministeriija gaskasaš Sámediggelága 9 §:s dárkkuhuvvon ráđđádallamat álggahuvvojedje miessemánus 2023 buhtadusaid máksimis. Buhtadusat vuođđuduvvet boazodoalu deaividan vahágiid buhttemis addojuvvon láhkii (987/2011), elege ng. boazovahátláhkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelut jatkuvat elokuussa 2023, kun kaikki tarvittava tieto vahinkojen laajuuden ja korvauksiin tarvittavan määrärahan arvioimiseksi on saatu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamat joatkašuvve borgemánus 2023, go leat ožžojuvvon buot dárbbašlaš dieđut vahágiid viidodaga ja buhtadusaid eaktudan mearreruđa árvvoštallama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tiedote 28.2.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dieđáhus 28.2.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Talven 2021–2022 lumi- ja kaivuolosuhteet ja niiden vaikutukset poronhoitoon, Luke 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvvi 2021–2022 muohta- ja guohtondilli ja daid váikkuhusat boazodollui, Luke 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Elinkeinosihteeri 010 839 3123 / 040 617 5113 laura.olsen-ljetoff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laura Olsén-Ljetoff Ealáhusčálli 010 839 3123 / 040 617 5113 laura.olsen-ljetoff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
