<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">poronhoitajien_sijaisapulaki_heikentaa_naisten_asemaa_poronhoidossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitajien sijaisapulaki heikentää naisten asemaa poronhoidossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka hedjonahttá nissoniid sajádaga boazodoalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyytää lausuntoa yhdenvertaisuusvaltuutetulta ja tasa-arvovaltuutetulta poronhoitajien syrjinnästä sekä naisten ja miesten välisestä epätasa-arvosta sijaisapujärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá cealkámuša ovttaveardásašvuođaáittardeaddjis ja dásseárvoáittardeaddjis boazodoalliid vealaheamis sihke nissoniid ja albmáid gaskasaš eahpedásseárvvus sadjásašveahkkevuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voimassa oleva poronhoitajien sijaisapulaki edistää raskaus- ja perhevapaasyrjintää ja näin heikentää naisten asemaa poronhoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka, mii dál lea fámus, ovddida áhpehisvuođa- ja bearašfriddjavuođavealaheami ja ná hedjonahttá nissoniid sajádaga boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syrjintäilmenee siten, että poronhoitajilla ei ole mahdollisuutta saada sijaisapua synnytystä tai lapsen taikka adoptiolapsen hoitoa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vealaheapmi albmana nu, ahte boazodoalliin ii leat vejolašvuohta oažžut sadjásašveahki riegádahttima dahje máná dehe adoptiománá dikšuma várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjät on huolissaan saamelaisten poronhoitajanaisten moniperusteisesta syrjinnästä, jota voimassa oleva poronhoitajien sijaisapulaki on omiaan vahvistamaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea fuolas sápmelaš boazodoallonissoniid máŋggalágan vealaheamis, man fámus leahkki badjealbmáid sadjásašveahkkeláhka bealistis nanne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kestämätöntä, että lainsäädännössä on seikka, joka heikentää naisten poronhoidon harjoittamisen edellytyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gierdameahttun, ahte láhkaásaheamis lea ášši, mii hedjonahttá nissoniid boazodoaluin bargama eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naisia pitäisi enemmänkin kaikin keinoin kannustaa poronhoidon pariin, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissoniid galggašii eanet buotlágan vugiin movttiidahttit boazodollui, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen järjestelmä aiheuttaa poronhoitajanaisten heikomman aseman lisäksi myös sen, etteivät poronhoitajamiehet, tai poronhoitajat ylipäätään, voi samalla tavalla osallistua lasten hoitamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá vuogádat dagaha boazodoallonissoniid heajut sajádaga lassin maiddái dan, ahte badjealbmát, dahje boazodoallit oppalohkái, eai seamma láhkai sáhte oassálastit mánáid dikšumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitoperheissä vastuu perheestä kasaantuu usein sille perheenjäsenelle, jonka päätyö on jossain muualla kuin poronhoidossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobearrašiin vástu bearrašis čoggo dávjá dan bearašlahttui, gean váldobargu lea gos nu eará sajis go boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä tämä tilanne koskee käytännössä naisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat dát dilli guoská geavadis nissoniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tehnyt sosiaali- ja terveysministeriölle esityksen poronhoitajien sijaisapulain päivittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargan sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijai evttohusa badjealbmáid sadjásašveahkkelága beaivádeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esitti ministeriölle, että poronhoitajalle turvattaisiin päivityksen myötä oikeus sijaisapuun vuosilomatilanteessa, kuntoutusta ja työkykyä ylläpitävää toimintaa varten, sairaan lapsen hoitoa varten, raskautta, synnytystä sekä lapsen ja adoptiolapsen hoitoa varten, alle kolmevuotiaan lapsen hoitoa varten sekä varusmiespalveluksen tai siviilipalveluksen suorittamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttohii ministeriijai, ahte boazodoallái sihkkarastošii beaivádeami mielde vuoigatvuohta sadjásašveahkkái jahkeluopmodilis, veajuiduhttima ja bargonávcca bajásdoalli doaimma várás, buohcci máná dikšuma várás, áhpehisvuođa, riegádahttima ja máná ja adoptamáná dikšuma várás, vuollái golmmajahkásaš máná dikšuma várás sihke vearjogeatnegas- dahje siviilabálvalusa čađaheami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät neuvotteli sosiaali- ja terveysministeriön kanssa saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaisesti poronhoitajien sijaisapulain päivittämisestä Saamelaiskäräjien esityksen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ráđđádalai sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain sámediggelága 9 §:a mieldásaččat badjealbmáid sadjásašveahkkelága beaivádeamis Sámedikki evttohusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sosiaali- ja terveysministeriö on haluton edistämään ja päivittämään lakia esityksemme pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija lea dilsi ovddidit ja beaivádit lága evttohussamet vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi olemme pyytäneet tasa-arvovaltuutetulta sekä yhdenvertaisuusvaltuutetulta lausuntoa voimassa olevan poronhoitajien sijaisapulain tasa-arvo- ja yhdenvertaisuusnäkökulmista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii leat bivdán dásseárvoáittardeaddjis ja ovttaveardásašvuođaáittardeaddjis cealkámuša fámus leahkki badjealbmáid sadjásašveahkkelága dásseárvo- ja ovttaveardásašvuođaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivottavasti pystymme tätä kautta edistämään naisten asemaa poronhoidossa, jatkaa II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat, ahte bastit dán bokte ovddidit nissoniid sajádaga boazodoalus, joatká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lausuntopyyntö yhdenvertaisuusvaltuutetulle ja tasa-arvovaltuutetulle poronhoitajien syrjinnästä sekä naisten ja miesten välisestä epätasa-arvosta sijaisapujärjestelmässä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámušbivdda ovttaveardásašvuođaáittardeaddjái ja dásseárvoáittardeaddjái boazodoalliid vealaheamis sihke nissoniid ja albmáid gaskasaš eahpedásseárvvus sadjásašveahkkevuogádagas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. láhkačálli Sarita Kämäräinen tel. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
