<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">posken_saamelaisyksikko.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikkö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poske sámeovttadat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen (Poske) valtakunnallisena erityistehtävänä on saamenkielisten palveluiden kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža (Poske) riikkaviidosaš sierrabargun lea sámegielat bálvalusaid ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieleen ja kulttuuriin pohjautuvien palvelujen kehittämisestä vastaa saamelaisyksikkö, joka toimii hallinnollisesti Saamelaiskäräjien yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii ja -kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid ovddideamis vástida sámeovttadat, mii doaibmá h álddahuslaččat S ámedikki oktavuođas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskus on Lapin yliopiston, Saamelaiskäräjien, Kolpeneen palvelukeskuksen kuntayhtymän ja Oulun seudun ammattikorkeakoulun muodostama sopimuksellinen organisaatio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáš lea soahpamuššii vuođđuduvvi organisašuvdna, mas leat mielde Lappi universitehta, Sámediggi, Kolpene bálvalanguovddáža gieldaovttastupmi ja Oulu guovllu ámmátallaskuvla (Oulun seudun ammattikorkeakoulu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken valtakunnallisena erityistehtävänä on saamenkielisen väestön palvelutarpeen huomioon ottaminen tarpeellisissa tehtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poske riikkaviidosaš sierrabargun lea sámegielat veahkadaga bálvalusdárbbu vuhtiiváldin dárbbašlaš bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävästä vastaa Posken saamelaisyksikkö yhteistyössä Lapin ja Pohjois-Pohjanmaan toimintayksikköjen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus vástida Poske sámeovttadat ovttas Lappi ja Davvebađaeatnama doaibmaovttadagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyksikön toimintaa suunnittelee ja kehittää Saamelaiskäräjien alaisuudessa työskentelevä suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeovttadaga doaimma pláne ja ovddida plánejeaddji, guhte bargá Sámedikki vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja toiminnasta voi lukea Posken kotisivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma birra sáhttá lohkat lasi Poske ruoktosiiddu in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
