<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">posken_saamelaisyksikko_kartoittaa_saamenkielisia_yksityisen_ja_kolmannen_sektorin_sote-alan_tyontekijoita.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikkö kartoittaa saamenkielisiä yksityisen ja kolmannen sektorin sote-alan työntekijöitä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poske sámeossodat kárte dieđuid sámegielat priváhta ja goalmmát sektora sode-suorggi bargiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksityisen tai kolmannen sektorin saamenkielinen sote-alan työntekijä, vastaa kyselyyn!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta dahje goalmmát sektora sámegielat sode-bargi, vástit jearahallamii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikkö kartoittaa yhdessä Saamelaiskäräjien, Tulevaisuuden Sote-keskus -hankkeen, Sote-rakenneuudistus Lapissa -hankkeen ja Lapin sairaanhoitopiirin kanssa saamenkielisiä sosiaali-, terveys- ja hyvinvointialan työntekijöitä, jotka työskentelevät yksityisellä tai kolmannella sektorilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poske sámeossodat kárte ovttasbarggus Sámedikkiin, Boahttevuođa Sode-guovddáš -fidnuin, Sode-ráhkadusođastus Lappis -fidnuin ja Lappi buohccedikšunbiiren sámegielat sosiála-, dearvvasvuođa- ja buresveadjinsuorggi bargiid priváhta ja goalmmát sektoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kartoituksen tavoitteena on helpottaa ja parantaa saamenkielisten palveluiden saatavuutta yksityiseltä ja kolmannelta sektorilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártenbargu ulbmilin lea, ahte boahttevuođas sáhttá sihkkarastit sámegielat bálvalusaid fidnenvejolašvuođaid maid priváhta bálvalusbuvttadeaddjiid ja goalmmát sektora buvttadan bálvalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>23.6.2021 hyväksytyssä sote-uudistuksessa on turvattu hyvinvointialueiden oikeus hankkia palveluita yksityiseltä palveluntuottajalta, jos se on tarpeen, että palvelut saadaan asianmukaisesti ja yhdenvertaisesti hoidettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23.6.2021 dohkkehuvvon sode-ođastusas lea dorvvastuvvon buresveadjinguovlluid vuoigatvuohta háhkat bálvalusaid priváhta bálvalanbuvttadeaddjis, juos dasa lea dárbu, vai bálvalusaid fidne áššáigullevaččat ja dikšojuvvojit ovttaveardásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kartoitus toteutetaan Webropol-kyselyllä, johon pääset vastaamaan suomeksi tästä (kysely avautuu uuteen ikkunaan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárten ollašuvvo Webrobol- gažademiin, mii gávdno suomagillii dáppe (liŋka leahkkasa gažadeami ođđa siidui).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn voi vastata myös millä tahansa suomessa puhutuista saamenkielistä (kysely avautuu uuteen ikkunaan):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažadeapmái sáhtát vástidit maiddái man beare Suomas hallojuvvon sámgillii (liŋka leahkkasa gažadeami ođđa siidui).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pohjoissaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: Ida Pirttijärvi, Poske sámeossodaga má. plánejeaddji 010 839 3127 ida.pirttijarvi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
