<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso eli Gáijjot Ánte Issáha Duommá on syntynyt Lahdessa 7. helmikuuta 1985.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso dahjege Gáijjot Ánte Issáha Duommá lea riegádan Lahtis guovvamánu 7. beaivve jagi 1985.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on varttunut sekä Lahdessa että Karesuvannossa, mutta peruskoulun hän on käynyt pääsääntöisesti Lahdessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso lea bajásšaddan sihke Lahtis ja Gárasavvonis, muhto vuođđoskuvlla son lea vázzán váldoáššis Lahtis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on suorittanut poro- ja luontaistalouden ammattitutkinnon Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa Kaamasen Toivoniemessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso lea čađahan boazo- ja luondduealáhusa ámmátdutkosa Sámi oahpahusguovddážis Gápmasa Doaivonjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on suorittanut porotalouden lähettilään ohjelman (The Reindeer ambassador program, International Centre for Reindeer Husbandry) sekä kursseja alkuperäiskansaoikeuksista (Sámi University College, Kautokeino).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin son lea čađahan boazodoalu sáttaolbmo prográmma (The Reindeer ambassador program, International Centre for Reindeer Husbandry) ja kurssaid eamiálbmotvuoigatvuođain (Sámi University College, Guovdageaidnu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisin Juuso asuu Karesuvannossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá áigge Juuso orru Gárasavvonis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso valittiin Saamelaiskäräjien jäseneksi ensimmäisen kerran vuonna 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso válljejuvvui Sámedikki lahttun vuosttaš geardde jagi 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on edelleen kaikkien aikojen nuorin Saamelaiskäräjille valittu jäsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ain buot áiggiid nuoramus Sámediggái válljejuvvon lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso valittiin Saamelaiskäräjien 2. varapuheenjohtajaksi vaalikaudelle 2016-2019 ja nyt kolmannelle kaudelleen 2020-2023 Juuso valittiin Saamelaiskäräjien puheenjohtajaksi helmikuussa 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso válljejuvvui Sámedikki 2. várreságadoallin válgabadjái 2016-2019 ja dál goalmmát badjái 2020-2023 Juuso válljejuvvui Sámedikki ságadoallin guovvamánus 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on ollut aktiivisesti mukana saamelaisyhteiskunnan toiminnassa nuoresta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso lea leamaš aktiivvalaččat mielde sámeservodaga doaimmain gitta nuorravuođa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso toimi Suomen Saamelaisnuoret ry:n hallituksen puheenjohtajana vuosina 2005-2007 ja 2009-2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso doaimmai Suoma Sámi Nuorat rs stivrra ságadoallin jagiid 2005-2007 ja 2009-2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi hän on toiminut Yhdistyneiden kansakuntien (YK) alkuperäiskansojen nuorten liiton (Global Indigenous Youth Caucus) puheenjohtajana vuosina 2012-2015 ja YK:n alkuperäiskansojen maailmankonferessin yhteydessä toimineen alkuperäiskansojen globaalin koordinaatiotyöryhmän jäsenenä 2012-2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin son lea doaibman Ovttastuvvan našuvnnaid (ON) eamiálbmogiid nuoraid lihtu (G lobal Indigenous Youth Caucus) ságadoallin jagiid 2012-2015 ja ON eamiálbmogiid máilmmikonferánssa oktavuođas doaibman eamiálbmogiid globála koordinašuvdnabargojoavkku lahttun 2012-2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on ollut myös monissa YK:ssa tapahtuneissa neuvotteluprosesseissa mukana, esimerkiksi EMRIP (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples) mandaatin uudistamisneuvottelut, alkuperäiskansojen osallistumisoikeuden vahvistamista YK:ssa koskevat neuvottelut ja YK:n maailmankonferenssin loppudokumentin neuvottelut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš maid mielde máŋggain ON:in dáhpáhuvvan ráđđádallanproseassain, ovdamearkka dihte EMRIP (Expert Mechanism on the Rights of Indigenous Peoples) mandáhta ođasmahttinráđđádallamat, eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuohta ON:ide ja ON:id máilmmikonferánssa loahppadokumeantta ráđđádallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen oikeudet ovat Juusolle tärkeitä ja hän kertookin, että YK:n alkuperäiskansojen julistus on syy siihen, miksi hän lähti ensimmäisiin saamelaiskäräjävaaleihin mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid vuoigatvuođat leat Juusoi dehálaččat ja son muitalage, ahte ON eamiálbmogiid julggaštus lea sivva dasa, manin son vulggii vuosttaš sámediggeválggaide mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso tulee Kaijukoiden eli Raittijärven siidasta, missä poronhoito perustuu vanhaan siida-järjestelmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso boahtá Gáijjogiid dahjege Ávžžášjávrri siiddas, gos boazodoallu vuođđuduvvá boares siidaortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tuomas.juuso(at)samediggi.fi +358 40 687 3394 / +358 10 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan avustaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji veahkkebargi Niina Siivikko tel. +358 10 839 3164 / +358 40 584 0697 niina.siivikko@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
