<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso_osallistui_arctic_arts_summitiin_yukonissa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso osallistui Arctic Arts Summitiin Yukonissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso oassálasttii Arctic Arts Summitii Yukonis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistui Whitehorsen kaupungissa Yukonissa, Kanadassa järjestettyyn Arctic Arts Summitiin eli Arktisen taiteen huippukokoukseen 27.–29. kesäkuuta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálasttii Whitehorse gávpogis Yukonis Kanádas lágiduvvon Arctic Arts Summitii, nappo Árktalaš dáidaga allačoahkkimii geassemánu 27.-29. beaivve 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmatta kertaa järjestettävä tapahtuma kokosi yhteen arktisten maiden ja sirkumpolaarisen alueen alkuperäiskansojen edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát geardde lágiduvvon dáhpáhus čohkkii árktalaš riikkaid ja sirkumpoláralaš guovllu eamiálbmogiid ovddasteaddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktisen taiteen huippukokouksen tarkoituksena on vahvistaa taidetta ja kulttuuria pohjoisessa sekä edistää taiteen ja luovien alojen sirkumpolaarista yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš dáidaga allačoahkkima dárkkuhussan lea nannet dáidaga ja kultuvrra davvin sihke ovddidit dáidaga ja kreatiivva surggiid sirkumpoláralaš oktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2022 tapahtuman teema on Connection to Land (yhteys maahan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2022 dáhpáhusa temán lea Connection to Land (oktavuohta eatnamii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Taide on meille alkuperäiskansoille yksi tärkeä keino ilmaista ja keskustella ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáidda lea midjiide eamiálbmogiidda okta dehálaš vuohki buktit ovdan ja ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein taiteessamme näkyy vahvasti alkuperäiskansojen arvomaailmaa sekä yhteys perinteisiin maihimme ja vesiimme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá dáidagisttámet oidno nannosit eamiálbmogiid árvomáilbmi sihke oktavuohta árbevirolaš eatnamiidda ja čáziide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näen tärkeäksi, että sirkumpolaarisen alueen alkuperäiskansojen edustajilla on tällaisia tilaisuuksia, joissa kokoonnumme yhteen taiteen merkeissä, toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnán dehálažžan, ahte sirkumpoláralaš guovllu eamiálbmogiid ovddasteaddjiin leat dakkár dilálašvuođat, gos čoahkkanit dáidaga olis, gávnnaha Sámedikki ságajođiheaddji Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman aikana puheenjohtaja Juuso osallistui myös kaikkien kolmen Saamelaiskäräjien sekä Norjan ja Ruotsin kulttuurineuvostojen (kulturrådet) sekä taiteen edistämiskeskuksen tapaamiseen, jossa keskusteltiin mm. tulevaisuuden yhteistyöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigge ságajođiheaddji Juuso oassálasttii maiddái buot golmma Sámedikki sihke Norgga ja Ruoŧa kulturráđiid (kulturrådet) sihke dáidaga ovddidanguovddáža deaivvadeapmái, gos ságastallui ee. boahttevuođa oktasašbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää tapahtumasta: https://arcticartssummit.ca/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi dáhpáhusas: https://arcticartssummit.ca/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja Norjan Saamelaiskäräjien neuvoston jäsen (sámediggeráđđi) Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja Norgga Sámedikki ráđđelahttu Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
