<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtajan_avustaja_rosa-maren_magga_siirtyy_uuteen_tyohon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan avustaja Rosa-Máren Magga siirtyy uuteen työhön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli veahkki Rosa-Máren Magga sirdása ođđa bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajan avustaja Rosa-Máren Magga jättää työnsä puheenjohtajan avustajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli veahkki Rosa-Máren Magga guođđá barggustis ságadoalli veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga aloittaa elokuun alussa uudessa työssään neuvonantajana Arktisen Neuvoston Alkuperäiskansojen sihteeristössä (Arctic Council Indigenous Peoples’ Secretariat).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga álggaha borgemánu álggus ođđa virggis ráđđeaddin Arktalaš Ráđi Eamiálbmotčállingottis (Arctic Council Indigenous Peoples’ Secretariat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga on iloinen saatuaan työskennellä puheenjohtavan avustajana, mutta haluaa seurata unelmaansa ja tästä syystä vaihtaa työpaikkaa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga lea ilolaš go lea beassan bargat ságadoalli veahkkin, muhto hálida čuovvut su niegu ja dan dihte molsu bargosaji:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On ollut hienoa päästä työskentelemään puheenjohtajan avustajana ja nähdä läheltä Saamelaiskäräjien poliittista työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea leamaš fiinnis beassat bargat dán barggus ságadoalli veahkkin ja oaidnit lahka Sámedikki politihkálaš barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen myös todella kiitollinen puheenjohtajalle tästä mahdollisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean maid hui giitevaš ságadoallái dán vejolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä suuret mahdollisuudet elämässä tulevat yhtä aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá stuorra vejolašvuođat eallimis bohtet oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen kuitenkin päättänyt seurata unelmaani ottamalla vastaan työtarjouksen Arktisen Neuvoston sihteeristöstä, sillä se on pitkän ajan unelmatyöni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean goittotge mearridan čuovvut mu niegu ja váldit vuostá bargofálaldaga Arktalaš Ráđi eamiálmotčállingottis, danin go dat lea mu guhkesáigásaš niehkobargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso sanoo, että Maggan työnhakuprosessi Arktisen Neuvoston sihteeristöön oli tiedossa Saamelaiskäräjillä jo ennen Maggan aloittamista puheenjohtajan avustajana:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Tuomas Aslak Juuso dadjá, ahte Magga bargoohcanproseassa Arktalaš Ráđi čállingoddái lei dieđus Sámedikkis jo ovdalgo Magga álggahii barggustis ságadoalli veahkkin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Rosa-Máren kertoi siitä avoimesti minulle ja hallintopäällikölle jo ennen hänen valintaansa puheenjohtajan avustajaksi, ja näin ollen mahdollinen lähteminen ei tullut yllätyksenä meille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Rosa-Máren muitalii dan birra rahpasit munnje ja hálddahushovdii juo ovdal su válljema ságadoalli veahkkin, nuba vejolaš barggus vuolgin lei juo dieđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emme tietenkään olisi halunneet hyvän työntekijän lähtevän, mutta tilanne on ollut tiedossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat dieđus livčče hálidan massit buori bargi, muhto dát lea leamaš min dieđus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan kiittää häntä hyvästä työstä luotettavana avustajana ja toivotan hänelle kaikkea hyvää ja onnea uuteen työhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálidan giitit su buori barggu ovddas luohtehahtti veahkkin ja sávan sutnje buot buori ja lihku ođđa bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktisen neuvoston sihteeristö sijaitsee Norjan Tromssassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arktalaš Ráđi čállingoddi lea Romssas, Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga ehti hoitaa työtään puheenjohtajan avustajana huhtikuusta 2020 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga gearggai bargat ságadoalli veahkkin cuoŋománu 2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
