<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_osallistuu_norjan_saamelaiskarajien_uuden_vaalikauden_avajaisiin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja osallistuu Norjan Saamelaiskäräjien uuden vaalikauden avajaisiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji searvá Norgga ođđa Sámedikki rahpandoaluide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistuu tänään 20.10.2021 Karasjoella järjestettäviin Norjan Saamelaiskäräjien uuden vaalikauden avajaisiin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálastá odne 20.10.2021 Norgga ođđa Sámedikki rahpandoaluide Kárášjogas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja korosti tervehdyksessään saamelaisten valtioiden rajat ylittävän yhteistyön merkitystä ja esitti toiveen Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston työn ja hallinnon vahvistamisesta tulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji deattuhii dearvvuođaidis oktavuođas rájáid rasttildeaddji ovttasbarggu mávssolašvuođa ja sávai, ahte Sámi parlamentáralaš ráđi bargu ja hálddahus nannejuvvojit boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet asiat ja haasteet koskettavat saamelaisia kansana yli valtioiden rajojen, ja kaikkien kolmen Saamelaiskäräjien välinen yhteistyö näiden asioiden tiimoilta on erittäin tärkeää, totesi Juuso puheessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat áššit ja hástalusat gusket sápmelaččaide álbmogin rastá riikarájáid ja dan dihtii buot golmma Sámedikki ovttasbargu dáid áššiid hárrái lea duođaid dehálaš, logai Juuso sáhkavuorustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso nosti esille esimerkkejä myös viimeaikaisesta positiivisesta kehityksestä saamelaisten oikeuksien toteutumisen osalta ja totesi niiden osoittavan Saamelaiskäräjillä ja laajemmin saamelaisyhteisössä tehtävän työn merkityksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso maiddái ovdan buvttii ovdamearkkaid das mo sámiid vuoigatvuođat leat gieskat ovdánan. Juuso mielde dát čájeha, ahte ovttasbargu Sámedikkiid gaskka ja viidábut sámeservodagas lea hui mearkkašahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka muutos tapahtuu hitaasti, se silti tapahtuu, kiteytti Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko áššit rivdet gulul, dat liikká rivdet, oaivvildii Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistuu avajaisiin Barentsin alkuperäiskansatyöryhmän edustajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálastá rahpandoaluide Barentsovttasbarggu eamiálbmotbargojoavkku ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue puheenjohtajan puhe kokonaisuudessaan täältä (pohjoissaameksi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ságajođiheaddji dearvvuođaid dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
