<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso:_norjan_valtion_kunnioitettava_alkuperaiskansaoikeuksia_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso: “Norjan valtion kunnioitettava alkuperäiskansaoikeuksia”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso: ”Norgga stáhta galgá gudnejahttit eamiálbmotvuoigatvuođaid”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret ovat osoittaneet mieltään Oslossa Norjan öljy- ja energiaministeriössä Fosenin tuulivoimapuistoja vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat leat čájehan mielaset Oslos Norgga oljo- ja energiijadepartemeanttas Fovsena bieggamillopárkkaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenosoitus alkoi torstaina 23. helmikuuta 500 päivää sen jälkeen, kun Norjan korkein oikeus totesi tuomiossaan, että Fosenin tuulivoimalat on rakennettu ilman voimassa olevaa toimilupaa rikkoen saamelaisten oikeutta harjoittaa omaa kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellačájáhus álggii duorastaga guovvamánu 23. beaivve 500 beaivve dan maŋŋá, go alimus riekti gávnnahii duomus, ahte Fovsena bieggamillut leat huksejuvvon gustojeaddji doaibmalobi haga ja dat rihkkot sámiid rievtti hárjehit iežaset kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenosoittajat vaativat korkeimman oikeuden tuomion toimeenpanoa ja 150 laittoman tuulivoimalan purkamista alueeltaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellačájeheaddjit gáibidit alimus rievtti duomu ollašuhttima ja 150 lobihis bieggamillu burgima guovllusteaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso yhtyy Norjan alueen saamelaisten vaatimuksiin tuomion toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso searvá Norgga guovllu sámiid gáibádusaide duomu ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ymmärtää hyvin saamelaisten turhautumisen tuulivoimapuistoon liittyvässä asiassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ádde bures sámiid duššástuvvama áššis mii laktása bieggamillopárkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tuen Norjan puolen saamelaisia heidän vaatimuksissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doarjjun Norgga beale sámiid sin gáibádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille alkuperäiskansana kuuluvia oikeuksia tulee kunnioittaa ja aidosti toteuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide eamiálbmogin gullevaš rivttiid galgá gudnejahttit ja ollašuhttit eakti vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fosenin tapauksessa Norjan hallituksen on viipymättä toimeenpantava korkeimman oikeuden ratkaisu, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fovsena dáhpáhusas Norgga stáhta galgá farggamusat ollašuhttit alimus rievtti čovdosa, dadjá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mielenosoitus aloitettiin, kun tuomion antamisesta oli kulunut 500 päivää ilman minkäänlaisia toimenpiteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellačájáhus álggahuvvui go duomu addimis lei gollan 500 beaivvi makkárge doaibmabijuid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso ihmetteleekin, miksei Norjan valtio ole toteuttanut oman oikeuslaitoksensa ratkaisuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso imaštalláge, manin Norgga stáhta ii leat ollašuhttán iežas riekteásahusa čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Minusta se on käsittämätöntä, eikä osoita Norjan valtiolta alkuperäiskansaoikeuksien kunnioittamista, Juuso toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas dat lea áddemeahttun ášši, iige čájet, ahte Norgga stáhta gudnejahttá eamiálbmotvuoigatvuođaid, Juuso gávnnaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan korkein oikeus totesi tuomiossaan Norjan valtion rikkovan alkuperäiskansan kulttuuria suojaavaa YK:n kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskevan yleissopimuksen 27 artiklaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga alimus riekti gávnnahii duomus ahte Norgga stáhta rihkku eamiálbmoga kultuvrra suddjejeaddji ON:id álbmot- ja politihkalaš rivttiid guoski oktasašsoahpamuša 27 artihkkala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksella on myös Suomessa lain voima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamušas lea maiddái Suomas lága fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
