<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_sanila-aikio_osallistuu_venetsian_58__kansainvaliseen_taidebiennaalliin_la_biennale_di_venezia_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Sanila-Aikio osallistuu Venetsian 58. kansainväliseen taidebiennaalliin (La Biennale di Venezia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Sanila-Aikio oassálastá Venetsia 58. riikkaidgaskasaš dáiddabiennálii (La Biennale di Venezia)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio osallistuu Venetsian 58. kansainväliseen taidebiennaalliin (La Biennale di Venezia) 7.-9. toukokuuta 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio oassálastá Venetsia 58. riikkaidgaskasaš dáiddabiennálii (La Biennale di Venezia) miessemánu 7.-9. beaivve 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sanila-Aikio osallistuu tapahtumaan yhdessä Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien puheenjohtajien Aili Keskitalon ja Per-Olof Nuttin sekä Norjan Saamelaiskäräjien hallituksen jäsenen Henrik Olsenin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji oassálastá dáhpáhussii ovttas Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid ságajođiheaddjiiguin Aili Keskitaloin ja Per-Olof Nuttiin sihke Norgga Sámedikki stivrra lahtuin Henrik Olseniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Sanila-Aikio osallistuu mm. Nykytaiteen museo Kiasman tuottaman Pohjoismaisen paviljongin näyttelyn sekä Suomen Alvar Aalto -paviljongissa nähtävän A Greater Miracle of Perception -näyttelyn avajaisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Sanila-Aikio oassálastá ee. Modearnadáidaga musea Kiasma buvttadan Davviriikkalaš paviljonga čájáhusa sihke Suoma Alvar Aalto -paviljongas čájehuvvon A Greater Miracle of Perception -čájáhusa rahpamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Odotan innolla näkeväni saamelaistaiteilijoiden teoksia osana taidebiennaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuorddán buorre mielain go beasan oaidnit sámedáiddáriid bargguid dáiddabiennála oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaiteen monipuolisuus ja -tasoisuus kiehtoo kansainvälisesti, ja on todella hienoa, että Pieski ja West osallistuvat biennaaliin, iloitsee puheenjohtaja Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedáidaga máŋggabealatvuohta ja -dássásašvuohta geasuhit riikkaidgaskasaččat, ja lea duođaige fiinna ášši, ahte Pieski ja West oassálastiba biennálii, illuda ságajođiheaddji Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Alvar Aalto -paviljongissa nähtävässä Miracle Workers -kollektiivin ensimmäisessä yhteisnäyttelyssä A Greater Miracle of Perception ovat mukana taiteilija Outi Pieski ja tarinankertoja ja elokuvantekijä Suvi West .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miracle Workers -kollektiivva vuosttas oktasaščájáhusas A Greater Miracle of Perception , mii lea oaidnin láhkai Suoma Alvar Aalto –paviljoŋgas, leat mielde dáiddár Outi Pieski sihke muitaleaddji ja filbmadahkki Suvi West .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Outi Pieskin paikkasidonnainen teos Ovdavázzit – Forewalkers (2019) nostaa esiin saamelaisten kansallisvaltioiden rajojen yli käymää kamppailua itsemääräämisoikeudesta elinalueensa maihin ja vesiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Outi Pieski báikái čadnon bargu Ovdavázzit – Forewalkers (2019) bajida ovdan riikkaid rájáid badjel ollašuvvan sámiid dáistaleami iešmearridanvuoigatvuođas ássanguovlluset eatnamiidda ja čáziide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teos painottaa, että elämän ja liikkuvuuden tulee perustua kestävään rinnakkaiseloon alueen luonnontarpeiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dagus deattuha, ahte eallin ja johtaleapmi galget vuođđuduvvat suvdilis rattát eallimii guovllu luonddudárbbuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi näyttelyssä on esillä viidestä lyhytelokuvasta koostuva teos The Killing of Čáhcerávga (2019), jossa Miracle Workers kollektiivin jäsenet tutkivat tottelemattomuuden potentiaalia vanhoissa ajatusmalleissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin čájáhusas lea ovdan viđa oanehisfilmmas čohkkejuvvon dagus The Killing of Čáhcerávga (2019), mas Miracle Workers kollektiivva lahtut dutket jeagatmeahttunvuođa potentiála boares jurddašanmálliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvassa kerrotaan hajanaisia yhteisöllisiä tarinoita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filmmas ovdanbuktojit bođu, searvvušlaš muitalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää näyttelystä Frame Finland -sivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi čájáhusas Frame Finland -siidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Venetsian taidebiennaali on joka toinen vuosi järjestettävä nykytaiteen kansainvälinen suurkatselmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Venetsia dáiddabiennáli lea juohke nuppi jagi lágiduvvon modearnadáidaga riikkaidgaskasaš stuorračájáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Biennaali koostuu pääosin näyttelyistä valtioiden vuosien saatossa rakennuttamissa paviljongeissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biennáli čohkiida eanaš čájáhusain paviljoŋgain, maid stáhtat leat jagiid mielde lágidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Venetsian taidebiennaali järjestettiin vuonna 1895.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas Venetsia dáiddabiennáli ordnejuvvui jagi 1895.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
