<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">puheenjohtaja_juuso_iloitsee_saamelaiskokoelman_kotiinpaluusta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso iloitsee saamelaiskokoelman kotiinpaluusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso illuda sámečoakkáldaga ruoktotmáhccamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistui 9.9.2021 Saamelaismuseo Siidan järjestämään juhlatilaisuuteen, jossa juhlistettiin Kansallismuseolta tulevan Saamelaiskokoelman kotiinpaluuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso oassálasttii 9.9.2021 Sámemusea Siidda ordnen ávvodilálašvuhtii, mii lei lágiduvvon Riikkamuseas boahtán Sámečoakkáldaga ruoktotmáhccama gudnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Juuso iloitsee puheessaan saamelaiskokoelman kotiinpaluusta Saamelaismuseo Siidan uudistettuihin tiloihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Juuso illudii ságastis , go sámečoakkáldat lea ruoktotmáhccan Sámemusea Siidda ođasmahtton lanjaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt palautettavat esineet eivät ole vain esineitä, vaan ne yhdistävät meitä esivanhempiimme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál máhcahuvvon dávvirat eai nappo leat dušše dávvirat, muhto dat laktet min máttarvánhemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokoelma käsittää pitkän siivun historiaamme ja kertoo tarinoita saamelaisyhteisön jokapäiväisestä elämästä vuosien takaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat guoská guhkes mátkkis historjámet ja dat muitala sámeservoša beaivválaš eallimis jagiid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöihin valitut materiaalit, niissä käytetyt tekniikat ja erilaiset tavat koristella esineitä – se kaikki lisää ja syventää ymmärrystä oman kansamme menneisyydestä, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiide válljejuvvon materiálat, dain geavahuvvon teknihkat ja iešguđetlágan vuogit čiŋahit dávviriid – dat buot lasihit ja čiekŋudit min áddejumi iežamet álbmoga vássán áiggis, lohka Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tällä vaalikaudella käynyt muinaismuistolain uudistuksen yhteydessä lähetekeskustelun, jossa on ollut vahva viesti itsemääräämisoikeuden ja itsehallinnon edistämisestä kulttuuriperinnön osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán válgabajis geavvan dološmuitolága ođastusa oktavuođas maiddái sáttaságastallama, gos lea leamaš nana oaidnu iešmearridanvuoigatvuođa ja iešráđđema ovddideamis kulturárbbi oasil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaisessa parlamentaarisessa neuvostossa on päätetty aloittaa yhteisten linjauksien laatiminen saamelaisen kulttuuriperinnön osalta yhteistyössä Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien sekä Saamelaisneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámi parlamentáralaš ráđis leat šiehttan ráhkadišgoahtit oktasaš linnjádemiid sámi kulturárbbi oasil oktasašbarggus Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiiguin ja Sámiráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on muodostaa yhtenäinen saamelaisten näkemys kulttuuriperintömme ja perinteisen tiedon itsehallinnosta, suojelusta ja hyödyntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ráhkadit sámiid oktasaš oainnu kulturárbbi ja árbevirolaš dieđu iešráđđemis, suodjaleamis ja ávkingeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Meillä saamelaisilla on yhteiskuntamme sisällä vahvaa osaamista ja asiantuntijuutta omaan kulttuuriperintöömme, sen säilyttämiseen ja sen hyödyntämiseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis sápmelaččain lea servodaga siste nana čehppodat ja áššedovdamuš iežamet kulturárbái, dan seailluheapmái ja dan ávkingeavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näen tärkeänä, että seuraavaksi varmistetaan, että saamen kansa pääsee tutustumaan kokoelmaan meille luontaisilla tavoilla ja ottamaan takaisin tätä osaa kulttuuriperinnöstämme, jatkaa Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnán dehálažžan, ahte čuovvovažžan sihkkarasto, ahte sámeálbmot beassá oahpásmuvvat čoakkáldahkii midjiide lunddolaš vugiin ja váldit ruovttoluotta dán oasi kulturárbbisteamet, joatká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue puhe täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga sáhkavuoru dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskokoelma käsittää runsaat 2000 esinettä, jotka on kerätty saamelaisalueelta vuosina 1830-1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámečoakkáldat sisttis doallá badjel 2000 dávvira, mat leat čoggon sámeguovllus jagiin 1830-1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismuseo vastaanottaa kokoelman uuteen, keväällä 2021 valmistuneeseen kokoelmayksikköön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusea vuostái váldá čoakkáldaga ođđa, giđđat 2021 gárvánan čoakkáldatossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaismuseo Siidan tiedote .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámemusea Siidda dieđáhusa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
