<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rajayhteistyon_kehittaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajayhteistyön kehittäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjeoktasašbarggu ovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien sote-alan (2016-2019) kehittämisohjelmassa yhtenä tavoitteena on edistää raja-alueyhteistyötä saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen saatavuuden parantamiseksi raja-alueen kunnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámedikki sode-suorggi (2016-2019) ovddidanprográmmas oktan ulbmilin lea ovddidit rádjeguovlooktasašbarggu, vai s ámegielat sosiála – ja dearvvasvuođabálvalusat fitnašuvašedje buorebut rádjeguovllu gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjassa olisi enemmän pohjoissaamenkielisiä ja kulttuurinmukaisia sosiaali- ja terveyspalveluita tarjolla kuin Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas livčče eanet davvisámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusat fállun go Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajayhteistyöllä pohjoissaamenkielisiä palveluita voitaisiin yhdistää sujuvammaksi hoito- ja palveluketjuksi peruspalveluista erikoissairaanhoidon palveluihin saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjeoktasašbargguin davvisámegielat bálvalusaid sáhtášii ovttastahttit njuovžilut dikšo- ja bálvalanproseassaid ollisvuohtan vuođđobálvalusain gitta spesiálabuohccedivššu bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on sote-alan kehittämisohjelmassaan (2016-2019) asettanut tavoitteeksi pyrkiä selvittämään kansallisella ja alueellisella tasolla rajayhteistyöesteiden purkumahdollisuudet sekä tätä kautta edistämään rajayhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>S ámediggi lea sode-suorggi ovddidanprográmmastis (2016-2019) bidjan mihttomearrin čielggadit álbmotlaš ja guovlluguovdasaš dásis rádjeoktasašbargoeastagiid burginvejolašvuođaid sihke dan bokte ovddidit rádjeoktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena olisi poistaa rajaesteitä mm. byrokratiaa vähentämällä, lainsäädäntöä ja sopimuksia uudistamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin livččii burgit rádjeeastagiid ee. geahpedemiin byrokratiija sihke ođasmahttimiin l áhkaásaheami ja soahpamušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä kaikki edellyttää, että kansalliset toimijat, kuten ministeriöt, Kela ja Valvira tukevat ja edistävät rajayhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buot gáibida, ahte álbmotlaš doaibmit, nugo ministeriijat, Kela ja Valvira dorjot ja ovddidit rádjeoktasašbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajat ylittävien palvelujen saatavuutta ja sujuvuutta voidaan kehittää mm. puitesopimuksella, jossa toisen valtion tuottamisvastuussa olevan toimijan kanssa määritellään mm palvelun sisältö ja toteutus, dokumentaatio, henkilötietojen käsittely ja luovuttaminen sekä tiedonvaihto viranomaisten välillä, päätöksenteko ja kanteluiden käsittely, potilasvahinkojen korvaus, asiakkaan muut oikeudet ja velvollisuudet, kustannusten korvaukset, sopimuksen voimassaolo, seuranta ja irtisanominen sekä erimielisyyksien ratkominen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rájáid rasttildeaddji bálvalusaid fitnašuvvama ja njuovžilvuođa sáhttá ovddidit ee. rápmasoahpamušain, mas nuppi riikka buvttadanvásttolaš doaibmiin meroštallojit ee. b álvalusa sisdoallu ja ollašuhttin , dokumenta šuvdna , persovdnadieđuid gieđahallan ja luohpadeapmi sihke dieđulonuheapmi eiseválddiid gaskkas, mearrádusdahkan ja guoddalusaid gieđahallan, pasientavahágiid buhtten, áššehasa eará vuoigatvuođat ja geatnegasvuođa t, goluid buhttemat, soahpamuša fámusorrun , čuovvun ja eretcealkin sihke sierramielalašvuođaid čoavdin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtiovarainministeriö asetti Suomen ja Norjan rajaseutuyhteistyötä koskevan selvityshankkeen ajalle 15.5.31.12.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaministeriija á sahii Suoma ja Norgga rádjeguovlooktasašbarggu guoski čielggadanprojeavtta áigodahkii 15.5.31.12.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tavoitteena on lisätä tietoa Enontekiön, Inarin, Sodankylän ja Utsjoen kuntien asukkaiden ja viranomaisyhteistyön sekä erityisesti saamenkielisten palvelujen näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavtta ulbmilin lea lasihit dieđu Eanodaga, Anára, Soađegili ja Ohcejoga gielddaid ássiid ja eiseváldeoktasašbarggu sihke erenomážit sámegielat bálvalusaid perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uutisen asiasta voi lukea saamelaiskäräjien kotisivuilla ja lisätietoja hankkeesta löytyy valtiovarainministeriön sivuilta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasa ášši birra sáhttá lohkat s ámedikki ruoktosiidduin ja lassediehtu projeavttas gávdno ruhtaministeriija siidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajaseutuyhteistyöhön liittyviä kehittämishakkeita on toteutettu aikaisemminkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanprojeavttat, mat laktásit r ádje guovlooktasašbargui, leat ollašuhtton ovdalge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi Tenonlaakson sosiaali- ja terveyspalveluiden kehittämishankkeen (1.9.2010–31.10.2012) tavoitteena oli rajayhteistyön avulla parantaa sosiaali- ja terveyspalveluiden saatavuutta ja laatua painottaen saamelaisten palveluita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte Deanuleagi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanprojeav tta (1.9.2010–31.10.2012) mihttomearrin lei rádjeoktasašbargguin buoridit sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid fitnašuvvama ja kvalitehta deattuhemiin sámiid bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen hallinnosta vastasi Utsjoen kunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavtta hálddahusas v ástidii Ohcejoga gielda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke rakensi verkostoja yhteistyön perustaksi ja hankki tietoa naapurimaan palvelujärjestelmistä ja toimintatavoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeakta huksii fierpmádagaid oktasašbarggu vuođđun ja ozai dieđu ránnjáriikka bálvalanvuogádagain ja doaibmavugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa mm. valmisteltiin sopimuksia ja selvitettiin niiden edellytyksiä, vahvistettiin olemassa olevia palveluita ja käynnistettiin uutta palvelutoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavttas ee. v álmmaštalle soahpamušaid ja čielggadedje daid eavttuid, nannejedje dálá bálvalusaid ja bidje johtui ođđa bálvalandoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
