<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rauta_ruostuu_mutta_sana_ei_vanhene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rauta ruostuu mutta sana ei vanhene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovdi ruostu muhto sátni ii boarásmuva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus MÁNNU pyytä oppilaista tutustumaan saamelaiseen perinteiseen tietoon erilaisten suullisten ilmaisujen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš MÁNNU bivdá ohpiid fárrui oahpasmuvvat árbevirolaš dieđu njálmmálaš iešvuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisessa epävarmassa maailman tilanteessa on enemmän, kuin merkityksellistä tulkita omia uskomuksiamme, sanontoja ja ennustuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkáraš eahpesihkkaris máilmmi dilis lea eambbo go vuogas dulkot min iežamet jáhkuid, dajahusaid ja diiddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten ja nuorten tehtävänä on tehdä kuvitusta saamelaisiin sanontoihin ja uskomuksiin, jotka herättävät ajatuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid bargu lea ráhkadit govaid dajahusaide ja diiddaide mat boktet jurdagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän työn on mahdollista yhdistää saamenkielen ja kuvataiteen oppiaineisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu lea vejolaš váldit oassin govvadáidaga ja sámegiela oahpahussii skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tyhjä säkki ei pysy pystyssä ja MÁNNU haluaa muistuttaa miten rikas kielemme on ja miten saamelaiset ovat rakentaneet maailmankuvansa, neuvoneet, opettaneet, kiusoitelleet ja ohjanneet nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoros seahkka ii biso ceaggut ja MÁNNU háliida muittuhit man rikkis gielamet lea ja movt sápmelaččat leat huksen iežaset máilbmegova, rávven, oahpahan ja nárridan sihke njulgen nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnollisesti ympäristö ja erilaiset luonnon erityispiirteet vaikuttaneet ja hallinneet elämän tulkitsemisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaččat lea biras ja iešguđetlágan luonddu iešvuođat váikkuhan ja hálddašan eallima dulkomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ei vanha koira tyhjän takia hauku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii boares beana ciela duššiid .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mummot, ukit ja muut ikäihmiset ovat hyviä yhteistyökumppaneita ja apuja suullisen perimätiedon selittämisessä ja opettamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkut, ádját ja eará eallilanolbmot leat buorit ovttasbargoguoimmit ja veahkit dan njálmmálaš árbevieruid čilgemis ja oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun kuvat ovat valmistuneet osa valitaan kirjaan, jossa on mukana oppilaiden tekemiä kuvia ja sanontoja kirjoitetussa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go govat leat gárvanan de válljejuvvon govat bohtet girjái, mas leat fárus diiddat ja dajahusat čállojuvvon hámis govaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja painetaan vielä tämän vuoden puolella ja jokainen saamenluokan oppilas saa kirjan ilmaiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji deaddiluvvo vel dán jagi ja juohke sámiluohka oahppi oažžu girjji nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisää tietoja: petra.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasi dieđuid : petra.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
