<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_osallistuu_yk:n_alkuperaiskansojen_pysyvaan_foorumiin_unpfii_new_yorkissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu YK:n alkuperäiskansojen pysyvään foorumiin (UNPFII) New Yorkissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá ON:id eamiálbmogiid bissovaš forumii (UNPFII) New Yorkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja nuorisoneuvoston puheenjohtaja Risten Mustonen osallistuvat YK:n alkuperäiskansojen pysyvään foorumiin (UNPFII) 22.4.-3.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso ja nuoraidráđi ságadoalli Risten Mustonen oassálastiba ON:id eamiálbmogiid bissovaš forumii (UNPFII) 22.4.-3.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin 18. istunnon pää teemana on perinteinen tieto ( Traditional knowledge : Generation , transmission and protection ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma 18. čoahkkima váldotemán lea árbevirolaš diehtu (Traditional knowledge: Generation, transmission and protection).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Risten Mustonen osallistuu foorumiin 22.-27.4. ja II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso 23.4.-2.5 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Vuorddán dán jagis buriid ságastallamiid erenomážit eamiálbmogiid oassálastinvuoigatvuođas ON:in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna foorumissa nostetaan pääteeman lisäksi esille YK:n alkuperäiskansojen kielten vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastinvuoigatvuohta lea okta min váldoprioritehtain ON:in aiddo dál”, muitala II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso oassálastima birra forumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Odotan tältä vuodelta hyviä keskusteluita erityisesti alkuperäiskansojen osallistumisoikeudesta YK:hon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii oassálastet Norgga ja Ruoŧa Sámedikkit sihke máŋggat sámeorganisašuvnnat Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistumisoikeus on yksi meidän pääprioriteeteistamme YK:ssa tällä hetkellä , kertoo II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso osallistumisesta foorumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid ovddasteaddjit lágidit bissovaš foruma áigge árbevirolaččat máŋggaid siidodáhpáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin osallistuu Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjät sekä lukuisi a saamelaisyhdistyksiä Norjasta, Ruotsista, Suomesta ja Venäjältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusaid ulbmilin lea giddet fuopmášumi ja juohkit dieđu áigeguovdilis temáid birra, mat laktásit eamiálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen edustajat järjestävät pysyvän foorumin aikana perinteisesti monia sivutapahtumia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:id eamiálbmogiid bissovaš forum (The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues, UNPFII) lea jagis 2000 vuođđuduvvon ON:id ekonomiija ja sosiálaráđi (Economic and Social Council, ECOSOC) vuollásaš ráđđeaddi doaibmaorgána, masa gullet 16 iehčanas áššedovdilahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumien tarkoituksena on kiinnittää huomiota ja jakaa tietoa alkuperäiskansoja koskettaviin ajankohtaisiin teemoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusat nammadit gávcci lahtu ja eamiálbmogat gávcci lahtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen pysyvä foorumi ( The United Nations Permanent Forum on Indigenous Issues , UNPFII) on vuonna 2000 perustettu YK:n talous- ja sosiaalineuvoston ( Economic and Social Council , ECOSOC) alainen neuvoa-antava toimielin, johon kuuluu 16 itsenäistä asiantuntijajäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma bargun lea bajidit ságastallamii eamiálbmogiid guoskevaš gažaldagaid erenomážit ekonomiijalaš ja sosiálalaš ovdáneami, kultuvrra, birasgažaldagaid, skuvlejumi, dearvvasvuođa ja olmmošvuoigatvuođaid surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitukset nimittävät kahdeksan jäsentä ja alkuperäiskansat kahdeksan jäsentä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš forum addá ávžžuhusaid sihke doaibmá guovddáš forumin stáhtaid, eamiálbmogiid sihke ON:id erenomášorganisašuvnnaid gaskasaš gulahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin tehtävänä on nostaa keskusteluun alkuperäiskansoja koskevia kysymyksiä erityisesti taloudellisen ja sosiaalisen kehityksen, kulttuurin, ympäristökysymysten, koulutuksen, terveyden ja ihmisoikeuksien alueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čoahkkana oktii jagis ON:id váldogoartilis New Yorkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pysyvä foorumi antaa suosituksia sekä toimii keskeisenä foorumina valtioiden, alkuperäiskansojen sekä YK:n erityisjärjestöjen väliselle vuoropuhelulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá bissovaš foruma čoahkkimiidda juogo oassin Suoma stáhta sáttagotti dahje iehčanassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se kokoontuu istuntoonsa kerran vuodessa YK:n päämajassa New Yorkissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.un.org/development/desa/indigenouspeoples/unpfii-sessions-2/18-2.html</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu pysyvän foorumin istuntoihin joko osana Suomen valtion valtuuskuntaa tai itsenäisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.un.org/development/desa/indigenouspeoples/unpfii-sessions-2/18-2.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso, tel. +358 40 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
