<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_varautuminen_koronavirustilanteeseen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien varautuminen koronavirustilanteeseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ráhkkaneapmi koronavirusdillái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tälle sivulle päivitetään Saamelaiskäräjiin liittyvää tietoa koronavirustilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán siidui beaividuvvojit Sámediggái laktáseaddji dieđut koronavirusdili birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poikkeusolojen valmiusryhmä kokoontuu 12.5.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkastatdili gearggusvuođajoavku čoahkkana 12.5.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus kokoontuu etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra čoahkkana gáiddusoktavuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos on ollut suljettuna 16. maaliskuuta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos leamašan gitta njukčamánu 16. beaivve rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti pitää Sajoksen suljettuna toukokuun loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii doallat Sajosa gitta miessemánu loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaa juhlistetaan perjantaina 17.4. verkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ávvudit bearjadaga 17.4. interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt voi katsoa live-lähetyksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Live-sátta lea dál oaidnin láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkaa kohdasta 2:20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgá sajis 2:20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>24.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kokoaa tälle sivulle julkaistuja ohjeistuksia ja tiedotteita koronaviruksesta saamen kielillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čohkke dán siidui almmustahtton sámegielat rávvagiid ja dieđáhusaid koronavirusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko sinä huomannut muita saamenkielisiä ohjeita tai oletko viestinyt saameksi koronavirustilanteesta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo don fuomášan eará sámegielat rávvagiid dahje leatgo dieđihan sámegillii koronavirusdili birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähetä vinkki osoitteeseen: tiedotus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cavgil čujuhussii: tiedotus(at)samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>23.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa pääministeriin Suomen sisäisen liikkumisen rajoittamiseksi, jotta koronaviruksen leviämistä saadaan hidastettua ja riskiryhmiä suojattua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjala oaiveministarii Suoma siskkáldas johtima ráddjema dihte, vai koronavirusa leavvama sáhttá njoahcudit ja riskajoavkkuid suodjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>20.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien huhtikuun täyskokous ja vaalikauden 2020-2023 avajaistilaisuus siirretään myöhemmin päätettävään ajankohtaan koronavirustilanteen vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cuoŋománu dievasčoahkkin ja válgabaji 2020-2023 rahpandoalut maŋiduvvojit koronavirusdili dihte. Ođđa áigi mearriduvvo maŋŋeleappos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli kokouksessaan 19. maaliskuuta Saamelaiskäräjien varautumista koronavirustilanteeseen (COVID-19) ja päätti tarkemmista toimenpiteistä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai čoahkkimisttis njukčamánu 19. beaivve mot Sámediggi ráhkkana koronavirusdillái (COVID-19) ja mearridii dárkilut doaibmabijuin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjille perustetaan poikkeusolojen valmiusryhmä, joka antaa tarvittaessa täydentäviä tai muita ohjeita tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái vuođđuduvvo spiehkastatdili gearggusvuođajoavku, mii addá dárbbu mielde dievasmahtti dahje eará rávvagiid dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmiusryhmää johtaa puheenjohtaja ja esittelijänä toimii hallintopäällikkö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearggusvuođajoavkku jođiha ságadoalli ja dan áššemeannudeaddji lea hálddahushoavda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valmiusryhmän muita jäseniä ovat I ja II varapuheenjohtaja sekä lakimiessihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearggusvuođajoavkku eará lahtut leat I ja II várreságadoalli ja láhkačálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät käyttää etätyötä toistaiseksi pääasiallisena työskentelymuotona, eikä virkamatkoja tehdä poikkeustilan aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váldobargovuohki lea doaisttážii gáiddusbargu, eaige virgemátkkit dahkkojuvvo spiehkastatdili áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien järjestämät seminaarit, tilaisuudet ja tapahtumat perutaan toukokuun loppuun saakka ja kokouksiin osallistutaan etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lágidan seminárat, dilálašvuođat ja dáhpáhusat šluhttejuvvojit miessemánu loahpa rádjái ja čoahkkimiidda oassálastojuvvo gáiddusoktavuođa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät viestii tilanteesta ja sen muutoksista aktiivisesti henkilöstölle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dieđiha dilis ja dan rievdamis aktiivvalaččat bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on käynyt Suomen hallituksen 16.3.2020 antamat linjaukset läpi ja antanut seuraavat Saamelaiskäräjien toimintaa koskevat ohjeet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea gieđahallan Suoma ráđđehusa 16.3.2020 addin linnjemiid ja addán čuovvovaš rávvagiid , mat gusket Sámedikki doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus seuraa tilannetta ja kokoontuu tarpeen mukaan päättämään jatkotoimenpiteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra čuovvu dili ja čoahkkana dárbbu mielde mearridit joatkkadoaibmabijuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>17.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät suosittelee saamenkielisiä digiaineistoja kotiopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha geavahit sámegielat digimateriálaid ruovttuoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työntekijät työskentelevät etätyössä ja vastaavat tiedusteluihin sähköpostitse ja puhelimitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargit barget gáiddusin ja vástidit dihtoštallamiidda šleađgapoasttain ja telefovnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystietomme löydät nettisivuilta: https://www.samediggi.fi/yhteystiedot-yhdella-sivulla/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođadieđuid gávnnat neahttasiidduin: Oktavuođadieđut ovtta siiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos on toistaiseksi suljettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos lea gitta doaisttážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>16.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on varautunut koronavirustilanteeseen (COVID-19) rajoittamalla vieraiden ja ulkopuolisten pääsyä toimistotiloihin Sajoksessa, Utsjoella ja Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ráhkkanan koronavirusdillái (COVID-19) ráddjemiin gussiid ja olggobeale olbmuid beassama doaibmalanjaide Sajosis, Ohcejogas ja Heahtás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoastaan Saamelaiskäräjien henkilökunta ja luottamushenkilöt pääsevät kulkemaan toimistotiloissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše Sámedikki bargit ja luohttámušolbmot besset johtit doaimmahatlanjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsittelee 19.3. Saamelaiskäräjien varautumista koronavirustilanteeseen ja päättää tarkemmista toimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahallá 19.3. Sámedikki ráhkkaneami koronavirusdillái ja mearrida dárkilut doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien henkilökuntaa on ohjeistettu osallistumaan kokouksiin vain etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargit leat rávvejuvvon, ahte oassálastet čoahkkimiidda dušše gáiddusoktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työnantaja on ohjeistanut, että flunssaisena ei saa tulla työpaikalle, eikä myöskään, jos joku perheenjäsenistä on sairas, vaikka itse olisi oireeton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi lea rávven, ahte flunssas ii oaččo boahtit bargosadjái, iige maiddái, juos gii nu bearašlahtuin lea buozus, vaikke ieš livččiige almmá dávdamearkkaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työntekijät työskentelevät tällä hetkellä pääsääntöisesti etätyössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargit barget dál eanaš gáiddusbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät seuraa Suomen hallituksen suosituksia, eikä harrastetoimintaa järjestetä Sajoksessa tai muualla Saamelaiskäräjien toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu Suoma ráđđehusa ávžžuhusaid, iige asttuáiggedoaibma lágiduvvo Sajosis dahje eará sajis Sámedikki doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki sovitut tapaamiset, vierailut ja koulutustilaisuudet on peruttu tai siirretty tulevaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sohppon deaivvadeamit, galledeamit ja skuvlendilálašvuođat leat šluhttejuvvon dahje sirdon boahttevuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen info ja ravintola Čaiju ovat suljettuna 16.-20.3. Sajoksen opastetut kierrokset on keskeytetty toistaiseksi, eikä Sajoksessa järjestetä elokuvatapahtumia tms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos info ja restauráŋŋa Čaiju leat gitta 16.-20.3. Sajosa oahpistuvvon johtimat leat gaskkalduhtton doaisttážii, eaige Sajosis lágiduvvo filbmadáhpáhusat ded.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto on ilmoittanut , että Saamelaisnuorten taidetapahtuma on päätetty perua koronaviruksen leviämisen estämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat lea almmuhan , ahte Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea šluhttejuvvon ollásit koronavirus leavvama eastadeami dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksipäiväinen tapahtuma olisi järjestetty Inarissa Sajoksessa ja Riutulassa Vasatokassa 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttebeaivásaš dáhpáhus livččii lágiduvvon Anáris Sajosis ja Rivdolas Vasatokkas 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa työterveyslaitoksen sivulla: https://www.ttl.fi/toimintaohje-tyontekijoille-wuhanin-koronaviruksen-tartunnan-ehkaisyyn/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut bargodearvvasvuođalágádusa siidduin: https://www.ttl.fi/toimintaohje-tyontekijoille-wuhanin-koronaviruksen-tartunnan-ehkaisyyn/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sekä THL sivuilla: https://thl.fi/fi/ajankohtaista/tiedotteet-ja-uutiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihke THL siidduin: https://thl.fi/fi/ajankohtaista/tiedotteet-ja-uutiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 1871 331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
