<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_hallituksen_jarjestamat_keskustelutilaisuudet_jatkuvat_lokakuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen järjestämät keskustelutilaisuudet jatkuvat lokakuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra lágidan ságastallandilálašvuođat joatkašuvvet golggotmánus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti kokouksessaan 28.8.2019 jatkaa keskustelutilaisuuksien järjestämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra mearridii čoahkkimis 28.8.2019 joatkit ságastallandilálašvuođaid ordnema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuudet järjestetään Karigasniemellä 11.10., Oulussa 12.11., Rovaniemellä 13.11. ja Sevettijärvellä 1.12.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođat ordnejuvvojit Gáregasnjárggas 11.10., Oulus 12.11., Roavvenjárggas 13.11. ja Čeavetjávrris 1.12.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden viimeinen Saamelaiskäräjien kokous järjestetään 17.-18.12. Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi maŋimuš Sámedikki čoahkkin lágiduvvo 17.-18.12. Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2019 toimintasuunnitelman mukaan hallituksen kokousten yhteydessä järjestetään keskustelutilaisuuksia mahdollisuuksien mukaan eri paikkakunnilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi 2019 doaibmaplána mielde stivrra čoahkkimiid oktavuođas lágiduvvojit ságastallandilálašvuođat vejolašvuođaid mielde sierra báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuksissa hallitus tapaa alueen saamelaisia, kertoo Saamelaiskäräjien toimista ja luo epävirallisen mahdollisuuden käydä keskusteluja ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođain stivra deaivvada guovllu sámiiguin, muitala Sámedikki doaimmain ja fállá eahpevirggálaš vejolašvuođa ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuuksista tiedotetaan lisää lähempänä ajankohtaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuođain dieđihuvvo lasi lagabus dilálašvuođa áigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Haluamme hallituksen kanssa jatkaa vielä keskustelutilaisuuksien järjestämistä näin loppukaudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Háliidit stivrrain joatkit vel ságastallandilálašvuođaid lágideami ná loahppa doaibmabaji áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelutilaisuudet ovat hyvä tilaisuus päästä keskustelemaan ja vaihtamaan ajatuksia Saamelaiskäräjien ja erityisesti hallituksen työstä eri alueiden saamelaisten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallandilálašvuođat leat vuogas dilálašvuohta beassat ságastallat ja lonuhit jurdagiid Sámedikki ja erenomážit stivrra barggu birra iešguđege guovllu sámiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuksissa on myös hyvä mahdollisuus antaa eväitä seuraavalle Saamelaiskäräjien kokoonpanolle”, sanoo puheenjohtaja Sanila-Aikio ja toivottaa kiinnostuneet tervetulleiksi tuleviin tilaisuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođain lea maiddái buorre vejolašvuohta addit rávvagiid ja doaivagiid boahttevaš Sámediggái”, dadjá ságajođiheaddji Sanila-Aikio ja sávvá buohkaid áššis beroštuvvan olbmuid leat bures boahtin dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus esittää Saamelaiskäräjien keskusten tehtävien vakinaistamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra evttoha Sámedikki guovddážiid bargguid fástan dahkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus totesi, että lastenkulttuuri-, musiikki- ja elokuvakeskusten tehtävien määräaikaiselle hoitamiselle ei ole laillisia perusteita ja päätti esittää Saamelaiskäräjien kokoukselle virkojen perustamista kyseisten tehtävien hoitamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gávnnahii, ahte mánáidkultur-, musihkka- ja filbmaguovddážiid bargguid mearreáigásaš dikšumii eai leat lágalaš vuođustusat ja mearridii evttohit Sámedikki čoahkkimii virggiid vuođđudeami guoskevaš bargguid dikšuma várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä Saamelaiskäräjien työjärjestyksessä on määritelty lastenkulttuuri-, musiikki- ja elokuvakeskuksen tehtävät ja palvelusuhteen muoto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Sámedikki bargoortnegis leat meroštallon mánáidkultur-, musihkka- ja filbmaguovddáža barggut ja bálvalangaskavuođa hápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyseessä olevat tehtävät ovat olleet täytettyinä tähän saakka määräaikaisina virkasuhteina rahoituksen epävarmuuden vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš barggut lea leamaš devdojuvvon dán rádjai mearreáigásaš virgegaskavuohtan ruhtadeami eahpesihkkarvuođa dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Keskusten suunnittelijoiden työ on jatkunut tähän mennessä pisimmillään jo noin viisitoista vuotta, joten on selvää, että keskusten toiminnasta on muodostunut kiinteä osa Saamelaiskäräjien toimintaa, eikä määräaikaisuudelle ole olemassa perustetta”, selventää puheenjohtaja Sanila-Aikio tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Guovddážiid plánejeaddjiid bargu lea joatkašuvvan dán rádjai guhkimusas juo sullii vihttanuppelot jagi, nu ahte lea čielggas, ahte guovddážiid doaimmas lea šaddan giddes oassi Sámedikki doaimmas, iige mearreáigásašvuhtii leat šat vuođustus”, muitala ságajođiheaddji Sanila-Aikio dili birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vihapuhe vaikuttaa kielteisesti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaššisáhka váikkuha negatiivvalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisiin ja Saamelaiskäräjiin kohdistunut vihapuhe on lisääntynyt erityisesti sosiaalisessa mediassa, mutta myös muualla mediassa ja yhteiskunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide ja Sámediggái čuozihuvvon vaššisáhka lea lassánan erenomážit sosiálalaš medias, muhto maiddái eará sajis medias ja servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jatkuva ja lisääntyvä vihapuhe vaikuttaa kielteisesti erityisesti Saamelaiskäräjien henkilöstön ja heidän perheidensä hyvinvointiin ja terveyteen heidän joutuessaan myös yksityiselämässään jatkuvasti torjumaan lisääntyvää syrjintää ja häirintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jotkkolaš ja lassánan vaššisáhka váikkuha negatiivvalaččat erenomážit Sámedikki bargoveaga ja sin bearrašiid buresveadjimii ja dearvvasvuhtii, go sii gártet maiddái priváhtaeallimis jotkkolaččat dustet lassáneaddji vealaheami ja heađušteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vihapuhe vaikuttaa myös laajemmin yhteiskunnan päätöksentekoon muun muassa vähentämällä halukkuutta osallistua julkiseen keskusteluun sekä heikentämällä luottamusta instituutioihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaššisáhka váikkuha maiddái viidásabbot servodaga mearrádusbargamii earret eará geahpedemiin hálo oassálastit almmolaš ságastallamii sihke hedjonahttimiin luohttámuša institušuvnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus keskusteli saamelaisiin ja Saamelaiskäräjiin kohdistetusta vihapuheesta ja päätti valtuutta hallintopäällikön hankkimaan lakiasiantuntija-apua asian jatkovalmistelua varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra ságastalai sámiide ja Sámediggái čuozihuvvon vaššiságas ja mearridii fápmudahttit hálddahushoavdda skáhppot láhkaáššedovdiveahki ášši joatkkaválmmaštallama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen kokouksen 14/2019 pöytäkirja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra čoahkkima 14/2019 beavdegirji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien dokumenttipankki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dokumeantat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
