<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumaan_ilmoittautui_320_osallistujaa_-_yleisoa_pyydetaan_ilmoittautumaan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa – yleisöä pyydetään ilmoittautumaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii almmuhedje iežas 320 oassálasti – gehččiid bivdit almmuhit searvamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautuminen on päättynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii almmuheapmi lea nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan ilmoittautui 320 osallistujaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii almmuhedje iežas 320 oassálasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla nähdään 20 esitystä ja saamelaisessa käsityönäyttelyssä 23 käsityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde oaidnit 20 ovdanbuktima ja sámi duodječájáhusas 23 duoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna taidetapahtuman juliste toteutettiin kuvakollaasina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi dáiddadáhpáhusa plakáhtta ollašuhttui govvačoakkáldahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvakollaasi koostuu saamenluokkien piirtämistä taideteoksista, joissa väripalettina on saamen värit ja aiheissa näkyy taidetapahtuman tämän vuotinen teema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvačoakkáldagas leat dáiddaduojit, maid sámeluohkáid oahppit leat sárgon. Dain leat sámi ivnnit ja fáttáin oidno dáiddadáhpáhusa dán jagáš temá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa kiittää kaikkia julisteen toteuttamiseen osallistuneita saamenluokkia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida giitit buot sámeluohkáid, mat leat oassálastán plakáhta ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rajatun tilakapasiteetin ja turvallisuuden vuoksi pyydämme torstain yleisöksi haluavia ilmoittautumaan sähköpostitse osoitteeseen sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráddjejuvvon sadjekapasiteahta ja dorvvolašvuođa dihte mii bivdit sin almmuhit searvamis, guđet háliidit duorastaga geahččin. Almmuhit sáhttá šleađgapoasttain čujuhussii sntaidetapahtuma@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen saliin on ensisijainen pääsyoikeus niille, jotka ovat ilmoittautuneet aikaisemmin julkaistulla ilmoittautumis- ja esiintymislomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa sálii besset vuosttažin sii, guđet leat almmuhan iežas árabut almmustahttojuvvon almmuhan- ja ovdanbuktinskoviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma striimataan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus sáddejuvvo neahta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimausta voi seurata netin kautta osoitteesta https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa sáhttá čuovvut čujuhusas https://www.sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajokseen on varattu striimille erillinen katsomo, johon tulee myös ilmoittautua etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosii lea várrejuvvon sáddemii sierranas geahččiidsadji, masa galgá maid almmuhit iežas ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
