<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_esiselvityshankkeen_suunnittelijan_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi esiselvityshankkeen suunnittelijan määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai ovdačilgehusprošeavtta plánejeaddji mearreáigásaš barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiselvityshankkeessa selvitetään, millaisin ehdoin ja toimenpitein saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta voidaan siirtää kunnilta ja yhdistyksiltä Saamelaiskäräjien alaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdačilgehusprošeavttas čilgejuvvo, makkár eavttuiguin ja doaibmabijuiguin sámiid kultur- ja giellabeassedoaimma sáhttá sirdit gielddain ja servviin Sámedikki vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuuri- ja kielipesätoiminta on kielikylpymenetelmällä toteutettavaa saamelaista varhaiskasvatusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja giellabeassedoaibma lea giellalávgunmetodain ollašuhtton sámi árrabajásgeassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- tai pohjoissaamenkielisiä kulttuuri- ja kielipesäryhmiä toimii tällä hetkellä yhteensä 12. Suunnittelijan tehtävänä on selvittää ja valmistella kielipesätoiminnan hallinnollisen siirron vaatimia toimenpiteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegielat kultur- ja giellabeassejoavkkut doibmet dál oktiibuot 12. Plánejeaddji bargun lea čielggadit ja válmmaštallat doaibmabijuid, maid giellabeassedoaimma hálddahusa sirdin eaktuda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan mahdollisimman pian ja kestää 4 kuukautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde nu jođánit go vejolaš ja bistá 4 mánotbaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan heivvolaš skuvlejupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellinen hoitaminen edellyttää laajaa varhaiskasvatusalan tuntemusta, kykyä itsenäiseen selvitystyöhön sekä suunnittelu- ja organisointikykyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšun gáibida viiddes árrabajásgeassinsuorggi dovdamuša, návcca iešráđálaš čilgenbargui sihke plánen- ja organiserennávcca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityshankkeesta vastaa saamen kielen toimisto ja esimiehenä toimii kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehusprošeavttas vástida sámegiela doaimmahat ja jođiheaddjin doaibmá gielladorvočálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo guovtte mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2491,54 e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV mielde (vuođđobálká 2491,54 e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueen lisä 24 % ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit sámeguovllu lassi 24 % ja bargohárjánumi mielde ahkelasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoiset työhakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.2.2019 mennessä osoitteeseen info(at)samediggi.fi Lisätietoja antaa kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friijahápmásaš bargoohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 15.2.2019 rádjai čujuhussii info(at)samediggi.fi Lassidieđuid addá gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi / tel. 010 839 3124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 1.2.2019 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 1.2.2019 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
