<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_tapasi_etyjin_vahemmistovaltuutetun_inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tapasi Etyjin vähemmistövaltuutetun Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deaivvadii Etyj vehádatáittardeaddjiin Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etyjin vähemmistövaltuutettu Kairat Abdrakhmanov vieraili Inarissa 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etyj vehádatáittardeaddji Kairat Abdrakhmanov galledii Anáris 15.-16.2.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun aikana vähemmistövaltuutettu tapasi Saamelaiskäräjien puheenjohtajan Tuomas Aslak Juuson ja toisen varapuheenjohtajan Leo Aikion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossástallama áigge vehádatáittardeaddji deaivvadii Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juusoin ja nuppi várreságajođiheaddji Leo Aikioin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjien toimielimistä inarinsaamelaisasiain neuvottelukunta ja nuorisoneuvosto tapasivat vähemmistövaltuutetun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vehádatáittardeaddjiin deaivvadedje Sámedikki doaibmaorgánain maiddái anárašáššiid ráđđádallangoddi ja nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kiitän vähemmistövaltuutettua tärkeästä vierailusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giittán vehádatáittardeaddji dehálaš galledeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskustelimme saamelaisille ajankohtaisista asioista, kuten saamelaiskäräjälain uudistamisen aiheuttamasta yleisestä tilanteesta ja sen tuomista jännitteistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastalaimet sámiide áigeguovdilis áššiid birra, nugo sámediggelága ođasmahttima dagahan almmolaš dilis ja dan buktin ruossalasvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi vähemmistövaltuutettu oli kiinnostunut mm. ilmastonmuutoksen vaikutuksesta saamelaisiin perinteisiin elinkeinoihin ja kulttuuriin, sekä Saamelaiskäräjien mahdollisuuksista vaikuttaa päätöksentekoon, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vehádatáittardeaddji lei maiddái beroštuvvan ee. dálkkádatnuppástusa váikkuhusas sámi árbevirolaš ealáhusaide ja kultuvrii, sihke Sámedikki vejolašvuođaide váikkuhit mearrádusbargamii, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin vierailun aikana vähemmistövaltuutettu tapasi myös saamelaisten kotiseutualueen kuntien edustajia, totuus- ja sovintokomission edustajia ja saamelaisjärjestöjä, sekä kuuli saamelaisten perinteisten elinkeinojen ajankohtaisesta tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára galledeami áigge vehádatáittardeaddji deaivvadii maiddái sámiid ruovttuguovllu gielddaid ovddasteaddjiiguin, duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna ovddasteaddjiiguin ja sámeservviiguin, ja maiddái gulai sámiid árbevirolaš ealáhusaid áigeguovdilis dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisten lisäksi vähemmistövaltuutettu vieraili Yle Sápmin toimituksessa ja inarinsaamenkielisessä kielipesässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvademiid lassin vehádatáittardeaddji galledii Yle Sápmi doaimmahusas ja anárašgielat giellabeasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi vähemmistövaltuutettu vieraili varapuheenjohtaja Leo Aikion luona ja tutustui lähemmin poronhoitoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vehádatáittardeaddji galledii lassin várreságajođiheaddji Leo Aikio luhtte ja oahpásmii lagabut boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etyjin vähemmistövaltuutettu pyrkii ehkäisemään ja lievittämään jännitteitä, jotka liittyvät kansallisiin vähemmistöihin Etyjin alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etyj:a vehádatáittardeaddji geahččala eastadit ja ložžet ruossalasvuođaid, mat laktásit álbmotlaš vehádagaide Etyj:a guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä korostuu hiljainen diplomatia ja eri osapuolten välisen yhteistyön tukeminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus deattuhuvvet jaskes diplomatiija ja sierra oassebeliid gaskasaš oktasašbarggu doarjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidiehtu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff kansainvälisten asioiden sihteeri 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka-Saara Arttijeff riikkaidgaskasaš áššiid čálli 010 839 3198 / 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
