<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kalastusasian_karajaoikeudessa_voittanut_juristi_anne_nuorgam_on_valittu_yk:n_alkuperaiskansojen_pysyvan_foorumin_puheenjohtajaksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kalastusasian käräjäoikeudessa voittanut juristi Anne Nuorgam on valittu YK:n alkuperäiskansojen pysyvän foorumin puheenjohtajaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid guolástanášši gearretrievttis vuoitán jurista Anne Nuorgam lea válljejuvvon ON:id eamiálbmogiid bissovaš foruma ságadoallin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maaliskuussa Nuorgam voitti yhdessä kolmen muun saamelaisen kanssa kalastuskiistan Lapin käräjäoikeudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Nuorgam álggaha vuossárgga 22.4. ON:id eamiálbmogiid bissovaš foruma ságadoallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käräjäoikeuden mukaan kalastuslaki rajoitti saamelaisille perustuslaissa ja kansainvälisessä oikeudessa turvattua oikeutta kalastaa kotiseudullaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorgam lea vuoigatvuođadiehtagiid magisttar ja sámedikki áirras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ratkaisu ei ole vielä lainvoimainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea nammaduvvon bissovaš foruma áššedovdilahttun árktalaš eamiálbmogiid, inuihtaid ja sápmelaččaid guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”On aika tehdä oikeuksista totta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorgam háliida ságadoalliáigodagastis nanosmahttit eamiálbmogiid rolla dálkkádatrievdama caggamis ja eamiálbmogiidda laktáseaddji konflivttaid čoavdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kahdenkymmenen vuoden aikana alkuperäiskansojen oikeudet on tunnustettu kansainvälisessä oikeudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánus Nuorgam vuittii ovttas golmmain eará sápmelaččain guolástangearregiid Lappi gearretrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan, että oikeudet toteutuvat myös tavallisten saamelaisten elämässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearretrievtti mielde guolástanláhka ráddjii sápmelaččaide vuođđolágas ja riikkaidgaskasaš rievttis dorvvastuvvon vuoigatvuođa guolástit iežaset ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kalastusoikeudenkäyntimme oli tärkeä askel tällä tiellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmu ii leat vel lágafámolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajana aion tehdä aloitteita alkuperäiskansojen oikeuksien vahvistamiseksi”, kommentoi Nuorgam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Lea áigi duohtandahkat rivttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pysyvä foorumi on maailman suurin alkuperäiskansojen kokoontuminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttelogi jagi áigge eamiálbmogiid vuoigatvuođat leat dovddastuvvon riikkaidgaskasaš rievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen, YK:n organisaatioiden ja valtioiden edustajat kokoontuvat New Yorkissa sijaitsevaan YK:n päämajaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan, ahte vuoigatvuođat ollašuvvet maiddái dábálaš sápmelaččaid eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin odotetaan yli 1500 osanottajaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min guolástangearregastin lei dehálaš lávki dán bálgás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pysyvän foorumin teema on tänä vuonna alkuperäiskansojen perinteinen tieto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoallin áiggun dahkat álgagiid eamiálbmogiid vuoigatvuođaid nanosmahttima várás”, muitala Nuorgam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorgamin johtama YK:n alkuperäiskansojen pysyvä foorumi (UNPFII) antaa suosituksia alkuperäiskansojen oikeuksien toteuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš forum lea máilmmi stuorámus eamiálbmogiid čoahkkaneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumi soveltaa YK:n alkuperäiskansajulistusta (UNDRIP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid, ON:id organisašuvnnaid ja stáhtaid ovddasteaddjit čoahkkanit ON:id oaivegoartilii, mii lea New Yorkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksessa turvataan alkuperäiskansojen itsemääräämisoikeus ja oikeus konsultaatio- ja ennakkosuostumukseen kysymyksissä, joilla on merkittävä vaikutus alkuperäiskansojen elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii vuordit badjel 1500 oasseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>UNFPII on YK:n talous- ja sosiaalineuvosto ECOSOC:in alainen neuvoa-antava toimielin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš foruma temán lea dán jagi eamiálbmogiid árbevirolaš diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorgam on valittu pysyvän foorumin jäseneksi arktiselta alueelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorgama jođihan ON:id eamiálbmogiid bissovaš forum (UNPFII) addá ávžžuhusaid eamiálbmogiid vuoigatvuođaid ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän edustaa foorumissa arktisia alkuperäiskansoja, saamelaisia ja inuiitteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forum heiveha ON:id eamiálbmotjulggaštusa (UNDRIP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot ja haastattelupyynnöt : UNFPII:n puheenjohtaja Anne Nuorgam, puhelinnumero +358 40 534 3316, sähköposti anuorgam@gmail.com, twitter @ANuorgam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštusas dorvvastuvvo eamiálbmogiid iešráđđenvuoigatvuohta ja vuoigatvuohta ráđđeohcamii ja ovddalgihtii mieđiheapmái gažaldagain, main lea mearkkašahtti váikkuhus eamiálbmogiid eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n alkuperäiskansojen pysyvän foorumin UNFPII:n verkkosivut: https://www.un.org/development/desa/indigenouspeoples/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UNFPII lea ON:id ekonomiija- ja sosiálaráđi ECOSOC vuollásaš ráđđeaddi doaibmaorgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
