<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielineuvosto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvostossa ovat edustettuina kaikki kolme Suomessa puhuttua saamen kieltä: pohjoissaame, inarinsaame ja koltansaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđis leat ovddastuvvon buot golbma Suomas hállojuvvon sámegiela: davvisámegiella, anárašgiella ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvoston tehtäviin kuuluu mm. ylläpitää ja kehittää Suomessa käytettäviä saamen kieliä, antaa ohjeita ja suosituksia kielen- ja nimistönhuoltoon ja terminologiaan liittyvissä asioissa, edistää kielen tutkimusta, jakaa tietoa saamen kielistä ja osallistua pohjoismaiseen kieliyhteistyöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaráđi bargguide gullá ee. bajásdoallat ja ovddidit Suomas hállojuvvon sámegielaid, addit rávvagiid ja ávžžuhusaid giella- ja nammafuolahusas ja terminologiijaáššiin, ovddidit giela dutkama, juohkit dieđuid sámegielas ja oassálastit davviriikkalaš giellaovttasbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamen kielineuvosto antaa yhdessä saamen kielen toimiston kanssa vaalikausittain saamelaiskäräjille kertomuksen saamen kieltä koskevan lainsäädännön soveltamisesta sekä saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumisesta ja kieliolojen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sámi giellaráđđi addá ovttas sámegiela doaimmahagain válgabajiid mielde sámediggái muitalusa sámegiela guoskevaš láhkaásaheami heiveheamis ja lassin sámiid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvamis ja gielladiliid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimisto antaa yhdessä saamelaiskäräjien asettaman saamen kielineuvoston kanssa vaalikausittain saamelaiskäräjille kertomuksen saamen kieltä koskevan lainsäädännön soveltamisesta sekä saamelaisten kielellisten oikeuksien toteutumisesta ja kieliolojen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaráđis oktan sámedikki čállingottis doaibmi sámegiela doaimmahagain lea dehálaš politihkálaš rollá sámegiellagiid rivttiid goziheaddjin ja sámegielaid ovddideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain 29 §:n tarkoittama kertomus annettiin ensimmäisen kerran vuoden 2008 maaliskuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš oassi giellaráđi barggus lea ovttabargu davviriikkalaš sámi giellalávdegottiin ja eará sáme- ja vehádatgielain ja gieladutkamiin bargi orgánain, ee. Kotus (ruovtturiikka gielaid guovddáš).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvostolla on tärkeä poliittinen rooli saamenkielisten oikeuksien valvojana ja saamen kielten edistäjänä yhdessä saamelaiskäräjien sihteeristössä toimivan saamen kielen toimiston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaráđis lea maiddái iežas ovddasteaddji Eurohpa vehádatgielaid doaimmahaga Suoma juhkosa, FiBLUL:la stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tärkeä osa kielineuvoston työssä on yhteistyö saamen kielilautakunnan kanssa sekä muiden saamen – ja vähemmistökielten ja kielentutkimuksen parissa työskentelevien tahojen kanssa, joita ovat esim. Kotus (Kotimaisten kieltenkeskus) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđái gullet jagiin 2020-2023 čuovvovaš lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvostolla on myös edustajansa Euroopan vähemmistökielten toimiston (Eblul) Suomen osasto, Fibluli:n hallituksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut: Ljetoff Tauno, ságajođiheaddji Seurujärvi-Kari Irja, várreságajođiheaddji Aikio Matti Jääskö Neeta Valkeapää Niko Sara Magreta Eriksen Kati</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvosto on työssään edistänyt myös erinäisiä saamenkielen sanastoprojekteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut: Harju Terhi Magga Arla Magga-Vars Petra Seurujärvi Jussa Pautamo Ellen Magga Juhan-Tuommá Lukkari Sammol</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
