<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_ravintolatyontekijan_toistaiseksi_voimassa_olevan_tehtavan_-_hakuaikaa_jatkettu_31_7_2023_saakka.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi ravintolatyöntekijän toistaiseksi voimassa olevan tehtävän – hakuaikaa jatkettu 31.7.2023 saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai restoráŋŋabargi fásta barggu – ohcanáigi lea jotkojuvvon 31.7.2023 rádjai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin kirkonkylään Juutuanjoen rannalle rakennettu saamelaiskulttuurikeskus Sajos on Suomen saamelaisten hallinnon ja kulttuurin keskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára girkosiidii Juvdujoga gáddái huksejuvvon sámekulturguovddáš Sajos lea Suoma sápmelaččaid hálddahusa ja kultuvrra guovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos on monikulttuurisuuden kohtaamispaikka – tapahtumatalo, kongressikeskus ja kokouspaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajos lea máŋggakultuvrralašvuođa deaivvadansadji – dáhpáhusdállu, kongreassaguovddáš ja čoahkkinbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etsimme Sajoksen Ravintola Čaijuun töihin oma-aloitteista, osaavaa ja hyvät vuorovaikutustaidot omaavaa ravintolatyöntekijää toistaiseksi voimassa olevaan työsuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat fásta bargogaskavuhtii Sajosa Restoráŋŋa Čaijui restoráŋŋabargi, guhte lea iešráđálaš ja čeahppi ja geas leat buorit vuorrováikkuhusdáiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaisi 1.9.2023 tai sopimuksen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álggášii 1.9.2023 dahje soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaeaktun lea barggu eaktudan heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa hyvä saamelaiskulttuurin tuntemus, riittävä työkokemus vastaavista tehtävistä sekä hyvä paineensietokyky.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkeha buorre sámekultuvrra dovdámuš, doarvái bargohárjánupmi sullasaš bargguin ja buorit streassagierdannávccat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monipuolisiin työtehtäviin sisältyy asiakaspalvelu, kokin avustaminen lounaan ja vitriinituotteiden valmistuksessa, kokoustarjoilut, astioiden, laitteiden ja keittiötilojen puhtaanapito sekä muut ravintolan yleiset työtehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggabealat barggut sisttisdollet áššehasbálvaleami, koahka veahkeheami iđitbeaiborramuša ja vitriidnabuktagiid ráhkadeamis, čoahkkinguossohemiid, lihtiid, rusttegiid ja gievkkana doallama buhtisin ja eará bargguid, mat leat dábálaččat restoráŋŋas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme hakijalta hygienia- ja alkoholipassia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat, ahte ohccis lea hygieniija- ja alkoholapássa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä tarvitaan päivittäin saamea, suomea ja englantia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus dárbbašuvvo beaivválaččat sámegiella, suomagiella ja eaŋgalasgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työaika on ravintola Čaijun aukioloaikojen puitteissa pääsääntöisesti arkipäivisin välillä 8–17, mutta toisinaan työ on esimerkiksi tapahtumien yhteydessä iltaisin ja viikonloppuisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoáigi lea restoráŋŋa Čaiju rabasáiggiid mielde váldoáššis árgabeivviin 8–17 gaskkas, muhto muhtumin bargu lea ovdamearkan dáhpáhusaid oktavuođas eahkediin ja vahkkoloahpain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ravintolatyöntekijän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/III mukaisesti (peruspalkka 2027,13 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Restoráŋŋabargi bálkkámáksin mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI/III mielde (vuođđobálká 2027,13 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vapaamuotoinen hakemuskirje sekä mahdollinen ansioluettelo ja muut liitteet tulee palauttaa 31.7.2023 mennessä tämän hakemuslomakkeen kautta (avautuu uuteen ikkunaan) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddjahápmásaš ohcanreivve ja vejolaš ánsologahallama ja eará mildosiid galgá máhcahit 31.7.2023 rádjai dán ohcamušskovi bokte (rahpasa ođđa ruvttui) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040-7262688 sekä Ravintola Čaijun päivittäisestä johtamisesta vastaava kokki Sari Mikkola, puh. 040 588 4062.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 040 726 2688 ja Restoráŋŋa Čaiju beaivválaš jođiheamis vástideaddji koahkka Sari Mikkola, tel. 040 588 4062.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Sajoksesta ja Saamelaiskäräjistä nettisivuilta www.sajos.fi ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sajosis ja Sámedikkis neahttasiidduin www.sajos.fi ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 26.5.2023 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 26.5.2023 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
