<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vuoden_2023_vaaliluetteloon_hakeutuminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2023 vaaliluetteloon hakeutuminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi 2023 válgalogahallamii ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien seuraavat vaalit toimitetaan syyskuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čuovvovaš válggat doaimmahuvvojit čakčamánus 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettuja vaaleissa ovat kaikki ne saamelaiset, jotka on merkitty saamelaiskäräjien vaaliluetteloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olbmot válggain leat buot dat sápmelaččat, geat leat merkejuvvon sámedikki válgalogahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta merkitsee vuoden 2023 vaaliluetteloon ne saamelaiset, jotka olivat äänioikeutettuja saamelaiskäräjien vaaleissa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi merke jagi 2023 válgalogahallamii daid sápmelaččaid, geat ledje jietnavuoigadahtton sámedikki válggain 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkien muiden tulee hakeutua vaaliluetteloon viimeistään kuluvan vuoden loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot earát galget ohcat válgalogahallamii maŋimustá dán jagi loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliluetteloon voi hakeutua saamelaiskäräjälain 3 §:n 1 momentin 1, 2 ja 3 ja 21 §:n perusteella (kielen perusteella, isän tai äidin oikeuden perusteella, lappalaisen jälkeläisenä ja saamelaisena, joka ulkomaan kansalaisena asuu Suomessa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallamii sáhttá ohcat sámediggelága 3 § 1 momeantta 1, 2 ja 3 ja 21 § vuođul (giela vuođul, áhči dahje eatni vuoigatvuođa vuođul, lappalačča maŋisboahttin ja sápmelažžan, guhte olgoriikka álbmotlahttun ássá Suomas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyyntö vaaliluetteloon merkitsemiseksi tai siitä poistamiseksi tulee tehdä kirjallisesti viimeistään 31.12.2022 ennen kello 16.00 vaalilautakunnan vahvistamalla lomakkeella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdaga válgalogahallamii merkemis dahje das eret sihkkumis galgá bargat čálalaččat maŋimustá 31.12.2022 ovdal dmu 16.00 válgalávdegotti nannen skoviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuslomakkeen voi lähettää sähköisesti tai tulostaa www.samediggi.fi/vaalit-2023/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovi sáhttá sáddet elektrovnnalaččat dahje printet https://www.samediggi.fi/valggat-2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja ja paperisen lomakkeen saa vaalilautakunnan toimistosta os. Saamelaiskäräjien vaalilautakunta, Kulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puhelin 010 839 3155, sähköposti: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid ja báberskovi fidne válgalávdegotti doaimmahagas čuj. Sámedikki válgalávdegoddi, Kulturguovddaš Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Anár, tel. 010 839 3155, šleađgapoasta: vaalit@samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalle voi lähettää suojatun sähköpostin osoitteesta: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddái sáhttá sáddet suddjejuvvon šleađgapoastta čujuhusas: https://secmail.com/send/m7jcWH7B .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 12.10.2022 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 12.10.2022 Válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
