<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_parlamentaarinen_neuvosto_vetoaa_paaministeri_mariniin_saamelaisten_itsemaaraamisoikeuden_puolesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentaarinen neuvosto vetoaa pääministeri Mariniin saamelaisten itsemääräämisoikeuden puolesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi doarjala oaiveministtar Marinii sámiid iešmearridanvuoigatvuođa beales</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten parlamentaarinen neuvosto (SPN) vetoaa, että pääministeri Sanna Marin edistäisi saamelaisten itsemääräämisoikeuksien toteutumista ja alkuperäisoikeuksien ymmärrystä yhdessä Suomen, Ruotsin ja Norjan valtiojohtojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) doarjala, ahte oaiveministtar Sanna Marin ovddidivčče sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvama ja eamiálbmotrivttiid guoski áddejumi ovttas Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtanjunnošiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vetoomus luovutettiin Marinille torstaiaamuna Brysselissä hänen vieraillessaan Barentsin alueen alkuperäiskansojen huippukokouksessa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhus luohpaduvvui Marinii duorastatiđida Brysselis su galledeami áigge Barents guovllu eamiálbmogiid allačoahkkimis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SPN pyytää myös muistamaan Venäjän saamelaisia sodan jatkuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR bivdá maiddái muitit Ruošša sápmelaččaid soađi joatkašuvadettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvosto nostaa esille viimeaikaisia esimerkkejä haasteista saamelaisten itsemääräämisoikeuden toteutumisesta eri maissa, esimerkiksi Suomessa saamelaiskäräjälain uudistuksen yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi bajida ovdan maŋimuš áiggiid ovdamearkkaid hástalusain, mat gusket sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvama sierra riikkain, ovdamearkan Suomas sámediggelága ođastusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvosto pyytää, että valtiot varmistaisivat ymmärryksen saamelaisille taatuista alkuperäiskansaoikeuksista kaikilla päätöksenteon tasoilla: paikallisesti, kansallisesti ja Euroopan unionissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi bivdá, ahte stáhtat sihkkarasttášedje áddejumi, mii guoská sápmelaččaide dáhkiduvvon eamiálbmotrivttiid buot mearrádusbargama dásiin: báikkálaččat, sisriikkalaččat ja Eurohpa uniovnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi neuvosto esittää huolensa Venäjän saamelaisten vaikeasta tilanteesta Venäjän hyökkäyssodan jatkuessa ja pyytää, ettei heidän ahdinkoaan unohdettaisi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi maiddái ovdanbuktá iežas fuola Ruošša sápmelaččaid váttes dilis Ruošša fallehansoađi joatkašuvadettiin ja bivdá, ahte sin áŧestus ii vajáldahttošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vetoomuksen ovat allekirjoittaneet saamelaiskäräjien puheenjohtajat Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka ja Håkan Jonsson, joka toimii myös SPN:n puheenjohtajana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhusa leat vuolláičállán sámedikki ságajođiheaddjit Tuomas Aslak Juuso, Silje Karine Muotka ja Håkan Jonsson, gii doaibmá maiddái SPR:a ságajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajat Jonsson ja Muotka luovuttivat vetoomuksen Marinille yhdessä Suomen Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koiviston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddjit Jonsson ja Muotka luohpadeigga ávžžuhusa Marinii ovttas Suoma Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivistoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaisten parlamentaarisen neuvoston vetoomus englanniksi täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámi parlamentáralaš ráđi ávžžuhusa eaŋgalsgilli dákko .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Kansainvälisten asioiden sihteeri 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Riikkaidgaskasaš áššiid čálli 050 574 7629 inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
