<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_kuulee_huoltajia_ja_neuvottelee_rovaniemen_kaupungin_kanssa_saamen_opetuksesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kuulee huoltajia ja neuvottelee Rovaniemen kaupungin kanssa saamen opetuksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gullá fuolaheaddjiid ja ráđđádallá Roavvenjárgga gávpogiin sámeoahpahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kuulee saamen kielten oppilaiden huoltajia maanantai-iltana 23.8. etäyhteyksin järjestettävässä tilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gullá sámegielaid oahppiid fuolaheaddjiid mánnodateahket 23.8. dilálašvuođas, mii lágiduvvo gáiddusoktavuođaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viralliset neuvottelut Rovaniemen kaupungin sivistystoimen kanssa alkavat tiistaina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggálaš ráđđádallamat Roavvenjárgga gávpoga čuvgehusdoaimmain álget disttaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolta herättävät erityisesti saamen kielten opetusjärjestelyt alkaneena kouluvuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuola bohciidahttet erenomážit sámegielaid oahpahusordnedallamat álgán skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaupunki siirsi valtaosan saamen kielten opetuksesta toteutettavaksi etäyhteyksin oppilaiden koteihin varsinaisen koulupäivän jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpot sirddii eanaš oasi sámegielaid oahpahusas nu ahte dat ollašuhtto gáiddusoktavuođaid bokte oahppiid ruovttuin aitosaš skuvlabeaivve maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tilanne huolestuttaa, koska opetusjärjestelyt eivät vastaa käsitystämme opetuksen lainmukaisuudesta, oikeasta vastuunjaosta eivätkä hyvästä pedagogisesta toteutuksesta, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dilli fuolastuhttá, go oahpahusordnedallamat eai vástit min áddejumi oahpahusa lágalašvuođas, rivttes vástujuogus eaige buorre pedagogalaš ollašuhttimis, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Monet huolestuneet huoltajat ovat olleet meihin yhteydessä ja pyytäneet Saamelaiskäräjiltä apua tilanteen korjaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Máŋggat fuolastuvvan fuolaheaddjit leat leamaš midjiide oktavuođas ja leat bivdán Sámedikkis veahki dili divvumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanne tuntuu vaikealta lukuisille perheille ja on pelättävissä, että Rovaniemellä tapahtunut myönteinen saamen kielten opetuksen kehittämistyö valuu hukkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli orro leamen váttis máŋggaid bearrašiidda ja lea ballu, ahte Roavvenjárggas dáhpáhuvvan sámegielaid oahpahusa miehtemielalaš ovddidanbargu manná duššás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on kutsunut oppilaiden huoltajia avoimeen kuulemistilaisuuteen, jossa se haluaa kartoittaa tilannetta mahdollisimman monesta näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bovden oahppiid fuolaheaddjiid rabas gullandilálašvuhtii, gos dat háliida kártet dili nu máŋgga perspektiivvas go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso on erityisen ilahtunut saamen kielten oppilasmäärän selvästä kasvusta ja viime vuosien kehittämistyöstä Rovaniemellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso lea erenomáš ilus sámegielaid oahppiidmeari čielga lassáneamis ja maŋimuš jagiid ovddidanbarggus Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varapuheenjohtaja Anni Koiviston mielestä Rovaniemen tilanne kuvastaa saamen kielten ja saamenkielisen opetuksen lainsäädännöllisesti ja rahoituksellisesti heikkoa asemaa kotiseutualueen kuntien ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várreságajođiheaddji Anni Koivisto mielas Roavvenjárgga dilli muitala sámegielaid ja sámegielat oahpahusa láhkaásahuslaš ja ruhtadeami guoski heajos sajádagas ruovttuguovllu gielddaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjät on tehnyt kovasti työtä tilanteen korjaamiseksi ja odotuksemme ovat nyt korkeammalla kuin aiempina vuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea bargan garrasit dili divvuma várás ja min vuordámušat leat dál allalebbos go ovddit jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriön asettama saamelaisopetuksen kehittämistyöryhmä jätti keväällä esityksensä ja neljä erillisselvitystä opetuksen kehittämiseksi ja mm. sen saattamiseksi pysyvälle perustalle koko maassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija ásahan sámeoahpahusa ovddidanbargojoavku guđii giđđat iežas evttohusa ja njeallje sierračilgehusa oahpahusa ovddideami várás ja ee. dan ordnema várás bissovaš vuođu ala olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kielen oppilasmäärä perusopetuksessa on noussut edellisestä lukuvuodesta useilla kymmenillä, ollen nyt noin 100. Kaupunki on palkannut pohjoissaamen kielen opettajan, mutta inarin- ja koltansaamen kielten opetuksen se ostaa Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteiseltä etäopetushankkeelta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela oahppiidmearri vuođđooahpahusas lea lassánan ovddit skuvlajagis máŋggain logiin, nappo dál lea sulaid 100. Gávpot lea bálkáhan davvisámegiela oahpaheaddji, muhto anáraš- ja nuortalašgiela oahpahusa dat oastá Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš gáiddusoahpahusprošeavttas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, Puheenjohtaja 040 687 3394, tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso, Ságajođiheaddji 040 687 3394, tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto, I varapuheenjohtaja 040 415 5969, anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto, I várreságajođiheaddji 040 415 5969, anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari, koulutussihteeri 040 767 3101, ulla.aikio-puoskari@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Aikio-Puoskari, skuvlenčálli 040 767 3101, ulla.aikio-puoskari@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaaliasiat Saamelaiskäräjillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálaáššit Sámedikkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uutinen 15.4.2021 OKM:n työryhmän työn valmistumisesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas 15.4.2021 OKM:a bargojoavkku barggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
