<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalikauden_juhlaa_vietetaan_kesakuussa_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden juhlaa vietetään kesäkuussa 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji ávvudeami doallat geassemánus 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden 2020-2023 juhlaa vietetään Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 17. kesäkuuta 2022 klo 11 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji 2020-2023 ávvudeami doallat Sámekulturguovddáš Sajosis 17. geassemánu 2022 dii. 11 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki ovat kutsuttuja seuraamaan juhlaa suoran lähetyksen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat bovdejuvvon čuovvut ávvudeami njuolggosáddaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Odotan ilolla, että pääsemme vihdoin kokoontumaan yhteen ja juhlistamaan kuluvaa vaalikautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuorddán iluin, ahte beassat viimmat čoahkkanit oktii ja ávvudit dálá válgabaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt olemme vaalikauden puolivälissä ja on hyvä hetki pysähtyä juhlan merkeissä, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii leat válgabaji beallemuttus ja lea buorre áigi bisánit ávvudeami mearkkain, dadjá Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlan aikana päästään nauttimaan taitavien saamelaistaiteilijoiden esityksistä ympäri saamelaisaluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami áigge beassat návddašit čeahpes sámedáiddáriid ovdanbuktimiin birra sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlassa esiintyvät mm. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto sekä Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamis ovdanbuktet ee. Ingá-Máret Gaup-Juuso, Anna Morottaja, Nils-Heikki Paltto ja Anna Lumikivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi juhlassa päästään seuraamaan Auri Aholan tanssiesitystä sekä Niillas Holmbergin ja Ima Aikion runoesitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ávvudeamis beassat čuovvut Auri Ahola dánsačájáhusa ja Niillas Holmberga ja Ima Aikio diktačájáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päiväohjelman päättää Saamelaiskäräjien puheenjohtajien dialogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveprográmma loahpaha Sámedikki ságadolliid dialoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien aikaisemmat puheenjohtajat Klemetti Näkkäläjärvi ja Tiina Sanila-Aikio sekä nykyinen puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso keskustelevat mieleenpainuvimmista hetkistä omilla kausillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddit ságadoallit Klemetti Näkkäläjärvi ja Tiina Sanila-Aikio sihke dáláš ságadoalli Tuomas Aslak Juuso ságastallet bottuin mat leat buoremusat báhcán millii iežaset baji áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myöhemmin ohjelmassa on Tundra Electron juhlakonsertti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelabbo prográmmas lea Tundra Electro ávvudankonsearta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlan ohjelma kokonaisuudessaan julkaistaan Saamelaiskäräjien nettisivuilla www.samediggi.fi/vaalikauden-juhla/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami prográmma olggosaddojuvvo ollislaččat Sámedikki neahttasiidduin www.samediggi.fi/valgabaji-avvudeapmi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalikauden juhlaan paikan päälle on kutsuttu saamelaisyhteisön jäseniä, saamelaisyhteiskunnan vaikuttajia, Suomen valtion sekä erinäisten yhteistyötahojen edustajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabaji ávvudeapmái báikki ala lea bovdejuvvon sámeservoša lahtut, sámeservodaga váikkuheaddjit, Suoma stáhta sihke sierranas ovttasbargoguimmiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlatilaisuuteen oman tervehdyksensä tuovat pääministeri Sanna Marin sekä Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien edustajat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudandilálašvuhtii iežaset dearvvahusa buktet oaiveministtar Sanna Marin sihke Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlaa pääsee seuraamaan suorana lähetyksenä osoitteessa www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeami beassá čuovvut njuolggosáttagin čujuhusas www.sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságadoalli 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ellen-Maarit Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
