<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_yhteisen_kielikonferenssin_ohjelma_julkaistu_ja_ilmoittautuminen_on_avattu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yhteisen kielikonferenssin ohjelma julkaistu ja ilmoittautuminen on avattu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid giellaseminára prográmma almmustuvvan ja almmuheapmi lea rahppon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestävät yhdessä 9.-10.10.2019 kieliseminaarin Inarissa erityisesti saamen kielten parissa työskenteleville: kääntäjille, tulkeille tai muille kielityöntekijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit lágidit ovttas 9.-10.10.2019 giellaseminára Anáris earenomážit daidda, geat barget sámegielaiguin: jorgaleaddjin, dulkan dahje eará giellabargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari järjestetään Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien ja Sámi Giellagáldun yhteistyönä. Seminaari kuuluu YK:n alkuperäiskansojen kielten huomioimiseen Saamelaiskäräjien osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lágiduvvo Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid ja Sámi Giellagáldu ovttasbargun ja lea oassin sámedikkiid ON:a eamiálbmotgielaid jagi čalmmustahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa päästään kuulemaan luentoja ja keskusteluja laajasti kääntäjien, tulkkien ja muiden kielityöntekijöiden alalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináraprográmma lea gárváneamen ja semináras bohtet leat logaldallamat ja ságastallamat viidát dulkkaid, jorgaleddjiid ja eará giellabargiid fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaariohjelman pääluennoitsijana toimii Oulun yliopiston saamen kielen professori Jussi Ylikoski , joka luennoi otsikolla: Sámegiela eallin, dat lea biekka ja cizáža: muiden kielten vaikutus saamen kieliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára váldologaldallin lea Oulu universitehta sámegiela professor Jussi Ylikoski , bajilčállagiin Sámegiela eallin, dat lea biekka ja cizáža: eará gielaid váikkuhus sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aihe on ajankohtaisinen varsinkin saamelaisten kieliyhteistyön, käännös- ja muun kielityön kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá lea áigeguovli earenomážit sámiid giellaovttasbarggu, jorgalan- ja eará giellabarggu dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa avautuu myös mahdollisuus tutustua teknisiin ratkaisuihin, joita on kehitelty saamen kielten tueksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lea maid vejolašvuohta oahpásnuvvat teknihkalaš čovdosiidda, mat leat huksejuvvon sámegielaide doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tromssan yliopiston Giellatekno esittelee puheenvuorossaan käännöstyökaluja ja muita teknisiä ratkaisuja helpottamaan kielen parissa työskenteleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa universitehta Giellatekno boahtá muitalit makkár jorgalanreaidduid ja eará teknologalaš reaidduid sáhttá geavahit ávkin giellabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokemuspuheenvuoron aiheesta pitää kääntäjä Anne-Márjá Guttorm Graven , joka on käyttänyt mm. käännösmuistia työssään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reaidduid geavaheamis praktihkas ja jorgaleamis boahtá muitalit jorgaleaddji Anne-Márjá Guttorm Graven, guhte geavaha ee. jorgalanmuittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa kuulemme myös kielityöntekijöiden arjesta: koltansaamen kääntäjä Merja Fofonoff kertoo, minkälaista on työskennellä kielityöntekijä erityisen uhanalaisen koltansaamen kielen parissa ”kun sanat ei riitä”, kun taas räp-artisti Ailu Valle avaa miten syntyvät saamenkieliset räp-lyriikat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras beassat maid oahpásnuvvat earret eará giellabargiid árgabeaivái: nuortalaš gielat jorgaleaddji Merja Fofonoff muitala, movt lea bargat giellabargin earenoamáš áittavuloš nuortalaš gielain bajilčállagiin ” Go sánit eai leat doarvái ”. Ráp-artista Ailu Valle čilge movt riegádit sámegielat ráp-teavsttat ja doaimmaheaddji-neavttár Heli Huovinen dan, movt lihkostuvvat giellaealáskahttimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen menestystarinaa kielenelvytystyössä kertoo toimittaja-näyttelijä Heli Huovinen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat ges eambbo beroštuvvan giellagáhttemis, de seminára áigge gullat maid Oulu universitehta sámegiela oahpaheaddji Kaarina Vuolab-Lohi logaldallama : Muhtin áššit davvisámegiela kásusiid geavaheamis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet puolestaan enemmän kiinnostunut kielenhuollollisista kysymyksistä, niin tule kuulemaan Oulun ylioston saamen kielen lehtori Kaarina Vuolab-Lohen luento saamenkielten taivutusmuotojen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá dušše oasáš das maid Sámedikkit fállet prográmmas ja bovdetge iluin buot giellaberošteddjiid giellaseminárii 9.-10.10.2019 Anárii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä ovat vain osia koko laajasta ohjelmistosta, mitä Norjan, Ruotsin ja Suomen saamelaiskäräjät ovat halunneet tarjota ja kutsummekin ilolla kaikki saamen kielistä kiinnostuneet kieliseminaariin 9.-10.10.2019 Inariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára ollislaš prográmma gávnnat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko seminaarin ohjelma löytyy täältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras lea dulkon davvi-, anáraš-, nuortalaš-, julev-, máttasámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaarissa on tulkkaus pohjois-, inarin-, koltan-, etelä- ja luulajansaamen kielille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat oassálastime Ruoŧa bealde, de váldde oktavuođa miliana.baer(at)sametinget.se .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos olet osallistumassa Ruotsin puolelta, ota yhteyttä miliana.baer(at)sametinget.se .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ordneme oktasaš sáhtu Anárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin saamelaiskäräjät on järjestämässä yhteiskyytiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminárii almmuheapmi gávdno dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaariin ilmoittautuminen täällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš dieđut seminára birra dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi , mátketelefuvdna . +358 40 7075626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marie Louise Allas, marielouise.allas(at)sametinget.se , m átketelefuvdna +46 70-367 46 82</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Rasmus Logje, mikkel.rasmus.logje(at)samediggi.no , mátketelefuvdna: +47 412 65 375</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
