<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_etaopetuksen_koordinaattoria.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee etäopetuksen koordinaattoria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá gáiddusoahpahusa koordináhtora</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi saamen kielten etäopetushankkeen koordinaattorin määräaikaisen tehtävän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai sámegiela gáiddusoahpahusprošeavtta koordináhtora mearreáigásaš barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 1.8.2023 ja kestää 31.7.2024 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 1.8.2023 ja bistá 31.7.2024 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattori vastaa yhteyksistä eri puolella Suomea sijaitseviin kouluihin, koulutuksen järjestäjiin ja oppilaiden huoltajiin, kokoaa saamen kielten opetusryhmät ja toimii läheisessä yhteistyössä Utsjoen kunnassa työskentelevän projektipäällikön sekä hankkeen muiden työntekijöiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor vástida oktavuođain skuvllaide, skuvlema lágideaddjiide ja oahppiid fuolaheaddjiide, geat leat sierra guovlluin Suomas, čohkke sámegielaid oahpahusjoavkkuid ja doaibmá lagaš ovttasbarggus Ohcejoga gielddas bargi prošeaktahoavddain ja maiddái prošeavtta eará bargiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattorin työhön kuuluu myös tiedotus- ja esittelytehtäviä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtora bargui gullet maiddái dieđihan- ja áššemeannudanbarggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke järjestää etäyhteyksiä hyödyntävää perusopetusta ja lukiokoulutusta täydentävää saamen kielten (inarin-, koltan- ja pohjoissaame) opetusta saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella sijaitseviin kouluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lágida vuođđooahpahusa gáiddusoktavuođaid bokte ja sámegielaid (anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiella) oahpahusa, mii dievasmahttá logahatoahpahusa skuvllaide, mat leat sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksekästä hoitamista edesauttaa saamelaisyhteisön tuntemus ja kyky itsenäiseen työskentelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit sámeservoša dovdan ja dáidu iehčanas bargamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan leat doibmii heivvolaš skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeesta Saamelaiskäräjillä vastaa koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja esihenkilönä toimii koulutussihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas vástida Sámedikkis skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ja hoavdan doaibmá skuvlenčálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattorin palkka määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2741,73 e).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtora bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV mielde (vuođđobálká 2741,73 e).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan saamelaisalueen lisä 24 % ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde mearrašuvvi ahkelasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työhakemukset liitteineen tulee toimittaa 31.5.2023 mennessä tällä lomakkeella (avautuu uuteen ikkunaan) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit 31.5.2023 rádjai dáinna skoviin (rahpasa ođđa ruvttui) .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua osoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushankkeen toimintaan voi tutustua osoitteessa www.saamenetaopetus.com/hanke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeavtta doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat čujuhusas www.saamenetaopetus.com/hanke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa koulutussihteeri Bigga-Helena Magga, bigga-helena.magga(at)samediggi.fi, puh. 010 839 3121 ja etäopetushankkeen koordinaattori Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, puh. 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid addá skuvlenčálli Bigga-Helena Magga, bigga-helena. magga(at)samediggi, tel. 010 839 3121 ja gáiddusoahpahusprošeavtta koordináhtor Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, tel. 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 15.5.2023 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 15.5.2023 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
