<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_hallitus_kokoontuu_etayhteyksin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus kokoontuu etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra čoahkkana gáiddusoktavuođain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus on siirtynyt koronaepidemian vuoksi kokoontumaan täysin etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea sirdásan koronaepidemiija geažil čoahkkanit ollásit gáiddusoktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Pitkä kokemuksemme etäyhteyksistä on mahdollistanut toiminnan jatkumisen lähes ennallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Min guhkes hárjánupmi gáiddusoktavuođain lea dahkan vejolažžan doaimma joatkašuvvama goasii ovddeš láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluankin kehua Saamelaiskäräjien henkilöstöä, että olemme pystyneet pitämään suorituskyvyn hyvin yllä olosuhteisiin nähden”, toteaa puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálidange rábmot Sámedikki bargoveaga, ahte mii leat nákcen doalahit doaibmanávccaid bures dili ektui”, gávnnaha ságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus nimesi kokouksessaan torstaina 16. huhtikuuta Paliskuntain yhdistyksen hallitukseen varsinaiseksi jäseneksi Asko Länsmanin ja varajäseneksi Magreta Saran .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra nammadii čoahkkimisttis duorastaga cuoŋománu 16. beaivve Bálgosiid ovttastusa stivrii fásta lahttun Asko Länsmana ja várrelahttun Magreta Sara .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Länsman on toiminut Saamelaiskäräjien edustajana myös vuosina 2018-2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Länsman lea doaibman Sámedikki ovddasteaddjin maiddái jagiin 2018-2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa lisäksi parantaa yhteistyötään Paliskuntain yhdistyksen suuntaan ja ehdottaa yhteisen tapaamisen järjestämistä, kun se on taas mahdollista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hálida maid buoridit oktasašbarggus Bálgosiid ovttastusain ja evttoha oktasaš deaivvadeami ordnema, go dat lea fas vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Interreg 2021-2027 työryhmään Saamelaiskäräjien edustajaksi nimettiin Veikko Feodoroff ja varalle Saamelaiskäräjien kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interreg 2021-2027 bargojovkui Sámedikki ovddasteaddjin nammaduvvui Veikko Feodoroff ja várreolmmožin Sámedikki riikkaidgaskasaš áššiid čálli Inka Saara Arttijeff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin Saamelaiskäräjät on ehdottanut, että seuraavaa ohjelmakautta ajatellen Saamelainen parlamentaarinen neuvosto perustaa Ingerreg-työryhmän, jonka tarkoituksena on selvittää saamelaisten tarpeita rahoitukseen liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámediggi lea evttohan, ahte čuovvovaš prográmmabaji vuhtiiváldimiin Sámi parlamentáralaš ráđđi vuođđuda Ingerreg-bargojoavkku, man oaivilin lea čielggadit sámiid dárbbuid ruhtadeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muittut, muittulusat – the story of the Sámi by the Sámi – hankkeen ohjausryhmään nimettiin Saamelaiskäräjien kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi ja varalle Maria Sofia Aikio .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittut, muittulusat – the story of the Sámi by the Sámi – projeavtta stivrenjovkui nammaduvvui Sámedikki kulturlávdegotti ságadoalli Pirita Näkkäläjärvi ja várreolmmožin Maria Sofia Aikio .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen toteutusaika on 1.1.2020 – 30.09.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Projeavtta ollašuhttináigi 1.1.2020 – 30.09.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton hallitukseen Saamelaiskäräjien edustajaksi nimettiin I varapuheenjohtaja Anni Koivisto ja varajäseneksi puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihtu stivrii Sámedikki ovddasteaddjin nammaduvvui I várreságadoalli Anni Koivisto ja várrelahttun ságadoalli Tuomas Aslak Juuso .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronavirustilanne vaikuttaa Sajoksen toimintaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusdilli váikkuha Sajosa doaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus keskusteli Sajoksen palveluyksikön ja ravintolan tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra ságastalai Sajosa bálvalanovttadaga ja restoráŋŋa dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskus Sajos on ollut suljettuna 16. maaliskuuta lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos leamašan gitta njukčamánu 16. beaivve rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus päätti pitää Sajoksen suljettuna toukokuun loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra mearridii doallat Sajosa gitta miessemánu loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Tässä poikkeustilanteessa meidän on selvitettävä työntekijöiden mahdollisuutta pitää jo kertyneitä lomia ja tilanteen pitkittyessä on todennäköistä, että joudumme etenemään lomautuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Dán spiehkastatdilis mii fertet čielggadit bargiid vejolašvuođa doallat juo čoggon luomuid ja jos dilli joatkašuvvá, lea jáhkehahtti ahte mii gártat mannat luopmudemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskustelemme oikeusministeriön kanssa tilanteen vaikutuksesta Sajoksen toimintaan”, puheenjohtaja Juuso kertaa tilannetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maiddái ságastallat vuoigatvuođaministeriijain dili váikkuhusas Sajosa doaimmaide”, ságadoalli Juuso geardduha dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työhyvinvointikyselyn mukaan tulokset ovat parantuneet kaikilla osa-alueilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoburesveadjinjearahallama mielde bohtosat leat buorránan buot oassesurggiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityistä tyytyväisyyden kasvua on johtamiseen ja esimiestyöhön sekä yhteisten pelisääntöjen noudattamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomážit duđavašvuohta lea lassánan jođihan- ja hovdenbarggu ektui sihke oktasaš njuolggadusaid čuovvuma ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pitkäjänteinen esimiestyön ja työyhteisön kehittäminen on tuonut tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hovdenbarggu ja bargoservoša gillilis ovddideapmi lea buktán bohtosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työhyvinvointikysely toteutettiin joulukuussa 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoburesveadjinjearahallan čađahuvvui juovlamánus 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen mukaan työntekijät kokevat, että voivat helposti lähestyä johtoa työasioissa ja pitävät työtään mielekkäänä ja merkityksellisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusa mielde bargit vásihit, ahte sáhttet álkit lahkonit hoavddaid bargoáššiin ja atnet bargguset movttiidahttin ja mearkkašahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulos oli heikentynyt ainoastaan kahden väittämän kohdalla: minulla on riittävästi aikaa työni tekemiseen kunnolla ja jaksan työssäni hyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus lei fuotnánan dušše guovtti čuoččuhusa buohta: mus lea doarvái áigi barggu bargamii albmaláhkai ja veajan barggustan bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen kokouksen 3/2020 pöytäkirja tarkastetaan viimeistään 30.4.2020 ja pidetään tällöin nähtävillä 1.5.-1.6.2020 Saamelaiskäräjien verkkosivuilla www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra čoahkkima 3/2020 beavdegirji dárkkistuvvo maŋimuštá 30.4.2020 ja dollojuvvo oaidninláhkai 1.5.-1.6.2020 Sámedikki fierbmesiidduin www.samediggi.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságadoalli Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
