<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_puheenjohtaja_tapasi_paaministeri_sanna_marinin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja tapasi pääministeri Sanna Marinin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji deaivvadii oaiveministtar Sanna Mariniin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tapasi delegaationsa kanssa pääministeri Sanna Marinin torstaina 12.8.2021 Säätytalolla Helsingissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja su delegašuvdna deaivvadedje oaiveministtar Sanna Mariniin duorastaga 12.8.2021 Säätytalos Helssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja pääministeri Sanna Marin tapasivat ensimmäistä kertaa tällä vaalikaudella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja oaiveministtar Sanna Marin deaivvadeigga vuosttas háve dán válgabajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa keskusteltiin mm. saamelaiskäräjälain uudistamisesta, saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin etenemisestä sekä Saamelaiskäräjien taloudellisesta tilanteesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis ságastallui ee. sámediggelága ođasmahttimis, duohtavuođa- ja soabadanproseassa ovdáneamis ja maiddái Sámedikki ekonomalaš dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”On todella tärkeää, että Suomen pääministeri ja Saamelaiskäräjien puheenjohtaja tapaavat, jotta Suomessa asuvien kahden kansan, saamelaisten ja suomalaisten väliset suhteet kehittyvät ja menevät eteenpäin”, toteaa puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Lea duođaige dehálaš, ahte Suoma oaiveministtar ja Sámedikki ságajođiheaddji deaivvadeigga, vuoi Suomas ássi guovtte álbmoga, sámiid ja suopmelaččaid gaskavuođat buorránit ja mannet ovddos guvlui”, gávnnaha ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
