<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetuspilotin_toimintamallin_arviointi_valmistunut_-_tulosten_julkistamistilaisuus_jarjestetaan_utsjoella_18_1_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuspilotin toimintamallin arviointi valmistunut – tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjoella 18.1.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta doaibmanmálle árvvoštallan gárvánan – bohtosiid almmustahttindilálašvuohta lágiduvvo Ohcejogas 18.1.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteisen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkeen toimintamallin arviointi on valmistunut, ja tulosten julkistamistilaisuus järjestetään 18.1.2023 Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta doaibmanmálle árvvoštallan lea gárvánan, ja bohtosiid almmustahttindilálašvuohta lágiduvvo 18.1.2023 Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallinen koulutuksen arviointikeskus, Karvi, on toteuttanut saamen kielten (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame) opetusta järjestävän etäopetuspilotin arvioinnin vuonna 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našuvnnalaš skuvlejumi árvvoštallanguovddáš (Karvi) lea doaimmahan sámegielaid (davvisáme-, anáraš-, ja nuortalašgiela) oahpahusa lágideaddji gáiddusoahpahuspilohta árvvoštallama jagi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioinnissa on selvitetty elokuussa 2018 alkaneen etäopetuspilotin toimivuutta opetuksen järjestäjän, koulujen, opettajien ja oppilaiden näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallamis leat čielggadan, mo borgemánus 2018 álggahuvvon gáiddusoahpahuspilohtta doaibmá oahpahusa ordnejeaddji, skuvllaid, oahpaheddjiid ja ohppiid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kerätyn aineiston pohjalta Karvi on laatinut yhteenvetoraportin toimintamallin jatkamisen pohtimiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoggojuvvon dieđuid mielde Karvi lea čállán čoahkkáigeassoraportta doaibmanmálle joatkima suokkardallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuus järjestetään Utsjokisuun koululla keskiviikkona 18.1.2023 klo 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosiid almmustahttindilálašvuohta lágiduvvo Ohcejotnjálmmi skuvllas gaskavahku 18.1.2023 dii 16.00–19.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuteen ilmoittaudutaan 10.1.2023 mennessä: https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmut iežat dilálašvuhtii maŋimustá 10.1. https://link.webropolsurveys.com/S/411B1A5230C8A64F .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulosten julkistamistilaisuutta voi seurata myös etäyhteyksin Teamsin välityksellä: Liity kokoukseen napsauttamalla tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosiid almmustahttindilálašvuođa sáhttá čuovvut maiddái gáiddusin Microsoft Teams bokte: Oassálastte čoahkkimii dán liŋkkas .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaisutilaisuuden ohjelma .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa prográmma suomagillii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arviointia varten järjestettiin haastatteluita ja kuulemistilaisuuksia alkuvuodesta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama várás leat jearahallan gáiddusoahpahusprošeavtta bargiid, oahpahusa ordnejeddjiid, oahpaheddjiid ja ohppiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tietoa kerättiin opetuksen järjestäjille, opettajille ja oppilaille suunnatuilla kyselyillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karvi árvvoštallanplána mielde gáiddusoahpahusprošeakta gullá ovttaveardásašvuođa ovddideami, oahppama ja máhtu lasiheami ja skuvlenvuogádaga buorideami fáttáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karvin arviointisuunnitelmassa etäopetushanke liittyy yhdenvertaisuuden edistämisen, oppimisen ja osaamisen kehittämisen sekä koulutusjärjestelmän toimivuuden lisäämisen painopisteisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marita Härmälä Njunušárvvoštallanáššedovdi, Karvi +358 29 533 5560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marita Härmälä Johtava arviointiasiantuntija, Karvi +358 29 533 5560 marita.harmala@karvi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander Prošeaktahoavda, sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander Projektipäällikkö, saamen kielten etäopetushanke +358 40 7012 094 hanna.helander@edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeavtta birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamen kielten etäopetushankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeavtta jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on Utsjoen kunnan johtama ja Saamelaiskäräjien koordinoima hanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta mihttomearrin lea fállat sámegielaid gáiddusoahpahusa vuođđoskuvlla ohppiide ja nuppi dási studeanttaide sámeguovllu gielddaid olggobeallái guokte vahkkodiimmu ja ovddidit sámegieloahpahusa pedagogihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusprošeavtta oahpahus lea reálaáiggi oahpahus (nu gohčoduvvon synkronalaš oahpahus), mas oahpaheaddji ja oahppit oassálastet oahppodiibmui seamma áigge iežaset dihtoriiguin iešguđet guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
