<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielilaki.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielellisten ja kulttuuristen oikeuksien perustana on perustuslaki, joka mukaan saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid vuođđun lea vuođđoláhka, man mielde sámiin eamiálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain mukaan saamelaisilla on saamelaisten kotiseutualueella kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto siten kun lailla säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága mielde sámiin lea sámiid ruovttuguovllus giela ja kultuvrra guoski iešráđđen nugo lágain ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain lisäksi saamelaisten oikeuksista säädetään tarkemmin muun muassa laissa saamelaiskäräjistä (974/1995) ja Saamen kielilaissa (1086/2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága lassin sámiid vuoigatvuođain ásahuvvo dárkilabbot earret eará lágas sámedikki birra (974/1995) ja Sámi giellalágas (1086/2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamisen ydinalue on saamelaisten kotiseutualue (Inari, Enontekiö, Utsjoki ja Sodankylän kunnan pohjoisosa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága heiveheami guovddášguovlu lea sámiid ruovttuguovlu (Anár, Eanodat, Ohcejohka ja Soađegili gieldda davvioassi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain mukaan saamelaisten kotiseutualueella saamelaisella on viranomaisissa asioidessaan aina oikeus valintansa mukaan käyttää saamen tai suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága mielde sámiid ruovttuguovllus sámiin lea virgeoapmahaččaid luhtte áššiid divššodettiin álot vuoigatvuohta iežas válljema mielde geavahit sáme- dahje suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamenkielinen henkilö osaa myös suomea, viranomaisen on silti tarjottava palvelua saamen kielellä henkilön niin halutessaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke sámegielat olmmoš máhttá maiddái suomagiela, virgeoapmahaš galgá liikká fállat bálvalusa sámegillii olbmo nu háliidettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportit ja selvitykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttat ja čilgehusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieleen liittyviä raportteja ja selvityksiä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii laktáseaddji raporttat ja čilgehusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bálvalusat neahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset palvelut verkossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bálvalusat neahtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain tarkoituksena on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága dárkkuhussan lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvata saamelaisten oikeus ylläpitää ja kehittää omaa kieltään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit sámiid vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit iežaset giela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taata saamelaisten oikeus oikeudenmukaiseen oikeudenkäyntiin ja hyvään hallintoon kielestä riippumatta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhkidit sámiid vuoigatvuođa vuoiggalaš riektegeavvamii ja buori hálddahussii gielas fuolakeahttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehdä saamenkielisistä palveluista luontevia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargat sámegielat bálvalusain lunddolaččaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielelliset oikeudet toteutetaan ilman, että niihin tarvitsee erikseen vedota</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gielalaš vuoigatvuođat ollašuhttojit almmá, ahte daidda dárbbaša sierra doarjalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteuttaa saamelaisten oikeutta käyttää omaa kieltään myös käytännössä, ei vain tulkkauksen ja asiakirjojen kääntämisen kautta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollašuhttit sámi id vuoigatvuođa geavahit iežaset giela maiddái geavadis, ii dušše tulkoma ja áššebáhpáriid jorgaleami bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edistää saamen kielen käyttämistä kaikilla yhteiskunnan sektoreilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit sámegiela geavaheami servodaga buot sektoriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen säilyminen elävänä ja elinvoimaisena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela seailun eallin ja eallinfámolažžan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kokenut, ettei kielelliset oikeutesi toteudu tai tarvitset apua Saamen kielilain soveltamiseen liittyvissä kysymyksissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo vásihan, ahte du gielalaš vuoigatvuođat eai ollašuva dahje dárbbašat veahki sámi giellalága heiveheapmái gullevaš gažaldagain?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä saamen kieliturvasihteeriin kysyäksesi Saamen kielilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa sámi gielladorvočállái jearran dihtii sámi giellalágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ketä viranomaisia saamen kielilaki koskee?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaid virgeoapmahaččaid sámi giellaláhka guoská?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamen kieltä voi käyttää muun muassa näissä viranomaisissa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus sámegiela sáhttá geavahit earret eará dáid virgeoapmahaččain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>terveyskeskuksessa, kunnan virastoissa, työ- ja elinkeinopalveluissa, Verohallinnossa, Poliisissa, Kelalla, Lapin keskussairaalassa, Maanmittauslaitoksessa, Melan toimistossa, Lapin maistraatissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvasvuođaguovddážis, gieldda virgedoaimmahagain, bargo- ja ealáhusbálvalusain, Vearrohálddahusas, Poliissas, ÁEL:s, Lappi guovddášbuohcceviesus, Eanamihtidanlágádusas, Mela doaimmahagas, Lappi magistráhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain soveltamispiiriin kuuluvat lisäksi:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága heivehansuorgái gullet lassin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomioistuimet ja valtion alue- ja paikallishallinnon viranomaiset, joiden virka-alueeseen edellä mainitut kunnat kokonaan tai osittain kuuluvat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmostuolut ja stáhta guovllu- ja báikkálašhálddahusa virgeoapmahaččat, geaid virgeguvlui ovdalis namuhuvvon gielddat ollásit dahje muhtin muddui gullet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, kolttalaissa tarkoitettu kolttien kyläkokous</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, nuortalašlágas dárkkuhuvvon nuortalaččaid giličoahkkin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston oikeuskansleri ja eduskunnan oikeusasiamies, kuluttaja-asiamies, kuluttajariitalautakunta, yhdenvertaisuusvaltuutettu, tasa-arvovaltuutettu, tietosuojavaltuutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi vuoigatvuođakánsler ja riikkabeivviid vuoigatvuođaáššeolmmoš, golaheaddjiidáššeolmmoš, golaheaddjiidriidolávdegoddi, ovttaveardásašvuođaáittardeaddji, dásseárvoáittardeaddji, diehtosuodjeáittardeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen paliskunnat, Paliskuntain yhdistys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu bálgosat, Bálgosiid ovttastus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirkolliset viranomaiset;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kirkolaš virgeoapmahaččat;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun hiippakunnan tuomiokapituli, kirkkoherranvirastot, joiden toimialueeseen saamelaisten kotiseutualue tai osa siitä kuuluu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu bismmagotti duopmokapihttal, kirkohearrádoaimmahagat, geaid doaibmaguvlui sámiid ruovttuguovlu dahje oassi das gullá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön, Inarin, Utsjoen ja Sodankylän seurakunnat ja ortodoksisen kirkkokunnan Lapin seurakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga, Anára, Ohcejoga ja Soađegili searvegottit ja ortodoksalaš kirkogotti Lappi searvegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki sisältää säännökset myös sen soveltamisesta liikelaitoksiin ja yhtiöihin sekä julkisia hallintotehtäviä viranomaiskoneiston ulkopuolella hoitaviin yksityisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka sisttisdoallá njuolggadusaid maiddái dan heiveheamis fitnodatlágádusaide ja fitnodatservviide sihke priváhta oassebeliide, geat dikšot almmolaš hálddahusbargguid virgeoapmahašdoaimma olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säännöksen perusteena on se, että kielellisten palvelujen taso ei saa laskea sen vuoksi, että julkinen valta antaa tehtäviään muiden hoidettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusa vuođustussan lea dat, ahte gielalaš bálvalusaid dássi ii oaččo njiedjat dan dihtii, ahte almmolaš váldi addá bargguidis earáide dikšun láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilaki 31 §, valtion taloudellinen vastuu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága 31 §, stáhta ekonomalaš vástu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnat, seurakunnat, paliskunnat ym. voivat hakea saamen kielilain soveltamisesta aiheutuneisiin kuluihin valtionavustusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat, searvegottit, bálgosat ded. sáhttet ohcat sámi giellalága heiveheamis boahtán goluide stáhtadoarjaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jaettava valtionavustus on vuosittain 150 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkkon stáhtadoarjja lea jahkásaččat 150 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Oikeusministeriön sivuilta: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi Vuoigatvuođaministeriija siidduin: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
