<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kansallispaivaa_vietetaan_6_2_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään 6.2. – Saamelaiskäräjien toimintaan pääsee tutustumaan Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivvi ávvudit 6.2 – Sámedikki doibmii beassá oahpásnuvvat Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivvi ávvudit juohke jagi guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlallisuuksia vietetään perinteisesti eri puolilla Saamenmaata ja myös Saamenmaan ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudemiid doallat árbevirolaččat sierra guovlluin Sámis ja maiddái Sámi olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien monipuoliseen toimintaan pääsee tutustumaan Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa Saamelaiskäräjien avointen ovien päivässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki máŋggabealat doibmii beassá oahpásnuvvat Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris Sámedikki rabas uvssaid beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso toivottaa kaikki tervetulleiksi tutustumaan Saamelaiskäräjien toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso sávvá buohkaid buresboahtin oahpásnuvvat Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vaikka saamelaisten perustuslaillinen itsehallinto on ollut viime aikoina runsaasti keskusteluissa, ei aina meille saamelaisillekaan ole välttämättä ihan selvää, mitä kaikkea se meille käytännössä tarkoittaa, Juuso sanoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikko sápmelaččaid vuođđolágalaš iešstivren lea leamaš mannan áiggiid hui olu ságastallamiin, ii dat leat álo midjiide sápmelaččaidege áibbas čielggas, makkár buotlágan áššiid dat geavadagas oaivvilda, Juuso dadjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onkin erityisen hienoa näin kansallispäivänä päästä esittelemään kaikille sitä tärkeää työtä, jota Saamelaiskäräjillä suurella sydämellä ja asiantuntemuksella tehdään, Juuso jatkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage erenoamáš fiinnis ná álbmotbeaivve beassat čájehit buohkaide dan dehálaš barggu, man Sámedikkis váimmolaččat ja áššedovdámušain bargat, Juuso joatká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien avointen ovien päivä alkaa Sajoksen auditoriossa klo 9.45 Saamelaiskäräjien puheenjohtajan kansallispäivän tervehdyksellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki rabas uvssaid beaivi álgá Sajosa auditorias dmu 9.45 Sámedikki ságajođiheaddji álbmotbeaivvi dearvvahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien musiikkikeskus, lastenkulttuurikeskus Mánnu ja elokuvakeskus Skábma vastaavat päivän ohjelmatarjonnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki musihkkaguovddáš, mánáidkulturguovddáš Mánnu ja filbmaguovddáš Skábma vástidit beaivvi prográmmafálus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tarjoaa vieraille juhlakahvit ja Sajoksen ravintola Čaijusta voi ostaa juhlalounaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá gussiide ávvokáfiid ja Sajosa restoráŋŋa Čaijus sáhttá oastit ávvolunšša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikan päällä on myös mahdollisuus osallistua arvontaan, josta voi voittaa kaksi lippua Ijahis idja -festivaalille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki alde sáhttá maiddái oassálastit vuorbádussii, mas sáhttá vuoitit guokte bileahta Ijahis idja -festiválii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on avoin kaikille kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea rabas buohkaide geat leat das beroštuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelma:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 9.45, Sajos auditorio (45 min) Kansallispäivän videotervehdys | Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso Konsertti: Vildá | Musiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 9.45, Sajos auditoria (45 min) Álbmotbeaivvi videodearvvahus | Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso Konsearta: Vildá | Musihkkaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 9.45, Sajos, Silba (45 min) Alle kouluikäisten lastenohjelma | Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 9.45, Sajos, Silba (45 min) Vuollel skuvlaahkásaččaid mánáidprográmma | Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 10.30–15.00, Sajos aula Tutustu Saamelaiskäräjien toimintaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 10.30–15.00, Sajos boađafeaskkir Oahpásnuva Sámedikki doibmii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleinen toimisto, koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja saamen kielen toimisto esittäytyvät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki almmolaš doaimmahat, skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ja sámegiela doaimmahat ovdanbuktet doaimmaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana mm. pinssipaja ja pelinurkkaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde ee. pinssibádji ja speallančiehka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 10.30 ja 13.00, lähtö Sajoksen aulasta Oppimateriaalin opastuskierros | Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 10.30 ja 13.00, vuolgga Sajosa boađafeaskáris Oahppamateriálaide oahpásnuvvan | Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 11.30 ja 12.30, Sajos aula Livđe-esityksiä: Anna Morottaja | Musiikkikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 11.30 ja 12.30, Sajosa boađafeaskkir Livđe-ovdanbuktimat: Anna Morottaja | Musihkkaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 14.00, Sajos auditorio (30 min) Dokumentti Isoisäni kieli | Elokuvakeskus Skábma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 14.00, Sajos auditoria (30 min) Dokumeanta Isoisäni kieli | Filbmaguovddáš Skábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 15.00 Sajos auditorio (15 min) Sajoksen esittelyvideo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 15.00 Sajos auditoria (15 min) Sajosa ovdanbuktinvideo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Klo 18.00 Sajos auditorio Revontulten räppäri dokumenttielokuva | Elokuvakeskus Skábma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dmu 18.00 Sajos auditoria Revontulten räppäri dokumeantafilbma | Filbmaguovddáš Skábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään vuosittain helmikuun 6. päivänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivvi ávvudit juohke jagi guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivä on yksi saamelaisten liputuspäivistä, mutta lisäksi niin Suomen, Ruotsin kuin Norjankin viranomaiset suosittavat yleistä liputusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivi lea okta sápmelaččaid leavgabeivviin, muhto lassin nu Suoma, Ruoŧa go Norggage eiseválddit ávžžuhit atnit leavgga almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivä on vielä nuori juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotbeaivi lea vel nuorra ávvobeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomalaiseen almanakkaan se merkittiin vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopmelaš albmenáhkkái dat merkejuvvui jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansallispäivästä päätettiin kuitenkin jo vuonna 1992, ja juhlapäivän juuret juontavat yli sadan vuoden taakse, vuoteen 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotbeaivvis mearriduvvui goittotge juo jagi 1992, ja ávvobeaivve ruohttasat ollet badjel čuohte jagi duohkái, jahkái 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuolloin Norjan Trondheimissa järjestettiin ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, jonka tarkoitus oli pohtia saamelaisten elinmahdollisuuksia ja ottaa kantaa saamelaisia koskeviin kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle Norgga Troanddimis ordnejuvvui vuosttas davviriikkalaš sámečoahkkin, man dárkkuhussan lei guorahallat sámiid eallinvejolašvuođaid ja váldit beali sámiid guoski gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitellyistä aiheista tärkeimpiä olivat liikkumiseen, maiden käyttöön, poronhoitoon ja koulunkäyntiin liittyvät kysymykset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáttáin mat gieđahallojuvvojedje dehálepmosat ledje johtimii, eatnamiid geavaheapmái, boazodollui ja skuvla vázzimii gullevaš gažaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hallintopäällikkö 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hálddahushoavda 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Johanna Alatorvinen Viestintäsihteeri puh. 010 839 3140 / 040 663 4493 johanna.alatorvinen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johanna Alatorvinen Dieđihančálli tel. 010 839 3140 / 040 663 4493 johanna.alatorvinen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋkkat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervehdyksiä saamen kielillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvahusat sámegielaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi-saamelaiskarajat/albums</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.flickr.com/photos/samediggi-saamelaiskarajat/albums</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Flickr-tililtä löydät kuvia mm. Saamelaiskäräjien toiminnasta, jäsenistä ja tapahtumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Flickr-konttus gávnnat govaid ee. Sámedikki doaimmas, lahtuin ja dáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia voi käyttää tiedonvälitystä palveleviin tarkoituksiin hyviä tapoja noudattaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid sáhttá geavahit diehtojuohkimii čuovvumin buriid dábiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Merkitsethän kuvan lähteen ja kuvaajan nimen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Merkešitgo gova gáldu ja govvejeaddji nama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamelaiskäräjistä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámedikki birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saamelaisten edustuksellinen itsehallintoelin Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea sápmelaččaid álbmotválljejuvvon iešráđđenorgána Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Omalla lailla (L974/1995) perustettu Saamelaiskäräjät turvaa toiminnallaan saamelaisen alkuperäiskansakulttuurin säilymisen ja kehittämisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas lágain (L974/1995) vuođđuduvvon Sámediggi dorvvasta doaimmainis sápmelaččaid eamiálbmotkultuvrra seailuma ja ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät suunnittelee ja toteuttaa saamelaisten kielellistä ja kulttuurista itsehallintoa sekä valvoo ja edistää saamelaisten oikeuksia ja elinoloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi pláne ja ollašuhttá sápmelaččaid gielalaš ja kultuvrralaš iešhálddašeami sihke gohcá ja ovddida sápmelaččaid vuoigatvuođaid ja eallindiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
