<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielilain_31_ss:n_mukaiset_avustukset_haettavana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielilain 31 §:n mukaiset avustukset haettavana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalága 31 §:a vuođul máksojuvvon doarjagat ohcanlahkai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö ilmoittaa haettavaksi saamen kielilain (1086/2003) 31 §:ssä tarkoitetut avustukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija almmuha ohcanláhkái sámi giellalága (1086/2003) 31 §:s oaivvilduvvon doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustuksia varten on tänä vuonna käytettävissä yhteensä 290 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat leat dán jagi geavahanláhkái oktiibuot 290 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta voidaan myöntää hyvinvointialueelle, saamelaisten kotiseutualueen kunnille, seurakunnille ja paliskunnille sekä lain 18 §:ssä tarkoitetuille yksityisille mainitun lain soveltamisesta aiheutuvien erityisten lisäkustannusten kattamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga sáhttá juolludit buresveadjinguovlui, sámiid ruovttuguovllu gielddaide, searvegottiide ja bálgosiidda ja maiddái lága 18 §:s dárkkuhuvvon priváhta beliide. Ulbmil doarjagiin lea gokčát lassegoluid, mat leat šaddán lága ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt haettavat avustukset on tarkoitettu 1.1.2023 jälkeen aiheutuneisiin tai aiheutuviin lisäkustannuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjagat, mat leat dál ohcanláhkái leat oaivvilduvvon 1.1.2023 maŋŋá šaddan lassegoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika alkaa 1.4.2023 ja päättyy 30.4.2023 klo 16.15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigi álgá 1.4.2023 ja nohká 30.4.2023 dii 16.15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haussa käytetään erillistä hakulomaketta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuš ohccojuvvo sierra ohcanskoviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastuu hakemuksen saapumisesta määräaikaan mennessä on hakijalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci vástida ohcamuša doaimmaheamis mearreáiggi siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Määräajan jälkeen saapuneita hakemuksia ei huomioida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearreáiggi maŋŋá boahtán ohcamušat eai váldo vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtionavustusten tavoitteena on tukea saamen kielilain toteutumista kattamalla lain soveltamisesta aiheutuvia erityisiä lisäkustannuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtadoarjaga ulbmilin lea doarjut sámi giellalága ollašuvvama nu ahte stáhta gokča daid earenomáš lassegoluid mat bohtet lága ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avustusta voidaan myöntää mm. seuraaviin kokonaisuuksiin: käännös-ja tulkkauskulut (ml. julkaisutoiminta), tiedottamiseen, koulutuksen ja kieliopintojen aikaiset sijaiskustannukset, sekä saamen kielilain soveltamisen edistämiseen liittyvät kulut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá juolluduvvot ee. dakkár áššiide: jorgalan- ja dulkongolut (sisttisdoallá almmustahttindoaimma), dieđiheami, skuvlejumi ja giellaoahpuin šaddan sadjásašgolut ja sámi giellalága ollašuhttima ovddideapmái laktáseaddji golut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja oikeusministeriön sivuilta: Saamen kielilain mukaiset avustukset – Oikeusministeriö (oikeusministerio.fi)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut vuoigatvuođaministeriija siidduin: https://oikeusministerio.fi/saamen-kielilakiavustukset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladorvočálli Anne Kirste Aikio, 010 839 3124, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
