<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajavaalit_2_9_-30_9_2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalit 2.9.–30.9.2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggat 2.9.-30.9.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat postitetaan kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle 2.9.2019 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššebáhpárat postejuvvojit čálihuvvon reiven juohke jietnavuoigadahtton olbmui 2.9.2019 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi äänestää palauttamalla vaaliasiakirjat postin välityksellä tai palauttamalla vaaliasiakirjat suoraan vaalilautakunnan toimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš sáhttá jienastit máhcahemiin válgaáššebáhpáriid poastta bokte dahje máhcahemiin válgaáššebáhpáriid njuolgga válgalávdegotti doaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postin välityksellä lähetettyjen asiakirjojen tulee olla vaalilautakunnan toimistossa Inarissa viimeistään 30.9.2019 ääntenlaskennan aloittamiseen mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poastta bokte sáddejuvvon válgaáššebáhpárat galget leat válgalávdegotti doaimmahagas Anáris maŋimustá 30.9.2019 jienaidrehkenastima álggaheami rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi palauttaa omat vaaliasiakirjansa henkilökohtaisesti 16.9.–27.9.2019 välisenä aikana vaalilautakunnan toimistoon;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton sáhttá máhcahit iežas válgaáššebáhpáriid persovnnalaččat 16.9. -27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inari, Sajos, Menesjärventie 2A.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.2019 gaskasaš áigge válgalávdegotti doaimmahahkii: Anár, Sajos, Menesjärventie 2A.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa laitoksissa hoidettavat henkilöt, sekä ne kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää, saavat tarvittaessa avustajan hoitopaikassaan äänestystä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot, geat leat sámiid ruovttuguovllus divššus lágádusain sihke dat olbmot, geat leat divššus ruovttus, ja geat eai earáláhkai sáhtášii jienastit, ožžot dárbbašettiin veahki dikšunbáikkis jienasteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon os. Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Inari, puh 010 839 3120, tai vaalit@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis galgá váldit oktavuođa válgalávdegotti doaimmahahkii čuj. Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 Anár, tel. 010 839 3120, dahje vaalit@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 8.8.2019 Vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 8.8.2019 Válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.samediggi.fi/vaalit-2019/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.fi/valggat-2019/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
