<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisen_varhaiskasvatuksen_materiaalipulaan_saadaan_pienta_helpotusta_syksyn_aikana_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen materiaalipulaan saadaan pientä helpotusta syksyn aikana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima materiálavátnái oažžut unna veahki čavčča áigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Saamen kielen toimistossa työskentelee tällä hetkellä kaksi varhaiskasvatuksen materiaalityöntekijää, toukokuussa aloittanut Anni Saara Aikio ja heinäkuussa aloittanut Onneli Sieppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Sámegiela doaimmahagas barget dál guokte árrabajásgeassima materiálabargi, miessemánus álggahan Anni Saara Aikio ja suoidnemánus álggahan Onneli Sieppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat ovat varhaiskasvatuksen opettajia ja työskennelleet saamelaisessa varhaiskasvatuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goabbáge leaba árrabajásgeassima oahpaheaddjit ja bargan sámi árrabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen yksi suurista haasteista on edelleen materiaalipula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima okta stuorra hástalus lea ain materiálavátni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puutetta on kaikesta materiaalista;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot materiálain lea vátni;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kirjoista, lautapeleistä, musiikista, pedagogisesta opettajien materiaaleista, ammattikirjallisuudesta ja leluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>girjjiin, lávdespealuin, musihkas, pedagogalaš oahpaheaddjiid materiálain, ámmátgirjjálašvuođas ja duhkorasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen työntekijät ovat todella taitavia soveltamaan, kääntämään ja valmistamaan itse materiaalia, mutta käyttövalmista ja saamelaisen pedagogiikan pohjalta tehtyä materiaalia kaivataan jatkuvasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima bargit leat hui čeahpit heivehit, jorgalit ja gárvvistit ieš materiála, muhto gárvves ja sámi pedagogihkka vuođul ráhkaduvvon materiála gáibiduvvo olles áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteeseen saadaan pientä helpotusta kuluvan syksyn aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dillái oažžut unna veahki čavčča áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalia tuotetaan sekä painettuina kirjoina, kortteina ja peleinä että digimuodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála buvttadit sihke prentejuvvon girjin, koartan ja speallun ja digitálahámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projekteja on käynnissä useita ja osa on jo valmistunutkin, kun painosta on tullut kolmikielinen Perhe- muistipeli ja Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat prošeavttat leat jođus ja oassi lea juo gárvánange, go prentemis lea boahtán golmmagielat Bearaš- muitospeallu ja Kuáti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi- materiaalipankkiin on ladattu 10 uutta värityskuvaa , joissa saamelainen kulttuuri on keskiössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi- materiálabáŋkui lea luđejuvvon 10 ođđa ivdnengova , main sámi kultuvra lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi aiemmin aloitettu Värinautit- työryhmän kanssa yhteistyössä valmistettu laaja tunnekasvatusmateriaali, Värinauttien mörkökirja tunteista – Opettajan opas on valmistunut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ovdal álggahuvvon Värinauttit- bargojoavkkuin ovttasbarggus ráhkaduvvon viiddes dovdobajásgeassinmateriála, Värinauttiid stálošgirji dovdduid birra – oahpaheaddji rávagirji lea gárvánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen todella iloinen, että saamme uutta materiaalia saamelaiseen varhaiskasvatukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui ilolaš, ahte mii oažžut ođđa materiála sámi árrabajásgeassimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsille on tärkeää nähdä, että me ja meidän kulttuurimme on peleissä, kirjoissa ja värityskuvissa läsnä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide lea dehálaš oaidnit, ahte mii ja min kultuvramet leat spealuin, girjjiin ja ivdnengovain mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun pelaamme suomalaista muistipeliä perheestä, löydämme isän, äidin, serkun, sisarukset ja isovanhemmat, mutta saamelaisessa pelissä meillä on lisäksi kummit, kummisiskot ja -veljet ja tätien ja setien puolisot, ja toki tätejä ja setiäkin on moninkertainen määrä suomalaiseen peliin nähden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii speallat suopmelaš muitospealu bearraša birra, mii gávdnat áhči, eatni, vilbeali ja oarpmeali, oarbiniid ja áhku ja ádjá, muhto sámi spealus mis leat lassin ristvánhemat, ristoappát ja -vieljat ja siesáid ja čeziid beallelaččat, ja dieđusge siesáid ja čeziidge lea máŋggageardásaš mearri suopmelaš spealu hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvissa äidin nuorempi sisko kutoo pauloja, osalla on saamenpuvut, joillain karvalakit. Hahmot ovat kalassa, hillastamassa ja kummiveljellä on vasa sylissään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govain eatni nuorat oabbá gođđá vuoddagiid, oasis leat sámegávttit, muhtumiin guolgagahpirat, figuvrrat leat guolásteamen, lubmemen ja ristvieljas lea miessi sallasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä voivat kuulostaa pieniltä asioilta, mutta ovat oikeasti isoja ja tärkeitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttet orrut unna áššit, muhto leat rievtti mielde stuorrát ja dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Värityskuvissa meillä taas on esimerkiksi pyörätuolissa istuva lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ivdnengovain mis fas lea ovdamearkka dihte mánná guhte čohkká juvlastuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaista representaatiota saamelaislapset näkevät kovin vähän, kertoo kielipesäohjaaja Niina Aikio-Siltala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár representašuvnna sámemánát oidnet hirbmat unnán, muitala giellabeassejođiheaddji Niina Aikio-Siltala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Myös henkilöstölle nämä materiaalit ovat toivottavasti suureksi avuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Maiddái bargiide dát materiálat leat sávvamis stuorra veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi Värinautit- työryhmän kanssa yhteistyössä tehdyssä materiaalissa meillä on valtava määrä tunteisiin liittyviä sanoja, jotka ovat vähemmän arkikielessä läsnä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte Värinauttit- bargojoavkkuin ovttasbarggus ráhkaduvvon materiálain mis lea hirbmat mearri dovdduide laktáseaddji sánit, mat leat unnit geavahusas árgagielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuáti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bloggii, mii vuođđuduvvo Kuáti. fi- siidui bealistis leat boahtimin earálágan artihkkalat sámi pedagogihkas, maiguin mii sáhttit vehá divvut ámmátgirjjálašvuođa váiluma, joatká Aikio-Siltala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fi- sivustolle perustattavaan blogiin puolestaan on tulossa erilaisia artikkeleita saamelaisesta pedagogiista, joilla pystymme hieman korjaamaan ammattikirjallisuuden puutetta, jatkaa Aikio-Siltala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela doaimmahagas buvttaduvvon materiálat ruhtaduvvojit kultur- ja giellabeassedoaimma stáhtadoarjagis ja dat juhkkojuvvojit nuvttá sámegielat árrabajásgeassinovttadagaide ja sámegielat ovdaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen toimistossa tuotettavat materiaalit rahoitetaan kulttuuri- ja kielipesätoiminnan valtionavustuksesta ja ne jaetaan ilmaiseksi saamenkielisiin varhaiskasvatusyksiköihin ja saamenkieliseen esiopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála sáhttá diŋgot iežas ovttadahkii doaisttážii šleađgapoasttain giellabeassejođiheaddjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Materiaalia voi tilata omaan yksikköön toistaiseksi sähköpostitse kielipesäohjaajalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niina Aikio-Siltala má. giellabeassejođiheaddji 010 839 3115 / 040 487 5414 niina.aikio-siltala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niina Aikio-Siltala ma. kielipesäohjaaja 010 839 3115 / 040 487 5414 niina.aikio-siltala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Saara Aikio má. materiálaplánejeaddji 010 839 3132 / 040 610 9773 anni-saara.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Saara Aikio ma. materiaalisuunnittelija 010 839 3132 / 040 610 9773 anni-saara.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Onneli Sieppi má. materiálaplánejeaddji 010 839 3132 / 040 610 9773 onneli.sieppi@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
