<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelainen_parlamentaarinen_neuvosto_on_huolissaan_koronaviruspandemian_vaikutuksista_saamalaisyhteisoon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto on huolissaan koronaviruspandemian vaikutuksista saamalaisyhteisöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea fuolas koronaviruspandemiija váikkuhusain sámeservošii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallitus on käsitellyt kevään aikana koronaviruspandemian ja ulkorajojen sulkemisen vaikutuksia saamelaisyhteisöön ja päättänyt tehdä yhteisen julkilausuman asiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi stivra lea gieđahallan giđa áigge koronaviruspandemiija ja olgorájiid giddema váikkuhusaid sámeservošii ja mearridan dahkat oktasaš almmolaš cealkámuša áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronaviruspandemia vaikuttaa saamelaisyhteisöön ennen kokemattomalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronaviruspandemiija váikkuha sámeservošii vugiin, mii ii leat goassige ovdal leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pandemian johdosta valtioiden ulkorajoilla rajaliikennettä on rajoitettu vuoden 2020 kevään ja kesän aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pandemiija geažil stáhtaid olgorájiin leat ráddjen rádjejohtolaga jagi 2020 giđa ja geasi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat alkuperäiskansa, joka asuu neljän valtion alueella Suomessa, Norjassa, Ruotsissa ja Venäjällä, joten rajanylityksiä koskevat rajoitteet ovat vaikuttaneet merkittävällä tavalla saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat eamiálbmot, mii orru njealji stáhta guovllus Suomas, Norggas, Ruoŧas ja Ruoššas, nu ahte rádjerasttildeapmái guoski ráddjehusat leat váikkuhan mearkkašahtti ládje sámeservošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston hallitus tuo lausunnossaan esille valtioiden rajanylitykseen koskevien rajoitteiden vaikutuksia saamelaisyhteisöön sekä käsittelee valtioiden velvollisuuksia saamelaisia kohtaan poikkeustilanteessa ja varautumista tulevaisuuteen saamelaisesta näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi stivra buktá ovdan cealkámušastis stáhtaid rádjerasttildeapmái guoski ráddjehusaid váikkuhusaid sámeservošii sihke gieđahallá stáhtaid geatnegasvuođaid sápmelaččaid guovdu spiehkastatdilis ja ráhkkaneami boahtteáigái sámeservodaga geahččanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston julkilausuma koronvirus tilanteesta johtuvasta rajanylityksen rajoituksista ja sen vaikutuksista saamelaisyhteisöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi almmolaš cealkámuš koronavirus-dili dagahan rádjerasttildeami ráddjehusain ja dan váikkuhusain sámeservošii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det samiska parlamentariska rådets uttalande om begränsningar av gränsövergång på grund av coronavirussituationen samt dess inverkan på den samiska gemenskapen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tarja Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>riikkaidgaskasaš áššiid čálli Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
