<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2020_jarjestetaan_inarin_sajoksessa_ja_riutulan_vasatokassa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarin Sajoksessa ja Riutulan Vasatokassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2020 ordnejuvvo Anár Sajosis ja Rivdol Vasatokkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2020 järjestetään Inarissa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa ja nuorisokeskus Vasatokassa Riutulassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2020 ordnejuvvo Anáris, Sámekulturguovddáš Sajosis ja nuoraidguovddáš Vasatokkas, Rivdolis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman ajankohta on 15.-16. huhtikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea 15. -16. beaivve cuoŋománu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuman ohjelma rakentuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa temán lea dánsa, man vuođul olles prográmma huksejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyissä ovat mukana Taiken saamelaiskulttuurin läänintaiteilija Auri Ahola, Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto, nuorisoneuvosto, saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu sekä elokuva- ja musiikkikeskukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa leat ovttasbarggus ordnemin Taike sámekultuvrra leanadáiddár Auri Ahola, Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat, nuoraidráđđi, Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu sihke filbma- ja musihkkaguovddážat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä tiedotetaan tarkemmin ensi vuoden puolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa ordnema birra dieđihuvvo dárkilabbot boahtte jagi bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestelyistä vastaava työntekijä aloittaa tehtävässään paria kuukautta ennen tapahtumaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa bargi álggaha barggus moadde mánu ovdal dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi ja somekanavia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Sámedikki neahttasiidduid www.samediggi.fi ja some!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen tanssikenttä/ Sámi dánsungieddi kutsuu!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš dánsungieddi bovde duge fárrui!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman paikasta ja ajankohdasta päätti Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta kokouksessaan 3. lokakuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa báiki ja áigi mearriduvvui Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti čoahkkimis 3. beaivve golggotmánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ja www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ja Sámedikki neahttasiiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SottiisiMoves 10.-11.6.2020 Tampere &amp;gt; https://nuorikulttuuri.fi/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
