<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_virallinen_delegaatio_vieraili_virossa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien virallinen delegaatio vieraili Virossa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki virggálaš sáttagoddi guossástalai Esteeatnamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien virallinen delegaatio oli ensimmäistä kertaa vierailulla Virossa 28.-29.11. Saamelaiskäräjät vieraili Viron parlamentissa, ulkoministeriössä sekä Kansallismuseossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki virggálaš sáttagoddi galledii vuosttaš háve Esteeatnamis 28.-29.11. Sámediggi galledii Esteeatnama parlameanttas, olgoministeriijas ja našunála museas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkan tarkoituksena oli sitoa vahvempia yhteyksiä tähän sukulaiskieltä puhuvaan kansaan sekä kertoa saamelaisten nykytilanteesta Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkki ulbmilin lei čatnat nannosut oktavuođaid fuolkegiela hálli álbmogii ja muitalit sámiid dálá dilis Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viro työskentelee kansainvälisesti alkuperäiskansojen oikeuksien vahvistamiseksi ja tukee erityisesti muita suomalais-ugrilaisia kieliä puhuvia kansoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Esteeana bargá eamiálbmotvuoigatvuođaid nannema ovdii riikkaidgaskasaččat ja sii dorjot erenomážit eará suoma-ugralaš gielaid hálli álbmogiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi oli luonnollista vierailla juuri Virossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lei lunddolaš galledit justa Esteeatnamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Delegaatioon kuuluivat Saamelaiskäräjien hallituksen jäsen Pentti Pieski sekä jäsen Aslak Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagoddái gulaigga Sámedikki stivralahttu Pentti Pieski ja Sámedikki áirras Áslat Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalaisyhteiskuntaa matkalla edusti Suomen Saamelaisnuoret Ry:n puheenjohtaja Petra Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siviilaservodaga mátkkis ovddastii Suoma Sámi Nuorat Rs. ságadoalli Petra Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkan järjestäjänä toimi MTÜ Põlisrahvaste Keskus (Indigenous Peoples’ Development NGO, Estonia).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkki lágiidii MTÜ Põlisrahvaste Keskus (Indigenous Peoples’ Development NGO, Estonia).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viron parlamentissa Saamelaiskäräjät tapasi Vabaerakond-parlamenttiryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagoddi deaivvadii Esteeatnama Parlameanttas Vabaerakond parlamentáralaš joavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa keskusteltiin yleisesti saamelaisten tilanteesta ja haasteista Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallui oppalohkái sámiid dilis ja hástalusain suomabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat osoittivat vahvaa mielenkiintoa saamelaisasioihin ja tapaamisessa sovittiin yhteydenpidon jatkamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiin lei nana beroštupmi sámi áššiide ja sohppui joatkit gulahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkoministeriössä Saamelaiskäräjien delegaatio tapasi kansainvälisten järjestöjen osaston johtajan Karmen Lausin ja osaston työntekijän Heidi Koolmeisterin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoministeriijas Sámedikki sáttagoddi deaivvadii riikkaidgaskasaš servviid ossodaga jođiheaddji Karmen Laus ja ossodaga bargi Heidi Koolmeistera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisessa puhuttiin muun muassa Suomen ja Viron kansainvälisestä työstä alkuperäiskansa-asioissa sekä YK:ssa että EU:ssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeamis ságastallui earret eará Suoma ja Esteeatnama riikkaidgaskasaš barggus eamiálbmotáššiiguin sihke ON:s ja EU:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Delegaatio toi esille, että vaikka Suomi kansainvälisesti tukeekin alkuperäiskansojen oikeuksien edistämistä, eivät saamelaisten alkuperäiskansaoikeudet toteudu täysimääräisesti Suomessa, mikä taas syö Suomen toimien uskottavuutta kansainvälisesti alkuperäiskansa-asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagoddi buvttii ovdan mo fuolakeahttá Suoma doarjagis eamiálbmotvuoigatvuođaid ovddideapmái riikkaidgaskasaččat, eai sámi eamiálbmotvuoigatvuođat ollislaččat ollašuva Suomas, mii fas doalvu Suoma doaimmain jáhkkehahttivuođa riikkaidgaskasaččat eamiálbmotvuoigatvuođaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen räikeänä esimerkkinä nostettiin esille Tenon sopimus, ja keskusteltiin YK:n alkuperäiskansa-asioiden pysyvän foorumin kehotuksesta neuvotella sopimus uudelleen. Suomi tai Norja eivät ole antaneet kehotukseen virallista vastausta, eivätkä ole aloittaneet toimia tilanteen korjaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš kroavis ovdamearkan buktui ovdan Deanu soahpamuš, ja ságastallui ON eamiálbmotáššiid bissovaš foruma ávžžuhusas ráđđádallat soahpamuša ođđasit, masa Suopma dahjege Norga eai leat addán virggálaš vástádusa, eaige álggahan doaimmaid dili divvuma ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viron kansallismuseossa, Eesti Rahva Muuseumissa Tartussa ja myöhemmin Suomalais-Ugrilaisen seuran tilaisuudessa Tallinnassa delegaatio piti esitelmiä saamelaisista ja ajankohtaisista saamelaisasioista, kertoi Saamelaiskäräjistä sekä nuorten toimista ja aktivismista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Esteeatnama našunála museas, Eesti Rahva Muuseumas Tartus, ja maŋŋá Suoma-Ugralaš searvvi dilálašvuođas Tallinnas joavku doalai ovdanbuktima sápmelaččain ja áigeguovdilis sámi áššiin, Sámedikkis, nuoraid doaimmain ja aktivismmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esille nostettiin vaikeudet, joita Suomen valtiovaltaa kohtaan on mm. valtion kieltäytyminen selvittämästä ja vahvistamasta saamelaiskylien oikeuksia, joita huomioimatta valtio toimii alueiden ja luonnonrikkauksien hallinnoijana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitaluvvui váttisvuođain mat stáhtaválddi ektui leat, ee. mo stáhta beahttala čielggadeamis ja nannemis sámi siiddaid rivttiid, main beroškeahttá stáhta hálddaša dáid guovlluid ja luondduriggodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edustajat kertoivat, kuinka päätösten tekeminen saamelaisten oikeuksia kunnioittamatta ja ilman saamelaisten osallistumista päätöksen tekoon uhkaavat saamelaiskulttuurin pohjaa, perinteisiä elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasteaddjit muitaledje mo mearrádusaid dahkan sámi rivttiin beroškeahttá ja sámiid oassálastima haga uhkkida sámekultuvrra váimmusosiid, nammalassii árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Delegaatio vieraili myös maan suurimman sanomalehden, Postimeesin toimituksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagoddi galledii maid riikka stuorámus áviissa, Postimees doaimmahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postimeesin haastattelun voi lukea tästä: https://maailm.postimees.ee/4330337/soomlased-ei-moista-et-saamid-pole-soomlased</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Postimees artihkkala sáhttá lohkat dás: https://maailm.postimees.ee/4330337/soomlased-ei-moista-et-saamid-pole-soomlased</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
