<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiset_suomessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan unionin alueen ainoa alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat Eurohpa uniovnna áidna álgoálbmot (eamiálbmot).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten alkuperäiskansa-asema on vahvistettu Suomen perustuslaissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmogat adnojuvvojit álgoálbmogin, jos daid máttut ásse riikkas dahje dan geográfalaš guovllus, masa riika gullá, riikka hálduiváldima, ásaiduhttima dehe dálá riikkarájáid hápmašuvvama áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan kriteeristö pohjautuu kansainvälisen työjärjestön, ILO:n, sopimukseen numero 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmot, mii ieš galgá atnit iežas álgoálbmogin, lea vuoigatvuođalaš dilistis beroškeahttá seailluhan ollásit dahje muhtin muddui iežas sosiálalaš, ekonomalaš, kultuvrralaš ja politihkalaš institušuvnnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksen mukaan itsenäisissä maissa asuvia kansoja pidetään alkuasuperäiskansoina, kun he polveutuvat väestöstä, joka maan valloituksen tai asuttamisen tai nykyisten valtionrajojen muodostumisen aikaan asui maassa tai sillä maantieteellisellä alueella, johon maa kuuluu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sajádat čállojuvvui Suoma vuođđoláhkii jagi 1995.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansa ei myöskään ole määräävässä asemassa omalla asuinalueellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin álgoálbmogin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra ja daidda gullevaš árbevirolaš ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansan tulee itse pitää itseään sellaisena. Alkuperäiskansan on täytynyt säilyttää oikeudellisesta asemastaan huolimatta kokonaan tai osittain omat sosiaaliset, taloudelliset, kulttuurilliset ja poliittiset instituutionsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela geavaheames eiseválddiid luhtte lea ásahuvvon sierra láhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asema kirjattiin Suomen perustuslakiin vuonna 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea leamaš jagi 1996 rájes ruovttuguovllusteaset iežaset gillii ja kultuvrii guoski iešráđđen vuođđolága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää kieltään ja kulttuuriaan sekä siihen kuuluvia perinteisiä elinkeinojaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid iešráđđemii guoski doaimmaid dikšu válggaiguin válljejuvvon parlameanta, Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen käytöstä viranomaisissa on säädetty oma laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat sulaid 10 000 sápmelačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on ollut vuodesta 1996 lähtien kotiseutualueellaan kieltään ja kulttuuriaan koskeva perustuslain mukainen itsehallinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis badjel 60 proseantta ássá juo ruovttuguovllu olggobealde, mii buktá sámegielat oahpahussii, bálvalusaide ja diehtojuohkimii ođđalágan hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten itsehallintoon kuuluvia tehtäviä hoitaa saamelaisten vaaleilla valitsema parlamentti, Saamelaiskäräjät .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalohkái sámit árvaluvvojit leat buot riikkain badjel 75 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on noin 10 000 saamelaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus sámit leat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heistä yli 60 prosenttia asuu jo kotiseutualueensa ulkopuolella, mikä asettaa saamenkieliselle opetukselle, palveluille ja tiedonvälitykselle uudenlaisia vaatimuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia asuu perinteisillä asuma-alueillaan Suomessa, Norjassa, Ruotsissa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu, guolásteapmi ja smávvaeanadoallu nugo maiddái luonddubuktagiid čoaggin ja duddjon gullet sámiid árbevirolaš ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkiaan saamelaisia on yhteensä 75 000-100 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge árbevirolaš ealáhusat ovttastuvvojit maiddái lotnolasealáhussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eniten saamelaisia on Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduealáhusaid oassi vuovdimiin ja bargofámuin mihtidettiin ii leat dal nu stuoris, muhto daid kultuvrralaš mearkkašupmi lea deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai leat dušše ealáhusat dahje ámmáhat muhto vuođđu olles earenoamáš eallinvuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten perinteisiä elinkeinoja ovat kalastus, keräily, käsityö, metsästys ja poronhoito sekä niiden modernit harjoittamisen muodot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi sámiin eallá ain árbevirolaš ealáhusain, muhto mearkkašahtti oassi sámiin bargá maiddái ođđa áigásaš ámmáhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille niiden yhteisöllinen ja kulttuurinen merkitys on edelleen huomattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteiset elinkeinot kuvastavat luonnon ja kulttuurin välistä suhdetta sekä saamelaista elämäntapaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat gullet urálalaš giellajoavkku suoma-ugralaš suorgái. Lagamus fuolkegielat leat nuortamearrasuopmelaš gielat, dego suoma- ja esttegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten elinkeinojen voidaan sanoa kannattelevan saamen kieliä sekä kulttuuria, ja siksi ne katsotaankin kuuluvaksi tärkeänä osana saamelaiseen kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid árbevirolaš hupmanguovlu gokčá guovlluid gitta Gaska-Ruoŧa Dalarnas Guoládatnjárgga nuortageaži rádjái Ruoššas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luontaiselinkeinojen osuus liikevaihdolla ja työvoimaosuudella mitattuna ei ole kovin suuri, mutta niiden kulttuurinen merkitys on tärkeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge sámegielat hubmojuvvojit maiddái árbevirolaš hupmanguovllu olggobealde ovdamearkka dihtii Suoma, Ruoŧa ja Norgga oaivegávpotguovlluin muotkumiid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ne eivät ole pelkkiä elinkeinoja tai ammatteja, vaan osa omaleimaista elämäntapaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat dán áigge 9–10, dan mielde, ahte rehkenastojuvvogo Ruoššas hubmojuvvon áhkilsámegiella juo jáddan vai ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa saamelaisista saa toimeentulonsa yhä perinteisistä elinkeinoista, mutta huomattava osa saamelaisista työskentelee uudenaikaisissa ammateissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielas lea sámegielain buot stuorimus hupmanguovlu ja hubmiid lohkomearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää: Saamelaisten perinteisten elinkeinojen nykytilanne Suomessa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanguovlu lea viiddis. Dat gokčá guovllu lullin Ruoŧas Jiellevári nuortadavvioasis ja Norgga bealde Ofuohtas gitta Norggas Nuorta-Finnmárkku Várjjaga rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanguovlu olle maiddái Suoma beallái, ja dasa gullet Eanodaga ja Ohcejoga gielddat, Anára gieldda oarjeoassi ja maiddái Soađegili davimus oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ovat Euroopan alkuperäiskieliä ja itämerensuomalaisten kielten (kuten suomi ja viro) lähimpiä etäsukukieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusat hubmiid mearis molsašuddet. Lea árvaluvvon, ahte livčče 20 000–25 000 hubmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niitä puhutaan Suomessa, Ruotsissa, Norjassa ja Venäjällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella lea hubmojuvvon árbevirolaččat Anárjávrri birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliä on tällä hetkellä 9-10, riippuen siitä, lasketaanko Venäjän alueell sijoittuvan akkalansaamen sammuneen vai ei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielas leat sullii 300–400 hubmi dan mielde mot giellamáhttu meroštallojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhutaan kolmea saamen kieltä: pohjoissaamea, inarinsaamea ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hubmiid lohkomearri lea lassánan jeavda guhkesáigásaš giellaealáskahttinbargguid dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki Suomessa puhutut saamen kielet ovat uhanalaisia kieliä, mutta häviämisvaarassa ovat erityisesti inarinsaame ja koltansaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella lea hubmojuvvon árbevirolaččat Ruoššas Guoládatnjárggas ja dasa guoski guovlluin Suomas ja Norgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaame on puhuma-alueeltaan ja puhujamäärältään suurin saamen kielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge stuorámus oassi nuortalašgiela hubmiin ássá Anára gielddas Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sitä puhuu arviolta noin 20 000 – 25 000 ihmistä Suomessa, Norjassa ja Ruotissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea árvaluvvon, ahte sullii 300 olbmos lea nuortalašgiella eatnigiellan Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa pohjoissaamen puhujia on arviolta noin 2 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas lea soames hubmi ja Norgga nuortalašgiella lea gosii jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamea on perinteisesti puhuttu Inarijärven ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen puhujia on noin 300–400 riippuen siitä, kuinka osaaminen määritellään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea sámiid álbmotlaš dovdomearkkain oinnoleamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puhujien lukumäärä on tasaisessa nousussa pitkäjänteisen kielenelvytystyön ansiosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea šaddan deaŧalaš identitehta symbola, mii čatnasa nannosit sámiid historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamea on perinteisesti puhuttu Venäjällä Kuolan niemimaalla ja siihen rajoittuvilla alueilla, Suomessa ja Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávtti ja eará gárvvuid herven muitalit, man guovllus olmmoš lea eret – duoji dovdiide vel dan ge, leago olmmoš náitalan ja man sohkii son gullá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyään suurin osa koltansaamen puhujista asuu Inarin kunnassa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat anus vihtta váldomálle sámegávttis: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohču ja nuortalaččaid bivttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvioiden mukaan koltansaamella on noin 300 äidinkielistä puhujaa Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea vuosttažettiin álbmotbivttas iige dan geavaheapmi leat goasge boatkanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvan lähde: Saamelaiset Suomessa -esite</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivttas orru nuppástuvvamin árgabiktasis feastagárvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenpuku on saamelaisten kansallisista tunnuksista näkyvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlla lea sámiid virggálaš álbmotlávlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitä on tullut tärkeä identiteetin symboli, joka kantaa mukanaan saamelaisten historiaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi soga lávlaga sániid lea čállán vuosttas sápmelaš riikkabeaialmmái (stuorradikki áirras) Isak Saba ja nuohta bidjan komponista Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puvun koristelut ja kokonaisuus kertovat mistä päin saamenmaata ihminen on kotoisin – tarkkasilmäiselle jopa siviilisäädyn ja suvun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa on käytössä viisi saamen puvun päämallia: Utsjoen, Inarin, Enontekiön, Vuotson ja kolttasaamelaisten puku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga lea plánen sápmelaš dáiddár Astrid Båhl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen puku on alkuperältään kansanpuku, eikä sen käyttö ole missään historian vaiheessa katkennut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan fáddá boahtá meavrresgáris ja lullisápmelaš Anders Fjellnera divttas Páiven párneh (Beaivvi bártnit), mas Fjellner govve sámiid beaivvi nieidan ja bárdnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajan saatossa puku on muuttumassa arkipuvusta juhlapuvuksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgga rukses gierdu govve beaivváža ja alit mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavga ja Sámi soga lávlla dohkkehuvvojedje Sámiid 13. konferánssas Åres jagi 1986.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulu on saamelaisten virallinen kansallislaulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlávlaga melodiija dohkkehuvvui Sámiid 15. konferánssas Helssegis 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen suvun laulun on sanoittanut ensimmäinen saamelainen Norjan valtiopäivämies Isak Saba ja säveltänyt norjalainen säveltäjä Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat guoktenuppelohkái leavgabeaivvi, main deaŧaleamos lea Sámi álbmotbeaivi, guovvamánu 6. Dáinna beivviin muittuhuvvo vuosttas davvi ja lullisámiid oktasaš čoahkkimis Troanddimis, Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lippu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavgga sáhttá geavahit eahpevirggálaččat iešguđetlágan ávvudilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen lippu on saamelaisen taiteilija Astrid Båhlin suunnittelema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
