<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelainen_lasten_kulttuurikeskus_mannu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddaš Mánnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Čoarvvit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoarvvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen musiikkituokio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat musihkkaboddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuukeskus Mánnu on aloittanut toimintansa vuonna 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu lea álggahan iežas doaimma jagi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mánnu pyrkii toiminnallaan vahvistamaan saamelaisnuorten kulttuuri-identiteettiä, lisäämään saamelaisen perinteisen tiedon ja- taidon arvostamista, omaksumista ja tallentamista, mahdollistamaan sukupolvien välisiä yhteisöllisiä toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnu geahččala doaimmainis nannet sámenuoraid kulturidentitehta, lasihit sámi árbevirolaš dieđu ja- dáiddu gudnejahttima, oahppama ja vurkema, dahkat vejolažžan buolvvaid gaskasaš searvvušlaš doaibmanmálliid. Mánu ulbmilin lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mánnun tavoitteena on ⦁ tuoda nuoria saamelaistaiteilijoita näkyviin toiminnan kautta ⦁ antaa lapsille ja nuorille mahdollisuuksia omaksua saamelaisia perinnetietoja ja – taitoja ⦁ luoda lapsille luonnollisia saamen kielen käyttö-tilanteita ⦁ lisätä tietoa muista alkuperäiskansoista ⦁ tarjota lapsille mahdollisuuksia persoonallisuuden monipuoliseen kehittämiseen ⦁ ohjata ja rohkaista lapsia ja nuoria luovaan itseilmaisuun ⦁ kehittää kulttuuri- ja taidekasvatusta saamelaisalueella ⦁ turvata saamelaislasten ja nuorten hyvinvointia ⦁ ehkäisee syrjäytymistä ⦁ edistää yhteistyötä paikallisten ja alueellisten toimijoiden välillä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buktit nuorra sámedáiddáriid oidnosii doaimma bokte addit mánáide ja nuoraide vejolašvuođaid oahppat sámi tradišuvdnadieđuid ja – dáidduid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyökumppaneina toimivat koulut, päiväkodit ja kielipesät, joiden kautta kohderyhmä eli saamelaisalueen alle 18-vuotiaat saamelaislapset ja nuoret tavoitetaan laajasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhčit mánáide sámegiela lunddolaš geavahandiliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käytännössä Mánnu järjestää saamelaiskulttuuria- ja saamen kieltä vahvistavaa toimintaa kouluihin, päiväkotiin ja kielipesiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lasihit dieđuid eará eamiálbmogiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus osallistuu mahdollisuuksien mukaan myös saamelaistapahtumien järjestelyihin esimerkiksi tuottamalla ohjelma-sisältöjä lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fállat mánáide vejolašvuođaid persovnna máŋggabealat ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuuri perustuu yhteisöllisyyteen, suullisen perimätiedon kautta oppimiseen, kulttuurin, taiteen ja duodjin omaksumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láidestit ja roahkasmahttit mánáid ja nuoraid hutkás ovdanbuktimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkulttuuri -toiminta on saamelaisen aineellisen ja aineettoman kulttuurin edistämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovddidit kultur- ja dáiddabajásgeassima sámeguovllus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaista lastenkulttuurikeskus -toimintaa rahoittavat opetus – ja kulttuuriministeriö yhdessä saamelaisalueen kuntien ja saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkkarastit sámemánáid ja nuoraid buorredili</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnanohjaaja Petra Biret Magga-Vars puh. 040 7325503 petra.magga(at)samediggi.fi Facebook: @saamelainenlastenkulttuurikeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eastadit healbama dahjege olggobeallái báhcima</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
