<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushanke_kaynnistyy_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke käynnistyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu álgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen pilottihanke käynnistyy, kunhan Utsjoen valtuusto on hyväksynyt hankkeen omarahoitusosuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu álgá, go Ohcejoga stivra lea vuos dohkkehan fidnu iežasruhtadanoasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan sivistyslautakunta valitsi luokanopettaja Eila Tapiolan projektipäälliköksi kokouksessaan 7.6. Tehtävään oli neljä hakijaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda čuvgehuslávdegoddi válljii iežas čoahkkimis 7.6. fidnu prošeaktahoavdan luohkáoahpaheaddji Eila Tapiola. Hoavdda bargui ledje njeallje ohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikön on määrä aloittaa tehtävässä elokuun alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda bargagoahtá borgemánus álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä hankekoordinaattorina on aloittanut fil.maist. Arla Magga, joka työskentelee koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis prošeaktakoordináhtorin lea álggahan fil. magist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunta sai toukokuussa Opetus- ja kulttuuriministeriöltä rahoituksen s aamen kielten etäyhteyksiä käyttävälle pilottihankkeelle , joka pääsee nyt liikkeelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, guhte bargá skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketyöntekijöiden lisäksi työpanostaan hankkeelle käyttävät myös Utsjoen kunnan sivistysjohtaja Laura Arola ja Saamelaiskäräjien koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielda oaččui miessemánus Oahpahus- ja kulturministeriijas ruhtadeami sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnui , mii álgá dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen järjestämä etäyhteyksiä käyttävä opetus käynnistyy käytännössä syyslukukauden 2018-2019 aikana, jolloin myös hankkeen kolmas yhteistyökumppani on valittu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargiid lassin iežaska bargomeari fidnui geavaheaba maiddái Ohcejoga gieldda čuvgehushoavda Laura Arola ja Sámedikki skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunta käynnistää nyt tarjouskilpailun opetuksen verkkopalveluista ja teknisestä tuesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lágida gáiddusoahpahusa, mii álgá geavatlaččat čakčalohkanbaji 2018-2019 áigge. Dalle maid fidnu goalmmát ovttasbargoguoibmi lea válljejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syyslukukaudella väliaikainen tekninen tuki ja verkkopalvelut ostetaan Saamelaisalueen koulutuskeskuksen virtuaalikoulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielda bidjá dál johttui fálaldatgilvvu oahpahusa fierbmebálvalusaid ja teknihkalaš doarjaga ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jatkaa keväällä 2018 tehtyä oppilaskartoitusta ja opetuksen piiriin pyritään saamaan mahdollisimman moni saamelaisoppilas valtakunnallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčalohkanbaji áigge teknihkalaš doarjja ja fierbmebálvalusat ostojuvvojit Sámeguovllu oahpahusguovddáža virtuálaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin-, koltan- tai pohjoissaamen kielen opetusta lapsilleen haluavat huoltajat saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolelta voivat ottaa yhteyttä Arla Maggaan, mikäli eivät ole aiemmin jo ilmoittaneet lastaan opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi joatká ohppiidkártema, mii lea álgán giđđat 2018. Ulbmilin lea ahte nu máŋga sámeoahppi jo vejolaš ožžot sámegiela oahpahusa riikkaviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke tarvitsee seuraavat tiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolaheaddjit, geat ásset sámiid ruovttuguovllu olggobealde ja sávvet iežaset mánáide anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegiela oahpahusa, sáhttet váldit oktavuođa Arla Maggai, jos sii eai juo leat almmuhan mánáideaset oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oppilaan nimi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu dárbbaša čuovvovaš dieđuid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>vuosiluokka syksyllä 2018,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi namma,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamen kieli, jonka opetusta halutaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jahkeluohkká čakčat 2018,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>onko kyseessä äidinkieli vai toinen tai vieras kieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella, man oahpahusa fuolaheaddjit sávvet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>onko oppilas ollut saamenkielisessä varhaiskasvatuksessa tai saanut saamen kielen opetusta aiemmin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leago giella oahppi eatnigiella vai nubbi giella vai vierisgiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kunta ja koulu, jota oppilas käy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leago oahppi leamašan sámegielat árrabajásgeassimis dahje ožžon sámegiela oahpahusa ovdal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mielellään rehtorin nimi ja yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gielda ja skuvla, man oahppi vázzá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>huoltajan nimi ja yhteystiedot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rektora namma ja oktavuođaváldindieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolaheaddji namma ja oktavuođaváldindieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankekoordinaattori Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 010 8393 112</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivistysjohtaja Laura Arola, laura.arola(at)utsjoki.fi, 040 7447 630</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtor Arla Magga, arla.magga(at)samediggi.fi, 040 1985 033</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
