<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kieliteko-palkinto.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko-palkinto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašupmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinnon tarkoitus on antaa tunnustusta saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämiseksi tehdystä ansiokkaasta työstä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašumi dárkkuhussan lea addit dovddastusa sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovddideapmin dahkkon ánssolaš barggus Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielellä tarkoitetaan pohjois-, inarin- ja koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain dárkkuhuvvo davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon tarkoitus on kannustaa palkinnon saajaa parantamaan entisestään saamen kielen eteen tehtyä työtä ja kannustaa kaikkia viranomaisia parantamaan saamenkielen asemaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi dárkkuhussan lea movttiidahttit bálkkašumi oažžu buoridit ain ovddežis sámegiela ovdii dahkkon barggu ja movttiidahttit buot virgeoapmahaččaid buoridit sámegiela sajádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saajaa voivat ehdottaa saamen kielineuvoston jäsenet ja varajäsenet kielineuvoston kokouksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi oažžu sáhttet evttohit sámi giellaráđi lahtut ja várrelahtut giellaráđi čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään kerran vaalikaudessa saamen kielineuvoston päättämänä ajankohtana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi mieđihuvvo oktii válgabaji áigge sámi giellaráđi mearridan áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko- palkinnon myöntää saamen kielineuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašumi mieđiha sámi giellaráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto myönnetään ensisijaisesti viranomaisille ja yhteisöille ja vain erityisperusteluin yksityishenkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi mieđihuvvo ovdasajis virgeoapmahaččaide ja servošiidda ja dušše sierra vuođustusaiguin priváhtaolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko palkinto on taidepalkinto, jonka tulee kuvastaa saamen kielen ja kulttuurin rikkautta ja moninaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku-bálkkašupmi lea dáiddabálkkašupmi, mii galgá govvidit sámegiela ja kultuvrra riggodaga ja máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto vaihtuu joka neljäs vuosi (vaalikausittain) ja sen tekemisestä vastaa Sámi Duodji ry:n valitsema saamelaistaitelija tai -käsityöntekijä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi rievdá juohke njealját jagi (válgabaji mielde) ja dan dahkamis vástida Sámi Duoji rs. válljen sámedáiddár dahje -duojár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko-palkinnon säännöt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašumi njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon saaneet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi leat ožžon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamen kielineuvosto myönsi Saamen kieliteko -palkinnon Pasilan peruskoululle ja sen kaksikieliselle pohjoissaame-suomi-luokalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sámi giellaráđđi mieđihii Sámi gielladahku -bálkkašumi Pasila vuođđoskuvlii ja dan guovttegielat davvisámegiella-suomagiella-luohkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielineuvosto perustelee päätöstään mm. sillä, että Pasilan peruskoulun toimintatapa antaa toivoa ja luo mahdollisuuksia sille, että kaupungissa voi käyttää saamen kieltä, elää saamelaisena ja oppia kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellaráđđi vuođustallá mearrádusa ee. dainna, ahte Pasila vuođđoskuvlla doaibmavuohki addá doaivaga ja láhčá vejolašvuođaid, ahte gávpogis sáhttá geavahit sámegiela, eallit sápmelažžan ja oahppat kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on käsityö, minkä tekijän valitsee Sámi Duodji ry. Palkinto on puusta tehty astia sarvikoristein (pohjoissaameksi gárri) ja sen valmistaja on käsityöntekijä Ilmari Tapiola, Utsjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku – bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmi lei muoras ráhkaduvvon gárri, mii lea čiŋahuvvon čoarvemateriálain. Gári lea duddjon duojár Ilmari Tapiola, Ohcejoga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on käsityö, minkä tekijän valitsee Sámi Duodji ry. Kieliteko-palkinto on, pystykangaspuilla valmistettu perinteinen kolttaraanu, jonka on valmistanut kolttasaamelainen Aune Mettäpuro Sevettijärveltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmi lei ceakkogođđinmuoraiguin gođđojuvvon árbevirolaš nuortalašrátnu, man lea gođđán nuortalaš Aune Mettäpuro Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko -palkinto on saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkintona oli kaksi Outi Pieskin maalamaa taulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmin ledje guokte Outi Pieski málen távvala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko –palkinto saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkinto oli juurista tehdyt astiat: juurikori (koltansaameksi vuä´ddču´ ǩǩ ), leipävati (koltansaameksi lei´bbtiskk ) ja sokerikko (koltansaameksi säähharne´cc ), ja niiden valmistaja on käsityöntekijä Matleena Fofonoff Nitsijärveltä, Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku -bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkašupmi lei veaddeduodji: veaddelihtti (nuortalašgillii vuä´ddču´ǩǩ ), leaibelihtti (nuortalašgillii lei´bbtiskk ) ja sohkarlihtti (nuortalašgillii säähharne´cc ) ja dáid lea duddjon duojár, Matleena Fofonoff Njižžejávrris, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieliteko –palkinto saamen käsityö (duodji), jonka valmistajan on valinnut Sámi Duodji ry. Palkintona oli koivunpahkasta tehty astia ja sen oli valmistanut käsityöntekijä ja lehtori Ilmari Laiti Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladahku – bálkkašupmi lea duodji, man duojára lea válljen Sámi Duodji rs. Bálkkášupmi lei duodji, soahkebáhkis duddjojuvvon gárri ja dan lea duddjon duojár, lektor Ilmari Laiti Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
