<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisalueen_ylakoulut_saavat_lukulahjana_saamen-_ja_suomenkielisia_kirjoja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen yläkoulut saavat lukulahjana saamen- ja suomenkielisiä kirjoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu badjeskuvllat ožžot skeaŋkan suoma- ja sámegielat girjjiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen yläkoulut saavat lukulahjana 10 saamenkielistä ja 102 suomenkielistä kirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu badjeskuvllat ožžot girjeskeaŋkan 10 sámegielat ja 102 suomagielat girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kulttuurirahaston Lukuklaani-hanke lahjoittaa kirjoja Suomen jokaiseen ylä- ja yhtenäiskouluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma kulturruhtaráju Lukuklaani-fidnu skeŋke girjjiid Suoma juohke badje- ja oktasašskuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen koulu saa 112 kirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke skuvlla oažžu 112 girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuklaani-hankkeen toteutuksesta vastaa Lastenkirjainstituutti ja saamenkielisten kirjojen osalta Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lukuklaani-fidnu ollašuhttimis vástida Lastenkirjainstituhta ja sámegielat girjjiid oasil Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen kirjapaketti sisältää sekä alkujaan saameksi kirjoitettuja että käännettyjä kirjoja, runokirjoja ja tarinoita, fantasiakirjoja ja tosielämään perustuvia kertomuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat girjepakeahtas leat sámegillii čállojuvvon ja jorgaluvvon girjjit, diktagirjjit ja máidnasat, fantasiijagirjjit ja muitalusat duohta eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nämä kirjat ovat lähdössä Saamelaisalueen yläkoululaisille luettavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát girjjit leat vuolgimin Sámeguovllu oahppiide lohkanláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
