<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_inarin-_koltan-_ja_pohjoissaamenkielisten_oppimateriaalien_projektityontekijoita_maaraaikaisiin_tehtaviin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkielisten oppimateriaalien projektityöntekijöitä määräaikaisiin tehtäviin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielat oahppamateriálaid prošeaktabargiid mearreáigásaš doaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi kuusi saamenkielisten oppimateriaalien projektityöntekijän määräaikaista tehtävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai guhtta sámegielat oahppamateriálaid prošeaktabargi mearreáigásaš doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektit liittyvät saamen äidinkielten, maantiedon, biologian ja saame vieraana kielenä oppiaineiden oppimateriaaleihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttat laktásit sámegiela eatnigielaid, eatnandieđu, biologiija ja sámegiella vierisgiellan oahppoávdnasiid oahppamateriálaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävät täytetään kuudeksi kuukaudeksi (6 kk) vuoden 2022 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat devdojit guđa mánotbadjái (6 mb) jagi 2022 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn ajankohdasta sovitaan erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu áigemearis sohppojuvvo sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityö edellyttää hyvää saamen kielen taitoa, pedagogista osaamista, opetussuunnitelman tuntemusta sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálabargu eaktuda sámegiela buori dáiddu, pedagogalaš máhttima, oahppaplánaid dovdama sihke buriid ovttasbargan- ja gulahallandáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason V-I mukaan (peruspalkka ilman lisiä 2492,97 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási V-I mielde (vuođđobálká almmá lasiid haga 2492,97 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät sekä 24 % saamelaisalueen lisä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit bargohárjánumi mielde ahkelasit sihke 24 % sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 4.2.2022 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?662d5181</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 4.2.2022 rádjai čujuhussii https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?662d5181</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antavat oppimateriaalisihteeri Petra Kuuva, puh. 010 839 3119 ja oppimateriaalisuunnittelija Marita Aikio, puh. 010 839 3111.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addiba oahppamateriálačálli Petra Kuuva, tel. 010 839 3119 ja oahppamateriálaplánejeaddji Marita Aikio, tel. 010 839 3111.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 18.1.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 18.1.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
