<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajavaalien_tulos.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalien tulos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid boađus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta on kokouksessaan 2.10.2019 vahvistanut saamelaiskäräjävaalien tuloksen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi lea čoahkkimis 2.10.2019 nannen sámediggeválggaid bohtosa .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjävaalin äänestysprosentti oli 48,58.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggaid jienastanproseanta lei 48,58.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutta vaaleissa käytti yhteensä 2853 äänioikeutettua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastanvuoigatvuođa válggain geavahedje oktiibuot 2853 jietnavuoigadahtton olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta jätti äänestyksessä 290 ääntä huomioon ottamatta saamelaiskäräjistä annetun lain 35 §:n mukaisesti ja hylkäsi 7 mitätöntä äänestyslippua lain 37 §:n mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi guđii jienasteamis 290 jiena vuhtii válddekeahttá sámedikkis addojuvvon lága 35 §:a mielde ja hilggui 7 fámohis jienastanlihpo lága 37 §:a mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäseniksi tulevat valituiksi 21 eniten ääniä saanutta ehdokasta, edellyttäen, että heidän joukossaan on vähintään kolme ehdokasta kustakin saamelaisten kotiseutualueen kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áirrasin bohtet válljejuvvot 21 eanemus jienaid ožžon evttohasa, gáibádusain, ahte sin joavkkus leat uhcimustá golbma evttohasa sápmelaččaid ruovttuguovllu guđege gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jostakin näistä kunnista ei ole tässä joukossa kolmea ehdokasta, tulevat tästä kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi eniten ääniä saaneet kolme ehdokasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos mas nu dáin gielddain eai leat dán joavkkus golbma evttohusa, bohtet válljejuvvot dan gieldda golbma eanemus jienaid ožžon evttohasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäseneksi tulee valituksi kustakin saamelaisalueen kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi tulleiden jälkeen seuraavaksi eniten ääniä saanut ehdokas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várreáirrasin guđege sámeguovllu gielddas šaddá válljejuvvot evttohas, gii leat ožžon čuovvovažžan eanemus jienaid válljejuvvon evttohasaid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äänimäärät ovat yhtä suuret, ratkaistaan niiden keskinäinen järjestys arpomalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos jietnamearit leat seamma stuorrát, čovdojuvvo daid gaskasaš ortnet vuorbádemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää: Saamelaiskäräjien vaalien tuloksen määräytyminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi: Sámedikki válggaid bohtosa mearrašuvvan Sámedikki válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 ANÁR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 INARI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+358 10 839 3120 | +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 10 839 3120 | +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.fi/valggat-2019/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
