<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_vetoaa_jaameren_radan_linjauksen_poistamiseksi_maakuntakaavasta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa Jäämeren radan linjauksen poistamiseksi maakuntakaavasta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sihtá Jiekŋameara ruovdegeainnu linnjádeami eret váldima eanangoddelávas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton hallitus päätti 1. maaliskuuta hyväksyä Pohjois-Lapin maakuntakaavan 2040 ja esittää, että Lapin liiton valtuusto hyväksyy kaavan kokouksessaan 17. toukokuuta 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihtu stivra mearridii njukčamánu 1. beaivve dohkkehit Davvi-Lappi eanangoddeláva 2040 ja evttoha, ahte Lappi lihtu váldostivra dohkkeha láva čoahkkimis miessemánu 17. beaivve 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäämeren radan linjaus pysyy maakuntakaavassa laajasta vastustuksesta huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jiekŋameara ruovdegeainnu linnjádeapmi bissu eanangoddelávas viiddes vuostálastimis fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa Lapin liiton valtuustoon Jäämeren radan linjauksen poistamiseksi maakuntakaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjala Lappi lihtu váldostivrii ahte Jiekŋameara ruovdegeainnu linnjádeapmi eret váldo eanangoddelávas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Lapin liitto pitää kiinni Jäämeren radasta, vaikka ratalinjaus ei sisälly liikenne- ja viestintäministeriön valmistelemaan liikennejärjestelmäsuunnitelmaan vuosille 2021-2032.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lappi lihttu doallá gitta Jiekŋameara ruovdegeainnus, vaikke ruovdegeaidnolinnjádeapmi ii gula johtolat- ja kommunikašuvdnaministeriija válmmaštallan johtolatvuogádatplánii jagiide 2021-2032.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt olisi aika myös Lapin liiton ottaa huomioon tosiasiat ja luopua linjauksesta, eikä pitää saamelaisia epätietoisina tulevaisuudestaan seuraavaa kahtakymmentä vuotta, sanoo Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál livčče maiddái áigi juo dasa, ahte Lappi lihttu váldá vuhtii duohtaáššiid ja luohpá linnjádeamis, iige doala sápmelaččaid eahpediđolažžan čuovvovaš guoktelogi jagi, dadjá Sámedikki II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja useat muut tahot ovat useaan otteeseen eri kannanotoissa ja lausunnoissa tuoneet esille vastustavansa Jäämeren radan merkitsemistä maakuntakaavaan edes ohjeellisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja máŋggat eará dáfut leat máŋgii sierra oaiviliin ja cealkámušain buktán ovdan, ahte vuostálastet Jiekŋameara ruovdegeainnu merkema oppa čujuheapmin eanangoddelávvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto on osallistunut Saamelaiskäräjien nimeämänä asiantuntijajäsenenä Lapin liiton hallituksen kokouksiin ja tuonut myös siellä esille saamelaisten näkemyksiä ratalinjauksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várre-ságajođiheaddji Anni Koivisto lea oassálastán Sámedikki nammadan áššedovdilahttun Lappi lihtu stivrra čoahkkimiidda ja buktán maiddái doppe ovdan sámiid oainnuid ruovdegeaidnolinjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Jäämeren rata on todettu liikenne- ja viestintäministeriön teettämässä selvityksessä taloudellisesti kannattamattomaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Jiekŋameara ruovdegeaidnu lea gávnnahuvvon johtolat- ja kommunikašuvdnaministeriija barggahan čielggadusas ekonomalaččat gánnátmeahttumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiset ja useat muut toimijat ovat tuoneet kantansa esille ja perustelleet näkemyksiään koko prosessin ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámit ja máŋggat eará doaibmit leat buktán ovdan oainnuid ja vuođustallan oaiviliid olles proseassa áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausunnoilla, muistutuksilla, kannanotoilla ja muilla toimilla ei ole ollut vaikutusta Lapin liiton hallituksen kantaan, vaikka perustelut radan negatiivisista vaikutuksista saamelaisten elinympäristöön, kieleen, yhteisöön ja perinteisiin elinkeinoihin ovat selvät, jatkaa Koivisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušain, muittuhusain, oaiviliin ja eará doaimmain ii leamaš váikkuhus Lappi lihtu stivrra oidnui, vaikke vuođustusat ruovdegeainnu negatiivvalaš váikkuhusain sámiid eallinbirrasii, gillii, servošii ja árbevirolaš ealáhusaide leamašan čielgasat, joatká Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on maakuntakaavasta antamassaan lausunnossa todennut, että perustuslain 17.3 § sekä KP-sopimuksen 27 artiklasta johdettu saamelaiskulttuurin heikentämiskielto estävät Jäämeren radan rakentamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea eanangoddeláva birra addin cealkámušas gávnnahan, ahte vuođđolága 17.3 § sihke KP-soahpamuša 27 artiklas váldon sámekultuvrra hedjonahttingielddus estet Jiekŋameara ruovdegeainnu huksema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutuessaan hanke heikentäisi merkittävästi alkuperäiskansa saamelaisten oikeutta ylläpitää ja kehittää omaa kulttuuriaan aiheuttaen sille sellaista huomattavaa haittaa kuin perustuslaissa tarkoitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollašuvadettiin fidnu hedjonahtášii dovdomassii eamiálbmot sámiid vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit iežaset kultuvrra dagahemiin dasa dakkár mearkkašahtti hehttehusa nugo vuođđolágas dárkkuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on myös tuonut esiin, että radan rakentaminen tarkoittaisi saamelaisten ja muun väestön pakkosiirtoja, mikä olisi vastoin YK:n alkuperäiskansajulistuksen 10 artiklaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái buktán ovdan, ahte ruovdegeainnu huksen dárkkuhivčče sámiid ja eará álbmoga bággosirdimiid, mii livčče vuostá ON:id eamiálbmotjulggaštusa 10 artikla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallinen liikennejärjestelmäsuunnitelma vuosille 2021-2032 ja Suomen arktisen politiikan strategia ovat parasta aikaa valmistelussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadási johtolatvuogádatplána jagiide 2021-2032 ja Suoma árktalaš politihka strategiija leat bárrásiin válmmaštallama vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnitelmiin ei sisälly saamelaisten kotiseutualuetta halkovia ratatielinjauksia, vaan molemmat suunnitelmat mukailevat hallitusohjelmaan kirjattuja linjauksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaide eai gula sámiid ruovttuguovllu čađa johtti ruovdegeaidnolinnjádeamit, muhto guktot plánat čuvodit ráđđehusprográmmii merkejuvvon linnjádemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linjaukset koskevat Kemi-Haaparanta-radan sähköistämistä ja Suomen rataverkon kytkemistä tiiviimmin Ruotsin rataverkkoon ja sen kautta kansainvälisen tavaraliikenteen suuntautumista Norjan Narvikiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Linnjádeamit gusket Giepma-Háhpárándi- máđija elrávdnjema ja Suoma ruovdegeaidnofierpmádaga laktima lávgadut Ruoŧa ruovdegeaidnofierpmádahkii ja dan bokte riikkaidgaskasaš dávvirfievrrideami duvdima Norgga Narvikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien lausunto valtakunnallisesta liikennejärjestelmäsuunnitelmasta vuosille 2021-2032</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki cealkámuš riikkadási johtolatvuogádatplánas jagiide 2021-2032</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Lapin maakuntakaavan 2040 on tarkoitus olla valmis keväällä 2021 ja se koskee Inarin, Sodankylän ja Utsjoen kuntia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Lappi eanangoddeláva 2040 lea dárkkuhus leat gárvvis giđđat 2021 ja dat guoská Anára, Soađegili ja Ohcejoga gielddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää Lapin liiton nettisivuilta: https://www.lapinliitto.fi/aluesuunnittelu/maakuntakaavoitus/vireilla-olevat-maakuntakaavat/pohjois-lapin-maakuntakaava/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi Lappi lihtu neahttasiidduin: https://www.lapinliitto.fi/aluesuunnittelu/maakuntakaavoitus/vireilla-olevat-maakuntakaavat/pohjois-lapin-maakuntakaava/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio, p. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságajođiheaddji Leo Aikio, t. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto, p. 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto, t. 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vs. ympäristösihteeri Tiina Lovisa Solbär, p. 010 839 3184 / 050 599 9725, tiinalovisa.solbaer(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vs. birasčálli Tiina Lovisa Solbär, t. 010 839 3184 / 050 599 9725, tiinalovisa.solbaer(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ma. lakimiessihteeri Sarita Kämäräinen, p. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má. láhkačálli Sarita Kämäräinen, t. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
