<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaaleissa_2_9_-30_9_2019_aanestaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaaleissa 2.9.-30.9.2019 äänestäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggain 2.9.-30.9.2019 jienasteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat on postitettu kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle maanantaina 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššebáhpárat leat postejuvvon girjejuvvon reiven juohke jietnavuoigadahtton olbmui vuossárgga 2.9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjattu kirje on arvopostia, joten äänestäjän tulee noutaa se omasta postitoimipaikastaan saatuaan ilmoituksen postista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjejuvvon reive lea árvopoasta, nu ahte jienasteaddji galgá viežžat dan iežas poastadoaibmabáikkis go lea ožžon almmuhusa poasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleissa äänestäminen tapahtuu siten, että äänestäjä palauttaa valmiiksi maksetussa ja täytetyssä lähetekuoressa kirjattuna kirjeenä postin välityksellä allekirjoittamansa lähetekirjeen ja vaalikuoreen suljetun vaalilipun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggain jienasteapmi dáhpáhuvvá nu, ahte jienasteaddji máhcaha gárvvisin máksojuvvon ja devdojuvvon sáddenkonfaluhtas girjejuvvon reiven poastta bokte iežas vuolláičállin sáddenreivve ja válgakonfaluhttii biddjon válgalihpo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postiin vaaliasiakirjat tulee laittaa niin ajoissa, että ne ehtivät Inariin viimeistään 30.9.2019 ennen ääntenlaskennan aloittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Postii válgaáššegirjjiid galgá guođđit nu áiggil, ahte dat gerget Anárii maŋimustá 30.9.2019 ovdal jienaidrehkenastima álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän ajankohdan;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigemeari;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30.9.2019 kello 18.00 jälkeen saapuvia vaaliasiakirjoja vaalilautakunta ei voi ottaa huomioon ääntenlaskennassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.9.2019 diibmu 18.00 maŋŋá boahtti válgaáššegirjjiid válgalávdegoddi ii sáhte váldit vuhtii jienaidrehkenastimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä voi myös palauttaa postin sijasta omat vaaliasiakirjansa henkilökohtaisesti virka-aikana ajalla 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteaddji sáhttá maid máhcahit poastta sajis iežas válgaáššegirjjiidis persovnnalaččat virgeáigge áigodagas 16.9. – 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.2019 vaalilautakunnan toimistoon: Saamelaiskäräjät, Vaalilautakunnan toimisto, osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Inari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.2019 válgalávdegotti doaimmahahkii: Sámediggi, Válgalávdegotti doaimmahat, čujuhus: Sámekulturguovddáš Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Anár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa laitoksissa hoidettavat henkilöt, sekä ne kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää, saavat tarvittaessa avustajan hoitopaikassaan äänestystä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus leahkki lágádusain divššuvuloš olbmot, ja maiddái dat ruovttus leahkki divššuvuloš olbmot, geat eai muđui sáhtášii jienastit, ožžot dárbbašettiin veahkeheaddji dikšunbáikkis jienasteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon joko puhelimitse tai sähköpostilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši birra váldde oktavuođa válgalávdegotti doaimmahahkii juogo telefovnnain dahje šleađgapoasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalipäivän äänestystä ei järjestetä vuonna 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivve jienasteapmi ii ordnejuvvo jagi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ehdokasluettelo tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča evttohaslisttá dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 2.9.-30.9.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggat doaimmahuvvojit 2.9. – 30. 9.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaleilla valitaan 21 jäsentä ja neljä varajäsentä saamelaiskäräjille toimikaudeksi 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggain válljejuvvojit 21 lahtu ja njeallje várrelahtu sámediggái doaibmabadjái 2020 – 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäjä saa vaaliasiakirjat kirjattuna lähetyksenä väestötietoihin 31.12.2018 ilmoittamaansa postiosoitteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteaddji oažžu válgaáššegirjjiid girjejuvvon reiven veahkadatdieđuide 31.12.2018 almmuhuvvon poastačujuhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 Anár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3127 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+358 10 839 3120, +358 10 839 3127 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
