<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ei_hyvaksynyt_esitysluonnosta_saamelaiskarajalain_muuttamiseksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei hyväksynyt esitysluonnosta saamelaiskäräjälain muuttamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii dohkkehan hámusevttohusa sámediggelága nuppástuhttimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laajan keskustelun jälkeen Saamelaiskäräjien kokous hylkäsi hallituksen esitysluonnoksen saamelaiskäräjälain muuttamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis ságastallama maŋŋá Sámedikki dievasčoahkkin hilggui ráđđehusa hámusevttohusa sámediggelága nuppástuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous äänesti päätöksestä kolmesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis jienastuvvui mearrádusas golbmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeisenä äänestettiin hallituksen esityksestä hylätä esitysluonnos ja Jan Saijetsin esityksestä edellyttää tehtäväksi muutoksia esitysluonnokseen tuloksin 11 – 8 (yksi tyhjä ääni).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimužžan jienastuvvui stivrra evttohusas ahte hámusevttohusa galgá hilgut ja Jan Saijetsa evttohusas ahte galgá eaktudit ahte hámusevttohussii dahkkojuvvojit nuppástusat jienain 11-8 (okta guoros jietna).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain haasteet sekä muutostarpeet ovat monilta osin olleet tiedossa jopa lain säätämisestä saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága hástalusat sihke nuppástuhttindárbbut leat leamaš máŋggaid áššiid buohta dieđus juoba lága ásaheami rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien prioriteettina on ollut jo useamman vaalikauden ajan uudistaa lakia Saamelaiskäräjistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki prioritehtan lea leamaš jo máŋgga válgabaji áigge ođasmahttit Sámediggelága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kiitämme saamelaiskäräjälain muutosta valmistellutta toimikuntaa työstään sekä kaikki tahoja, jotka ovat osallistuneet lain uudistamiseen, aloittaa puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio perusteluissaan esitysluonnoksen hylkäämisen osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii giitit sámediggelága nuppástusa válmmaštallan doaibmagotti sin barggus sihke buot earáid, geat leat oassálastán lága ođasmahttimii, álggaha ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio iežas ákkastallama hámusevttohusa hilguma oasil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjälakia voidaan pitää saamelaisten perustuslakina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggelága sáhttá doallat sápmelaččaid vuođđoláhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on saamelaisten suvereniteetin symboli sekä omaa kieltämme ja kulttuuriamme koskevan itsehallintomme kulmakivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea sápmelaččaid suverenitehta symbola sihke iežamet giela ja kultuvrra guoski iešstivrejumi vuolggasadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisö ja Saamelaiskäräjien lautakunnat ovat lakiluonnoksen nähtyään antaneet vahvan näkemyksen lain sisällön merkittävimmistä puutteista niin valtiolle kuin Saamelaiskäräjien hallitukselle, jatkaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámesearvvuš ja Sámedikki lávdegottit leat láhkahápmosa oaidnima maŋŋá addán nana oaivila lága sisdoalu eanemus mearkkašahtti váilevašvuođain nu stáhtii go Sámedikki stivrii, joatká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakiesityksen merkittävimmät haasteet olivat 3 §:n voimaantulon siirtäminen, 26 §:n oikaisulautakunnan kokoonpano ja nimitystapa, 9 §:n sanamuoto sekä 10 §:n kokoonpano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohusa mearkkašahtti hástalusat ledje 3 §:a fápmuiboahtima sirdin, 26 §:a vuigenlávdegotti čoahkku ja namuhanvuohki, 9 §:a sátnehápmi sihke 10 §:a čoahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue perustelut kokonaisuudessaan täältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ákkastallama ollásit dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous neuvotteli pitkään ennen päätöksentekoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin ráđđádalai guhká ovdal mearrádusdahkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus esitti kokoukselle lakiluonnoksen hylkäämistä , sillä se katsoi, että saamelaiskäräjälain 9 §:n mukainen neuvotteluvelvoite ei täyttynyt asianmukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra evttohii čoahkkimii láhkahápmosa hilguma, dainnago dat geahččai, ahte sámediggelága 9 §:a mieldásaš ráđđádallangeatnegasvuohta ii ollášuvvan áššáigullevaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys sai pitkien neuvotteluiden jälkeen kokouksessa kolme vastaesitystä: 1) Anu Avaskarin esitys hyväksyä saamelaiskäräjälaki muutoksin , 2) Pentti Pieskin esitys hyväksyä lakiesitys ja 3) Jan Saijetsin esitys edellyttää tehtäväksi muutoksia esitysluonnokseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus oaččui guhkes ráđđádallamiid maŋŋá golbma vuosteevttohusa: 1) Anu Avaskari evttohus dohkkehit sámediggelága nuppástusaiguin , 2) Pentti Pieski evttohus dohkkehit láhkaevttohusa ja 3) Jan Saijets evttohus galgá eaktuđit ahte hámusevttohussii dahkkojuvvojit nuppástusat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous päätti äänestää esitysten järjestyksen mukaisesti, Saamelaiskäräjien hallituksen esitys hylätä lakiluonnos oli pohjaesityksenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin mearridii jienastit evttohusaid ortnega mielde, Sámedikki stivrra evttohus hilgut láhkahápmosa lei vuođđoevttohussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäisen äänestyksen voitti Pentti Pieskin esitys hyväksyä lakiesitys äänin 3 – 5 (tyhjää 12).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas jienastusa vuittii Pentti Pieski evttohus dohkkehit láhkaevttohusa jienain 3 – 5 (guoros 12).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisen äänestyksen voitti Jan Saijetsin esitys edellyttää tehtäväksi muutoksia esitysluonnokseen äänin 3 – 7 (tyhjää 10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi jienastusa vuittii Jan Saijets evttohus eaktuđit dahkat nuppástusaid hámusevttohussii jienain 3 – 7 (guoros 10).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmannen ja viimeisen äänestyksen voitti hallituksen esitys hylätä lakiluonnos äänin 11 – 8 (tyhjää 1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát ja maŋimuš jienastusa vuittii stivrra evttohus hilgut láhkahápmosa jienain 11 – 8 (guoros1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous päätti äänestyksen jälkeen hylätä saamelaiskäräjälakiesityksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii jienastusa maŋŋá hilgut sámediggeláhkaevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöksestä eriävän mielipiteen jättivät Kari Kyrö, Anu Avaskari, Pigga Keskitalo ja Pentti Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádussii sierra oaivila guđđe Kari Kyrö, Anu Avaskari, Pigga Keskitalo ja Pentti Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Tiina Sanila-Aikio pyysi liittämään pöytäkirjaan perustelut esitysluonnoksen hylkäämisen osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lassin Tiina Sanila-Aikio bivddii laktit beavdegirjái ákkastallamiid hámusevttohusa hilguma oasil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
