<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalakitoimikunnan_esitysluonnos_esiteltiin_saamelaiskarajien_jasenille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälakitoimikunnan esitysluonnos esiteltiin Saamelaiskäräjien jäsenille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeláhkadoaibmagotti evttohushápmosa birra muitaluvvui Sámedikki lahtuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälakitoimikunnan luonnos saamelaiskäräjälain muutokseksi esiteltiin Saamelaiskäräjien jäsenille ja henkilöstölle ennen Saamelaiskäräjien kokouksen alkua pidetyssä tiedotustilaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeláhkadoaibmagotti hámus sámediggelága nuppástussan ovdanbuktui Sámedikki lahtuide ja bargiide dieđihandilálašvuođas, mii dollui ovdal Sámedikki dievasčoahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitysluonnos lähetetään tänään lausunnolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohushámus sáddejuvvo odne gulaskuddamii dahjege cealkámušaid addima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on, että Saamelaiskäräjät käsittelee muutosesityksen elokuun aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte Sámediggi gieđahallá nuppástusevttohusa borgemánu áigge čoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Takana on tiiviit neuvottelut ja toimikunnassa on saavutettu maksimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duogábealde leat lávga ráđđádallamat ja doaibmagottis lea juksojuvvon maksima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt Saamelaiskäräjien tulee arvioida yhdessä saamelaisyhteisön kanssa, onko esitys hyväksyttävissä, kiteyttää Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Sámediggi galgá árvvoštallat ovttas sámeservošiin, sáhttágo evttohusa dohkkehit, deahtista Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausuntokierroksen jälkeen käydään saamelaiskäräjälain 9 §:n mukainen neuvottelu sekä Saamelaiskäräjien sisäinen käsittely.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddamiid maŋŋá gevvojit sámediggelága 9 §:a mielde ráđđádallamat ja maiddái Sámedikki siskkáldas gieđahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tulee hyväksyä esitys, jotta se etenisi eduskunnan käsiteltäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá dohkkehit evttohusa, vuoi dat ovdánivčče riikkabeivviid gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Reilun puolen vuoden kova työ on nyt takana ja olemme saavuttaneet yhden etapin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Badjel jahkebeali garra bargu lea dál duogábealde ja leat juksan ovtta mihttomeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraavat askeleet ovat esitysluonnoksen lausuntokierros ja Saamelaiskäräjien käsittely.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš lávkkit leat evttohushápmosa gulaskuddamat ja Sámedikki gieđahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon nyt saamelaisten aktiivisuutta asiassa, jatkaa Saamelaiskäräjien II puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan dál sápmelaččaid aktiivvalašvuođa áššis, joatká Sámedikki II ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Esitysluonnosta tarkastellessa on hyvä muistaa, että luonnos on näiden neuvottelujen tulos ja vastaa sitä linjaa, mihin neuvotteluissa on päästy, täsmentää Saamelaiskäräjien vs. lakimiessihteeri Kalle Varis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Evttohushápmosa guorahaladettiin lea buorre muitit, ahte hámus lea dáid ráđđádallamiid boađus ja vástida dan linjjá, maidda ráđđádallamiin lea bessojuvvon, dárkkálmahttá Sámedikki má. láhkačálli Kalle Varis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön viime marraskuussa asettaman toimikunnan työ on perustunut perusoikeuksiin, muihin perustuslain asettamiin velvoitteisiin ja Suomen kansainvälisiin ihmisoikeusvelvoitteisiin sekä YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija diimmá skábmamánus ásahan doaibmagotti bargu lea vuođđuduvvan vuođđovuoigatvuođaide, vuođđolága ásahan eará geatnegasvuođaide ja Suoma riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođageatnegasvuođaide sihke ON:id eamiálbmogiid vuoigatvuođaid julggaštussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja esitysluonnoksen keskeisistä ehdotuksista:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut evttohushápmosa guovddáš evttohusain:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriön tiedote 19.6.2018: Saamelaiskäräjälakitoimikunnan esitysluonnos lausunnolle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija dieđáhus 19.6.2018: Sámediggeláhkadoaibmagotti evttohushámus gulaskuddamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lausuntopyyntö ja luonnos hallituksen esitykseksi lausuntopalvelu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámušbivdda ja hámus ráđđáhusa evttohussan lausuntopalvelu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>fissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut prošeavttas http://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM077:00/2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa hankkeesta http://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM077:00/2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. +358 40 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vs. láhkačálli Kalle Varis, 010 839 3187, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
