<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_yksimielinen_lisaajan_tarpeesta_totuus-_ja_sovintokomission_tyolle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät yksimielinen lisäajan tarpeesta totuus- ja sovintokomission työlle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovttamielalaš lassiáigge dárbbus duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna bargui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous keskusteli lisäajan tarpeesta totuus- ja sovintokomission työlle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin ságastalai lassiáigge dárbbus duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokous näki lisäajan olevan tarpeen vuoden 2023 loppuun asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin gávnnahii, ahte lassiáigge dárbu lea jagi 2023 loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäisen mandaatin mukaan raportti tulisi luovuttaa marraskuussa 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgomuttu mandáhta mielde raportta livčče galgan luohpadit skábmamánus 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti asiasta vuoden ensimmäisessä kokouksessa 18. helmikuuta 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii áššis jagi vuosttas čoahkkimis guovvamánu 18 beaivve 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Komission työn aloittaminen on viivästynyt ja meidän on tärkeää varmistaa, ettei liian tiukka aikataulu muodostu esteeksi tärkeän työn onnistumiselle, sanoo Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto lisäajan tarpeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kommišuvnna barggu álggaheapmi lea ádjánan ja min lea dehálaš sihkkarastit, ahte kommišuvdnii várrejuvvo doarvái áigi dán dehálaš barggu várás, dadjá Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto lassiáigge dárbbu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät käsitteli kokouksessa lisäksi valtioneuvoston esitystä totuus- ja sovintokomission jäseniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gieđahalai čoahkkimis maiddái stáhtaráđi evttohusa, mii guoskkai duohtavuođa- ja soabadankommišuvnna lahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asia käsiteltiin kokouksessa ei-julkisena asiana, sillä asian käsittely on edelleen kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši gieđahallui čoahkkimis ii – almmolaš áššin, dasgo ášši gieđahallan lea ain gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolttien kyläkokoukset käsittelivät asiaa 20.-21.2.2021, minkä jälkeen komission jäsenten yhteensovittamista jatketaan Saamelaiskäräjien, Kolttien kyläkokouksen ja valtioneuvoston kanslian kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid siidačoahkkimat gieđahalle ášši 20.-21.2.2021, man maŋŋá kommišuvnna lahtuid oktiiheiveheapmi jotkojuvvo Sámedikkiin, Nuortalaččaid siidačoahkkimiin ja Stáhtaráđi kansliijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kertomus valtioneuvostolle vuodelta 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki muitalus stáhtaráđđái jagis 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2020 kaikkeen Saamelaiskäräjien toimintaan vaikutti koronaviruspandemia ja sen tuoma poikkeustila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 áigge Sámedikki buot doibmii váikkuhii koronaviruspandemiija ja dan dagahan spiehkastatdilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pyrki edelleen kehittämään yhteistyötä ja tiedonvälitystä Suomen valtion suuntaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geahččala viidásabbot ovddidit oktasašbarggu ja diehtojuohkima Suoma stáhta guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä tarkoitusta varten jatkettiin eduskuntapuolueiden ja Saamelaiskäräjien yhteistyöelimen työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dárkkuhusa várás jotkojuvvui riikkabeaibellodagaid ja Sámedikki oktasašbargoorgána bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjien ja eri ministeriöiden välistä yhteistyötä edistettiin saamelaisasioiden neuvottelupäivien yhteydessä tapahtuvien keskustelujen sekä suorien neuvottelujen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja maiddái Sámedikki ja sierra ministeriijaid gaskasaš oktasašbargu ovddiduvvui sámeáššiid ráđđádallanbeivviid oktavuođas ollašuhtton ságastallamiid ja njuolggo ráđđádallamiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaa ja vaikutusmahdollisuuksia heikensi edelleen resurssipula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimma ja váikkuhanvejolašvuođaid heajudii ain resursaváilevuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työterveydenhuolto on vuonna 2020 terveystarkastuslausunnoissa pyytänyt Saamelaiskäräjiä kiinnittämään huomiota työn kuormittavuuden vähentämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargodearvvasvuođafuolahus lea jagi 2020 dearvvasvuođadárkkistuscealkámušas bivdán Sámedikki giddet fuopmášumi barggu noađuheami geahpedeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antaa vuosittain valtioneuvostolle hallituksen kertomuksen laatimista varten kertomuksen siitä, mitä merkittävää on tapahtunut saamelaisia erityisesti koskevien asioiden kehityksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá jahkásaččat stáhtaráđđái ráđđehusa muitalusa ráhkadeami várás muitalusa das, mii mearkkašahtti lea dáhpáhuvvan sámiid erenomážit guoski áššiid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien kertomus valtioneuvostolle vuodelta 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki muitalusa stáhtaráđđái jagis 2020 (suomagillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöpoliittinen ohjelma ohjaa Saamelaiskäräjien henkilöstöhallintoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoveahkapolitihkalaš prográmma jođiha Sámedikki bargoveahkahálddahusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien henkilöstöpoliittisella ohjelmalla edistetään työyhteisön hyvinvointia, osaamista ja osallistumismahdollisuuksia sekä kehitetään työyhteisöä, esimies- ja työyhteisötaitoja saamelaiskulttuurille tärkeiden arvojen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargoveahkapolitihkalaš prográmmain ovddiduvvojit bargoservoša buresveadjin, ámmátdáidu ja oassálastinvejolašvuođat sihke ovddiduvvojit bargosearvvuš, jođiheaddjiid- ja bargosearvvušdáiddut sámekultuvrii dehálaš árvvuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien henkilöstöpoliittinen ohjelma vaalikaudelle 2020-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki bargoveahkapolitihkalaš prográmma válgabadjái 2020-2023 (suomagillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sami Giellagáldun inarinsaamen kielijaostoon Anna Morottaja ja Hannu Kangasniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu anárašgiela giellajuhkosii Anna Morottaja ja Hannu Kangasniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous esittää inarinsaamen kielijaostoon toimikaudeksi 2020-2023 Anna Morottajaa ja Hannu Kangasniemeä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin evttoha anárašgiela giellajuhkosii doaibmabadjái 2020-2023 Anna Morottaja ja Hannu Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostoon aiemmin valitut kaksi jäsentä olivat ilmoittaneet luopuvansa kielijaoston jäsenyydestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosii ovdal válljejuvvon guokte lahtu ledje almmuhan, ahte luohpaba giellajuhkosa lahttovuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot toimivat Sámi Giellagáldun yhteydessä ja antavat suosituksia saamen kielten käyttöön liittyvistä asioista, kuten normituksesta ja uudesta terminologiasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat doibmet Sámi giellagáldu oktavuođas ja addet ávžžuhusaid áššiin, mat gusket sámegielaid geavaheami, nugo normerema ja ođđa terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen Parlamentaarinen Neuvosto nimeää lopullisesti jäsenet kielijaostoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR nammada dasto lahtuid giellajuhkosiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso, 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto, 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto, 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen, 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihančálli Johanna Alatorvinen, 010 839 3140 / 040 663 4493, johanna.alatorvinen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan avustaja Laura Olsén-Ljetoff, 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji veahkkebargi Laura Olsén-Ljetoff, 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
