<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalien_tuloksen_maaraytyminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien tuloksen määräytyminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggaid bohtosa mearrašuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien jäseniksi tulevat valituiksi 21 eniten ääniä saanutta ehdokasta, edellyttäen, että heidän joukossaan on vähintään kolme ehdokasta kustakin saamelaisten kotiseutualueen kunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áirrasin bohtet válljejuvvot 21 eanemus jienaid ožžon evttohasa, gáibádusain, ahte sin joavkkus leat uhcimustá golbma evttohasa sápmelaččaid ruovttuguovllu guđege gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos jostakin näistä kunnista ei ole tässä joukossa kolmea ehdokasta, tulevat tästä kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi eniten ääniä saaneet kolme ehdokasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos mas nu dáin gielddain eai leat dán joavkkus golbma evttohusa, bohtet válljejuvvot dan gieldda golbma eanemus jienaid ožžon evttohasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varajäseneksi tulee valituksi kustakin saamelaisalueen kunnasta olevista ehdokkaista valituiksi tulleiden jälkeen seuraavaksi eniten ääniä saanut ehdokas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várreáirrasin guđege sámeguovllu gielddas šaddá válljejuvvot evttohas, gii leat ožžon čuovvovažžan eanemus jienaid válljejuvvon evttohasaid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äänimäärät ovat yhtä suuret, ratkaistaan niiden keskinäinen järjestys arpomalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos jietnamearit leat seamma stuorrát, čovdojuvvo daid gaskasaš ortnet vuorbádemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalien tuloksen vahvistaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggaid bohtosa nannen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalien tuloksen vahvistaa vaalilautakunta kolmantena päivänä ääntenlaskennan aloittamisesta pitämässään kokouksessa 4.10.2023 klo 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi nanne válggaid bohtosa čoahkkimis, mii dollojuvvo goalmmát beaivve jienaidrehkenastima álggaheami maŋŋá 4.10.2023 dmu. 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalien tulos on ilmoitettava välittömästi oikeusministeriölle saamelaiskäräjien jäsenten ja varajäsenten määräämiseksi tehtäväänsä seuraavaksi toimikaudeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggaid boađus ferte almmuhuvvot dalánaga vuoigatvuohtaministeriijai sámedikki áirasiid ja várreáirasiid bargoseaset mearrideami várás čuovvovaš doaibmabadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalien tulosta koskeva oikaisuvaatimus ja valitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggaid bohtosa guoskevaš njulgengáibádus ja váidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu, joka katsoo, että vaalilautakunnan päätös vaalien tuloksen vahvistamisesta tai vaalien toimittamiseen liittyvä muu toimenpide on lainvastainen, voi tehdä saamelaiskäräjien hallitukselle oikaisuvaatimuksen viimeistään 14 päivänä siitä päivästä, jona vaalilautakunta on vahvistanut vaalien tuloksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš, guhte oaidná, ahte válgalávdegotti mearrádus válggaid bohtosa nannemis dahje válggaid doaimmaheapmái laktáseaddji eará doaibmabidju lea lága vuostá, sáhttá dahkat sámedikki stivrii njulgengáibádusa maŋimuštá 14 beaivve dan beaivvis, go válgalávdegoddi lea nannen válggaid bohtosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen on käsiteltävä oikaisuvaatimus kiireellisesti ja viimeistään ennen vaalivuoden loppua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra ferte gieđahallat njulgengáibádusa hohpolaččat ja maŋimuštá ovdal válgajagi loahpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen päätökseen saa hakea muutosta valittamalla korkeimpaan hallinto-oikeuteen viimeistään 14 päivänä siitä päivästä, jona asianomainen on saanut käräjien hallituksen päätöksen tiedoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra mearrádussii oažžu ohcat nuppástusa váidimiin alimus hálddahusriektái maŋimuštá 14 beaivve dan beaivvis, go áššáiosolaš lea ožžon sámedikki stivrra mearrádusa diehtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutoksenhaussa noudatetaan muutoin, mitä hallintolainkäyttölaissa säädetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđuid nuppástusohcamis čuvvojuvvo, mii hálddahuslágageavahanlágas ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vaalilautakunnan 1 momentissa tarkoitettu päätös tai toimenpide on ollut lainvastainen ja tämä on vaikuttanut vaalien tulokseen, vaalien tulosta on oikaistava ja valtioneuvoston tarvittaessa määrättävä saamelaiskäräjien jäsenet ja varajäsenet vaalien oikaistun tuloksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos válgalávdegotti 1 momeanttas oaivvilduvvon mearrádus dahje doaibmabidju lea leamašan lága vuostá ja dat lea váikkuhan válggaid bohtosii, válggaid bohtosa ferte njulget ja dárbbu mielde stáhtaráđđi mearrida sámedikki áirasiid ja várreáirasiid válggaid njulgejuvvon bohtosa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vaalien tulos ei ole oikaistavissa, vaalit on määrättävä uusittavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos válggaid boađus ii leat njulgemis, fertejit mearriduvvot ođđa válggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähde: Laki saamelaiskäräjistä 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Láhka sámedikkis 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
