<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_perutaan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma perutaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus šluhttejuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto ilmoittaa, että Saamelaisnuorten taidetapahtuma on päätetty perua koronaviruksen leviämisen estämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat almmuha, ahte Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa leat mearridan šluhttet koronavirusa njoammuma eastadeami dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksipäiväinen tapahtuma olisi järjestetty Inarissa Sajoksessa ja Riutulassa Vasatokassa 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttebeaivásaš dáhpáhus livččii lágiduvvon Anáris Sajosis ja Rivdolis Vasatokkas 15.-16.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Todella harmillista kun joudumme perumaan Saamelaisnuorten taidetapahtuman, mutta tässä tilanteessa se tuntuu olevan ainoa vaihtoehto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Hui váivi go gártat šluhttet Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa, muhto dán dilis dat orru leame áidna molssaeaktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumalla on todella suuri merkitys saamelaislapsille ja -nuorille, ja sitä odotetaan ja siihen valmistaudutaan ympäri vuoden,” kertoo taidetapahtuman projektityöntekijä Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas lea hui stuorra mearkkašupmi sámemánáide ja -nuoraide, ja dan vurdet ja dasa ráhkkanit birra jagi,” muitala dáiddadáhpáhusa prošeaktabargi Unna-Maari Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tapahtuman peruminen on todella ikävää ja surullista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui surgat ja morašlaš šluhttet dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvittelemme tilannetta valtakunnallisen järjestäjän kanssa ja otamme selvää siirtyykö tanssiteema vuodella eteenpäin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadit dili riikkaviidosaš lágideddjiiguin ja dutkat sirdašuvvágo dánsuntemá jagiin ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja koronaviruksen estämiseksi THL:n sivuilta: https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/taudit-ja-torjunta/taudit-ja-taudinaiheuttajat-a-o/mers-koronavirus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut koronavirusa eastadeamis THL neahttasiidduin (Dearvvašvuođa ja buresbirgejumi lágádus): https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/taudit-ja-torjunta/taudit-ja-taudinaiheuttajat-a-o/mers-koronavirus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska unna.pulska@samediggi.fi 040 614 5949</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
