<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_julkaisee_oman_nettisivuston_totuus-_ja_sovintoprosessin_tiimoilta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee oman nettisivuston totuus- ja sovintoprosessin tiimoilta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmustahttá iežas neahttasiidduid duohtavuođa- ja soabadanproseassa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julkaisee 8.10.2020 oman nettisivustonsa totuus- ja sovintoprosessiin liittyen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmustahttá 8.10.2020 iežas neahttasiidduid duohtavuođa- ja soabadanproseassa birra .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sivustolle on koottu tärkeimmät tiedot prosessista ja sen etenemisestä, sekä esittelyt Saamelaiskäräjille esitetyistä totuus- ja sovintokomissaariehdokkaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidduide leat čohkkejuvvon dehalamos dieđut proseassa birra ja dan ovdáneamis, sihke ovdanbuktojuvvon Sámediggái evttohuvvon duohtavuođa- ja soabadankomissáraevttohasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nettisivuilla tiedotetaan totuus- ja sovintoprosessin aikataulusta sekä nyt syksyllä järjestettävistä totuus- ja sovintokomissaarien valintaan liittyvistä kuulemistilaisuuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidduin dieđihuvvo duohtavuođa- ja soabadanproseassa áigetávvaliin sihke duohtavuođa- ja soabadankomissáraid válljemii laktáseaddji gullandilálašvuođain, mat lágiduvvojit dál čakčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Nettisivujen avulla halutaan varmistaa, että saamen kansalla on faktoihin pohjautuvaa ja ajantasaista tietoa saatavilla Saamelaiskäräjien toimista totuus- ja sovintokomissioon ja sen perustamiseen liittyen,” toteaa Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Neahttasiidduid vehkiin háliidat sihkkarastit, ahte sámi álbmogis lea duohta áššiide vuođđuduvvi ja áigeguovdilis diehtu oažžumis Sámedikki doaimmaid birra, mat laktásit duohtavuođa- ja soabadankomišuvdnii ja dan vuođđudeapmái,” gávnnaha Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien lisäksi Valtioneuvoston kanslia on perustanut omat nettisivut totuus- ja sovintokomission työhön liittyen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lassin Stáhtaráđi kansliija lea vuođđudan iežas neahttasiidduid mat laktásit duohtavuođa- ja soabadankomišuvnna bargui .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nettisivuilla julkaistaan komissaariehdokkaiden esittelyvideot, jotka näytetään myös Saamelaiskäräjien loka-marraskuun vaihteessa järjestämissä kuulemistilaisuuksissa komissaarien valintaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahttasiidduin almmustahttojit komissáraevttohasaid videočájáhallamat, mat čájehuvvojit maid Sámedikki golggot-skábmamánu molsagis lágidan komissáraid válljemii laktáseaddji gullandilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Komissaariehdokkaat eivät itse ole paikalla kuulemistilaisuuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Komissáraevttohasat eai ieža leat báikki alde gullandilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuksissa ihmisillä on mahdollisuus esittää näkemyksensä komissaareilta vaadittavista ominaisuuksista ja osaamisesta sekä ilmaista tukensa ehdolla oleville henkilöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođain olbmuin lea vejolašvuohta ovdanbuktit oainnuideaset komissárain gáibiduvvon iešvuođain ja máhttimis sihke ovdanbuktit guottáhusaset evttohassan leahkki olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuulemistilaisuudet järjestetään kaikissa Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullandilálašvuođat lágiduvvojit buot Sámiid ruovttuguovllu gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi järjestetään verkkokuuleminen erityisesti saamelaisalueen ulkopuolella asuville henkilöille sekä nuorten kuuleminen yhdessä nuorisoneuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lágiduvvo fierbmegullan erenoamážit sámeguovllu olggobealde orru olbmuide sihke nuoraid gullan ovttas nuoraidráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellä mainittujen lisäksi jokaisella on mahdollisuus ilmaista mielipiteensä postitse tai sähköpostitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddabealde máinnašuvvon áššiid lassin juohkehaččas lea vejolašvuohta ovdanbuktit iežas oaivila boastta dahje šleađgaboastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuulemisten tarkemmista ajankohdista tiedotetaan myöhemmin Saamelaiskäräjien nettisivuilla sekä paikallislehdissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullamiid dárkilut áiggiin dieđihuvvo maŋŋelis Sámedikki neahttasiidduin ja báikkálaš aviissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/saamelaisten-totuus-ja-sovintokomissio/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.samediggi.fi/samiid-duohtavuoda-ja-soabadankomisuvdna/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságadoalli Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>II varapuheenjohtaja Leo Aikio puh. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>II várreságadoalli Leo Aikio tel. 040 621 6505, leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtajan avustaja Laura Olsén-Ljetoff puh. 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságadoalli veahkki Laura Olsén-Ljetoff puh. 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
