<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kotiseutualueen_luonnonsuojeluasioissa_kokoonnuttiin_nellimissa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen luonnonsuojeluasioissa kokoonnuttiin Nellimissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njellimis čoahkkanedje sámiid ruovttuguovllu luonddusuodjalanáššiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ympäristöministeriö, Lapin ELY-keskus, Metsähallitus ja Saamelaiskäräjät kokoontuivat Luonnonsuojelukäräjille Nellimissä 10.-11.8.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija, Lappi EJB-guovddáš, Meahciráđđehus ja Sámediggi čoahkkanedje Luonddusuodjalandiggái Njellimis 10.-11.8.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonsuojelukäräjät on saamelaisten kotiseutualueen valtion maiden luonnonsuojelusta vastaavien viranomaisten ja Saamelaiskäräjien yhteistyötä edistävä vuosittain järjestettävä tapaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddusuodjalandiggi lea jahkásaččat ordnejuvvon sámiid ruovttuguovllu stáhta eatnamiid luonddusuodjaleamis vástideaddji virgeoapmahaččaid ja Sámedikki ovttasbarggu ovddideaddji deaivvadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden pääteemana oli Inarijärvi ja sen alueen saamelaiskulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi váldotemán lei Anárjávri ja dan guovllu sámekultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapaamisen aluksi käytiin läpi osallistuvien tahojen ajankohtaiskatsaukset, jonka jälkeen syvennyttiin tämän vuoden teeman käsittelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeami álggus manne čađa oassálasti beliid áigeguovdilisgeahčastagaid, man maŋŋá čikŋo dán jagi temá gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat perehtyivät muun muassa inarinsaamelaiseen kulttuuriin, Inarijärven vesistön tilaan ja sen kehittymiseen sekä Inarijärven säännöstelyyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit vudjo eret eará anáraškultuvrii, Anárjávrri čázádaga dillái ja dan ovdáneapmái sihke Anárjávrri čázi muddemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Luonnonsuojelukäräjät tutustui YK:n elintarvike- ja maatalousjärjestön (FAO) ruokaturvaraporttiin , jossa yhtenä osana käsiteltiin Nellimissä asuvien inarinsaamelaisten ruokajärjestelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Luonddusuodjalandiggi oahpásnuvai ON:id borramušgálvo- ja eanadoalloorganisašuvnna (FAO) borramušdorvoraportii , mas ovtta oassin gieđahallojuvvui Njellimis orru anáraččaid borramušvuogádat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonsuojelukäräjät vieraili myös Inarin Kirakkajoella ja tutustui meneillään olevaan jokialueen ennallistamiseen sekä taimenen kutualueiden kunnostukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddusuodjalandiggi finai maiddái Anára Kaarehjuuhâs ja oahpásnuvai johkaguovllu ovddešteapmái sihke dápmoha gođđanguovllu divvumii, mat leat dál jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Osallistuin ensimmäistä kertaa Luonnonsuojelukäräjille ja olen iloinen tästä arvokkaasta yhteistyötapaamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oassálasten vuosttas háve luonddusuodjalandiggái ja lean ilolaš dán mávssolaš ovttasbargodeaivvadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pidän tärkeänä, että pääsemme keskustelemaan ajankohtaisista asioista, vaihtamaan tietoja ja samalla tutustumaan saamelaisten kotiseutualueen erityispiirteisiin, sanoo Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea dehálaš, ahte mii beassat ságastallat áigeguovdilis áššiin, molsut dieđuid ja seammás oahpásnuvvat sámiid ruovttuguovllu sierraiešvuođaide, dadjá Sámedikki II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä Luonnonsuojelukäräjille osallistuivat II varapuheenjohtaja Leo Aikio, elinkeino- ja ympäristölakimiessihteeri Sarita Kämäräinen, elinkeinosihteeri Laura Olsén-Ljetoff, ympäristösihteeri Tiina Lovisa Solbär ja viestintäsihteeri Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis Luonddusuodjalandiggái oassálaste II várreságajođiheaddji Leo Aikio, ealáhus- ja birasláhkačálli Sarita Kämäräinen, ealáhusčálli Laura Olsén-Ljetoff, birasčálli Tiina Lovisa Solbär ja dieđihančálli Johanna Alatorvinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luonnonsuojelukäräjät on kokoontunut vuodesta 2002 alkaen säännöllisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddusuodjalandiggi lea čoahkkanan jagi 2002 rájes jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronapandemian aikana tapaamisiin on tullut kahden vuoden tauko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronapandemiija áigge deaivvademiide lea boahtán guovtti jagi boddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava tapaaminen järjestetään jälleen tulevana vuonna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš deaivvadeapmi ordnejuvvo fas boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Osana ohjelmaa Luonnonsuojelukäräjät tutustui inarinsaamelaiseen ruokakulttuuriin ja iltapalaksi savustettiin Inarijärvestä pyydettyä siikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Oassin prográmma Luonddusuodjalandiggi oahpásnuvai anáraš borramuškultuvrii ja eahketborramuššan suovastuvvui Anárjávrris bivdojuvvon čuovža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Johanna Alatorvinen/ Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Johanna Alatorvinen/ Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
