<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_jakoi_stipendeja_-_koltansaamen_ylioppilaskokeen_kirjoittaneita_ennatysmaara.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi stipendejä – koltansaamen ylioppilaskokeen kirjoittaneita ennätysmäärä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii stipeanddaid – nuortalašgiela studeantaiskosa čállit eanet go goassige ovdal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakoi koulujen kevätjuhlissa stipendejä saamen kielen opinnoissa hyvin menestyneille oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi jugii skuvllaid giđđafeasttain stipeanddaid oahppiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendin sai yhteensä 20 perusopetuksen päättävää oppilasta ja yhdeksän uutta ylioppilasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat juhkkojuvvojedje oktiibuot 20 vuođđooahpahusa čađahan oahppái ja ovcci ođđa studentii, geat leat čađahan sámegiela iskosa studeantadutkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuvista stipendin sai 15 opiskelijaa, joista yhdeksän suoritti koltansaamen ja kolme inarinsaamen ylioppilaskokeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáža oahppiin stipeandda ožžo 15 oahppi, geain ovccis čađahedje nuortalašgiela ja golmmas anárašgiela studeantaiskosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio iloitsee erityisesti koltansaamen kielen ylioppilaskokeen suorittajien isosta määrästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio illuda erenomážit das, go nu máŋggas leat čađahan nuortalašgiela studeantaiskosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Yhdeksän hyväksyttyä koltansaamen ylioppilaskoetta on enemmän kuin aiempina vuosina yhteensä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovccis leat čađahan nuortalašgiela studeantaiskosa, dat lea eanet go ovddit jagiin oktiibuot!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien stipendin saivat seuraavat nuoret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stipeandda ožžo čuovvovaš nuorat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ylioppilaat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon lukio : Saana Aikio (inarinsaame), Lifu Torikka (pohjoissaame), Ida Grønmo (pohjoissaame), Jon-Erik Näkkäläjärvi (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila logahat : Saana Aikio (anárašgiella), Lifu Torikka (davvisámegiella), Ida Grønmo (davvisámegiella), Jon-Erik Näkkäläjärvi (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen saamelaislukio : Pedar Järvensivu (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga sámelogahat : Pedar Järvensivu (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön erälukio: Matias Löf (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga duottarlogahat : Matias Löf (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyseonpuiston lukio, Rovaniemi : Alisa Pieski (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lyseonpuisto logahat, Roavvenjárga : Alisa Pieski (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eiran aikuislukio, Helsinki: Birit Haarla (pohjoissaame), Katja Haarla (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira rávesolbmuid logahat, Helsset : Birit Haarla (davvisámegiella), Katja Haarla (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perusopetuksen suorittaneet oppilaat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa čađahan oahppit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarin koulu: Rufina Kangasniemi (pohjoissaame), Matti Iisakki Musta (pohjoissaame), Pessi Koskinen (inarinsaame), Sammeli Suominen (inarinsaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára skuvla : Rufina Kangasniemi (davvisámegiella), Matti Iisakki Musta (davvisámegiella), Pessi Koskinen (anárašgiella), Sammeli Suominen (anárašgiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjokisuun koulu : Jesse Ruokolainen (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohnjálmmi skuvla : Jesse Ruokolainen (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sevettijärven koulu: Helmi Ljetoff (koltansaame), Henry Haataja (koltansaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeavetjávrri skuvla : Helmi Ljetoff (nuortalašgiella), Henry Haataja (nuortalašgiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuotson koulu: Eetu Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohču skuvla : Eetu Magga (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulu : Biret Iŋgá Pieski (pohjoissaame), Ánte Tenoranta (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáregasnjárgga skuvla : Biret Iŋgá Pieski (davvisámegiella), Ánte Tenoranta (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hetan peruskoulu : Ibbá Lauhamaa (pohjoissaame), Maren Elle Mäkitalo (pohjoissaame), Inger-Anni Valkeapää (pohjoissaame), Kalle Keskitalo (pohjoissaame), Mona Wallén (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtá vuođđoskuvla : Ibbá Lauhamaa (davvisámegiella), Maren Elle Mäkitalo (davvisámegiella), Inger-Anni Valkeapää (davvisámegiella), Kalle Keskitalo (davvisámegiella), Mona Wallén (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ivalon yläkoulu: Vilho Simon Mäkinen (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila badjeskuvla : Vilho Simon Mäkinen (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aleksanteri Kenan koulu, Sodankylä: Pauliina Kumpula (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aleksanteri Kena skuvla, So ađegilli: Pauliina Kumpula (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkalovaaran peruskoulu, Rovaniemi : Henna Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Korkalovaara vuođđoskuvla, Roavvenjárga : Henna Magga (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Simonkylän koulu, Vantaa: Jouni Magga (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simonkylä skuvlla, Vantaa: Jouni Magga (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulu International School: Nils-Emil Valkeapää (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu International School: Nils-Emil Valkeapää (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta valmistuneet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddážis válmmaštuvvan oahppit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet ja ylioppilaskokeen suorittaneet : Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ja -kultuvrra oahpuin leat válmmaštuvvan ja studeantaiskosa čađahan : Emilia Nieminen, Sara Keränen, Christine Klaver</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: Elle-Mari Aikio-Jumisko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela ja -kultuvrra oahpuin lea válmmaštuvvan : Elle-Mari Aikio-Jumisko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistuneet ja ylioppilaskokeen suorittaneet: Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela ja -kultuvrra oahpuid ja studeantaiskosa čađahan : Pavlo Heikkinen, Janica Gauriloff, Tuomas Kiprianoff, Kati Ljetoff, Maija-Elina Oikarinen, Kia Olin, Laura Olsén, Teemu Titola, Tarja Tuovinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamen kielen ja kulttuurin linjalta valmistunut: Hannele Fofonoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela ja -kultuvrra oahpuid čađahan : Hannele Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitajan ammattitutkinnon (Luonto- ja ympäristöalan perustutkinto) suorittanut: Aslak-Uula Niittyvuopio (pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu ámmátdutkosa (Luondu- ja birassuorggi vuođđodutkkus) čađahan : Aslak-Uula Niittyvuopio (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toivottaa onnea ja hyvää kesälomaa kaikille!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku ja buorre geasseluomu buohkaide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
