<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuoret_kokoavat_voimansa_ilmastonmuutosta_vastaan_konferenssissa_26_8_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret kokoavat voimansa ilmastonmuutosta vastaan konferenssissa 26.8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat čohkkejit fámuideaset dálkkádatrievdama vuostá konferánssas 26.8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteispohjoismainen saamelaisnuorten konferenssi järjestetään 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámenuoraid konferánsa lágiduvvo 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin teemana on ilmastonmuutos ja se järjestetään etäyhteyksin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa temá lea dálkkádatrievdan ja dat lágiduvvo gáiddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi on maksuton ja avoin kaikille saamelaisnuorille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lea nuvttá ja rabas buot sámenuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On hienoa, että saamelaisnuoret pääsevät pitkästä aikaa yli valtiorajojen keskustelemaan heille ajankohtaisista ja tärkeistä asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui fiinna ášši, ahte sámenuorat besset guhkes áigái rastá riikkarájáid ságastallat sidjiide áigeguovdilis ja dehálaš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uskon, että löydämme tärkeitä nostoja ilmastonmuutokseen ja sen vastaiseen työhön, mutta myös sopeutumiseen liittyen, iloitsee nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán, ahte mii gávdnat dehálaš čalmmustemiid dálkkádatrievdamii ja dan vuostásaš bargui, muhto maiddái vuogáiduvvama birra, illuda nuoraidráđi ságajođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa kuullaan mielenkiintoisia puheenvuoroja ympäristö- ja ilmastoministeri Krista Mikkoselta, Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston puheenjohtajalta Aili Keskitalolta, nuorelta poromieheltä Jussa Seurujärveltä sekä Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juusolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas leat miellagiddevaš sáhkavuorut biras- ja dálkkádatministtar Krista Mikkonenis, Sámi parlamentáralaš ráđi ságajođiheaddjis Aili Keskitalos, nuorra badjealbmás Jussa Seurujärvis ja maiddái Sámedikki ságajođiheaddjis Tuomas Aslak Juusos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi konferenssin ohjelmassa on työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin konferánssa prográmmas leat bargobájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja pitävät nuorten johtama globaali järjestö Youth4Nature, somevaikuttaja Emmi Nuorgam sekä aktivisti, ohjaaja-käsikirjoittaja, Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid dollet nuoraid jođihan globála organisašuvdna Youth4Nature, someváikkuheaddji Emmi Nuorgam ja maiddái aktivista, bagadalli-giehtačálli Pauliina Feodoroff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivomme, että nuoret osallistuvat rohkeasti työpajoihin, joissa etsitään itselle sopivia vaikuttamiskeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii sávvat, ahte nuorat oassálastet roahkkadit bargobájiide, main ohcat nuoraide alcceseaset heivvolaččamus váikkuhanvugiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmastonmuutos voi tuntua lamaannuttavalta, mutta haluamme kannustaa yhteisen voiman ja sanoman löytämiseen ilmastonmuutoksen vastaisessa yhteiskunnallisessa työssä, kertoo konferenssin projektityöntekijä Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdan sáhttá dárpmehuhttit, muhto mii háliidit arvvosmuhttit gávdnat oktasaš fámu ja sága dálkkádatrievdama vuostásaš servodatlaš barggus, muitala konferánssa prošeaktabargi Milla Pulska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arktiset alkuperäiskansat kokevat ilmastonmuutoksen rajuimmin ja saamelaisnuoret ovatkin huolissaan ilmastonmuutoksen vaikutuksista saamelaisten perinteisiin elinkeinoihin ja saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árktalaš eamiálbmogat vásihit dálkkádatrievdama garrasepmosit ja sámenuorat leatge fuolastuvvan dálkkádatrievdama váikkuhusain sámiid árbevirolaš ealáhusaide ja sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin myötä hahmotellaan ilmastonmuutoksen vastainen julkilausuma sekä suunnitellaan saamelaisnuorten yhteisiä valtioiden rajat ylittäviä toimintamalleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas hábmejuvvo dálkkádatrievdama vuostásaš resolušuvdna ja plánejuvvojit sámenuoraid doaibmamállet rastá stáhtaid rájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston alainen nuorisoneuvosto järjestää kahden vuoden välein pohjoismaisen saamelaisnuorten konferenssin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi vuollásaš nuoraidráđđi lágida guovtti jagi gaskkaid davviriikkalaš sámenuoraid konferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi järjestetään yhteistyönä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien nuorisotoimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa lágidit veahkkálaga Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkiid nuoraiddoaibmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin pääjärjestänä toimii Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa váldolágideaddji lea Suomabeale Sámedikki nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin tavoitteena on kannustaa saamelaisnuoria saamelaisen yhteiskunnan kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa mihttomearri lea arvvosmuhttit sámenuoraid ovddidit sámi servodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja konferenssista: www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut konferánssas: www.nuor.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja 040 7082 072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Sámedikki nuoraidráđi ságajođiheaddji 040 7082 072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Milla Pulska projektityöntekijä 0406695295 milla.pulska(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Milla Pulska prošeaktabargi 040 669 5295 milla.pulska(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
