<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismatkailuhanke_edistaa_eettisesti_kestavaa_matkailua.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvitus: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sunna Kitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailuhanke edistää eettisesti kestävää matkailua</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismaprošeakta ovddida etihkalaččat suvdilis turismma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeen tavoitteena on saamelaisuutta hyväksikäyttävän matkailun sekä saamelaisia koskevan matkailun kautta leviävän väärän tiedon poistaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavtta ulbmilin lea sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma sihke sámiid guoski turismma bokte leavvi boastto dieđu jávkadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen aikana valmistuva eettinen ohjeistus koskee ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisten toimijoiden toteuttamaa saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista , esittämistä sekä viestintää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat, mat válmmaštuvvet prošeavtta áigge, gusket ovdasajis sámeservoša olggobeale doaibmiid fállan sámekultuvrra buvttan ráhkadeami, ovdanbuktima ja diehtojuohkima turismma olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun voimakas kasvu niin globaalisti kuin Suomen Lapissa on lisännyt haasteita matkailun eettiselle kestävyydelle, erityisesti saamelaiskulttuurin kontekstissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma fámolaš lassáneapmi nu globálalaččat go Suoma Lappis lea lasihan hástalusaid turismma etihkalaš suvdilvuhtii, erenomážit sámekultuvrra konteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin symboleita on Suomessa tuotteistettu matkailussa jo vuosikymmeniä, ja tuotteistaminen on pitkään ollut ulkopuolisten määrittelemää sekä toteuttamaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra symbolat leat Suomas ráhkaduvvon buvttan turismma olis juo logijagiid áigge, ja buvttan ráhkadeapmi leamaš juo guhká dakkár, ahte olggobeali doaibmit meroštallet ja ollašuhttet dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nyt ensimmäistä kertaa sekä Saamelaiskäräjien , että Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toimintasuunnitelmaan on nostettu matkailu yhdeksi merkittävimmistä kehittämiskohteista, kertoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio matkailuhankkeen ajankohtaisuudesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál vuosttas háve sihke Sámedikki , ja Sámi parlamentáralaš ráđi doaibmaplánii lea bajiduvvon turisma oktan mearkkašahtti ovddidančuozáhagain, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio turismaprošeavtta áigeguovdilvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulkopuolisten toimesta tuotteistetulla saamelaiskuvalla on vähän tekemistä aidon saamelaisuuden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobeale doaibmiid doaimmas buvttan ráhkaduvvon sápmelašgovain lea uhcán dahkamuš eakti sápmelašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailussa esiintyvä virheellinen ja primitivisoitu saamelaiskuva on pahimmillaan saamelaisyhteisöä loukkaavaa ja esineellistettävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismmas ovdanboahtán boastto ja primitiivvalaš sápmelašgovva lea vearrámus dáhpáhusain sámeservoša loavkideaddji ja dávvirin ráhkadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tämä julkisesti ja toistuvasti esitetty virheellinen kuva vaikuttaa haitallisesti saamelaiskulttuurin elinvoimaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát almmolaččat ja jeavddalaččat ovdanbukton boastto govva váikkuha vahátlaččat sámekultuvrra eallinfápmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joudumme jatkuvasti korjaamaan matkailijoiden saamaa mielikuvaa saamelaiskulttuurista, jatkaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gártat jámma vuiget turisttaid ožžon miellagova sámekultuvrras, joatká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet tähtäävät saamelaisuutta hyväksikäyttävän matkailun poistamiseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat siktejit sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma geahpedeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisten ohjeiden päätavoitteena on poistaa saamelaisuutta hyväksikäyttävä matkailu sekä matkailun kautta leviävä saamelaisia koskeva väärä tieto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagiid váldoulbmilin lea jávkadit sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma sihke turismma bokte leavvi sámiid guoski boastto dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena painopisteenä on turvata matkailun ulkopuolisen väestön kulttuurikäytännöt ja perinteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin váldoáššin lea sihkkarastit turismma olggobeale olbmuid kulturvuogádagaid ja árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Eettiset ohjeet on tarkoitettu ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisille toimijoille, jotka toteuttavat saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista, esittämistä ja viestintää, painottaa hankkeen suunnittelija Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Etihkalaš rávvagat leat dárkkuhuvvon ovdasajis sámeservoša olggobeale doaibmiide, geat dahket sámekultuvrra buvttan ráhkadeami, ovdanbuktima ja diehtojuohkima turismma olis, deattuha prošeavtta plánejeaddji Kirsi Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähtökohtana on, että saamelaiskulttuurin tuotteistaminen ja esittäminen matkailussa tulee tapahtua vastuullisesti ja eettisesti kestävästi saamelaisyhteisön sisältä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin lea, ahte sámekultuvrra buvttan ráhkadeapmi ja ovdanbuktin turismmas galget dáhpáhuvvat vásttolaččat ja etihkalaččat suvdilit sámeservoša siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailupalvelujen tulisi perustua aitouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismabálvalusat galggašedje vuođđuduvvat eaktivuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siten jos tarjottavaan tuotteeseen kuuluu jokin saamelaisuuteen tai saamelaiskulttuuriin perustuva osuus, tulee se toteuttaa yhteistyössä saamelaisen toimijan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte juos fállojuvvon buktagii gullá juoga sápmelašvuhtii dahje sámekultuvrii vuođđudeaddji oassi, galgá dan ollašuhttit ovttasbarggus sápmelaš doaibmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Koko matkailualan tulee lähtökohtaisesti tähdätä siihen, että kaikki saamelaismatkailuun liittyvät toiminnot tukevat saamelaiskulttuurin säilymistä ja kehitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Olles turismasuorgi galgá vuolggasajis figgat dasa, ahte sámeturismii laktáseaddji buot doaimmat dorjot sámekultuvrra seailuma ja ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aivan kuten Lapin matkailustrategiassa todetaan , saamelaiskulttuurin säilyminen elinvoimaisena edistää Lapin matkailun kehitystä, jatkaa Suomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas nugo Lappi turismastrategiijas gávnnahuvvo , sámekultuvrra seailun eallinfámolažžan ovddida Lappi turismma ovdáneami, joatká Suomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Eettisen saamelaismatkailun kehittymisen edellytyksenä on laaja-alainen yhteistyötoiminta, joka perustuu monenkeskiseen ymmärrykseen ja kunnioittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Etihkalaš sámeturismma ovdáneami eaktun lea viiddes oktasašbargu, mii vuođđuduvvá máŋggabealat áddejupmái ja gudnejahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että saamelaiset ja matkailualan ammattilaiset määrittelevät ja ymmärtävät eettisen saamelaismatkailun samalla tavalla, painottaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea, ahte sápmelaččat ja turismasuorggi ámmátlaččat meroštallet ja áddejit etihkalaš sámeturismma seamma láhkai, deattuha Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen alussa toteutettiin kyselytutkimus, jonka tarkoituksena oli lähtötilanteen kartoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta álggus ollašuhttui jearahallandutkamuš, man dárkkuhussan lei álgodili kárten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselytulosten perusteella saatiin suuntaa-antavaa taustatietoa ja linjaukset eettisen ohjeistuksen laadintaa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallanbohtosiid vuođul ožžojuvvojedje álgomuttu duogášdieđut ja linnjádeamit etihkalaš rávvagiid ráhkadeami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisen ohjeistuksen odotetaan valmistuvan vuoden 2018 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat galggašedje gárvánit jagi 2018 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet menevät seuraavaksi Saamelaiskäräjien kokouksen käsittelyyn 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat mannet čuovvovažžan Sámedikki čoahkkima gieđahallamii 24.9.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut opetus- ja kulttuuriministeriöltä valtionavustusta yhteensä 117 000 euroa Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeiden toteuttamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon oahpahus- ja kulturministeriijas stáhtadoarjaga oktiibuot 117 000 euro Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavttaid ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeessa saamelaismatkailu ymmärretään matkailuna, jossa saamelaiskulttuurin voimavaroja hyödyntäen tuotetaan matkailupalveluja ja tarjotaan niitä liiketoiminnallisin perustein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma -prošeavttas sámeturisma áddejuvvo turisman, mas sámekultuvrra resurssaid ávkingeavahemiin buvttaduvvojit turismabálvalusat ja dat fállojuvvojit fitnodatdoaimma vuođustusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla saamelaisuuteen perustuvaa matkailua , jossa saamelaisyhteisön sisältä tulevat toimivat matkailuelinkeinon harjoittajina, tai saamelaisuutta hyväksikäyttävää matkailua , jossa saamelaisyhteisön ulkopuolelta tulevat matkailuelinkeinon harjoittajat ja muut matkailutoimijat hyödyntävät ja hyväksikäyttävät saamelaiskulttuuriin liittyviä ja/tai viittaavia elementtejä matkailupalveluissa ilman varsinaista yhteyttä saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat sápmelašvuhtii vuođđudeaddji turisma , mas sámeservoša siste boahttit barget turismaealáhusain, dahje sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turisma , mas sámeservoša olggobealde boahtti turismaealáhusain bargit ja eará turismabargit ávkkástallet ja ávkin geavahit sámekultuvrii laktáseaddji ja/dahje gullevaš elemeanttaid turismabálvalusain almmá aitosaš oktavuođa haga sámeservošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelija Kirsi Suomi, Kulttuurillisesti vastuullinen saamelaismatkailu, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji Kirsi Suomi, Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liitteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mildosat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurisopimus Lappi-sopimuksessa 2018-2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultursoahpamuš Lappi-soahpamušas 2018-2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
