<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuman_2018_lajeina_musiikki_ja_tubetus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2018 lajeina musiikki ja tubetus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa 2018 šládjan musihkka ja Youtubben</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Inarissa 12.4.2018 ja lajeina ovat musiikki ja tubetus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Anáris 12.4.2018 ja šládjan leat musihkka ja “tubben”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko tapahtuman teemana on Nuori Kulttuuri -teeman mukaisesti ”Oma ääni”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles dáhpáhusa temán lea Nuorra Kultuvra -temá mielde “Iežan jietna”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikkelissä 25.-27.5.2018 järjestetään Nuori Kulttuuri tapahtuma SOUNDS, johon saamelaisnuorten edustajat valitaan Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelis 25.-27.5.2018 ordnejuvvon Nuorra Kultuvra SOUNDS-dáhpáhussii válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubetus-lajin toteutukseen osallistuu myös SAKK:n Virtuaalikoulun Arktista pedagogiikkaa -hanke, joka järjestää vuoden alussa aiheesta yhteisen etäkoulutustilaisuuden opettajille ja oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubben-šlája ollašuhttimii oassálastá maiddái Sámi oahpahusguovddáža virtuálaskuvlla Árktalaš pedagogiija -fidnu, guhte ordne jagi álggus oktasaš gáiddusskuvlendilálašvuođa oahpaheddjiide ja oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mukana on tunnettu tubettaja, joka antaa vinkkejä oppilaiden omiin videoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde lea dalle dovddus “TUBBÁR”, guhte addá guigosiid oahppiid iežaset videoid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkempia tietoja lähetetään vuoden alussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilet dieđut sáddejuvvojit jagi álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue lisää tästä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
