<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_duodji-akatemia_enontekiolle_kehittamishankkeen_projektikoordinaattorin_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi Duodji-akatemia Enontekiölle kehittämishankkeen projektikoordinaattorin tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkái Duodjeakademiija Eanodahkii ovddidanprošeavtta prošeaktakoordináhtora doaimma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen projektikoordinaattorin tehtävän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkái mearreáigásaš prošeaktakoordináhtora doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 17.6.2019 tai sopimuksen mukaan ja kestää 29.2.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 17.6.2019 dahje soahpamuša mielde ja bistá 29.2.2020 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattorin tehtäviin kuuluu mm. vastata hankkeesta, koordinoida tapahtumia ja toteuttaa hankkeen toimintasuunnitelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtora bargguide gullá ee. vástidit prošeavttas, koordineret dáhpáhusaid ja ollašuhttit prošeavtta doaibmaplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea doaimma eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa duodji saamenkäsityön vahva osaaminen, hyvä hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä hyvät yhteistyö- ja vuorovaikutustaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ceavzilis dikšun eaktuda nana máhtu duojis, buorre hálddahuslaš bargguid dovdamuša sihke buriid ovttasbargo- ja vuorrováikkuhandáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Suomen saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan (peruspalkka 2 625,08 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Suoma Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI/II mielde (vuođđobálká 2 625,08 euro/mb) Vuođđobálká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektikoordinaattorin toimipaikka sijaitsee Enontekiön kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktakoordináhtora doaibma lea Eanodaga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 23.5.2019 klo 16.00 mennessä osoitteella info@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan čuvvosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 23.5.2019 dmu. 16.00 rádjái čujuhusain info@samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa kulttuurisihteeri Riitta Orti-Berg, puh. 010 839 3103 / riitta.orti-berg(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addá kulturčálli Riitta Orti-Berg tel. 010 839 3103 / riitta.orti-berg(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
