<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_lakimiessihteerin_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi lakimiessihteerin määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai láhkačálli mearreáigásaš barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2021 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpámuša mielde ja bistá 31.12.2021 radjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lakimiessihteerin tehtävänä on mm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkačálli bargun lea ee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valmistella saamelaisten oikeusasemaan, elinkeinoihin, ja saamelaisten kotiseutualueella ja vaikutuksiltaan sinne ulottuvia maankäyttöä koskevia oikeudellisia asioita,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válmmaštallat sámiid vuoigatvuođaide, ealáhusaide ja sámiid ruovttuguovllus ja váikkuhusaiguin dohko ollán eanangeavaheapmái guoskevaš juridihkalaš áššiid,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimia elinkeino- ja oikeuslautakunnan esittelijänä ja sihteerinä ja siinä ominaisuudessa valmistella lautakunnan kokouksessa käsiteltävät asiat sekä toimeenpanna sen päätökset,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmat ealáhus- ja vuoigatvuođalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin ja dan iešvuođas válmmaštallat lávdegotti čoahkkináššiid ja doaibmáibidjat dan mearrádusaid,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>seurata saamelaisten oikeusasemaa, elinkeinoja ja saamelaisten kotiseutualueen maankäyttöä koskevien ja vaikutuksiltaan sinne ulottuvien lainsäädäntöhankkeiden etenemistä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvut sápmelaččaid vuoigatvuođaide, ealáhusaide, ja sámiid ruovttuguovllu eanangeahaheapmái guoskevaš láhkaásahanprošeavttaid ovdáneami,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>avustaa käräjien puheenjohtajaa toimialaansa kuuluvissa kansallisissa ja kansainvälisissä tehtävissä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veahkehit doaibmasuorggistis dikki ságajođiheaddji riikka dási ja riikkaidgaskasaš bargguin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>toimeenpanna käräjien kokouksen ja hallituksen tekemät toimialansa päätökset sekä avustaa käräjien muuta henkilöstöä oikeudellisten kysymysten valmistelussa,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmáibidjat su doaibmasuorgái gullevaš dikki ja stivrra čoahkkima mearrádusaid ja veahkehit dikki eará bargiid vuoigatvuođalaš gažaldagaid válmmaštallamis,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hoitaa muut toimialaansa kuuluvat sekä elinkeino- ja oikeuslautakunnan ja hallintopäällikön hänelle erikseen määräämät toimialaansa kuuluvat tehtävät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dikšut eará iežas doaibmasuorgái gullevaš sihke ealáhus- ja vuoigatvuođalávdegotti ja hálddahushoavdda sutnje sierra mearridan bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtäväkuvaa voidaan tarkentaa myöhemmin tarpeen mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargogovva dárkkálmáhttojuvvo dárbbu mielde jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävä pyritään vakinaistamaan vuoden 2021 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalit fidnet barggu fasta virgin jagi 2021 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjäasetuksen (1727/95) mukaisena kelpoisuusvaatimuksena on oikeustieteen kandidaatin tutkinto (ylempi korkeakoulututkinto) ja saamelaisia koskevien oikeudellisten asioiden tuntemus sekä saamen kielen taito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeásahusa (1727/95) mieldásaš gelbbolašvuođagáibádussan lea vuoigatvuođadiehtaga kandidáhta dutkkus (bajit allaskuvladutkkus) ja sámiid guoski vuoigatvuođalaš áššiid dovdamuš sihke sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran menestyksellistä hoitamista edesauttaa lisäksi hyvä saamelaiskulttuurin ja hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä hyvä ruotsin/norjan kielen ja englannin kielen taito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit lassin sámekultuvrra ja hálddahuslaš bargguid buorre dovdamuš sihke buorre ruoŧa/dárogiela ja eaŋgalsgiela dáidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Virantäytössä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggideavdimis čuvvojuvvo guovtti mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason III/I mukaan (peruspalkka 3132,72 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási III/I mielde (vuođđobálká 3132,72 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan kokemuslisät ja saamelaisalueella työskennellessä 24 %:n lisä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit ahkelasit ja sámeguovllus barggadettiin 24 %:a lassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.1.2021 mennessä osoitteessa https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e6fbccf1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit čállingoddái maŋimustá 15.1.2021 čujuhusain https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?e6fbccf1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040-7262688 Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 040-7262688 Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 31.12.2020 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 31.12.2020 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
