<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2019_karigasniemen_uudessa_njalla-hallissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 Karigasniemen uudessa Njálla-hallissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2019 Gáregasnjárgga ođđa Njálla hállas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2019 järjestetään Karigasniemen uudessa Njálla- monitoimihallissa ja koulun alueella huhtikuun 10.-11. päivinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2019 ordnejuvvo Gáregasnjárgga ođđa Njálla máŋggadoaimmathállas ja skuvlla birrasis cuoŋománu 10.-11. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman valtakunnallisena teemana on teatteri ja saamelaisena teemana Kertomisen monet muodot/ Muitaleami máŋggat hámit/ Muštâlem maaŋgah häämih/ Mušttlummuž määŋg hääm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikaviidosaš temán dáhpáhusas lea teáhter ja sápmelaš temán ”Muitaleami máŋggat hámit / Kertomisen monet muodot”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman yhteyteen järjestetään myös lähiopetuspäivä saamen kieliä kotiseutualueen kuntien ulkopuolella opiskeleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa oktavuođas ordnejuvvo maiddái lagašoahpahusbeaivi oahppiide, geat lohket sámegielaid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen teeman ohjeet löytyvät https://nuorikulttuuri.fi/ -sivustolta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikaviidosaš temá rávvagat leat https://nuorikulttuuri.fi/ – siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen teema voi tarkoittaa joikua, livđeä, leʹuddia, tarinan kerrontaa tai muuta lavalla esitettävää sanataidetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš temá sáhttá leat ovdamearkka dihte juoigan, livđe, leʹudd, máinnasteapmi dahje eará lávddi alde ovdanbuktojuvvon sátnedáidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat osallistumisohjeet julkaistaan alkukeväästä, mutta valmistautuminen kannattaa aloittaa jo nyt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilut oassálastinrávvagat almmustahttojuvvojit álgogiđas, muhto ráhkkaneami gánneha álggahit jo dál!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja www.samediggi.fi !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Sámedikki neahttasiidduid www.samediggi.fi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoja kotiseutualeen kuntien ulkopuolelta saamen kielten lähiopetuspäivään 10.4. osallistumisesta antaa etäopetuspilotin koordinaattori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagašoahpahusbeaivi 10.4.ordnejuvvo oahppiide, geat lohket sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu bokte sámeguovllu olggobealde ja dán beaivvi birra dieđiha fidnu koordináhtor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa myös hankkeelle avautuvia verkkosivuja!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo maiddái fidnu neahttasiidduid, mat rahpasit lagašáiggiid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto toimii tapahtuman pääjärjestäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat lea dáhpáhusa váldoordnejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin kirjaston Jutaava kirjasto-hanke on mukana järjestelyissä, samoin kuin Saamelaiskäräjien Lastenkulttuurikeskus Mánnu, Saamelaismusiikkikeskus ja Nuorisoneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa ordnemis leat mielde maiddái Lappi girjerájuid Johtti girjerádju-fidnu, Sámedikki Mánáidkulturguovddáš Mánnu, Sámemusihkkaguovddáš ja Nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman aikataulu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigetávval:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tarkemmat tiedot tapahtuman lajeista, ilmoittautumisesta, kuljetuksista ja yöpymisistä helmi-maaliskuussa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáhpáhusa surggiin, almmuheamis, sáhtuin ja idjademiin dieđihuvvo dárkilut guovva-njukčamánus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ilmoittautuminen sekä kilpailuihin osallistuville, että tapahtumayleisölle avautuu verkossa 5.3. ja päättyy 22.3.;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>almmuheapmi gilvvu oasseváldiide ja eará oassálastiide rahpasa neahtas 5.3. ja nohká 22.3.;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>taidetapahtuman tuottaja aloittaa työnsä Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa noin kahta kuukautta ennen tapahtumaa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dáiddadáhpáhusa buvttadeaddji álggaha barggus Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriála doaimmahagas sullii guovtti mánotbaji ovdal dáhpáhusa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma Karigasniemellä 10.-11.4.2019 ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámenuoraid dáiddadáhpáhus Gáregasnjárggas 10.-11.4.2019 ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valtakunnallinen TEATRIS-tapahtuma Jyväskylässä 24.-26.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>riikaviidosaš TEATRIS-dáhpáhus Jyväskyläs 24.-26.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto: anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi, 040 511 1821;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat: anni.nakkalajarvi(at)samediggi.fi, 040 511 1821;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäyhteyksiä käyttävän opetuksen pilottihanke: arla.magga(at)samediggi.fi, 040 198 5033;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu: arla.magga(at)samediggi.fi, 040 198 5033;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jutaava kirjasto-hanke: minna.nakkalajarvi(at)rovaniemi.fi, 016 322 21 77;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtti girjerádju -fidnu: minna.nakkalajarvi(at)rovaniemi.fi, 016 322 21 77;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu: petra.magga(at)samediggi.fi, 040 732 5503</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu: petra.magga(at)samediggi.fi, 040 732 5503.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Iloisin mielin kevättä ja Karigasniemeä kohti!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilolaš mielain giđa guvlui ja Gáregasnjárgii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karigasniemen koulun opettajat Laura Niittyvuopio ja Satu-Marjut Nieminen esittelevät minkälaisia taiteilijoita koulussa on ollut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáregasnjárgga skuvlla oahpaheaddjit Laura Niittyvuopio ja Satu-Marjut Nieminen čájeheaba makkár dáiddárat skuvllas leat leamašan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hienon seinämaalauksen tekivät Haarlan ballerinakaksoset Biret ja Katja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiinna seaidnegova leaba málen Haarla ballerinajumežat Biret ja Katja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
