<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_valitti_enontekion_hietakeron_varauspaatoksesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät valitti Enontekiön Hietakeron varauspäätöksestä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váiddii Eanodaga Jiehtáčearu várrenmearrádusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät valitti Tukesin päätöksestä hyväksyä kaivoslain mukainen varaus Enontekiön Hietakerolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váiddii Tukes mearrádusas dohkkehit ruvkelága miel várrema Eanodaga Jiehtáčerrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien mukaan varausilmoituksesta tiedotettaessa ei ole noudatettu saamen kielilakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielde várrenalmmuhusa birra dieđihettiin eai leat čuvvon sámi giellalága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi varaus koskee aluetta, jolla on erityistä merkitystä saamelaisten perinteisen elinkeinon, poronhoidon harjoittamiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin várren guoská guvlui, mas lea earenoamáš mearkkašupmi sámiid árbevirolaš ealáhusa, boazodoalu hárjeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät viittaa valituksen perusteluina saamen kielilain noudattamatta jättämisen, jonka johdosta asian käsittelyssä Tukesin soveltama menettely syrjii alueen saamenkielistä väestöä ja myös saamelaisia alkuperäiskansana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha váidaga ággan dan, ahte sámi giellalága eai leat čuvvon, man geažil ášši gieđahallamis Tukes heivehan meannudeapmi olggušta guovllu sámegielat olbmuid ja maiddái sápmelaččaid eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tukes ei ole noudattanut asiasta tiedottamisessa saamen kielilakia ja tietojemme mukaan asiasta ei ole tiedotettu ollenkaan saamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Tukes ii leat čuvvon ášši dieđiheamis sámi giellalága ja dieđuideamet mielde ášši birra ii leat dieđihuvvon ollenge sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä on tapahtunut selkeä menettelyvirhe, sanoo puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso valituksen perusteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea dáhpáhuvvan čielga meannudanfeaila, dadjá sátnejođiheaddji Tuomas Aslak Juuso váidaga ákkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien käsityksen mukaan kyseessä olevalle alueelle ei Suomen perustuslain nojalla todennäköisesti voida perustaa kaivosta, eikä siksi alueelle tule myöntää malminetsintälupaan tähtäävää aluevarausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ipmárdusa mielde dán guvlui ii Suoma vuođđolága vuođul jáhku mielde sáhte vuođđudit ruvkke, iige danin guvlui galgga mieđihit guovlovárrema, mii viggá oažžut málbmaohcanlobi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykytilanteessa saamelaisten perinteisten elinkeinojen harjoittajat joutuisivat väistymään kaivosteollisuuden tieltä, mikä olisi vastaan saamelaisten perustuslaillista oikeutta ylläpitää ja kehittää omaa kulttuuriaan ja näin ollen myös elinkeinoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá dilis sámiid árbevirolaš ealáhusaid hárjeheaddjit gárttašedje čáhkket ruvkeindustriija ovddas, mii livččii vuostá sámiid vuođđolágalaš vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit iežaset kultuvrra ja dákko bokte maiddái ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla se tarkoittaisi loukkausta myös alkuperäiskansan oikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dat mearkkašivččii maiddái eamiálbmogiid vuoigatvuođaid loavkideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jo siitä syystä, että varaus koskee aluetta, jolla on erityistä merkitystä saamelaisten perinteisen elinkeinon harjoittamiselle, tulee varauksen hyväksymispäätös Saamelaiskäräjien mukaan kumota ja palauttaa asia Tukesin käsiteltäväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo dan sivas, ahte várren guoská guvlui, mas lea earenoamáš mearkkašupmi sámiid árbevirolaš ealáhusaid hárjeheapmái, berre várrema dohkkehanmearrádusa Sámedikki mielde gomihit ja máhcahit ášši Tukes gieđahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa voimassa olevan kaivoslain määräykset ovat tältä osin puutteelliset ja asiassa tulee soveltaa perustuslain etusija –periaatetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas gustojeaddji ruvkelága mearrádusat leat dán oasis váilevaččat ja áššis berre heivehit vuođđolága ovdasadji-prinsihpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kaivoslain määräysten sijaan asia tulisi ratkaista suoraan perustuslain nojalla sillä perusteella, että kyseessä olevalla alueella saamelaisilla on oikeus ylläpitää ja kehittää kieltään ja kulttuuriaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ruvkelága mearrádusaid sadjái ášši galggašedje čoavdit njuolga vuođđolága vuođul dainna ákkain, ahte dán guovllus sámiin lea vuoigatvuohta doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän sisältyy saamelaisten perinteiset elinkeinot kuten poronhoito, mikä taas ei ole mahdollista yhtä aikaa alueelle perustettavan kaivoksen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullet sámiid árbevirolaš ealáhusat degomat boazodoallu, man ii sáhte hárjehit oktanaga ruvkkiin, mii guvlui vuođđuduvvošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perustuslain tarkoittama henki ei toteudu kaivoslain alaisissa toimissa”, jatkaa Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága oaivvildan vuoigŋa ii ollašuva ruvkelága vuollásaš doaimmain, joatká Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varausilmoituksen myötä hakija pyrkii hankkimaan itselleen yksinoikeuden hakea alueelle myöhemmin malminetsintälupaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrenalmmuhusa mielde ohcci viggá háhkat alcces oktovuoigatvuođa ohcat guvlui maŋŋelis málbmaohcanlobi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Luvan tarkoituksena on hyödyntämiskelpoisen kaivosmineraaliesiintymän löytyminen ja kaivoksen perustaminen mahdollisen esiintymän hyödyntämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lobi ulbmilin lea ávkkástallangelbbolaš ruvkeminerálagearddi gávdnon ja ruvkke vuođđudeapmi ávkkástallan dihte vejolaš gearddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien valitus Pohjois-Suomen hallinto-oikeudelle 18.5.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki cealkámuš Davvi-Suoma hálddahusriektái 18.5.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sátnejođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tlf. 040 687 3394, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lakimiessihteeri Kalle Varis puh. 050 384 7040, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>láhkačálli Kalle Varis tlf. 050 384 7040, kalle.varis(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
