<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisten_kulttuuri-_ja_kielipesatoiminta_suomessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassedoaibma Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Täältä voit lukea tarkemmin Suomen saamelaisten kielipesätoiminnasta ja sen hallinnoinnista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát lohkat dárkilabbot Suoma sámiid giellabeassedoaimma ja dan hálddašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta on laajentunut viime vuosina voimakkaasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassedoaibma lea viidánan maŋimuš jagiin nannosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen kokeiluluontoinen kielipesä saamelaisalueella oli Sevettijärven koltansaamenkielinen ryhmä, joka toimi muutamia kuukausia vuonna 1993, mutta ei vielä johtanut pysyvään toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas giellabeasseiskkadallan sámeguovllus lei Čeavetjávrri nuortalašgielat joavku, mii doaimmai muhtun mánotbajiid jagis 1993, muhto ii vel dolvon bissovaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 1997 aloittivat samoihin aikoihin Anarâškielâ servi ry:n eli Inarinsaamen kielen yhdistyksen inarinsaamenkielinen kielipesä Inarin kirkonkylässä ja Inarin kunnan hallinnoimat inarinsaamen kielipesä Ivalossa ja koltansaamen kielipesä Sevettijärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1997 álggahedje seamma áigge Anarâškielâ servi ry:a dahjege Anárašgiela searvvi anárašgielat giellabeassi Anára girkosiiddas ja Anára gieldda hálddašan anárašgiela giellabeassi Avvilis ja nuortalašgiela giellabeassi Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aluksi kielipesät toimivat erilaisilla projektirahoituksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos giellabeasit doibme sierralágan prošeaktaruhtademiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen kielen yhdistyksen kielipesä on jatkanut tauotta, ja vuonna 2009 saatiin inarinsaamen kielipesä Ivaloon ja vuonna 2011 toinen ryhmä Inariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela searvvi giellabeassi lea joatkán boatkkaheamet, ja jagis 2009 fitnašuvai anárašgiela giellabeassi Avvilii ja jagis 2011 nubbi joavku Anárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen pohjoissaamen kielipesä perustettiin Vuotsoon vuonna 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas davvisámegiela giellabeassi vuođđuduvvui Vuohččui jagis 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielinen toiminta pääsi tauon jälkeen käyntiin vuonna 2008 Ivalossa ja 2010 Sevettijärvellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat doaibma beasai bottu maŋŋá johtui jagis 2008 Avvilis ja 2010 Čeavetjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamenkielisiä ryhmiä on perustettu seuraavasti: vuonna 2012 Utsjoelle ja Karigasniemelle, 2013 Helsinkiin, 2015 Ouluun, Rovaniemelle ja Sodankylään ja 2018 Nuorgamiin sekä Enontekiön Hettaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat joavkkut leat vuođđuduvvon čuovvovaččat: jagis 2012 Ohcejohkii ja Gáregasnjárgii, 2013 Helssegii, 2015 Oului, Roavvenjárgii ja Soađegillái ja 2018 Njuorggámii sihke Eanodaga Heahttái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helsingin kielipesä lopetti toimintansa vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega giellabeassi loahpahii doaimmas jagis 2018, ja maiddái Čeavetjávrri giellabeassedoaimmas bođii seamma áigge boddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesäryhmiä toimii tällä hetkellä yhteensä 12, joista kaksi koltansaamenkielistä, kolme inarinsaamenkielistä ja seitsemän pohjoissaamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassejoavkkut doibmet nappo dál oktiibuot 12, main guokte nuortalašgielat, golbma anárašgielat ja čieža davvisámegielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kielipesätoiminnan hallinnoiminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid giellabeassedoaimma hálddašeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö myöntää vuosittain rahoituksen saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnan turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija juolluda jahkásaččat ruhtadeami sámiid kultur- ja giellabeassedoaimma dorvvasteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska kielipesätoiminta ei ole lakisääteistä, sille ei ole omaa, pysyvää sijaa valtion budjetissa, joten rahoitus myönnetään vuodeksi kerrallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin go giellabeassedoaibma ii leat lágas mearriduvvon, dasa ii leat iežas bissovaš sadji stáhta bušeahtas, nu ahte ruhtadeapmi juolluduvvo jahkái hávil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä rahoitusta koordinoi Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ruhtadeami koordinere Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoimintaa järjestävät kunnat, kaupungit ja järjestöt hakevat rahaa Saamelaiskäräjiltä, ja rahoituksen jakautuminen perustuu yhteisiin neuvotteluihin ja Saamelaiskäräjien kielineuvoston päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma ordnejeaddji gielddat, gávpogat ja searvvit ohcet ruđa Sámedikkis, ja ruhtadeami juohkáseapmi vuođđuduvvá oktasaš ráđđádallamiidda ja Sámedikki giellaráđi mearrádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtion rahoitus on tarkoitettu välttämättömiin toimintakuluihin, ja toiminnan järjestäjän odotetaan maksavan toiminnasta omavastuuosuutena vähintään 15 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ruhtadeapmi lea oaivvilduvvon vealtameahttun doaibmagoluide, ja doaimma ordnejeaddji vurdet máksit doaimmas iežasvástuoassin uhcimustá 15 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesiä hallinnoivat enimmäkseen kunnat ja kaupungit, joissa ryhmiä toimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabesiid hálddašit eanaš gielddat ja gávpogat, main joavkkut doibmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysymys on siis kunnallisesta varhaiskasvatuksesta, johon liittyy tavanomainen hakumenettely ja lapsen huoltajilta perittävä varhaiskasvatusmaksu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagas lea nappo gieldda árrabajásgeassimis, masa laktása dábálaš ohcanmeannudeapmi ja árrabajásgeassinmáksu, mii berrojuvvo máná fuolaheaddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa kolmea inarinsaamenkielistä ryhmää hallinnoi Anarâškielâ servi ry. Inarin kunnalla on ostopalvelusopimus järjestön kanssa, joten perheille kyse on kunnallisesta varhaiskasvatuksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris golbma anárašgielat joavkku hálddaša Anarâškielâ servi ry. Anára gielddas lea oastobálvalussoahpamuš servviin, nu ahte bearrašiidda gažaldat lea gieldda árrabajásgeassimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnan historian aikana myös pari muuta järjestöä on järjestänyt kielipesätoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid olles kultur- ja giellabeassedoaimma historjjá áigge maiddái moadde eará searvvi leat ordnen giellabeassedoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pedagogisesti ja hallinnollisesti näin vaativan toiminnan pyörittäminen vapaaehtoistyön pohjalta on osoittautunut hyvin haastavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boahtán ovdan, ahte ná hástaleaddji doaimma joraheapmi eaktodáhtolaš barggu vuođul gáibida pedagogalaččat ja hálddahuslaččat hui ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjillä toimii määräaikainen kielipesäohjaaja, jonka tehtäviin kuuluu avustusten hallinnointi, kielipesätyöntekijöiden pedagoginen tukeminen, vanhempien neuvonta ja toiminnan yleinen valvominen ja kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis doaibmá mearreáigásaš giellabeassejođiheaddji, gean bargguide gullet doarjagiid hálddašeapmi, giellabeassebargiid pedagogalaš doarjun, váhnemiid rávven ja doaimma oppalaš bearráigeahččan ja ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Häneen saa ensisijaisesti olla yhteydessä kaikkiin kielipesätoimintaan liittyvissä kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje oažžu vuosttažettiin leat oktavuođas buot gažaldagain, mat laktásit giellabeassedoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesäohjaajan yhteystiedot löytyvät täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassejođiheaddji oktavuođadieđut gávdnojit dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kulttuuri- ja kielipesätoimintaa valvoo Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin kultur- ja giellabeassedoaimma bearráigeahččá Sámedikki gielladorvočálli .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa koskevat päätökset laatii Saamelaiskäräjien kielineuvosto ja laajempia linjauksia tekee käräjien yleiskokous .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma guoski mearrádusaid gárvvista Sámedikki giellaráđđi ja viidásut linnjemiid dahká Sámedikki dievasčoahkkin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan tarve ja kysyntä on tällä hetkellä suurempaa kuin valtion rahoituksen turvaamat edellytykset toiminnan järjestämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma dárbu ja jearru lea dál stuorát go stáhta ruhtadeami dorvvastan vejolašvuođat doaimma ordnemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Rahoituksen sanelemien reunaehtojen lisäksi pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä vaikeuttaa kielipesätoiminnan ja muun kieltä ja kulttuuria elvyttävän toiminnan järjestämistä monilla alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadeami mearridan eavttuid lassin vátnivuohta skuvlejuvvon, giellamáhtolaš bargiin váttásmahttá giellabeassedoaimma ja giela ja kultuvrra ealáskahtti eará doaimma ordnema máŋggain guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät asettaa rahoituspäätöksissään etusijalle jo olemassaolevien kielipesien jatkuvuuden, mutta pyrkii myös pitkäjänteisesti edistämään rahoituksen kasvua ja toiminnan laajentamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá ruhtadanmearrádusainis ovdasadjái dálá giellabesiid jotkkolašvuođa, muhto geahččala maiddái gillilit ovddidit ruhtadeami lasiheami ja doaimma viiddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatusalan ammattilaisten koulutus ja täydennyskoulutus ( lue lisää esimerkiksi täältä ) lisäävät omalta osaltaan saamelaisen varhaiskasvatuksen henkilöresursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassinsuorggi ámmátolbmuid skuvlen ja dievasmahttinskuvlen ( loga lasi ovdamearkka dihte dáppe ) lasihit oasilteaset sámi árrabajásgeassima bargiresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uuden saamenkielisen kielipesän perustamista toivovien tahojen kannattaa olla yhteydessä Saamelaiskäräjiin – selvitetään yhdessä, miten asiassa voidaan edetä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin, geat hálidit vuođđudit ođđa sámegielat giellabeasi, gánneha leat oktavuođas Sámediggái – čielggadat ovttas, mo áššis sáhttá ovdánit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
