<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_inarinsaamen_kaantajan_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen inarinsaamen kääntäjän tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai anárašgiela mearreáigásaš jorgaleaddji barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa 2.1.2023 tai sopimuksen mukaan ja jatkuu 31.12.2023 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 2.1.2023 dahje soahpamuša mielde ja joatkašuvvá 31.12.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän toteutumisen edellytyksenä on, että eduskunta hyväksyy valtion talousarvion vuodelle 2023 hallituksen syyskuussa antaman esityksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ollašuvvama eaktun lea, ahte riikkabeaivvit dohkkehit stáhta bušeahta jahkái 2023 ráđđehusa čakčamánus addin evttohusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän tehtävänä on hoitaa inarinsaamen käännös- ja terminologiatöitä kielitoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleaddji bargun lea dikšut anárašgiela jorgalan- ja terminologiijabargguid gielladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän kelpoisuusvaatimuksena on tehtävään soveltuva korkeakoulututkinto tai muu koulutus sekä laissa auktorisoidusta kääntäjistä (1231/2007) tarkoitettu oikeus toimia auktorisoiduna kääntäjänä suomen kielestä inarinsaamen kieleen tai päinvastoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleaddji gelbbolašvuođagáibádussan leat bargui heivvolaš allaskuvladutkkus dahje eará skuvlejupmi ja dan lassin lágas auktoriserejuvvon jorgaleaddjiin (1231/2007) dárkkuhuvvon vuoigatvuohta doaibmat auktoriserejuvvon jorgaleaddjin suomagielas anárašgillii dahje nuppegežiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kääntäjän palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV tai V/II mukaisesti (peruspalkka 2649,02-2292,63 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleaddji bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/IV dahje V/II mielde ( vuođđobálká 2649,02-2292,63 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 18.12.2022 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?85fc7eaf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 18.12.2022 rádjai čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?85fc7eaf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa Saamelaiskäräjien kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio +358 40 707 5626.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá Sámedikki gielladorvočálli Anne Kirste Aikio +358 40 707 5626</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 2.12.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 2.12.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
