<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ei_nimea_edustajaa_lapin_tuulivoimaselvityksen_2023-2024_ohjausryhmaan_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei nimeä edustajaa Lapin tuulivoimaselvityksen 2023-2024 ohjausryhmään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii namut ovddasteaddji Lappi bieggafápmočielggadeami 2023–2024 stivrenjovkui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti kokouksessa 16.5.2023, että Saamelaiskäräjät ei nimeä edustajaa Lapin tuulivoimaselvityksen 2023-2024 ohjausryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra mearai čoakkámis 16.5.2023, ahte Sámediggi ii namut ovddasteaddji Lappi bieggafápmočielggadeami 2023–2024 stivrenjovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ei osallistu hankkeisiin, joiden tarkoituksena on edistää tuulivoimaa saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii oassálastte projeavttaide, maid dárkkuhussan lea ovddidit bieggafámu sámiid ruovttuguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liitto on saanut ympäristöministeriöltä rahoituksen tuulivoimaselvityksen laatimiseen Lappiin vihreän siirtymän avustuksista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihttu lea ožžon birasministeriijas ruhtadeami ruoná sirdáseami doarjagiin bieggafápmočielggadeami ráhkadeapmái Lappii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvitys on jatkoa vuoden 2022 tuulivoimaselvitykseen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi lea joatkka jagi 2022 bieggafápmočielggadeapmái .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen keskeisenä tavoitteena oli löytää tuulivoimatuotantoon potentiaalisia alueita maakuntakaavoituksen taustaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeami guovddáš joksanmearrin lei gávdnat bieggafápmobuvttadeapmái potentiálalaš guovlluid eanangoddelávvaráhkadeami vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksessä tunnistettiin yhteensä 46 potentiaalista tuulivoima-aluetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeamis gávdne oktiibuot 46 potentiálalaš bieggafápmoguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vihreä siirtymä on saamelaisille hyvin tärkeä, mutta sitä ei voida tehdä keinolla millä hyvänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ruoná sirdáseapmi lea sámiide hui deaŧalaš, muhto dan ii sáhte ollašuhttit makkár beare vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät suhtautuu kielteisesti tuulivoiman edistämiseen saamelaisten kotiseutualueella tutkimuksissa ja poronhoidossa todettujen haittavaikutusten vuoksi, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doaladuvvá negatiivvalaččat bieggafámu ovddideapmái sámiid ruovttuguovllus dutkamušain ja boazodoalus gávnnahuvvon vahátlaš váikkuhusaid dihte, lohká Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liitto selvittää tuulivoimatuotannon potentiaalisia alueita saamelaisten kotiseutualueella, vaikka jatkovalmistelussa olevassa Pohjois-Lapin maakuntakaavassa tai Metsähallituksen Saamelaisten kotiseutualueen luonnonvarasuunnitelmassa vuosille 2022-2027 ei edistetä tuulivoimaa saamelaisten kotiseutualueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihttu čielggada bieggafápmobuvttadeami potentiálalaš guovlluid sámiid ruovttuguovllus, vaikke Davvi-Lappi eanangoddelávas, mii leat joatkkaválmmaštallamis, dehe Meahciráđđehusa Sámiid ruovttuguovllu luondduriggodatplánas jagiide 2022–2027 ii ovddiduvvo bieggafápmu sámiid ruovttuguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja ympäristöministeriö neuvottelivat 27.3.2023 rahoituspäätöksen valmistelusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja birasministeriija ráđđádalle 27.3.2023 ruhtadanmearrádusa válmmaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa sovittiin uuden kokouksen järjestämisestä syyskuussa 2023, kun selvityshanke on käynnistynyt ja edennyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamis sohppui ođđa čoakkáma ordnemis čakčamánus 2023, dallego čielggadanprojeakta lea álgán ja ovdánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulivoimalla on monia vaikutuksia ympäristöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafápmu váikkuha máŋggaláhkai birrasii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuulivoimarakentamisen oppaan mukaan tuulivoimarakentamisen vaikutukset porotaloudelle voivat ilmetä vaikutuksina porolaitumiin, porojen käyttäytymiseen, poronhoitoon esimerkiksi kuljetusreittien muuttumisen myötä sekä porovahinkojen määrään ja kaikkiaan elinkeinon kannattavuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafápmoráhkadeami rávvagiid mielde bieggafápmoráhkadeami váikkuhusat boazodollui sáhttet ilbmanit váikkuhussan guohtoneatnamiidda, bohccuid láhttemii, boazodollui ovdamearkan johtingeinnodagaid muhttašuvvama dihte ja maiddái boazovahágiid mearrái ja buohkanassii ealáhusa gánnáhahttivuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tuulivoiman vaikutukset poronhoitoon ovat nykyisen tietämyksen mukaan laaja-alaisia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bieggafápmu váikkuha boazodollui dálá dieđu mielde mearkkašahtti láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kilpaileva maankäyttö haastaa poronhoidon mahdollisuuksia ylläpitää ilmastonmuutoksen vaatimaa joustonvaraa, kuten erilaisiin talviolosuhteisiin vastaavia laitumia, toteaa vs. ympäristösihteeri Tiina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvohalli eanangeavaheapmi hástala boazodoalu vejolašvuođaid seailluhit dálkkádatnuppástusa eaktudan vuogáiduvvandárbbu, nugo guohtumiid iešguđetlágan dálvediliid várás, gávnnaha vs. birasčálli Tiina Lovisa Solbär.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paliskuntain yhdistys jätti eriävän mielipiteen joulukuussa 2022 Lapin liiton vuoden 2022 tuulivoimaselvitykseen, sillä selvityksessä ei ollut otettu huomioon poronhoidon kannalta kriittisiä alueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosiid ovttastus guđii sierraoaivila juovlamánus 2022 Lappi lihtu jagi 2022 bieggafápmočielggadeapmái, dasgo čielggadeamis eai lean váldon vuhtii boazodoalu dáfus rašes guovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitetystä 46 alueesta 12 on todettu selvityksessä poronhoidon kannalta huomattavan tai kohtuuttoman haitan alueiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon 46 guovllus 12 leat gávnnahuvvon čielggadeamis boazodoalu dáfus mearkkašahtti dehe govttohis hehttehusa guovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Lovisa Solbär vs. ympäristösihteeri 050 5999 725 tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Lovisa Solbär vs. birasčálli 050 5999 725 tiinalovisa.solbaer@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
