<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuman_saannot_2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman säännöt 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa njuolggadusat 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 saamelaisnuorten taidetapahtuman säännöt ovat nyt valmiit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2023 sámenuoraid dáiddadáhpáhusa njuolggadusat leat dál gárvásat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemmin alkuvuodesta taidetapahtuman ikärajaa oli ilmoitettu nostettavan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgojagi lei álmmuhuvvon, ahte dáiddadáhpáhusa ahkerádji loktejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti kuitenkin kokouksessaan 17.3.2023 ohjeistaa Saamelaisnuorten taidetapahtumaa muuttamaan tapahtuman ikärajoja niin, että tapahtuma olisi ikärajaton.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi goittotge mearridii čoahkkimis 17.3.2023 rávvet Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa nuppástahttit ahkerájiid nu, ahte dáhpáhusas eai livčče ahkerájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä ohjeistus perustuu saamelaiskäräjien hallituksen myöntämään lisärahoitukseen, josta se päätti kokouksessaan 10.2.2023 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rávvagat vuođđuduvvet lasseruhtadeapmái, mas sámedikki stivra lea mearridan čoahkkimis 10.2.2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä uusi ikärajalinjaus on sisällytetty taidetapahtuman sääntöihin niin, että 6-9-vuotiaille on oma sarjansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ođđa linjen ahkerájiin lea čáhkaduvvon dáhpáhusa njuolggadusaide nu, ahte 6-9-jahkásaččaide lea iežas luohkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi 13-20-vuotiaat on yhdistetty omaksi yhdeksi sarjakseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin 13-20-jahkásaččat leat ovttastuvvon iežaset joavkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeksi mainittu muutos on linjassa valtakunnallisen Nuori Kulttuuri-tapahtuman kanssa, jossa kyseiset ikäryhmät kuuluvat samaan sarjaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddabealde máinnašuvvon nuppástus lea linnjás riikaviidosaš Nuori Kulttuuri-dáhpáhusain, mas dat ahkejoavkkut gullet seamma luohkkáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman 2023 säännöt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa 2023 njuolggadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan voivat osallistua kaikki saamenkieliset ja saamenkielisessä tai saamen kielen opetuksessa olevat tai olleet lapset ja nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii sáhttet oassálastit buot mánát ja nuorat, geat leat dahje leat leamaš sámegielat dahje sámegiela oahpahusas dahje leat sámegielagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman pääteema on esittävät taiteet, jollaista voi olla esimerkiksi musiikki, teatteri, tanssi, stand up ja lavarunous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa váldotemán lea ovdanbukti dáidagat, mat sáhttet leat ovdamearkka dihte musihkka, teáhter, dánsa, stand up ja lávdedikten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitysten tulee olla saamenkielisiä (inarin-, koltan- tai pohjoissaame)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktimat galget leat sámegillii (anáraš-, nuortalaš- dahje davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa voi esittää muiden tuottamia teoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas sáhttá ovdanbuktit earáid buvttadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesityksen maksimipituudet ovat: Musiikki, tanssi, lavarunous, stand up ja muut vastaavat esitykset: max 5 minuuttiaTeatteri ja vastaavat juonelliset esitykset: max 15 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdeovdanbuktima guhkkodagat ožžot leat eanemustá Musihkka, dánsa, lávdedikten stand up ja eará ovdanbuktimat, mat vástidit daid: eanemustá 5 minuhtaTeáhter ja eará ovdanbuktimat, main lea juotna: eanemustá 15 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Musiikki, tanssi, lavarunous, stand up ja muut vastaavat esitykset: max 5 minuuttia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkka, dánsa, lávdedikten stand up ja eará ovdanbuktimat, mat vástidit daid: eanemustá 5 minuhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teatteri ja vastaavat juonelliset esitykset: max 15 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhter ja eará ovdanbuktimat, main lea juotna: eanemustá 15 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitykset arvostellaan omissa ikäsarjoissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdeovdanbuktimiid árvvoštallat ahkeluohkáin mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ikäsarjat ovat: 6–9-vuotiaat9–12-vuotiaat13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahkeluohkát leat: 6–9-jahkásaččat9–12-jahkásaččat13–20-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–9-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6–9-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9–12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9–12-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13–20-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle 13-vuotiaat voivat osallistua täysi-ikäisen ohjauksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollel 13-jahkásaččat sáhttet oassálastit, jos dievas agát olmmoš rávve sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitykset teknisine toiveineen on ilmoitettava saamelaiskäräjille 12.4.2023 mennessä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdeovdanbuktimiid teknihkalaš sávaldagaiguin galgá álmmuhit sámediggái 12.4.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman toinen teema on saamelainen käsityö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa nubbin temán lea duodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen käsityön ikäsarjat ovat 6–12-vuotiaat13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ahkeluohkát leat 6–12-jahkásaččat13–20-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6–12-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13–20-jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmista saamelaisen käsityön sarjoista palkitaan vähintään yksi työ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappásge duoji luohkás bálkkašuvvo unnimustá okta bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö-sarjaan lähetettävät käsityöt on toimitettava saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen viimeistään 26.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiid, mat sáddejuvvojit duodjeluohkkái, galgá doaimmahit sámekulturguovddáš Sajosii maŋimustá 26.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö-sarjaan saapuneet käsityöt laitetaan näytteille taidetapahtuman ajaksi erilliseen näyttelytilaan, jossa yleisö voi käydä niitä katsomassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeluohkkái boahtán dujiid bidjat oaidnin láhkai dáiddadáhpáhusa áigái sierra čájáhuslatnjii, gos daid sáhttá fitnat geahččamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehdystä käsityöstä otetaan etukäteen 1–2 valokuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojis váldo ovddalgihtii 1–2 čuovgagova.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valokuva(t) toimitetaan Saamelaiskäräjille 19.4.2023 mennessä osoitteeseen sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovgagova(t) doaimmahuvvojit Sámediggái 19.4.2023 rádjai čujuhussii sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöstä otetun valokuvan yhteydessä on oltava tekijän nimi, ikä, paikkakunta, käytetty materiaali sekä lyhyt kuvaus siitä, mistä työ on saanut inspiraationsa tai mitä haluaa käsityöllään ilmentää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojis váldojuvvon čuovgagova oktavuođas galgá leat dahkki namma, ahki, báikegoddi, geavahuvvon materiála ja oanehaččat dan birra, mas duodji lea ožžon inspirašuvnna dahje maid háliida dujiinis čájehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen taidetapahtuman lavaesityksiin, käsityöosioon ja pajoihin avautuu viikolla 13. Ilmoittautumislomake kuljetuksia ja majoituksia varten lähetetään saamelaisalueen kuntien kouluille 24.3.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi dáiddadáhpáhusa lávdeovdanbuktimiidda, duodjeoassái ja bargobájiide rahpasa vahkus 13. Almmuhanskovvi sáhtuid ja idjademiid várás sáddejuvvo sámeguovllu gielddaid skuvllaide 24.3.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut voivat tiedustella lomaketta osoitteesta sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát sáhttet bivdit skovi čujuhusas sntaidetapahtuma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
