<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalain_muutosta_valmisteleva_toimikunta_tiedottaa_seuraavan_kerran_18_5_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmisteleva toimikunta tiedottaa seuraavan kerran 18.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága nuppástusa válmmaštalli doaibmagoddi dieđiha čuovvovaš háve 18.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmisteleva toimikunta piti kokouksen keskiviikkona 9.5., jossa sovittiin, että toimikunnan työstä tiedotetaan seuraavan kerran 18.5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága nuppástusa válmmaštalli doaibmagoddi doalai čoahkkima gaskavahku 9.5., gos sohppui, ahte doaibmagotti barggu birra dieđihuvvo čuovvovaš háve 18.5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvosto on asettanut päätöksellään 23.10.2017 kuusi henkisen toimikunnan valmistelemaan esitystä saamelaiskäräjälain uudistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi lea ásahan mearrádusain 23.10.2017 guđa olbmo doaibmagotti válmmaštallat evttohusa sámediggelága ođasmahttima várás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan on määrä saattaa työnsä valmiiksi 30.4.2018 mennessä ja luovuttaa mietintönsä ehdotukseksi valtioneuvostolle saamelaiskäräjälain uudistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti lei dárkkuhus oažžut barggu gárvvisin 30.4.2018 rádjai ja luohpadit smiehttamuša evttohussan stáhtaráđđái sámediggelága ođasmahttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta antaa ehdotuksensa hallituksen esityksen muodossa, ja sen tulisi päästä yksimielisyyteen esityksen sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagoddi addá evttohusa ráđđehusa evttohusa hámis, ja dat galggašii beassat ovttamielalašvuhtii evttohusa sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta on tähän mennessä kokoontunut vuoden 2017 loppuun mennessä kahdesti ja vuoden 2018 aikana kymmenen kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagoddi lea dán rádjai čoahkkanan jagi 2017 loahpa rádjai guktii ja jagi 2018 áigge logi geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työn seurantaa varten valtioneuvosto nimesi lisäksi parlamentaarisen seurantaryhmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti barggu čuovvuma várás stáhtaráđđi nammadii lassin parlamentáralaš čuovvunjoavkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunta ja parlamentaarinen seurantaryhmä ovat pitäneet kaksi yhteistä kokousta vuonna 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagoddi ja parlamentáralaš čuovvunjoavku leat doallan guokte oktasaš čoahkkima jagi 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja saamelaiskäräjälain muutosta valmistelevasta hankkeesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
