<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_antaa_stipendin_kuudelle_korkeakouluopiskelijalle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät antaa stipendin kuudelle korkeakouluopiskelijalle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká stipeanddaid guđa allaskuvlastudentii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sáárá Seipiharju, Janne Hirvasvuopio, Tytti Kyrö, Suvi-Tuuli Veijola, Mira Rauhala ja Máren-Elle Länsman saavat tänä vuonna Saamelaiskäräjien korkeakouluopiskelijoille tarkoitetun stipendin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáárá Seipiharju, Janne Hirvasvuopio, Tytti Kyrö, Suvi-Tuuli Veijola, Mira Rauhala ja Máren-Elle Länsman ožžot dán jagi Sámedikki allaskuvlastudeanttaid stipeanddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät julisti lokakuun 9. päivänä haettavaksi yhteensä kuusi 500 euron stipendiä, jotka oli tarkoitettu saamen kielen ja/tai saamelaisen kulttuurin pääaine- ja sivuaineopiskelijoille ja saamenkieliseen työelämään valmistavassa korkea-asteen koulutuksessa oleville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii guovvamánu 9. beaivve ohcanláhkai oktiibuot guhtta 500 euro stipeandda. Dat leat oaivvilduvvon sámegiela ja/dahje sámekultuvrra oaiveávnnas- ja oalgeávnnasstudeanttaide ja oahppiide geat leat alitdási oahpuin, mat válbmejit sámegielat bargoeallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Stipendihakemuksia vastaanotettiin yhteensä 12. Stipendin hakuaika päättyi 18. marraskuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeandaohcamušat bohte oktiibuot 12. Stipeanddaid ohcanáigi nogai 18. skábmamánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalilautakunta päätti stipendin saajista kokouksessaan 25.11. Perusteluina päätökselle olivat opintomenestys, saamelaisen osaamisen laajentaminen oppimisen eri alueille sekä saamen kielten välinen yhdenvertaisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi mearridii stipeanddaid juohkimis 25.11. čoahkkimis. Mearrádusa vuođuštussan ledje oahpuin menestuvvan, sápmelaš máhtu viiddideapmi sierra oahppasurggiin ja sámegielaid ovttaveardásašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sáárá Seipiharju opiskelee Oulun yliopistossa pääaineenaan inarinsaame, sivuaineinaan saamelainen kulttuuri ja pedagogiikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáárá Seipiharju lohká Oulu universitehtas anárašgiela oaiveávnnasin, oalgeávnnasin sámiid kultuvrra ja pedagogihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Janne Hirvasvuopio opiskelee Helsingin yliopistossa pääaineenaan valtio-oppi, sivuaineenaan pohjoissaame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Janne Hirvasvuopio lohká Helssega universitehtas oaiveávnnasin stáhtaoahpu, oalgeávnnasin davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tytti Kyrö opiskelee Lapin yliopistossa pääaineenaan sosiaalityö ja on suorittanut inarinsaamen kielen ja kulttuurin koulutuksen Saamelaisalueen koulutuskeskuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tytti Kyrö lohká Lappi universitehtas oaiveávnnasin sosiálabarggu ja lea čađahan Sámi oahpahusguovddážis anárašgiela- ja kultuvralinjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suvi-Tuuli Veijola opiskelee Oulun yliopistossa pääaineenaan saamelainen kulttuuri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suvi-Tuuli Veijola lohká Oulu universitehtas oaiveávnnasin sámiid kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mira Rauhala opiskelee Oulun yliopistossa tuotantotaloutta ja pohjoissaamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mira Rauhala lohká Oulu universitehtas buvttadanekonomiija ja davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Máren-Elle Länsman opiskelee Oulun yliopistossa pääaineenaan saamelainen kulttuuri ja sivuaineinaan psykologia ja sosiologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máren-Elle Länsman lohká Oulu universitehtas oaiveávnnasin sámiid kultuvrra ja oalgeávnnasin psykologiija ja sosiologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää kaikkia stipendiä hakeneita ja toivottaa jokaiselle onnea ja menestystä sekä opinnoissa että tulevassa työelämässä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi giitá buot stipeandaohcciid ja sávvá juohkehažžii lihku ja menestumi oahpuin ja boahttevaš bargoeallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
