<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismusiikin_konsertteja_suoratoistona_sajoksesta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikin konsertteja suoratoistona Sajoksesta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihka konsearttat njuolggosáttan Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien saamelaismusiikkikeskus ja saamelaiskulttuurikeskus Sajos järjestävät livestream-konserttien sarjan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sámemusihkkaguovddáš ja sámekulturguovddáš Sajos lágidit livestream-konsearttaid ráiddu geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertit lähetetään suoratoistona saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta, Inarista ja niiden seuraaminen on maksutonta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttat sáddejuvvojit njuolggosáttan sámekulturguovddáš Sajosis, Anáris ja daid sáhttá čuovvut nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikan päälle yleisöä ei oteta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabáikái eai váldojuvvo olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertteja voi seurata osoitteessa sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttaid sáhttá čuovvut čujuhusas sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttien sarjan aloittaa keskiviikkona 10.6. koltansaamenkielinen Suõmmkar-yhtye .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttaid ráiddu álggaha gaskavahku 10.6. nuortalašgielat Suõmmkar-joavku .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suõmmkar yhdistelee vanhaa kolttasaamelaista perinnemusiikkia nykyaikaiseen maailmanmusiikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suõmmkar ovttastahttá boares nuortalaš árbemusihka ođđaáigásaš máilmmimusihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtyeessä laulavat ja leuddaavat kolttasaamelaiset Anna Lumikivi ja Hanna-Maaria Kiprianoff, jotka ovat ottaneen sukujensa kielen ja kulttuurin takaisin vasta aikuisiällä ja opetelleet kansansa musiikkiperinnettä arkistojen ohjauksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkus lávluba ja leuddeba nuortalaš Anna Lumikivi ja Hanna-Maaria Kiprianoff, geat leaba váldán sogaideaskka giela ja kultuvrra ruovttoluotta easka rávesolmmožin ja oahpahallan álbmogeaskka musihkkaárbevieru arkiivvaid bagadallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtye julkaisi debyyttialbuminsa Suõmmkar elokuussa 2018, ja on parhaillaan työstämässä toista albumiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkajoavku almmustahtii vuosttaš albuma Suõmmkar borgemánus 2018, ja lea bárrásiin bargame nuppi albuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Torstaina 11.6. konsertoi Ulla Pirttijärvi-Länsman yhdessä Ulda-yhtyeen kanssa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga 11.6. konseartta doallá Ulla Pirttijärvi-Länsman ovttas Ulda-joavkkuin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pirttijärvi-Länsman on yksi tunnetuimpia saamelaismuusikoita erityisesti perinteisen vokaalimusiikin, joiun saralta ja joiku on vahvasti läsnä myös Uldan musiikissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pirttijärvi-Länsman lea okta dovdoseamos sámemusihkar earenoamážit árbevirolaš vokálamusihka, juoigama olis ja luohti lea nannosit mielde maiddái Uldda musihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtye on perustettu vuonna 2009 ja se on julkaissut kaksi albumia;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lea vuođđuduvvon jagi 2009 ja dat lea almmustahttán guokte albuma;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ulda (2012) ja Roijk (2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulda (2012) ja Roijk (2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kolmas albumi on työn alla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát album lea boahtime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskiviikkona 17.6. esiintyy Ante Aikio yhtyeineen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku 17.6. loaiddasta Ante Aikio joavkkuinis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikio on inarilainen muusikko ja kirjailija, joka on julkaissut useita kirjallisia teoksia ja joikannut julkisesti jo vuosien ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aikio lea anárlaš musihkar ja girječálli, guhte lea almmustahttán máŋggaid čálalaš bargguid ja juoigan publihkkii juo jahkeviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on vieraillut Korpiklaani-bändin nokkamiehen Jonne Järvelän kahdella sooloalbumilla ja esiintynyt Saimaa Sinfonietta -orkesterin joikusolistina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš mielde Korpiklaani-joavkku njunnoša, Jonne Järvelä, guovtti soloalbumis ja loaiddastan Saimaa Sinfonietta -orkestera juoigansolistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viime kesänä hän julkaisi ensimmäisen henkilökohtaisen singlensä, Šuvvá , jonka tuotti ruotsalaisräppäri Kitok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan gease son almmustahtii iežas vuosttaš persovnnalaš single, Šuvvá , man buvttadii ruoŧŧelaš ráppejeaddji Kitok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toukokuussa 2020 Aikio julkaisi debyyttialbuminsa Eret .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánus 2020 Aikio almmustahtii iežas vuosttaš albuma Eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttien sarjan päättää keskiviikkona 24.6. Wimme &amp;amp; Rinne .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttaid ráiddu loahpaha 24.6. Wimme &amp;amp; Rinne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Wimme Saari ja Tapani Rinne ovat tehneet musiikkia yhdessä yli neljännesvuosisadan ajan ja kiertäneet esittämässä sitä eri mantereilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wimme Saari ja Tapani Rinne leaba bargan musihka ovttas juo badjel njealjádasjahkečuođi ja leaba johtán loaiddasteame iešguđet nannámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ystävysten nykyinen kokoonpano on duo, Wimme &amp;amp; Rinne, jossa molempien persoonien taustat ja kokemus yhdistyvät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láveš guoktá dáláš čoakkádus lea duo, Wimme &amp;amp; Rinne, mas guktuid persovnnaid duogáš ja vásáhus ovttastuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksena on herkkää ja voimakasta musiikkia, joka on läsnä tässä ja nyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusin lea hearkkes ja fámolaš musihkka, mii lea mielde dás ja dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki konsertit alkavat klo 19.00 ja niitä voi seurata osoitteessa sajos.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot konsearttat álget dmu 19.00 ja daid sáhttá čuovvut čujuhusas sajos.fi/live</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konsertit:10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearttat10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Suõmmkar11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Suõmmkar11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Ulla Pirttijärvi &amp;amp; Ulda17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Ante Aikio24.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Ante Aikio24.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6. Wimme &amp;amp; Rinne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Wimme &amp;amp; Rinne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi 040 6674545</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáža plánejeaddji Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi 040 6674545</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
