<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtumassa_palkittiin_osallistujia_lava-_ja_kasityosarjoissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa palkittiin osallistujia lava- ja käsityösarjoissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas bálkkašuvvojedje oasseváldit loaiddastan- ja duodjeluohkáin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2023 Saamelaisnuorten taidetapahtuman teemana oli tänä vuonna esittävät taiteet ja erityisteemana saamelainen käsityö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2023 Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa temán ledje dán jagi loaiddastandáidagat ja dasto spesiálatemán sámeduodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmissa teemoissa asiantuntijaraati palkitsi osallistujia eri ikäsarjoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktuid temáin áššedovdiráđđi bálkkašii oasseváldiid sierra ahkeluohkáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten 13–20-vuotiaiden sarjasta valittiin edustaja valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri-tapahtumaan, joka pidetään Kuopiossa toukokuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde loaiddastemiid 13-20 jahkásaččaid luohkás válljejuvvui ovddasteaddji riikkadási Nuorra Kultuvra-dáhpáhussii, mii lágiduvvo Kuopios miessemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma oli tänä vuonna valtakunnallisen teeman mukaisesti monitaiteinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lei dán jagi riikkadási temá mielde máŋggadáiddalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavalla nähtiin ja kuultiin laulua, joikua, räppiä, tanssia ja teatteria sen eri muodoissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde oinniimet ja gulaimet lávluma, juoigama, rap-musihka, dánsuma ja teáhtera dan sierra hámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuopion valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri festivaaliin valittiin edustajaksi Utsjoen saamelaislukion teatteriesitys ´Seitsemän veljestä Utsjoelta´.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kuopio riikkadási Nuorra Kultuvra festiválai válljejuvvui ovddasteaddjin Ohcejoga sámelogahaga teáhterčájálmas “Čieža vieljaža Ohcejogas”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuori Kulttuuri Festival pidetään Kuopiossa 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra Kultuvra Festivála dollojuvvo Kuopios 26.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lavaesitysten asiantuntijoina raadissa toimivat Wimme Saari, Katja Gauriloff ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávddi alde loaiddastemiid áššedovdin ráđis ledje Wimme Saari, Katja Gauriloff ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisteemana oli tänä vuonna saamelainen käsityö, jossa 6-12-vuotiaiden sarjassa ensimmäisen palkinnon sai kaksi työtä, Anna-Frida Vars sisnalaukullaan ja Nils-Máhte Paltto puukollaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spesiálatemán lei dán jagi sámeduodji, mas 6-12-jahkásaččaid luohkás vuosttas bálkkašumi ožžo guokte barggu, Anna-Frida Vars sistelávkkain ja Nils-Máhte Paltto buvkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityö–teeman 13-20-sarjassa ensimmäisen palkinnon sai Mággá Eriksen sisnalaukullaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji-temá 13-20-jahkásaččaid luohkás vuosttas bálkkašumi oaččui Mággá Eriksen sistelávkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki sarjoihin tulleet käsityöt olivat esillä Sajoksessa Saamelaisnuorten käsityönäyttelyssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot duojit, mat ledje boahtán gilvoluohkáide, ledje ovdan Sajosis Sámenuoraid duodječájáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityön asiantuntijaraatina toimivat Yrjö Musta, Heini Wesslin ja Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji áššedovdiráđis ledje Yrjö Musta, Heini Wesslin ja Korinna Korsström-Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuman yhteydessä järjestettiin myös työpajoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa oktavuođas lágiduvvojedje maiddái bargobájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siida järjesti sarvilakkityöpajan ja toiminnallisen näyttelykierroksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siida ordnii ládjogahpirbáji ja aktivitehta bokte čájáhusaide oahpásmuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa puolestaan Saamelainen lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Nuorisoneuvosto järjestivät yhteisöllisen ympäristöaiheisen työpajan ja Inarin kunnan nuorisotoimi järjesti pinssipajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis fas Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu ja Nuoraidráđđi ordnejedje searvvušlaš birasáššiid bargobáji ja Anára gieldda nuoraiddoaibma lágidii ”pinssi”báji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Nuorisokeskus Vasatokassa järjestettiin toiminnallinen disco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Nuoraidguovddáš Vasatokkas ordnejuvvui disco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityönäyttelyn vitriinit taidetapahtumalle lainasi Saamelaisalueen koulutuskeskus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodječájáhusa vitriinnaid dáiddadáhpáhusa várás luoikkahii Sámi oahpahusguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiittää työpajojen pitäjiä, asiantuntijaraateja, juontajia sekä yhteistyökumppaneita järjestelyihin osallistumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi giitá bargobájiid jođiheaddjiid, áššedovdiráđiid, láidesteaddjiid ja maiddái eará ovttasbargoguimmiid lágidemiide oassálastamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityiskiitokset saamelaiskäräjät haluaa välittää kaikille saamelaisnuorten taidetapahtumaan osallistuneille lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš giitosiid Sámediggi háliida addit sámenuoraid dáiddadáhpáhussii oassálastán buot mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa palkitut työt ja teokset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusas bálkkašuvvon barggut ja duojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen käsityön sarjassa asiantuntijaraati palkitsi seuraavat työt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeduoji gilvoluohkás áššedovdiráđđi bálkkašii čuovvovaš bargguid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6-12-vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6-12- jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto, jaettu: Anna–Frida Vars, sisnalaukku I palkinto, jaettu: Nils–Máhte Paltto, puukko Kunniamaininta: Karigasniemen 1–2–luokkalaiset, kala- ja riekkoteos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I bálkkašupmi, juhkkon: Anna–Frida Vars, sistelávka I bálkkašupmi, juhkkon: Nils–Máhte Paltto, buvku Gudnemáinnašupmi: Gáregasnjárgga 1–2–luohkkálaččat, guolle- ja rievssatduodji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20-vuotiaat I palkinto: Mággá Eriksen, sisnalaukku Kunniamaininta: Ellen Hannele Olsen, kesäsaamenpuku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13–20-jahkásaččat I bálkkašupmi: Mággá Eriksen, sistelávka Gudnemáinnašupmi: Ellen Hannele Olsen, liidnegákti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esittävät taiteet–sarjassa palkittiin seuraavat esitykset:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loaiddastandáidagat–gilvoluohkás bálkkašuvvojedje čuovvovaš loaiddasteamit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6–9–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6–9–jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Karigasniemen koulun 1-2- lk, musiikki, laulu II palkinto: Karigasniemen koulun esi–2lk, musiikki, joiku III palkinto: Inarin koulun 1-2 lk, musiikki, laulu Kunniamaininta: Karigasniemen koulun 1-2 lk, tanssi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I bálkkašupmi: Gáregasnjárgga skuvlla 1-2- lk, musihkka, lávlun II bálkkašupmi: Gáregasnjárgga skuvlla ovda–2 lk, musihkka, juoigan III bálkkašupmi: Anára skuvlla 1-2 lk, musihkka, lávlun Gudnemáinnašupmi: Gáregasnjárgga skuvlla 1-2 lk, dánsun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9–12–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9–12–jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Anni–Siviä ja Helmi Länsman, Nuorgam, varjoteatteri II palkinto: Laura Virtanen, Tolppaniemen koulu, tanssi III palkinto: Karesuvannon koulun 3. ja 5. lk, teatteri Kunniamaininta: Ivalon koulun 4. lk, musiikki, rap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I bálkkašupmi: Anni–Siviä ja Helmi Länsman, Njuorggán, suoivva-teáhter II bálkkašupmi: Laura Virtanen, Tolppaniemi skuvla, dánsun III bálkkašupmi: Gárasavvona skuvlla 3. ja 5. lk, teáhter Gudnemáinnašupmi: Avvila skuvlla 4. lk, musihkka, rap</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13–20–vuotiaat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13–20–jahkásaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I palkinto: Utsjoen saamelaislukio, teatteri II palkinto: Hetan peruskoulun ryhmä, teatteri III palkinto: Karigasniemen koulun 6–9 lk, musiikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I bálkkašupmi: Ohcejoga sámelogahat, teáhter II bálkkašupmi: Heahtá vuođđoskuvlla joavku, teáhter III bálkkašupmi: Gáregasnjárgga skuvlla 6–9 lk, musihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut: Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Taidetapahtuma 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Dáiddadáhpáhus 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ville-Riiko Fofonoff / Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ville-Riiko Fofonoff / Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
