<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismusiikkikeskus_tuotti_konserttitallenteen_angelit-yhtyeen_kanssa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus tuotti konserttitallenteen Angelit-yhtyeen kanssa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš buvttadii konseartabáddema Angelit-joavkkuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Angelit-yhtyeen konsertti nyt kaikkien katsottavissa 31.1.2021 saakka: https://www.youtube.com/watch?v=TTyAVklAbaY</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Angelit-joavkku konsearta dál buohkaide geahččanláhkái 31.1.2021 rádjái: https://www.youtube.com/watch?v=TTyAVklAbaY</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskus tuotti lasten- ja nuortenkonserttitallenteen Angelit-yhtyeen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáš buvttadii mánáid- ja nuoraidkonseartabáddema Angelit-joavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Angelit on yksi tunnetuimmista ja pisimmän uran tehneistä saamelaismusiikkiyhtyeistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Angelit lea okta dain beakkáneamos ja maiddái guhkimus karriera bargan sámemusihkkajoavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtyeen jäsenet ovat Ursula Länsman ja Tuuni Partti sekä kitaristi Eero Nurmela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku lahtut leat Ursula Länsman ja Tuuni Partti sihke gitárračuojaheaddji Eero Nurmela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt tuotettu konserttitallenne on erityinen, koska kokoonpanossa on mukana Ulla Pirttijärvi-Länsman, joka oli alkuperäisjäsen Angelin tytöt -yhtyeessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál buvttaduvvon konseartabádden lea erenomáš, go čoahkkáibijus lea mielde Ulla Pirttijärvi-Länsman, guhte lei áibbas álggos Aŋŋel nieiddat -joavkkus mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttitallennetta jaetaan kouluille ja päiväkoteihin katsottavaksi maksutta joulukuun ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabádden juhkkojuvvo skuvllaide ja beaiveruovttuide geahččan láhkai nuvttá juovlamánu áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin saamelaismusiikkikeskus pyrkii tuomaan saamelaista musiikkia näkyväksi myös koronapandemian aikana, kun livekonsertteja ei voida järjestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo sámemusihkkaguovddáš geahččala buktit sámemusihka oidnosii maiddái koronapandemiija áigge, go livekonsearttaid ii sáhte lágidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaismusiikkikeskus on perinteisesti järjestänyt koulukonserttikiertueen saamelaisalueen kouluissa vuosittain vaihtuvan artistin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámemusihkkaguovddáš lea árbevirolaččat lágidan skuvlakonseartaturnea sámeguovllu skuvllain jahkásaččat rievdi artisttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Covid-19-pandemian vuoksi kiertuetta ei voitu tänä vuonna järjestää, mutta halusimme kuitenkin tarjota saamelaismusiikkielämyksen konserttitallenteen muodossa, kertoo saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Covid-19-pandemiija dihtii turnea ii lean vejolaš dán jagi ordnet, muhto háliideimmet goittotge fállat sámemusihkkavásáhusa korseartabáddema hámis, muitala sámemusihkkaguovddáš plánejeaddji Oula Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttitallenne on tuotettu yhteistyössä saamelaiskulttuurikeskus Sajoksen ja saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinjan kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabádden lea buvttaduvvon oktasašbarggus sámekulturguovddáš Sajosiin ja Sámi oahpahusguovddáža medialinjjáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konserttitallenteen kesto on noin 45 minuuttia ja sitä voi tiedustella saamelaismusiikkikeskukselta, oula.guttorm(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konseartabáddema bistu lea sullii 45 minuhta ja dan sáhttá dihtoštallat sámemusihkkaguovddážis, oula.guttorm(at)samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismusiikkikeskuksen suunnittelija Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi 0406674545</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusihkkaguovddáža plánejeaddji Oula Guttorm oula.guttorm(at)samediggi.fi 0406674545</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
