<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_hallitus_kasitteli_lausuntopalautetta_ja_valmisteli_9_ss:n_mukaisia_neuvotteluja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli lausuntopalautetta ja valmisteli 9 §:n mukaisia neuvotteluja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai cealkámušmáhcahaga ja válmmaštalai 9 §:a mieldásaš ráđđádallamiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain muutosta valmistellut työryhmä on kesäkuussa 2018 julkistanut esityksensä saamelaiskäräjälaiksi, jonka pohjalta valmisteltu hallituksen esitysluonnos on ollut laajalla lausuntokierroksella heinäkuussa 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága nuppástusa válmmaštallan bargojoavku lea geassemánus 2018 almmustahttán evttohusas sámediggeláhkan, man vuođul válmmaštallojuvvon ráđđehusa evttohushámus lea leamaš viiddes cealkámušgulaskuddama vuolde suoidnemánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitys on sisällöltään monilta osin kompromissi, eikä Saamelaiskäräjät ole vielä antanut lopullista kantaansa esityksen sisällöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus lea sisdoalus dáfus máŋggaláhkai kompromissa, iige Sámediggi leat vel addán loahpalaš oainnus evttohusa sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esitysluonnosta on käsitelty Saamelaiskäräjien hallituksessa ja asiantuntijalautakunnissa, ja siitä käydään saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaiset neuvottelut oikeusministeriön kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohushámus lea gieđahallon Sámedikki stivrras ja áššedovdilávdegottiin, ja dan birra čađahuvvojit sámediggelága 9 §:a mieldásaš ráđđádallamat riekteministeriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Alkuperäiskansaoikeuden asiantuntijoiden, saamelaisyhteiskunnalta saadun palautteen ja Saamelaiskäräjien asiantuntijalautakuntien kannanottojen perusteella näyttää selvältä, ettei esitysluonnos ole Saamelaiskäräjien hyväksyttävissä sellaisenaan, toteaa puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eamiálbmotvuoigatvuođa áššedovdiid, sámeservodagas boahtán máhcahaga ja Sámedikki áššedovdilávdegottiid bealiváldimiid vuođul orru leamen čielggas, ahte Sámediggi ii sáhte dohkkehit evttohushápmosa dakkárin, gávnnaha ságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hallitus totesi kokouksessaan, että saamelaisyhteiskunnalta sekä Saamelaiskäräjien asiantuntijalautakunnilta tullut palaute on ollut hyvin selkeää ja palautetta pyritään huomioimaan lakiesityksen seuraavissa käsittelyvaiheissa, kertoo I varapuheenjohtaja Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Stivra gávnnahii čoahkkimisttis, ahte sámeservodagas sihke Sámedikki áššedovdilávdegottiin boahtán máhcahat leamašan hui čielggas ja máhcahat geahččaluvvo váldot vuhtii láhkaevttohusa čuovvovaš gieđahallanmuttuin, muitala I várreságadoalli Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen esitysluonnoksen viemistä Saamelaiskäräjien täysistunnon käsiteltäväksi lopullista päätöksentekoa varten, Saamelaiskäräjien hallitus esittää muutoksia, joiden myötä esitys vastaisi paremmin Saamelaiskäräjien ja saamelaisyhteisön näkemystä uudistettavan lain sisällöstä ja täyttäisi koko uudistustyön tavoitteiksi asetettujen kansainvälisten velvoitteiden vaatimukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo evttohushámus dolvojuvvo Sámedikki dievasčoahkkima gieđahallamii loahpalaš mearrádusdahkama várás, Sámedikki stivra evttoha nuppástusaid, maid mielde evttohus vástidivččii buorebut Sámedikki ja sámeservoša oainnu ođasmahttinvuloš lága sisdoalus ja deavddášii oppa ođastusbarggu mihttomearrin ásahuvvon riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjien hallitus esittää muun muassa, että seuraavat vaalit tulisi käydä muutettavaksi esitetyllä 3 §:n mukaisella äänioikeutetun määritelmällä ja että 9 §:n yhteistoiminta- ja neuvotteluvelvoitetta sekä oikaisulautakunnan nimittämistä tarkistetaan saamelaisyhteiskunnalta saadun palautteen pohjalta, ynnää II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki stivra evttoha earet eará, ahte čuovvovaš válggaid galggašii čađahit rievdadanláhkai evttohuvvon 3 §:a mieldásaš jietnavuoigadahtton olbmo meroštallamiin ja ahte 9 §:a ovttasdoaibman- ja ráđđádallangeatnegasvuohta sihke njulgenlávdegotti nammadeapmi dárkkistuvvojit sámeservodagas boahtán máhcahaga vuođul, lasiha II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalikauden keskeisin pitkän tähtäimen tavoite on saamelaisten itsemääräämisoikeuden kehittäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji dehálamos guhkesáigge mihttomearrin lea sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän tavoitteen saavuttamiseksi tärkein kansallisen lainsäädännön osa on nimenomaan saamelaiskäräjälaki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ulbmila juksama várás dehálamos álbmotlaš láhkaásaheami oassi lea namalassii sámediggeláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain sisällön uudistaminen on saamelaisten kannalta erittäin merkittävä uudistus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága sisdoalu ođasmahttin lea sámiid dáfus hui mearkkašahtti ođastus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
