<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_osallistuu_eu-sami_viikkoon_brysselissa_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá EU-Sámi vahkkui Brysselis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistuu EU-Sámi viikkoon Brysselissä 20.-22. kesäkuuta 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálastá EU-Sámi vahkkui Brysselis 20.-22. geassemánus 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaviikko järjestetään osana Saamelaisneuvoston ja Suomen saamelaisnuoret ry:n hanketta Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusvahkku ordnejuvvo oassin Sámeráđi ja Suoma sámenuoraid ry prošeavtta Filling the EU-Sámi knowledge gaps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on, että EU-Sámi viikosta tulee vuosittain järjestettävä tapahtuma, joka vahvistaa saamelaisten kumppanuutta EU-instituutioiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte EU-Sámi vahkus boahtá jahkásaččat ordnejuvvon dáhpáhus, mii nanne sámiid guoibmevuođa EU-instituhtaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen hyvin iloinen EU-Sámi viikosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui ilolaš EU-Sámi vahkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>EU:n politiikka vaikuttaa saamelaisten asemaan ja onkin todella tärkeää, että saamelaisilla on mahdollisuus vaikuttaa päätöksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EU politihkka čuohcá sámiid sajádahkii ja leage hui dehálaš, ahte sámiin lea vejolašvuohta váikkuhit mearrádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös tärkeää, että EU-päättäjien tietämys saamelaisista lisääntyy ja EU tunnistaa saamelaisten asiantuntemuksen alkuperäiskansapolitiikassa, sanoo I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš, ahte EU-mearrideaddjiid diehtu sámiid birra lassána ja EU dovdá sámiid áššedovdamuša eamiálbmotpolitihkas, dadjá I várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien nuorisoneuvostoa tapahtumassa edustavat Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf ja Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidráđi dáhpáhusas ovddastit Anni-Sofia Niittyvuopio, Anni-Sofia Löf ja Lilja Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumassa on mukana Saamelaiskäräjien jäsen ja kulttuurilautakunnan puheenjohtaja Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dáhpáhusas lea mielde Sámedikki lahttu ja kulturlávdegotti ságajođiheaddji Pirita Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näkkäläjärvi osallistuu Saamelaiskäräjien edustajana paneelikeskusteluun, joka koskee EU:n ja saamelaisten välistä kumppanuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi oassálastá Sámedikki ovddasteaddjin panelaságastallamii, mii guoská EU ja sámiid gaskasaš guoibmevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiltä tapahtumaan osallistuvat myös lakimiessihteeri Kalle Varis sekä kansainvälisten asioiden sihteeri Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis dáhpáhusvahkkui oassálastet maiddái láhkačálli Kalle Varis ja riikkaidgaskasaš áššiid čálli Lars-Anders Baer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledgr gaps -projektin ovat rahoittaneet Interreg Nord, Lapin Liitto, Norjan Saamelaiskäräjät, Tromssan ja Finnmarkin lääni, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filling the EU-Sámi knowledge gaps -prošeavtta leat ruhtadan Interreg Nord, Lappi lihttu, Norgga Sámediggi, Tromssa ja Finnmárkku leatna, Region Norrbotten ja Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni. koivisto@administrator</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Hanna Schneider</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
