<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalien_ehdokasasettelu_paattyy_pe_2_8__klo_16.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien ehdokasasettelu päättyy pe 2.8. klo 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggaid evttohasásaheapmi nohká be 2.8. diibmu 16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta muistuttaa saamelaiskäräjien vaalien 2019 ehdokasasettelun päättyvän pe 2.8. klo 16. Valitsijayhdistyksen perustamisasiakirjan/ehdokashakemuksen tulee olla vaalilautakunnalla Inarissa Sajoksen toimipisteessä sanottuun aikarajaan mennessä (osoite: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 INARI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi muittuha, ahte sámedikki válggaid 2019 evttohasásaheapmi nohká be 2.8. diibmu 16. Válljensearvvi vuođđudanáššegirji/evttohasohcamuš galgá leat válgalávdegottis Anáris Sajosa doaibmasajis máinnašuvvon áiggi rádjai (čujuhus: Sámekulturguovddáš Sajos, Menesjärventie 2A, 99870 ANÁR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistysten kannattaa huomioida tämä etenkin toimitettaessa asiakirjat postitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljensearvi berre váldit dán vuhtii eandalii jos doaimmahit áššegirjjiid poastta bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalla ei ole muuta toimipistettä, jossa asiakirjoja otettaisiin vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegottis ii leat eará doaibmasadji, gos váldit áššegirjjiid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi kuulua vain yhteen valitsijayhdistykseen, tai muuten hänen nimensä poistetaan kaikista valitsijayhdistyksistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš sáhttá gullat dušše ovtta válljensearvái, dahje muđuid su namma sihkkojuvvo buot válljenservviin eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valitsijayhdistyksen asiamiehellä on mahdollisuus täydentää tai oikaista hakemuksen tietoja ti 6.8. klo 16 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljensearvvi áššeolbmos lea vejolašvuohta dievasmahttit dahje njulget ohcamuša dieđuid ma 6.8. d. 16 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdokasasettelulomakkeet löytyvät Saamelaiskäräjien verkkosivuilta osoitteesta www.samediggi.fi/vaalit-2019/ ja niitä saa vaalilautakunnan toimistosta Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasásaheamis kovit gávdnojit. Sámedikki válgalávdegotti internet-siidduin čujuhusas www.samediggi.fi/valggat-2019/?lang=dav ja daid oažžut Sámekulturguovddaš Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 Anár +358 10 839 3120, +358 10 839 3138 vaalit@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
