<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskulttuurikeskusten_toiminta_taytyy_turvata.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurikeskusten toiminta täytyy turvata</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddážiid doaimma galgá sihkkarastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaa opetus- ja kulttuuriministeriöön yhdenvertaisen ja saavutettavan saamelaiskulttuurin edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjala oahpahus- ja kulturministeriijai ovttaveardásaš ja olahahtti sámekultuvrra ovddideami dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhteisön hyvinvoinnille elintärkeiden kulttuurikeskusten toiminnan rahoitus täytyy turvata, jotta saamelaiset kulttuuripalvelut olisivat elinvoimaisia ja kaikkien saavutettavissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeservoša buresveadjimii hui dehálaš kulturguovddážiid doaimma ruhtadeami galgá sihkkarastit, vuoi sámiid kulturbálvalusat livčče eallinfámolaččat ja buohkaid olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien alla toimivilla keskuksilla on suuri merkitys elävän saamelaiskulttuurin ja saamelaisyhteisön hyvinvoinnin edistämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuollásažžan doaibmi guovddážiin lea stuorra mearkkašupmi ealli sámekultuvrra ja sámeservoša buresveadjima ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskus Skábma, lastenkulttuurikeskus Mánnu ja Saamelaismusiikkikeskus ovat tukeneet sekä saamelaisten kulttuuri-identiteettiä että lisänneet saamelaistaiteiden näkyvyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš Skábma, mánáidkulturguovddáš Mánnu ja Sámemusihkkaguovddáš leat dorjon sihke sámiid kulturidentitehta ja maiddái lasihan sámedáidagiid oidnoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niiden toiminnalla on ollut suuri merkitys erityisesti saamelaislapsille ja –nuorille, niin saamelaisalueella kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doaimmat leat mearkkašan olu erenomážit sámemánáide ja – nuoraide, nu sámeguovllus go dan olggobealdege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Jos riittävää rahoitusta ei saada, pysähtyy esimerkiksi lastenkulttuurikeskus Mánnun toiminta täysin ensi vuonna, sillä rahoitus riittää vain työntekijän palkkakuluihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Jos eat oaččo doarvái ruhtadeami, bissána ovdamearkan mánáidkulturguovddáš Mánu doaibma ollásit boahtte jagi, dasgo ruhtadeapmi reahkká dušše bargi bálkágoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silloin kaikki fyysinen toiminta muuttuu suunnittelutyöksi, joka ei ole enää tarkoituksenmukaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle buot fysalaš doaibma rievdá plánenbargun, mii ii leat šat jierpmálaš vuohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olen huolissani, toteutuvatko saamelaislasten oikeudet, jos heille ei ole kielen ja kulttuurin mukaista omaa toimintaa tarjolla, sanoo saamelaisen lastenkulttuurikeskuksen pitkäaikainen työntekijä Petra Magga-Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean fuolas, ollašuvvetgo sámemánáid vuoigatvuođat, jos sidjiide ii leat giela ja kultuvrra mieldásaš iežas doaibma fállun, gávnnaha sámi mánáidkulturguovddáža guhkesáigásaš bargi Petra Magga-Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyinen rahoitus ei mahdollista keskusten täysimääräistä toimintaa, eivätkä ne pysty ilman lisärahoitusta tarjoamaan palvelujaan yhdenvertaisesti tai kehittämään tulevaa työtään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá ruhtadeapmi ii atte vejolašvuođa guovddážiid dievasmearálaš doibmii, eaige dat bastte almmá lasseruhtadeami haga fállat bálvalusaid ovttaveardásaččat dahje ovddidit boahttevaš bargguset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetoaakin opetus- ja kulttuuriministeriöön, että keskusten toiminta turvattaisiin myös jatkossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjalage oahpahus- ja kulturministeriijai, ahte guovddážiid doaibma sihkkarastošii maiddái boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Duodji-akatemian käynnistäminen tärkeää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeakademiija álggaheapmi lea dehálaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnassa olevien keskusten lisäksi on tärkeää päästä jatkamaan myös Duodji-akatemian työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá guovddážiid lassin lea dehálaš beassat joatkit maiddái Duodjeakademiija barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enontekiön kunnan kanssa kehitellyssä hankkeessa on ollut tavoitteena vahvistaa saamenkäsitöiden osaamista ja luoda uusia työpaikkoja, sekä Enontekiöllä että koko saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga gielddain ovddiduvvon prošeavttas lea leamaš mihttomearrin nannet duddjončehppodaga ja ráhkadit ođđa bargosajiid, sihke Eanodagas ja olles Sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskulttuurikeskusten ja Duodji-akatemian toimintojen turvaaminen on ehdottoman tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámekulturguovddážiid ja Duodjeakademiija doaimmaid sihkkarastin lea erenomáš dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akatemian muodostama monisukupolvinen ympäristö vahvistaisi myös yhteistyötä Ruotsin ja Norjan saamelaiskäsityön eli duodjin taitajien kanssa, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akademiija čohkken máŋggabuolvvat biras nannešii maiddái oktasašbarggu Ruoŧa ja Norgga duodječehpiiguin, lohká Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Akatemian järjestämät kurssit elävöittävät saamelaiskulttuuria ja vahvistavat käsityötaidon siirtymistä sukupolvelta toiselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akademiija ordnen kurssat ealáskahttet sámekultuvrra ja nannejit duddjondáiddu sirdáseami buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiemmin kotona ja lähipiirissä siirtyneet taidot kaipaavat nyt tuekseen aktiivisia tukitoimia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal ruovttus ja lagašbirrasis sirdásan dáiddut eaktudit dál doarjjan aktiivvalaš doarjjadoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien tavoitteena on saada Duodji-akatemia osaksi Saamelaiskäräjien kulttuurikeskustoimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearrin lea oažžut Duodjeakademiija Sámedikki kulturguovddášdoaimma oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue Saamelaiskäräjien vetoomus saavutettavamman, yhdenvertaisemman saamelaiskulttuurin edistämiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Sámedikki bivdaga buorebut olahahtti, dásseárvvolut sámekultuvrra ovddideami várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji tel. 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Petra Biret Magga-Vars Toiminnanohjaaja puh. 040 7325503 petra.magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmajođiheaddji Petra Biret Magga-Vars tel. 040 7325503 petra.magga@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
