<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushankkeelle_jatkoa_-_okm_sitoutuu_kolmen_vuoden_hankeaikaan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushankkeelle jatkoa – OKM sitoutuu kolmen vuoden hankeaikaan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta joatkašuvvá – OKM čatnasa golmma jagi prošeaktaáigodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan johtama ja Saamelaiskäräjien koordinoima saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on saanut jatkorahoituksen lukuvuodelle 2023–2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta , man jođiha Ohcejoga gielda ja koordinere Sámediggi, lea ožžon joatkkaruhtadeami lohkanjahkái 2023–2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen rahoittaja, opetus- ja kulttuuriministeriö, on kuitenkin sitoutunut kolmen vuoden hankeaikaan eli vuoteen 2026 asti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtadeaddji oahpahus- ja kulturministeriija lea goittotge čatnasan golmma jagi prošeaktaáigodahkii nappo jahkái 2026.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke käynnistyi vuonna 2018 ja nykyinen hankekausi päättyy syyskuussa 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta álggii 2018 ja dálá prošeaktaáigodat nohká čakčamánus 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Hanna Helander Utsjoen kunnasta iloitsee jatkorahoituksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Hanna Helander Ohcejoga gielddas illudajoatkkaruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Uusi hankerahoitus ja ministeriön sitoutuminen hankkeeseen kolmeksi vuodeksi antaa hankkeelle ja lainsäätäjille lisäaikaa tehdä tarvittavat muutokset ja ratkaisut, joita saamen kielten etäopetuksen vakinaistaminen Suomessa edellyttää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ođđa prošeaktaruhtadeapmi ja ministeriija čatnaseapmi golmma jahkái addá prošektii ja láhkaásaheddjiide lasseáiggi válmmaštallat daid rievdadusaid ja čovdosiid, maid dárbbašit sámegielaid gáiddusoahpahusfálaldaga bissovaš ásaheapmái Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Utsjoen kunta näkee saamen kielten etäopetuksen tärkeäksi ja haluaa edelleen vastata siitä valtakunnallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ohcejoga gielda atná sámegielaid gáiddusoahpahusa dehálažžan ja háliida ain vástidit dan riikkaviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankerahoituksen jatko ilahduttaa meitä, mutta on tärkeää saada vakinaistettua etäopetus valtion rahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaruhtadeami joatkin illudahttá min, muhto lea dehálaš, ahte gáiddusoahpahus šaddá bissovaš fálaldahkan stáhta ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vakinaistaminen on pienille saamen kielille elintärkeää, jotta eri puolella maata asuvat saamelaiset lapset ja nuoret voivat oppia saamen kieliä, sanoo Utsjoen kunnanjohtaja Taina Pieski .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš oahpahusfálaldat lea erenomáš dehálaš unna sámegielaide, vai sámemánát ja -nuorat miehtá riikka besset oahppat sámegielaid, dadjá Ohcejoga gielddahoavda Taina Pieski .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan puheenjohtaja Tauno Ljetoff on tyytyväinen päätökseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámedikki skuvlen- ja oahppomateriálalávdegotti ságadoalli Tauno Ljetoff lea duđavaš mearrádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On ollut todella hienoa nähdä, miten saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke on kasvattanut suosiotaan, saanut saamelaisyhteisöltä todella paljon kiitosta ja seisoo tukevasti omilla jaloillaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea leamašan hui fiinnis oaidnit, mo sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeakta lea šaddan ain bivnnuheabbon, ožžon sámeservošis rámi ja huksen doaimmas nana vuođu nala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilotti on ehdottomasti ansainnut vakinaistamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pilohtta lea áinnas ánssášan bissovaš doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivonkin, että uusi hallitus ei unohda saamenkielisiä lapsia ja nuoria, ja että etäopetusmallin vakinaistamiseen pyritään viivyttelemättä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan, ahte ođđa ráđđehus ii vajálduhte sámegielat mánáid ja nuoraid, ja ahte gáiddusoahpahusdoaibma ovddiduvvo bissovaš fálaldahkan jođáneamos lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetuksen vakinaistaminen edellyttää useita muutoksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš sámegielaid oahpahusa eaktun máŋggat rievdadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetuksen vahvistaminen ja vakinaistaminen koko maassa edellyttää useita muutoksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bissovaš sámegielaid oahpahus ja dan nannen olles riikkas eaktuda máŋggaid rievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetushankkeen toimivuutta ja opetuksen vaikuttavuutta keväällä 2022 arvioineen Kansallisen koulutuksen arviointikeskuksen (Karvi) suositukset koskevat sekä perusopetuslain, opetussuunnitelman perusteiden sekä käytännön opetusjärjestelyiden ja järjestämisen tarkistamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našuvnnalaš skuvlejumi árvvoštallanguovddáš (Karvi) árvvoštalai giđđat 2022, mo sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta doaibmá ja makkár váikkuhusat oahpahusas leat. Karvi čoavddusevttohussan lea earret eará dárkkistit sihke vuođđooahpahuslága, oahppoplána vuođuštusaid ja maiddái oahpahusa geavatlaš lágideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karvi esimerkiksi suosittaa, että myös kotiseutualueen ulkopuolella tulisi olla mahdollista tarjota eri oppimääriä saamen kielestä, koska osalle oppilaista saame on äidinkieli, mutta iso osa oppilaista aloittaa saamen opiskelun alkeista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karvi raporttas evttohit ovdamearkka dihte dan, ahte maiddái sámiid ruovttuguovllu olggobealde livččii vejolašvuohta fállat sámegiela oahpu iešguđege oahppomeari mielde, daningo oassái ohppiin sámegiella lea eatnigiella, muhto stuorra oasis ohppiin sámegiela oahppanbálggis lea vel álgomuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä kotiseutualueen ulkopuolella tarjotaan käytännössä vain perusopetusta ja lukiokoulutusta täydentävää saamen opetusta, joka on ylimääräistä kahden viikkotunnin opetusta, ja jonka opetussuunnitelma ei vastaa eritasoisten oppilaiden tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ruovttuguovllu olggobealde fállat geavatlaččat dušše vuođđooahpahusa ja logahatskuvlejumi dievasmahtti sámegiela oahpahusa, mii lea badjelmearálaš guovtti vahkkodiimmu oahpahus. Dán oahpahusa oahppoplána ii váldde vuhtii ohppiid giellamáhtu girjáivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Karvin arviointiraportti suosittaa opetuksen järjestäjien näkökulmasta tärkeän saamenopetuksen rahoitusmallin selkiyttämistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lassin Karvi árvvoštallanraporta ávžžuha, ahte oahpahusa ordnejeddjiid dáfus sámeoahpahusa ruhtadanmálle čielggasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Karvin arviointiraportti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karvi árvvoštallanraporta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Härmälä, M., Sarivaara, E. &amp;amp; Laihonen P. 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Härmälä, M., Sarivaara, E. &amp;amp; Laihonen P. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Paljon on tehty, mutta paljon on vielä kehitettävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Paljon on tehty, mutta paljon on vielä kehitettävää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuspilotin arviointi 2022: https://karvi.fi/publication/paljon-on-tehty-mutta-paljon-on-viela-kehitettavaa-saamen-kieltenetayhteyksia-hyodyntavan-opetuspilotin-arviointi-2022/ :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuspilotin arviointi 2022: https://karvi.fi/publication/paljon-on-tehty-mutta-paljon-on-viela-kehitettavaa-saamen-kieltenetayhteyksia-hyodyntavan-opetuspilotin-arviointi-2022/ :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hankepäällikkö Utsjoen kunta hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander, prošeaktahoavda Ohcejoga gielda hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori Saamelaiskäräjät arla.magga(at)samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, prošeaktakoordináhtor Sámediggi arla.magga(at)samediggi.fi 040 687 5989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tietoa saamen kielten etäopetushankkeesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohtaprošeavtta birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke järjestää Suomessa puhuttujen kolmen saamen kielen, inarin-, koltan- ja pohjoissaamen, opetusta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta ordne Suomas hubmojuvvon sámegielaid (anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela oahpahusa sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen oppilasmäärä on kasvanut vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta oahppilohki lea lassánan juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä hankkeen kautta saamen opetusta saa ympäri Suomen noin 150 oppilasta, 40 opetuksen järjestäjää sekä 90 koulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál prošeavtta bokte sámegiela oahpahusas leat mielde miehtá Suoma sullii 150 oahppi, 40 oahpahusa ordnejeaddji ja 90 skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
