<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushanke_sai_jatkorahoituksen_-_hankkeessa_odotetaan_pysyvia_ratkaisuja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke sai jatkorahoituksen – Hankkeessa odotetaan pysyviä ratkaisuja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu oaččui joatkkaruhtadeami – Fitnus vuordit bissovaš čovdosiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen saamen kielten etäopetuksen pilottihanke on saanut jatkorahoituksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafidnu lea ožžon joatkkaruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö on myöntänyt hankkeelle rahoituksen vuoteen 2023 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija lea juolludan fidnui ruhtadeami jagi 2023 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke käynnistyi vuonna 2018 ja nykyinen rahoitus oli myönnetty vuoden 2021 loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu álggii jagi 2018 ja dálá ruhtadeapmi lea juolluduvvon jagi 2021 lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Hanna Helander iloitsee jatkorahoituksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Hanna Helander illuda joatkkaruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tukee hankkeen tavoitetta vakiinnuttaa saamen kielten etäopetus Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat doarju fitnu ulbmila stáđásmahttit sámegielaid gáiddusoahpahusa Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Noin 70 prosenttia perusopetusikäisistä saamelaislapsista asuu ja käy koulua saamelaisten kotiseutualueen kuntien ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sullii 70 proseantta vuođđoskuvlaahkásaš sámemánáin ásset ja vázzet skuvlla sámiid ruovttuguovllu gielddaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On äärimmäisen tärkeää, että hekin saavat mahdollisuuden opiskella sukujensa kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš, ahte maiddái sii ožžot vejolašvuođa oahppat iežaset soga giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetuksen vakiinnuttaminen saamelaisalueen ulkopuolella on tärkeä edistysaskel näiden saamelaislasten kielen ja kulttuurin eteen, Helander painottaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahusa stáđásmahttin sámeguovllu olggobealde lea guovddáš ovdáneapmi dáid sámemánáid ja -nuoraid giela ja kultuvrra ovdii, Helander deattuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kehittämistyöryhmä esittää opetuksen vakiinnuttamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovddidanbargojoavku evttoha oahpahusa stáđásmahttima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö asetti vuonna 2020 saamen kielten ja saamenkielisen opetuksen kehittämistyöryhmän, jonka raportti valmistui tämän vuoden huhtikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija ásahii jagi 2020 sámegielaid ja sámegielat oahpahusa ovddidanbargojoavkku, man raporta gárvánii dán jagi cuoŋománus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös työryhmä esittää, että saamelaisopetus saatetaan pysyvälle perustalle saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái bargojoavku evttoha sámeoahpahusa stáđásmahttima sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetus etäyhteyksin on osoittautunut hyväksi ratkaisuksi niihin kouluihin, joissa lähiopetuksen järjestäminen ei ole mahdollista, toteaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalilautakunnan puheenjohtaja Tauno Ljetoff .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahus gáiddusin lea leamašan buorre čoavddus daidda skuvllaide, main lagašoahpahusa ordnen ii leat vejolaš, muitala Sámedikki skuvlen- ja oahppomateriálalávdegotti sátnejođiheaddji Tauno Ljetoff .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamen kielet ovat niin uhanalaisia, että niiden opetus pitäisi saada nopeasti vakaalle perustalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámegielat leat nu áitatvuložat, ahte daid oahpahusa galggalii stáđásmahttit nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä vaiheessa on hyvä, että hanketoiminta jatkuu, mutta odotamme kovasti pysyviä ratkaisuja, Ljetoff kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán muttus lea buorre, ahte fidnodoaibma joatkašuvvá, muhto mii vuordit sakka bissovaš čovdosiid, Ljetoff muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke järjestää Suomessa puhuttujen kolmen saamen kielen, inarin-, koltan- ja pohjoissaamen, opetusta saamelaisten kotiseutualueen (Utsjoki, Inari, Enontekiö sekä Sodankylän kunnan pohjoisosa) ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusfidnu ordne Suomas hubmojuvvon golbma sámegiela, anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela, oahpahusa sámiid ruovttuguovllu (Ohcejoga, Anára, Eanodaga ja Soađegili davveoasi) olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen oppilasmäärä on kasvanut vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu oahppiidlohku lea lassánan juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä hankkeen kautta saamen opetusta saa ympäri Suomen 92 oppilasta, joista 44 opiskelee pohjoissaamea, 27 inarinsaamea ja 20 koltansaamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fitnu bokte sámegiela oahpahusa gazzet miehtá Suoma 92 oahppi, sis 44 davvisámegiela, 27 anárašgiela ja 20 nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa on mukana 35 opetuksen järjestäjää sekä 59 koulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus leat mielde 35 oahpahusa ordnejeaddji ja 59 skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander Projektipäällikkö 040 7012 094 hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander Prošeaktahoavda 040 7012 094 hanna.helander(at)edu.utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga Projektikoordinaattori 040 198 5033 arla.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga Prošeaktakoordináhtor 040 198 5033 arla.magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
