<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuoret_vaativat_toimia_ilmastonmuutoksen_hillitsemiseksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret vaativat toimia ilmastonmuutoksen hillitsemiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat gáibidit doaimmaid dálkkádatrievdama goahcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tunnistamme ilmastokriisin ja vaadimme välittömiä toimia ympäristömuutosten hillitsemiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dovdát dálkkádatroasu ja gáibidit njulges doaimmaid goahcan dihte birasrievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on oikeus tulevaisuuteen ja sen tulee olla meidän näköisemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea vuoigatvuohta boahttevuhtii, ja dat galgá leat min vuohkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten julkilausuma nostaa esille huolen Saamenmaan luonnon tilanteesta ja tulevaisuudesta sekä kokoaa yhteen toimenpide-ehdotuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid resolušuvdna čalmmustahttá fuola Sámi luonddu dilis ja boahttevuođas ja čohkke evttohusaid doaibmabidjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret vaativat toimia ilmastonmuutoksen hillitsemiseksi ja siihen sopeutumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat gáibidit doaimmaid dálkkádatrievdama goahcamii ja dasa vuogáiduvvamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret ovat huolissaan ilmastonmuutoksen vaikutuksista erityisesti saamelaisten perinteisiin elinkeinoihin ja kulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat leat fuolas dálkkádatrievdama váikkuhusain earenoamážit sámiid árbevirolaš ealáhusaide ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Julkilausumassa esitämme vaatimuksen, että saamelainen perinnetieto nostetaan tasa-arvoiseksi tiedon lähteeksi, kun tutkitaan ja puhutaan ilmastonmuutoksesta, alueiden käytöstä ja perinteisistä elinkeinoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Resolušuvnnas mii ovdanbuktit gáibádusa, ahte sámi árbediehtu buktojuvvo dásseárvosaš diehtogáldun, go dutket ja hupmet dálkkádatrievdama birra, guovlluid geavaheamis ja árbevirolaš ealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>IPCC raportti kertoo karuja faktoja ilmastokriisistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IPCC-raporta muitala roavva dieđuid dálkkádatroasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Olemme puhuneet ilmastonmuutoksen seurauksista ja yhteisömme kohtaamista vaikutuksista jo vuosikaudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat hupman dálkkádatrievdama čuovvumušain ja min servoša deaividan váikkuhusain juo jahkeviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Emme voi estää vaikutuksia, vaan meidän pitää aloittaa sopeutumistoimet kulttuurimme, kieltemme ja elinkeinojemme turvaamiseksi, toteavat julkilausuman laatimiseen osallistuneet Suomen Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja Anni-Sofia Niittyvuopio ja Ruotsin Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja Maria Unnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat bastte caggat váikkuhusaid, muhto baicca mii galgat álggahit vuogáiduvvandoaimmaid dorvvastan dihte min kultuvrra, giela ja ealáhusaid, gávnnahit resolušuvnna ráhkadeapmái oassálastán Suoma Sámedikki nuoraidráđi sátnejođiheaddji Anni-Sofia Niittyvuopio ja Ruoŧa Sámedikki nuoraidráđi sátnejođiheaddji Maria Unnes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi julkilausumassa todetaan, että yhteistyö saamelaisnuorten välillä pitää turvata yhteisillä tapahtumilla ja kokoontumisilla ja yhteistyötä saamelaisten välillä yli valtionrajojen ja muiden alkuperäiskansojen kanssa tulee vahvistaa ja lisätä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lassin resolušuvnnas gávnnahuvvo, ahte ovttasbargu sámenuoraid gaskkas galgá dorvvastuvvot oktasaš dáhpáhusaid ja čoahkkanemiid bokte, ja ovttasbarggu sámiid gaskkas riikkarájiid rastá ja ovttasbarggu eará eamiálbmogiiguin, galgá nannet ja lasihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuoret ovat valmistelleet julkilausuman yhteispohjoismaisen saamelaisnuorten konferenssin osana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat leat válmmastan resolušuvnna oassin davviriikkalaš sámenuoraid konferánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuma toimii työkaluna yhteispohjoismaisen saamelaisnuorten yhteistyössä ja se on toimintamalli yli valtionrajojen ilmastonmuutosta vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resolušuvdna doaibmá bargoreaidun davviriikkalaš sámenuoraid ovttasbarggus, ja dat lea doaibmamálle dálkkádatrievdama vuostá rastá riikkarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkilausuma on luettavissa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resolušuvnna sáhttá lohkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pohjoissaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anárašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaameksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuortalašgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>suomeksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>suomagillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>englanniksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eaŋgalasgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteispohjoismainen saamelaisnuorten konferenssi pidettiin etätapahtumana 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámenuoraid konferánsa dollojuvvui gáiddusdáhpáhussan 26.8.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin pääjärjestäjänä toimi Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto ja se järjestettiin yhteistyössä Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjien nuorisotoimijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa váldolágideaddji lei Suoma Sámedikki nuoraidráđđi. Konferánsa lágiduvvui ovttasbarggus Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkiid nuoraiddoibmiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa puheenvuoroja pitivät Suomen ympäristö- ja ilmastoministeri Krista Mikkonen , Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston puheenjohtaja Aili Keskitalo, Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso ja nuori poromies Jussa Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas dolle sáhkavuoruid Suoma biras- ja dálkkádatministtar Krista Mikkonen , Sámi parlamentáralaš ráđi ságajođiheaddji Aili Keskitalo, Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja nuorra badjealmmái Jussa Seurujärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoja pitivät somevaikuttaja Emmi Nuorgam, artivisti Pauliina Feodoroff ja globaali nuorisojärjestö Youth4Nature.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid dolle Emmi Nuorgam , artivista Pauliina Feodoroff ja globála nuoraidorganisašuvdna Youth4Nature.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin teemana oli ilmastonmuutos ja sen osana tehtiin julkilausuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa temá lei dálkkádatrievdan, ja doppe ráhkaduvvui resolušuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Suomen saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja puh. +358 40 708 2072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio Suoma sámedikki nuoraidráđi ságadoalli +358 40 708 2072 anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maria Unnes Ruotsin saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston puheenjohtaja maria.unnes(at)sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maria Unnes Ruoŧa sámedikki nuoraidráđi ságadoalli maria.unnes(at)sametinget.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elli-Marja Hetta Suomen saamelaiskäräjien nuorisosihteeri puh. +358 50 382 5179 elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elli-Marja Hetta Suoma sámedikki nuoraidčálli +358 50 382 5179 elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
