<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisparlamentaarikot_kokoontuivat_keskustelemaan_vihrean_siirtyman_vaikutuksista_saamelaiselinkeinoihin.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikot kokoontuivat keskustelemaan vihreän siirtymän vaikutuksista saamelaiselinkeinoihin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentarihkkárat čoahkkanedje ságastallat ruoná nuppástusa váikkuhusain sámeealáhusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seitsemäs saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestettiin Ruotsin Arvidsjaurissa 30. – 31.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čihččet sámeparlamentarihkkáriid konferánsa lágiduvvui Ruoŧa Árviesjávrries 30. – 31.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssiin osallistui saamelaisparlamentaarikkoja Norjasta, Ruotsista ja Suomesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferensii oassálaste sámeparlamentarihkkárat Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden teemoina olivat vihreä siirtymä ja ruokaomavaraisuus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi temán ledje ruoná nuppástus ja biebmosorjjasmeahttunvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa kuultiin mm. asiantuntijaluentoja tuulivoiman, metsäteollisuuden sekä kaivostoiminnan vaikutuksista saamelaisiin elinkeinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas gullojedje ee. áššedovdilogaldallamat bieggafámu, meahcceindustriija ja ruvkedoaimma váikkuhusain .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso on tyytyväinen, että saamelaisparlamentaarikot pääsivät jälleen kokoontumaan ja keskustelemaan yhteisistä asioista sekä haasteista vihreään siirtymään liittyen, sillä se ei ole ongelmaton saamelaisalueen luonnonvarojen käytön näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso lea duđavaš, ahte sámeparlamentarihkkárat besse fas čoahkkanit ja ságastallat oktasaš áššiin ja hástalusain, mat laktásit ruoná nuppástussii, dasgo dat áššit eai leat čuolmmaheamit sámeguovllu luondduriggodagaid geavaheami geahččanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Vihreää siirtymää ja siihen liittyviä toimia tulee valmistella vuorovaikutuksessa Saamelaiskäräjien kanssa, jotta haitallisia vaikutuksia saamelaisyhteiskuntaan voidaan huomioida ja ennaltaehkäistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ruoná nuppástusa ja dasa gullevaš doaimmaid galgá válmmaštallat vuorrováikkuhusas Sámedikkiin, vai vahátlaš váikkuhusaid sámeservodahkii sáhttit vuhtiiváldit ja eastadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla tulee alkuperäiskansana olla tosiasiallinen mahdollisuus vaikuttaa päätöksentekoon, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin galgá eamiálbmogin leat duođalaš vejolašvuohta váikkuhit mearrádusaid dahkamii, dadjá Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvidsjaurin konferenssi hyväksyi lisäksi saamelaisten perinteisten asuinalueiden luonnonvarojen hyväksikäyttöä sekä ruokaomavaraisuutta käsittelevän julistuksen, jonka mukaan saamelaisalueen luonnonvaroja ei saa hyödyntää ilman saamelaisten asianmukaista suostumusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Árviesjávrrie konferánsa dohkkehii julggaštusa, mii gieđahallá sámiid árbevirolaš ássanguovlluid luondduriggodagaid ávkkástallama ja biebmosorjjasmeahttunvuođa. Dan mielde sámeguovllu luondduriggodagaid ii oaččo atnit ávkin sámiid áššáigullevaš miehtama haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistuksessa vaaditaan kaikkia saamelaisalueella toimivia tahoja luomaan ihmisoikeusstandardit ja –politiikka, jotta saamelaisten alkuperäiskansaoikeuksia suojellaan ja kunnioitetaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggaštusas gáibiduvvo buot sámeguovllus doaibmi oassebeliid ráhkadit olmmošvuoigatvuođastandárddaid ja –politihka, vai sámiid eamiálbmotvuoigatvuođat suodjaluvvojit ja gudnejahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi julistus vaatii Pohjoismaita laatimaan laillisen ja toteutetun oikeudellisen suojan saamelaisten sosiaaliselle hyvinvoinnille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin julggaštus gáibida, ahte Davviriikkat ráhkadit lágalaš ja čađahuvvon riektelaš suoji sámiid sosiála buresbirgemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston toimintasuunnitelman mukaan saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään̈ joka kolmas vuosi, ja siihen osallistuvat Suomen, Norjan ja Ruotsin Saamelaiskäräjien jäsenet sekä Venäjän puolelta saamelaisten edustaja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi doaibmaplána mielde sámeparlamentarihkkáriid konferánsa lágiduvvo juohke goalmmát jagi, ja dasa oassálastet Suoma, Norgga ja Ruoŧa Sámedikkiid lahtut ja Ruošša bealde sámiid ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 konferenssi pidettiin Inarissa pandemian vuoksi vasta vuonna 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 konferánsa dollojuvvui Anáris pandemiija dihte easkka jagi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraava konferenssi on tarkoitus järjestää vuonna 2026.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš konferánssa leat plánen lágidit jagi 2026.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen parlamentaarinen neuvosto vastaa saamelaisparlamentaarikkojen konferenssin käytännön järjestämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi vástida sámeparlamentarihkkáriid konferánssa geavada ordnemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Kansainvälisten asioiden sihteeri 050 574 7629 Inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inka Saara Arttijeff Riikkaidgaskasaš áššiid čálli 050 574 7629 inka-saara.arttijeff@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
