<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetuksen_kevatlukukausi_alkoi_10_1_2022_-_seuraavan_lukuvuoden_ilmoittautuminen_avataan_helmikuussa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuksen kevätlukukausi alkoi 10.1.2022 – Seuraavan lukuvuoden ilmoittautuminen avataan helmikuussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat gáiddusoahpahusa giđđalohkanbadji álggii 10.1.2022 – Čuovvovaš jagi almmuheapmi rahpasa njukčamánus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetuksen pilottihankkeen kevätlukukausi käynnistyi maanantaina 10.1.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttafitnu giđđalohkanbadji álggii vuossárgga 10.1.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa opiskelee tällä hetkellä 109 oppilasta kolmessa saamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnus studerejit dál 109 oahppi golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Kevätlukukauden aikana jatketaan tutustumista saamelaiseen vuodenkiertoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giđđalohkanbaji áigge oahpásmuvvat ain sápmelaš jahkegirdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään aikana tutustutaan mm. saamelaiseen pääsiäisen viettoon ja siihen, millaista se oli ennen ja on nyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa áigge oahpásmuvvat ee. mo sápmelaš beassážiid leat ávvudan dolin ja mo daid ávvudit otná beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kulttuurivieraiden avulla oppilaat pääsevät tutustumaan omaan kulttuuriinsa eri alojen osaajien näkökulmasta, kertoo inarinsaamen opettaja Henna Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturgussiid vehkiin oahppit besset oahpásmuvvat iežaset kultuvrii iešguđet surggiid čehpiid geahččanguovllus, muitala anárašgiela oahpaheaddji Henna Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteyksiä kouluihin hoitavan koordinaattorin työhön on palannut Saamelaiskäräjillä työskentelevä Arla Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, guhte bargá Sámedikkis, lea máhccan koordináhtora bargui. Son dikšu oktavuođaid skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio on siirtynyt neljäksi kuukaudeksi hankepäällikön tehtävään Hanna Helanderin virkavapaan ajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio bargá fidnohoavdda bargguid Hanna Helandera njealje mánu virgefriddjavuođa áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankepäällikkö työskentelee Utsjoen kunnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnohoavda bargá Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen opettajina jatkavat koltansaamen sivutoiminen tuntiopettaja Sirkka Sanila, inarinsaamen päätoiminen tuntiopettaja Henna Aikio ja pohjoissaamen sivutoiminen tuntiopettaja Marianne Ketola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnu oahpaheaddjin jotket nuortalašgiela siidodoaibmasaš diibmooahpaheaddji Sirkka Sanila, anárašgiela oaivedoaibmasaš diibmooahpaheaddji Henna Aikio ja davvisámegiela siidodoaibmasaš diibmooahpaheaddji Marianne Ketola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätoimisena pohjoissaamen opettajana aloittaa Máren-Elle Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivedoaibmasaš davvisámegiela oahpaheaddjin álggaha Máren-Elle Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirkka Sanila opettaa Tukholmasta, Marianne Ketola Enontekiöltä, Henna Aikio ja Máren-Elle Länsman opettavat Oulusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirkka Sanila oahpaha Stockholmmas, Marianne Ketola Eanodagas, Henna Aikio ja Máren-Elle Länsman fas Oulus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hankkeen oppilasmäärä on kaksinkertaistunut ensimmäisestä vuodesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fitnu oahppiid mearri lea guovttegeardásaš vuosttás jagi ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeelle on suuri tarve ja toivommekin, että mahdollisimman moni saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella koulua käyvä saamelaisoppilas saadaan mukaan opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnui lea garra dárbu ja mii doaivutge, ahte ollugat daid sámeoahppiin, guđet vázzet skuvlla sámiid ruovttuguovllu olggobealde beasašedje searvat oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannustamme huoltajia, opettajia ja opetuksen järjestäjiä tutustumaan matalalla kynnyksellä hankkeen opetukseen esimerkiksi verkkosivuillamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhit fuolaheaddjiid, oahpaheaddjiid ja oahpahusa lágideaddjiid oahpásmuvvat fitnu oahpahussii ovdamearkan min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijöihin voi myös aina ottaa yhteyttä, kerromme mielellämme lisää hankkeesta, toteaa hankepäällikkö Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiide sáhttá maid álo váldit oktavuođa, mii muitalit hui mielas lasi fitnu birra, lohká projeaktahoavda Anni-Sofia Niittyvuopio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen lukuvuodelle 2022–2023 tapahtuu maaliskuun loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi lohkanjahkái 2022-2023 lea rabas gitta njukčamánu loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautumisesta tiedotetaan erikseen ja hanke järjestää infotilaisuuksia saamen kielten etäopetuksesta kiinnostuneiden oppilaiden huoltajille ja opetuksen järjestäjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheami birra dieđihuvvo sierra ja fidnu ordne infodilálašvuođaid sámegielaid gáiddusoahpahusas beroštuvvan oahppiid fuolaheaddjiide ja oahpahusa lágideaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hankepäällikkö Utsjoen kunta anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 7012 094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, fidnohoavda Ohcejoga gielda anni-sofia.niittyvuopio@edu.utsjoki.fi 040 7012 094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arla Magga, hankekoordinaattori Saamelaiskäräjät arla.magga@samediggi.fi 040 6875 989</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arla Magga, fidnokoordináhtor Sámediggi arla.magga@samediggi.fi 040 6875 989</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.saamenetaopetus.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.samediggi.fi/toiminta/koulutus-ja-oppimateriaali/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.samediggi.fi/toiminta/koulutus-ja-oppimateriaali/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
