<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_vaalien_toimittaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien toimittaminen 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggaid doaimmaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 4.9.-2.10.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggat doaimmahuvvojit 4.9.-2.10.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi äänestää joko postin välityksellä tai palauttamalla vaaliasiakirjat vaalilautakunnan toimistoon 18.-29.9.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton sáhttá jienastit juoga poastta bokte dahje máhcahemiin válgaáššegirjjiid válgalávdegottit doaimmahahkii 18.-29.9.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi saamelaisten kotiseutualueella laitoksessa ja kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää ilman kohtuuttomia vaikeuksia, saavat äänestää hoitopaikassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin olbmot, geat leat divššus lágádusas dahje ruovttus sápmelaččaid ruovttuguovllus ja eai muđuid sáhtášii jienastit almmá badjelmeare váttisvuođaid, ožžot jienastit dikšunbáikkistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta huolehtii siitä, että vaaliasiakirjoja säilytetään vaalisalaisuuden turvaavalla tavalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi fuolaha das, ahte válgaáššegirjjit seailluhuvvojit vugiin, mii sihkkarastá válgasuollemasvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnan työntekijät vastaanottavat vaaliasiakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegotti bargit vuostáiváldet válgaáššegirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palautuskuoret säilytetään avaamattomina ääntenlaskennan aloittamiseen saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhcahankonfeluhtat seailluhuvvojit rabakeahttá jienaidrehkenastima álggaheami rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalitoimituksen aloittaminen ja vaaliasiakirjat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgadoaimmahusa álggaheapmi ja válgaáššegirjjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjat on postitettu kirjattuna lähetyksenä jokaiselle äänioikeutetulle maanantaina 4.9.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššegirjjit leat sáddejuvvon poastta mielde girjejuvvon reiven juohkehaš jietnavuoigadahtton olbmui vuossárgga 4.9.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjattu kirje on arvopostia ja äänestäjän tulee noutaa se omasta postitoimipaikastaan saatuaan ilmoituksen postista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjejuvvon reive lea árvopoasta ja jienasteaddji ferte viežžat dan iežas poastadoaibmabáikkis, go lea ožžon almmuhusa poasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjoja ovat vaalilautakunnan leimalla varustettu äänestyslippu, vaalikuori, lähetekirje, lähetekuori, ehdokasluettelo ja äänestysohje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššegirjjit leat válgalávdegotti steampalastin jienastanlihppo, válgakonfeluhtta, sáttareivve, sáttakonfeluhtta, evttohaslistu ja jienastanráva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen postin välityksellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi poastta bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi käyttää äänioikeuttaan saatuaan vaaliasiakirjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš sáhttá geavahit iežas jietnavuoigatvuođa, go lea ožžon válgaáššegirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen on suoritettu, kun äänioikeutettu on jättänyt äänestyslipun sisältävän suljetun vaalikuoren ja allekirjoittamansa lähetekirjeen lähetekuoreen suljettuna postin kuljetettavaksi kirjattuna lähetyksenä siten, että vaaliasiakirjat ehtivät perille Saamelaiskäräjien vaalilautakunnalle viimeistään 2.10.2023 kello 18.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi lea čađahuvvon, go jietnavuoigadahtton olmmoš lea guođđán jienastanlihpo sisttisdoalli válgakonfeluhta ja su vuolláičállin ja sáttakonfeluhttii biddjon sáttareivve postii jođihanláhkái girjejuvvon sáttan nu, ahte válgaáššegirjjit ollejit Sámedikki válgalávdegoddái maŋimuštá 2.10.2023 dmu. 18.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katso ohje!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča rávvaga!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen palauttamalla vaaliasiakirjat vaalilautakunnan toimistoon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi máhcahemiin válgaáššegirjjiid válgalávdegotti doaimmahahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänioikeutettu voi palauttaa vaaliasiakirjat henkilökohtaisesti myös vaalilautakunnan toimistoon 18.-29.9.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš sáhttá máhcahit válgaáššegirjjiid persovnnalaččat maiddái válgalávdegotti doaimmahahkii 18.–29.9.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen on suoritettu, kun äänioikeutettu on saanut kuitin vaaliasiakirjojen jättämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi lea čađahuvvon, go jietnavuoigadahtton olmmoš lea ožžon kuitte válgaáššegirjjiid guođđimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestys hoitolaitoksessa ja kotona</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi dikšunlágádusas ja ruovttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevassa laitoksessa hoidettavat henkilöt sekä ne kotiseutualueella kotona hoidettavat henkilöt, jotka eivät muutoin voisi äänestää ilman kohtuuttomia vaikeuksia, saavat äänestää hoitopaikassaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid ruovttuguovllus leahkki lágádusain divššuvuloš olbmot ja maiddái dat ruovttus leahkki divššuvuloš olbmot, geat eai muđui sáhtášii jienastit almmá badjelmeare váttisvuođaid, ožžot jienastit dikšunbáikkistis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitopaikassa äänestystä varten vaalilautakunta määrää kyseistä kuntaa vaalilautakunnassa edustavan jäsenen ja varajäsenen vaalitoimitsijaksi ja hänen varamiehekseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšunbáikkis jienasteami várás válgalávdegotti mearrida iežas lahtu ja várrelahtu, geat ovddastit válgalávdegottis gažaldatvuloš gieldda, doaibmat válgaáššeolbmon ja su várreáššeolbmon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hoitopaikassa äänestettäessä äänestyksessä on äänestäjän ja vaalitoimitsijan lisäksi oltava mukana äänestäjän valitsema tai hyväksymä saamelaiskäräjien vaaliluetteloon äänioikeutetuksi merkitty henkilö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšunbáikkis jienastettiin jienasteamis ferte jienasteaddji ja válgaáššeolbmo lassin leat mielde jienasteaddji válljen dahje dohkkehan sámedikki válgalogahallamii merkejuvvon jietnavuoigadahtton olmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiasta tulee ottaa yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon joko puhelimitse tai sähköpostilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis ferte váldit oktavuođa válgalávdegotti doaimmahahkii juoga telefovnnain dahje šleađgapoasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi +358 40 530 9513 / +358 10 839 3155 +358 40 530 5686 / +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 40 530 9513 / +358 10 839 3155 +358 40 530 5686 / +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddái sáhttá sáddet suddjejuvvon šleađgapoastta čujuhusas: https://secmail.com/send/vMJaNprX .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunnalle voi lähettää suojatun sähköpostin osoitteesta: https://secmail.com/send/vMJaNprX .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi duopmostuolu mearrádusa vuođul</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Äänestäminen tuomioistuimen päätöksen perusteella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmui, guhte ovdal jienaidrehkenastima álggaheami čájeha válgalávdegoddái alimus hálddahusrievtti mearrádusa iežas jietnavuoigatvuođas, várrejuvvo dilálašvuohta oažžut válgaáššegirjjiid ja jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilölle, joka ennen ääntenlaskennan aloittamista esittää vaalilautakunnalle korkeimman hallinto-oikeuden päätöksen äänioikeudestaan, varataan tilaisuus saada vaaliasiakirjat ja äänestää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi álggaha jienaidrehkenastima vuossárgga 2.10.2023 dmu. 18 Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaalilautakunta aloittaa ääntenlaskennan maanantaina 2.10.2023 kello 18 Sajoksessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš lea geatnegahtton luohpadit mearrádusa dahje dan vuoiggalažžan duođaštuvvon kopiija válgalávdegoddái dahje válgadoaibmagoddái, vai dat sáhttá dahkat áššis merkejumi válgalogahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilö on velvollinen luovuttamaan vaalilautakunnalle tai vastaavasti vaalitoimikunnalle päätöksen tai sen oikeaksi todistetun jäljennöksen vaaliluetteloon asiasta tehtävää merkintää varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa válgalávdegotti doaimmahahkii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ota yhteyttä vaalilautakunnan toimistoon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgalávdegoddi Sámekulturguovddáš Sajos Menesjärventie 2A 99870 Anár</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalilautakunta Saamelaiskulttuurikeskus Sajos Menesjärventie 2A 99870 Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+358 40 530 9513 / +358 10 839 3155 +358 40 530 5686 / +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+358 40 530 9513 / +358 10 839 3155 +358 40 530 5686 / +358 10 839 3138 vaalit(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Láhka sámedikkis 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
