<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_haluavat_vahvistaa_rajat_ylittavaa_kouluyhteistyota_saamelaisalueilla.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluavat vahvistaa rajat ylittävää kouluyhteistyötä saamelaisalueilla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit háliidit nannet rájiid rasttildeaddji skuvlaovttasbarggu sámeguovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan, Ruotsin ja Suomen Saamelaiskäräjät avaavat uuden lehden rajat ylittävän saamelaisen kouluyhteistyön vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma Sámedikkit leahkastit ođđa siiddu rájiid rasttildeaddji sámi skuvlaovttasbarggu nannema dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sirman ja Utsjoen pitkään käynnissä ollut ja saamen kieltä tukeva kouluyhteistyö halutaan turvata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirpmás ja Ohcejogas lea leamašan juo guhká skuvlaovttasbargu, mii doarju sámegiela. Dán háliidit dorvvastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla selvitetään muiden raja-alueilla sijaitsevien saamelaisopetusta antavien koulujen yhteistyön tilanne ja mahdollisuudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás čielggadit eará rádjeguovlluid skuvllaid, mat addet sámeoahpahusa, ovttasbarggu dili ja vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kouluyhteistyön edistäminen on osa Saamelaisen Parlamentaarisen Neuvoston tavoitteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš skuvlaovttasbarggu ovddideapmi lea oassin Sámi Parlamentáralaš Ráđi mihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjät johtaa pohjoismaista työryhmää, jossa ovat Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien lisäksi edustettuina Utsjoen ja Tenon kunnat sekä Utsjoen ja Sirman koulut ja koulujen vanhemmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámediggi jođiha davviriikkalaš bargojoavkku, mas leat mielde Suoma, Ruoŧa ja Norgga Sámedikkiid lassin ovddasteaddjit Ohcejoga ja Deanu gielddain ja lassin Ohcejoga ja Sirpmá skuvllain ja skuvllaid vánhemiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän työ oli pysähdyksissä vuoden, koska hankkeelle ei saatu työntekijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku bargu lei bisánan jahkái, daningo prošektii eai gávdnan bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä kokoontui vuoden tauon jälkeen tiistaina 4. joulukuuta Karasjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku čoahkkanii jagi bottu maŋŋel disdaga 4. juovlamánu Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjien hallituksen jäsen Mikkel Eskil Mikkelsenin koolle kutsuma työryhmä iloitsi hankkeen jatkumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen bovdii bargojoavkku čoahkkái ja buohkat illudedje prošeavtta joatkašuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan Saamelaiskäräjät rahoittaa ja johtaa työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámediggi ruhtada ja jođiha barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden alussa työryhmän sihteerin tehtävässä aloittaa FM Arla Magga Inarista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi álggus bargojoavkku čállin álggaha FM Arla Magga Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Magga työskentelee Suomen Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa osa-aikaisena vuoden 2019 ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magga bargá Suoma Sámedikki skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahagas oasseáigásažžan jagi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjien edustajina työryhmässä ovat Eila Tapiola Utsjoelta ja Ulla Aikio-Puoskari hallinnosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámedikki ovddasteaddjin bargaba Eila Tapiola Ohcejogas ja Ulla Aikio-Puoskari hálddahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa: Työryhmää johtava Inger Anne Klemetsen, Arla Magga, Jon Christer Mudenia, Ol-Johan Sikku, Lars Miguel Utsi, Leif Erik Varsi, Mikkel Eskil Mikkelsen, Eila Tapiola, Aura Pieski, Ulla Aikio-Puoskari ja Brita Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas: Bargojoavkku jođiheaddji Inger Anne Klemetsen, Arla Magga, Jon Christer Mudenia, Ol-Johan Sikku, Lars Miguel Utsi, Leif Erik Varsi, Mikkel Eskil Mikkelsen, Eila Tapiola, Aura Pieski, Ulla Aikio-Puoskari ja Brita Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto: ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat: ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi, 040 767 3101;</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
