<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisopetuksen_pohjoismaisen_foorumin_ohjelma_julkaistu_-_ilmoittautua_voi_perjantaihin_19_11__asti.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen pohjoismaisen foorumin ohjelma julkaistu – ilmoittautua voi perjantaihin 19.11. asti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa davviriikkalaš foruma prográmma lea almmuhuvvon – almmuheapmi lea rabas bearjadaga 19.11. rádjái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisopetuksen pohjoismainen foorumi pyrkii luomaan kokonaiskuvaa saamelaisopetuksesta Suomessa, Ruotsissa ja Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa davviriikkalaš forum figgá hábmet ollislaš gova sámeoahpahusas Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumin tavoitteena on edistää opetuksen rajat ylittävää yhteistyötä ja koulutuspoliittista asemaa kotimaissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foruma ulbmilin lea ovddidit oahpahusa rájáidrasttilteaddji ovttasbarggu ja dan skuvlenpolitihkalaš sajádaga ruovtturiikkainis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin on ilmoittautunut suuri joukko viranomaisia, koulutuspoliittisia vaikuttajia, saamelaisopetuksen tutkijoita ja opettajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii leat almmuhan iežaset olu virgeeiseválddit, skuvlenpolitihkalaš vaikkuheaddjit, sámeoahpahusa dutkit ja oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Pohjoismainen saamelaisopetuksen foorumi on mitä parhain tilaisuus valtakunnan rajat ylittävälle koulutuspoliittiselle keskustelulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Davviriikkalaš sámeoahpahusa forum lea earenoamáš buorre dilálašvuohta riikarájáid rasttilteaddji skuvlenpolitihkalaš ságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Meillä on paljon yhteisiä haasteita, joiden ratkaiseminen vaatii nimenomaan määrätietoista ja pitkäjänteistä politiikkaa, sanoo Saamelaiskäräjien ensimmäinen varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat olu oktasaš hástalusat, maid čoavdimii dárbbašit mearrediđolaš ja joatkkašuvvi politihká, dadjá Sámedikki vuosttaš várreságadoalli Koivu-Jusse Ánne, Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivomme, että foorumi osaltaan vahvistaa koulutuspolitiikan asemaa jo olemassa olevien yhteistyörakenteiden kuten Saamelaisen parlamentaarisen neuvoston sisällä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sávaldahkan lea, ahte forum sáhtášii iežas oasis nannet skuvlenpolitihká sajádaga dakkár ovttasbargovuogádagain, mat mis juo leat nugo Sámi parlamentáralaš ráđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi sen on tarkoitus käynnistää uusi aikakausi pohjoismaiden opetusministeriöiden, Saamelaiskäräjien ja Sámi allaskuvlan välisessä koulutuspoliittisessa yhteistyössä, jatkaa Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dan ulbmilin lea álggahit ođđa áigodaga Davviriikkaid oahpahusministeriijaid, Sámedikkiid ja Sámi allaskuvlla gaskasaš skuvlenpolitihkálaš ovttasbarggus, dadjá Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Foorumiin on mahdollista ilmoittautua perjantaihin 19.11. asti verkkosivuilla www.rajahissameoahpahus.com , jossa myös ohjelma on nähtävissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forumii lea vejolaš almmuhit iežas bearjadaga 19.11. rádjái fierbmesiidduin www.rajahissameoahpahus.com , gos maiddái foruma prográmma lea oaidnimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi tel. 040 687 3394 / 010 839 3101</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi tel. 040 415 5969</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari Saamelaiskäräjät 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari Sámediggi tel. 010 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne Kirste Aikio Saamelaiskäräjät 010 839 3124 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladorvočálli Anne Kirste Aikio Sámediggi 010 839 3124 anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
