<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_kiitti_opetushallitusta_yhteistyosta.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiitti Opetushallitusta yhteistyöstä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi giittii Oahpahusráđđehusa ovttasbarggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kiitti Opetushallitusta hyvästä yhteistyöstä ja tuesta saamelaisopetuksen kehittämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi giittii Oahpahusráđđehusa buori ovttasbarggus ja sámeoahpahusa ovddideami duvdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus on julistanut saamelaiset ja saamelaisen kulttuurin eurooppalaisen kulttuuriperintövuoden teemakseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus lea almmuhan sámiid ja sámi kultuvrra iežas temán eurohpalaš kulturárbejahkái 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ja saamelaisopetus olivat maanantaina 28.5. Opetushallituksessa järjestetyn Unna Skábmagovat -tapahtuman teemoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ja sámeoahpahus ledje vuossárgga 28.5. fáddán Oahpahusráđđehusas ordnejuvvon Unna Skábmagovat -dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja Opetushallituksen yhteistyö on saanut monia uusia muotoja viime vuosina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Oahpahusráđđehusa ovttasbarggus leat leamaš máŋggat ođđa áššit maŋimuš jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallitus on jo pitkään rahoittanut saamenkielistä oppimateriaalityötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehus lea juo guhká ruhtadan sámegielat oahppamateriálabarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2015 Saamelaiskäräjät toteutti yhteistyössä Oulun yliopiston kanssa Opetushallituksen rahoittaman Saamen kielikylpy koulussa -opettajien täydennyskoulutushankkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ollašuhttii ovttasbarggus Oulu universitehtain jagis 2015 Sámi giellalávgun skuvllas -oahpaheaddjiid dievasmahttinskuvlejumi, man Oahpahusráđđehus ruhtadii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö saamen kielikylpyä opetuksessa käsittelevän teemakirjan julkaisemiseksi tänä vuonna jatkuu edelleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu sámi giellalávgunoahpahusa gieđahalli temágirjji olis joatkkašuvvá ain ja girji almmuhuvvo dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielikylpyopetuksen/ kaksikielisen opetuksen kehittäminen sai vauhtia hankkeesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahus/ guovttegielat oahpahus oaččui ávkki skuvlenfitnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielikylpyluokka toimii jo Utsjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellalávgunluohkká doaibmá juo Ohcejotnjálmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielirikasteista opetusta annetaan Enontekiön Hetassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela riggodahtti oahpahus addojuvvo Eanodaga Heahtás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielikylpy- tai kaksikielisten luokkien perustaminen on vireillä Oulussa, Inarissa, Rovaniemellä ja Sodankylän kirkonkylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulus, Anáris, Roavvenjárggas ja Soađegili girkosiiddas leat plánat giellalávgun- dahje guovttegielat oahpahusa álggaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pasilan peruskoulu Helsingissä aloittaa saame-suomi-kaksikielisen opetuksen tulevana syksynä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasila vuođđoskuvla Helssegis álggaha sámi-suoma-guovttegielat oahpahusa boahtte čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Opetushallitus ovat tehneet yhteistyötä myös kielikasvatuksen ja tiedottamisen alueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Oahpahusráđđehus leat ovttasbargan maid giellabajásgeassimis ja diehtojuohkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivänä 6.2.2017 avattiin yhteistyössä uudistettu oktavuohta.com -sivusto, joka tarjoaa saamelaistietoa opetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivve 6.2.2017 rahppokuvvojedje oktasašbargun ođasmahttojuvvon oktavuohta.com -siiddut, mat fállet sámedieđu oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyö jatkuu edelleen sivuston materiaalin toimittamisena ja kehittämisenä oppiaineisiin soveltuvaksi oppimateriaaliksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu joatkkašuvvá ain siidduid doaimmahemiin ja ovddidemiin iešguđet oahppaávdnasiidda heihevuvvon oahppamateriálan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja Opetushallitus ovat myös yhteistyössä tehneet saamen kielten oppilaskartoitusta syksyllä 2018 käynnistyväksi suunniteltua saamen kielten etäyhteyksiä käyttävää pilottihanketta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Oahpahusráđđehus leat maiddái ovttas kárten sámeoahppiid sámegielaid gáiddusoktavuođaid geavaheaddji pilohttaprošektii, mii galggašii beassat johtui čakčat 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanketta johtaa Utsjoen kunta, jonka sivistyslautakunta käsittelee hankkeen käynnistämistä kokouksessaan 7. kesäkuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gielda jođiha prošeavtta, man čuvgehuslávdegoddi gieđahallá prošeavtta johtui bidjama čoahkkimistis geassemánu 7. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on vastannut opetussuunnitelman ja varhaiskasvatussuunnitelman perusteiden saamen kielille kääntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea váldán ovttasvástádusa maid oahppaplána- ja árabajásgeassinplána vuođuštusaid jorgaleamis sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset asiakirjat on julkaistu Opetushallituksen verkkosivuilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššegirjjit leat almmuhuvvon Oahpahusráđđehusa fierbmesiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetushallituksen pääjohtaja Olli-Pekka Heinonen vieraili Inarissa marraskuussa 2017 tutustuen Saamelaiskäräjien toimintaan ja saamelaisopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusráđđehusa oaivehoavda Olli-Pekka Heinonen galledii Anáris skábmamánus 2017 ja oahpásnuvai Sámedikki doaimmaide ja sámeoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Syksyllä Saamelaiskäräjät saa vieraikseen Opetushallituksen kieli- ja kulttuuriryhmien opetusta kehittävän Poiju-verkoston ja saamelaisopetuksesta virastossa vastaavia virkamiehiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčat Sámediggi oažžu guossin sámeoahpahusas vástideaddji virgeolbmuid ja Oahpahusráđđehusa Poiju-fierpmádaga, mii ovddida giella- ja kulturjoavkkuid oahpahusa Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maanantaina järjestettyyn Unna Skábmagovat -tapahtumaan osallistui Saamelaiskäräjiltä koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, Saamelaisalueen koulutuskeskuksesta rehtori Eeva-Liisa Rasmus-Moilanen ja kokki Anne Tervaniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna Skábmagovat -dáhpáhussii oassálastii Sámedikkis skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, Sámi oahpahusguovddážis rektor Eeva-Liisa Rasmus-Moilanen ja goahkka Anne Tervaniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselokuvien katselmuksen tapahtumaan toivat International Sámi Film Institutista elokuvakomissaari Liisa Holmberg ja toiminnanjohtaja Sunná Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmakomissára Liisa Holmberg ja doaimmajođiheaddji Sunná Nousiniemi International Sámi Film Instituhtas buvttiiga dáhpáhussii sámi oanehisfilmmaid ráiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapahtumaan osallistui Skábmagovat -elokuvajuhlien taiteellinen johtaja Jorma Lehtola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dáhpáhussii oassálastii Skábmagovat -filbmafestivála dáiddalaš jođiheaddji Jorma Lehtola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari, puh. 010 839 3112, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari, t. 010 839 3112, ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
