<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_kansainvalisten_asioiden_sihteerin_viransijaisuuden.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi kansainvälisten asioiden sihteerin viransijaisuuden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai riikkaidgaskasaš áššiid čálli virgesadjásašvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viransijaisuus alkaa 14.2.2022 ja päättyy 31.12.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgesadjásašvuohta álgá 14.2.2022 ja nohká 31.12.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sihteerin tehtävät on määritelty Saamelaiskäräjien työjärjestyksen 26 d §:ssä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli barggut leat meroštallon Sámedikki bargoortnega 26 d §:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävänä on mm. ylläpitää, koordinoida, suunnitella sekä kehittää käräjien kansainvälistä toimintaa, valmistella käräjien, hallituksen ja lautakuntien kokouksessa toimialaansa kuuluvia asioita sekä hoitaa Saamelaista parlamentaarista neuvostoa koskevaa toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun lea ee doalahit, koordineret, plánet sihke ovddidit sámedikki riikkaidgaskasaš doaimma, válmmaštallat sámedikki, stivrra ja lávdegottiid čoahkkimis áššiid, mat gullet su doaibmasuorgái, sihke dikšut Sámi Parlamentáralaš ráđi guoski doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran sijoituspaikka on saamelaisten kotiseutualue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi sajustanbáiki lea sámiid ruovttuguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viran menestyksellinen hoitaminen edellyttää hyvää saamelaiskulttuurin, saamelaisten kansainvälisten asioiden ja hallinnollisten tehtävien tuntemusta, sujuvaa kirjallista ja suullista englannin kielen taitoa sekä hyviä yhteistyö- ja vuorovaikutustaitoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi ceavzilis dikšun eaktuda sámekultuvrra, sámiid riikkaidgaskasaš áššiid ja hálddahuslaš bargguid buorre dovdama, njuovžilis čálalaš ja njálmmálaš eaŋgalsgiela dáiddu sihke buriid oktasašbargo- ja vuorrováikkuhandáidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotamme myös valmiutta itsenäiseen työskentelyyn sekä hyvää organisointi- ja paineensietokykyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit maiddái válmmašvuođa iehčanas bargamii sihke buorre organiseren- ja streassagierdandáiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kahden kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo guovtte mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2706,50/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2706,50/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi maksetaan työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät sekä saamelaisalueella työskennellessä 24 %:n saamelaisalueen lisä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit bargohárjánumi mielde ahkelasit ja sámeguovllus barggadettiin 24% sámeguovllu lassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 31.1.2022 mennessä osoitteeseen https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ded514ea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 31.1.2022 rádjai čujuhusas https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ded514ea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3106 ja kansainvälisten asioiden sihteeri Inka Saara Arttijeff, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi, puh. +358 50 574 7629.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addiba hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106 ja riikkaidgaskasaš áššiid čálli Inka Saara Arttijeff, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi, tel. +358 50 574 7629.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 13.1.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 13.1.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
