<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_haluaa_pitkaaikaisia_ratkaisuja_kielipesatoiminnan_turvaamiseksi_-_ei_ota_kielipesatoimintaa_jarjestettavaksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät haluaa pitkäaikaisia ratkaisuja kielipesätoiminnan turvaamiseksi – ei ota kielipesätoimintaa järjestettäväksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida guhkes áigge čovdosiid giellabeassedoaimma sihkkarastima várás – ii váldde giellabeassedoaimma lágideami vuollái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus käsitteli kokouksessaan 2.-3.12.2019 kulttuuri- ja kielipesätoiminnasta tehtyä oikeudellista selvitystä ja kysymystä kielipesätoiminnan järjestämisestä ja tuottamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra gieđahalai čoahkkimis 2.-3.12.2019 kultur- ja giellabeassedoaimmas dahkkon vuoigatvuođalaš čielggadeami ja gažaldaga giellabeassedoaimma lágideamis ja buvttadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus päätti kokouksessaan suunnitelmistaan saamelaisen kulttuuri- ja kieli-pesätoiminnan lyhyen ja pitkän aikavälin kehittämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra mearridii čoahkkimis plánaid birra, mat gusket sámi kultur- ja giellabeassedoaimma oanehis ja guhkes áigge ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on saanut valmiiksi selvitystyön , minkä päätehtävänä on ollut selvittää millä keinoin ja ehdoin kulttuuri- ja kielipesätoiminta voitaisiin siirtää Saamelaiskäräjien järjestämäksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon gárvvisin čielggadanbarggu , man váldobargun lea leamaš čielggadit mainna vugiin ja eavttuin kultur- ja giellabeassedoaimma sáhtášii sirdit Sámedikki ordnema vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä oli otettu tavoitteeksi Saamelaiskäräjien kuluvan vaalikauden poliittisissa toimintaohjelmissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea váldon ulbmilin Sámedikki dán válgabaji politihkalaš doaibmanprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Inarin ja Sodankylän kunnat yhdessä Anarâškielâ servi ry:n kanssa ovat aloitteessaan esittäneet, että Saamelaiskäräjät ottaa kulttuuri- ja kielipesätoiminnan järjestääkseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Anára ja Soađegili gielddat ovttas Anarâškielâ serviin leat álgagis evttohan, ahte Sámediggi váldá kultur- ja giellabeassedoaimma lágideami vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuuri- ja kielipesätoiminnan yksi suurimmista haasteista on se, kenen vastuulla toiminta on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat, gean vásttus sámi kultur- ja giellabeassedoaibma lea, lea okta doaimma stuorámus hástalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen mukaan haasteiden ratkaisemista tulisi pohtia pitkällä aikavälillä kielipe-sätoiminnan pysyvyyden, laadun ja toimintavarmuuden turvaamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusa mielde molssaeaktun galggašiige guorahallat hástalusaid čoavdima guhkit áigge siste sihkkarastima dihtii giellabeassedoaimma bissovašvuođa, kvalitehta ja doaibmansihkkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen tuloksista käy ilmi, että voimassa olevan varhaiskasvatuslain mukaan Saamelaiskäräjät ei voi toimia kielipesäpalveluiden järjestäjänä kuntien tapaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusa bohtosiin boahtá maiddái ovdan, ahte fámus leahkki árrabajásgeassinlága mielde Sámediggi ii sáhte doaibmat giellabeassebálvalusaid lágideaddjin nugo gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätoiminnan tuottaminen kunnille Saamelaiskäräjäien toimesta edellyttäisi, että Saamelaiskäräjät perustaisi sitä varten erillisen yksityisoikeudellisen toimijan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaimma fállan gielddaide Sámedikki doaimmas eaktudivčče, ahte Sámediggi vuođđudivčče das sierranas priváhtavuoigatvuođalaš doaibmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksessä esitetyt vaihtoehdot vaativat tarkempaa arviointia ja lisäresursseja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeamis ovdanbukton molssaeavttut eaktudit goittotge dárkilut árvvoštallama ja lassiresurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tyytyväinen kielipesätoiminnan kasvuun ja sen tuloksiin kielenelvytyksessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtavaš giellabeassedoaimma viidumii ja dan bohtosiidda gielaealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen valtion tuki kulttuuri- ja kielipesätoimille on ollut merkittävää ja tehnyt mahdolliseksi sen kasvun ja hienot tulokset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma stáhta doarjja giellabeassedoaimmaide lea leamaš mearkkašahtti ja lea dahkan vejolažžan dan šaddama ja buriid bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt on kuitenkin tarpeen selvittää, millaisia muutoksia kielipesätoiminnan vakiinnuttaminen edellyttää lainsäädäntöön sekä toiminta- ja rahoitusrakenteisiin, jotta sen hyvät tulokset saadaan jatkossakin turvattua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea goittotge dárbu čielggadit makkár nuppástusaid giellabeassedoaimma stáđásmahttin eaktuda láhkaásaheapmái ja doaibmanráhkadusaide, vuoi dan buorit bohtosat boahttevuođasge šaddet sihkkarastot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Kielipesätoiminta on erittäin tärkeää ja toivon, että nykyiset toimijat voivat jatkaa, kunnes meillä on pitkäaikaisia ratkaisuja tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Giellabeassedoaibma lea erenomáš dehálaš ja sávan, ahte dálá doaibmit sáhttet joatkit, dassážiigo mis leat guhkes áigge čovdosat dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon, että tarvittaessa kunnat kantavat vastuuta kielipesätoiminnan jatkuvuudesta”, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan, ahte dárbbu miel gielddat guddet vásttu giellabeassedoaimma joatkašuvvamis ”, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus esittää, että osana opetus- ja kulttuuriministerin perustamaa saamen kielten ja saamenkielisen opetuksen kehittämisryhmä laaditaan saamelaisen varhaiskasvatuksen sekä saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnan tiekartta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra evttoha, ahte oassin oahpahus- ja kulturministeriija vuođđudan sámegielaid ja sámegielat oahpahusa ovddidanjoavkku, ráhkaduvvo sámi árrabajásgeassima ja sámi kultur- ja giellabeassedoaimma geaidnokárta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiekartassa määriteltäisiin toiminnan pitkäaikaiset tavoitteet ja niiden edellyttämät toimet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidnokárttas meroštallošedje doaimma guhkes áigge ulbmilat ja daid eaktudan doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla Saamelaiskäräjien hallitus esittää Saamelaiskäräjien vuoden 2020 toimintasuunnitelmaan, että jatketaan selvitystyötä siitä, voiko Saamelaiskäräjät toimia kielipesäpalveluiden järjestäjänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma oktavuođas Sámedikki stivra evttoha Sámedikki jagi 2020 doaibmaplánii, ahte jotkojuvvo čielggadanbargu das, sáhttágo Sámediggi doaibmat giellabeassebálvalusaid lágideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiselvitys, Saamelaiskäräjien mahdollisuudet hallinnoida ja järjestää saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Esiselvitys, Saamelaiskäräjien mahdollisuudet hallinnoida ja järjestää saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoimintaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ville-Riiko Fofonoff / Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ville-Riiko Fofonoff / Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieliturvasihteeri Anne-Kirste Aikio puh. 040 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielladorvočálli Anne Kirste Aikio tel. 040 707 5626, anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esiselvityshankkeen suunnittelija Piia Nuorgam puh. 040 623 3341, piia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdačilgehusprošeavtta plánejeaddji Piia Nuorgam tel. 040 623 3341, piia.nuorgam(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
