<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamen_kielten_etaopetushanke_ja_deanuleagis_samastit_-hanke_jarjestavat_kielineuvolan_13_10_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke ja Deanuleagis sámástit -hanke järjestävät kielineuvolan 13.10.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta ja Deanuleagis sámástit-prošeakta lágidit giellarávvehaga 13.10.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten etäopetushanke ja Deanuleagis sámástit -hanke järjestävät kielineuvolan etäopetuksen oppilaiden huoltajille, ohjaajille, opettajille ja rehtoreille keskiviikkona 13.10.2021 kello 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid gáiddusoahpahusprošeakta ja Deanuleagis sámástit -prošeakta lágidit giellarávvehaga gáiddusoahpahusa oahppiid fuolaheaddjiide, jođiheaddjiide, oahpaheaddjiide ja rektoraidda gaskavahku 13.10.2021 dmu 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aika: keskiviikkona 13.10.2021 klo 18–19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi : gaskavahku 13.10.2021 dmu 18–19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka:  etäyhteyksin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki:  gáiddusoktavuođa bokte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kohderyhmä:  saamen kielten etäopetushankkeessa opiskelevien oppilaiden huoltajat, ohjaajat, opettajat ja rehtorit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavku :  sámegielaid gáiddusoahpahusprošeavtta oahppiid fuolaheaddjit, jođiheaddjit, oahpaheaddjit ja rektorat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvolaillassa käsitellään huoltajien mieltä askarruttavia kysymyksiä ja teemoja sekä tarjotaan heille keinoja lapsen tai nuoren kieli-identiteetin vahvistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarávvehateahkedis gieđahallojit gažaldagat ja temát, mat smiehtahit fuolaheaddjiid, ja sidjiide maiddái fállojit vuogit máná dahje nuora giellaidentitehta nannema várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samalla huoltajat saavat vertaistukea muilta saamenkielisten lasten huoltajilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá háve fuolaheaddjit ožžot veardásašdoarjaga sámegielat mánáid eará fuolaheaddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Illassa voidaan käsitellä muun muassa perheen kielivalintoja, lapsen tai nuoren kielellisen kehityksen tukemista sekä toimimista saamen kielellä eri ympäristöissä – esimerkiksi koulussa tai palveluiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahkeda áigge sáhttá gieđahallat earret eará bearraša giellaválljemiid, máná dahje nuora gielalaš ovdáneami doarjuma sihke doaibmama sámegillii iešguđetlágan birrasiin – ovdamearkan skuvllas dahje bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivomme osallistujien esittävän kysymyksiä ja toiveita aiheita käsiteltäväksi illan aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat, ahte oassálastit jerret gažaldagaid ja ovdan buktet sávaldagaid fáttáin, maid sáhtášii gieđahallat eahkeda áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn vastataan anonyymisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamii vástiduvvo namaheapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikäli sinulla on mieltä askarruttava kysymys, mutta et halua sitä käsiteltävän illassa, voit jättää myös sen alla olevasta linkistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dus lea ášši mii smiehtaha, muhto it hálit ahte dat gieđahallo eahkeda áigge, sáhtát ovdan buktit ášši maiddái liŋkka bokte, mii lea dás vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanuleagis sámástit -hankkeen monikielisyysasiantuntija vastaa sinulle kysymykseesi sähköpostitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagis sámástit -fitnu máŋggagielatvuođaáššedovdi vástida dutnje du gažaldahkii šleađgapoasttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voit vastata kyselyyn täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát vástidit jearahallamii dáppe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Deanuleagis sámástit -hankkeen kielineuvola tarjoaa neuvontaa saamen kieleen ja monikielisyyteen liittyvissä asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanuleagis sámástit -fitnu giellarávvehat fállá rávvema áššiin, mat laktásit sámegillii ja máŋggagielatvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielineuvola tukee ja vahvistaa saamen kieltä ja monikielisyyttä perheissä, instituutioissa ja ympäristössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellarávvehat doarju ja nanne sámegiela ja máŋggagielatvuođa bearrašiin, institušuvnnain ja birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Autamme myös palveluntarjoajia löytämään keinoja saamen kielilain toteuttamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit maiddái bálvalusaid lágideaddjiid gávdnat vugiid sámi giellalága ollašuhttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Etäopetuksen vanhempainilta järjestetään keväällä 2022, mutta kehoittamme huoltajia ottamaan herkästi yhteyttä hankkeen työntekijöihin, mikäli on kysyttävää tai mieltä askarruttavia asioita!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahusa vánhemiideahket lágiduvvo giđđat 2022, muhto ávžžuhit fuolaheaddjiid váldit álkit oktavuođa prošeavtta bargiide, juos lea jearramuš dahje leat áššit, mat smiehtahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, hankepäällikkö satu.pieski(at)edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, prošeaktahoavda satu.pieski@edu.utsjoki.fi 040 546 6514</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, hankekoordinaattori anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi 040 584 3098</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, prošeaktakoordináhtor anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi 040 584 3098</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henna Aikio, inarinsaamen kielen tuntiopettaja Henna.aikio(at)edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Henna Aikio, anárašgiela diibmooahpaheaddji Henna.aikio@edu.utsjoki.fi 040 525 4013</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
