<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajien_ja_saamelaisasioista_vastaavien_ministerien_kokouksessa_esilla_saamelaissopimus_ja_saamen_kielikaltion_rahoitus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja saamelaisasioista vastaavien ministerien kokouksessa esillä saamelaissopimus ja Saamen Kielikaltion rahoitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid ja sámeáššiin vástideaddji ministariid čoahkkimis ovdan sámesoahpamuš ja Sámi Giellagáldu ruhtadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajat ja saamelaisasioista vastaavat ministerit Suomesta, Ruotsista ja Norjasta tapasivat etäyhteyksin 18. marraskuuta 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid ságajođiheaddjit ja sámeáššiin vástideaddji ministarat Suomas, Ruoŧas ja Norggas deaivvadedje gáiddusoktavuođaid bokte skábmamánu 18 beaivve 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden yhteydessä jaettiin Gollegiella – Pohjoismainen saamen kielipalkinto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa oktavuođas juhkkui Gollegiella – Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Toivon, että näiden keskustelujen pohjalta saamme muutoksia aikaan ja pääsemme jatkamaan keskustelua pohjoismaisen saamelaissopimuksen edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sávan, ahte dáid ságastallamiid vuođul oažžut nuppástusaid áigái ja beassat joatkit ságastallama davviriikkalaš sámesoahpamuša ovddideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nostimme esille myös Saamen Kielikaltion merkityksen saamelaisyhteiskunnalle ja toivon todella, että valtiot huomioivat Saamelaiskäräjien toiveen pysyvän ja riittävän rahoituksen turvaamisesta Kielikaltion toiminnan varmistamiseksi, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajideimmet ovdan maiddái Sámi Giellagáldu mearkkašumi sámeservošii ja sávan duođaige, ahte stáhtat váldet vuhtii Sámedikkiid sávaldaga fásta ja doarvái buorre ruhtadeami sihkkarastimis Giellagáldu doaimma nannema várás, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtajat ja saamelaisasioista vastaavat ministerit keskustelivat tapaamisessa muun muassa pohjoismaisen saamelasissopimuksen käsittelystä, pysyvän Saamen Kielikaltion (Sámi Giellagáldu) perustamisesta sekä koronapandemian vaikutuksista saamelaisväestöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkiid ságajođiheaddjit ja sámeáššiin vástideaddji ministarat ságastalle deaivvadeamis earret eará davviriikkalaš sámesoahpamuša gieđahallamis, fásta Sámi Giellagáldu vuođđudeamis sihke koronapandemiija váikkuhusain sámeálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tapaamisessa nousivat esille väestöryhmien välisten suhteiden edistäminen ja viharetoriikan torjuminen, sekä saamen kielten käyttömahdollisuuksien parantaminen digitaalisissa ympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin deaivvadeamis badjánedje ovdan veahkadatjoavkkuid gaskasaš oktavuođaid ovddideapmi ja vašširetorihka eastadeapmi, sihke sámegielaid geavahanvejolašvuođaid buorideapmi digitálalaš birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lopuksi keskustelua käytiin vielä elinvoimaisen saamelaisyhteiskunnan peruspilareista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas ságastallui vel eallinfámolaš sámeservodaga vuođđoáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella-kielipalkinto Ellen Pautamolle ja Joonar Thomassonille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella-giellabálkkašupmi Ellen Pautamoi ja Joonar Thomassonii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 Gollegiella-palkinnon saivat saamen kielen ja kulttuurin lehtori Ergon Máreha Ánne Elle-Máret, Ellen Pautamo ansioistaan pohjoissaamen kielen opettajana ja kieliasiantuntija Jonar Thomasson työstään eteläsaamen kielen hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 Gollegiella-bálkkašumi ožžo sámegiela ja kultuvrra lektor Ergon Máreha Ánne Elle-Máret, Ellen Pautamo ánssuinis davvisámegiela oahpaheaddjin ja giellaáššedovdi Jonar Thomasson barggustis lullisámegiela buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinnon luovutti oikeusministeri Anna-Maja Henriksson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi luohpadii vuoigatvuođaministtar Anna-Maja Henriksson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gollegiella myönnetään yksityishenkilöille tai yhteisöille Norjassa, Ruotsissa, Suomessa tai Venäjällä saamen kielten edistämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella mieđihuvvo priváhtaolbmuide dahje servošiidda Norggas, Ruoŧas, Suomas dahje Ruoššas sámegielaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkinto on suuruudeltaan 15 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi lea sturrodaga dáfus 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna palkittuja on kaksi, joten summa jaetaan Pautamon ja Thomassonin kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jage bálkkašuvvon olbmot leat guokte, nu ahte submi juhkko Pautamo ja Thomasson gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Todella mahtavaa, että voimme näin muistaa tällaisia henkilöitä, jotka päivittäin työskentelevät saamen kielten tilanteen parantamiseksi, toteaa saamen kielineuvoston ja arviointikomitean puheenjohtaja Tauno Ljetoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duođaige fiinna ášši, ahte sáhttit dán láhkai muitit dakkár olbmuid, geat beaivválaččat barget sámegielaid dili buorideami ovdii, gávnnaha sámi giellaráđi ja árvvoštallankomitea ságajođiheaddji Tauno Ljetoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nordiskt samiskt språkpris Gollegiella 2020 (utan översättning) https://youtu.be/_xN_ZYyavz0</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://youtu.be/_xN_ZYyavz0 Nordiskt samiskt språkpris Gollegiella 2020 (utan översättning)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoismainen saamen kielen palkinto Gollegiella 2020 (suomi) https://youtu.be/9fHGrEvmi_4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://youtu.be/9fHGrEvmi_4 Pohjoismainen saamen kielen palkinto Gollegiella 2020 (suomi)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nordiskt samiskt språkpris Gollegiella 2020 (svenska) https://youtu.be/Kruls6kLHzI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://youtu.be/Kruls6kLHzI Nordiskt samiskt språkpris Gollegiella 2020 (svenska)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi Gollegiella 2020 (davvisámegillii) https://youtu.be/umfWrb4WmuA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://youtu.be/umfWrb4WmuA Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi Gollegiella 2020 (davvisámegillii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa Gollegiella-palkinnosta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lisätietoa Gollegiella-palkinnosta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielineuvoston ja arviointikomitean puheenjohtaja Tauno Ljetoff, puh. 040 5893249, tauno.ljetoff(at)gmail.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđi ja árvvoštallankomitea ságajođiheaddji Tauno Ljetoff, tel. 040 5893249, tauno.ljetoff(at)gmail.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajan avustaja Laura Olsén-Ljetoff puh. 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji veahkkebargi Laura Olsén-Ljetoff tel. 010 839 3190 / 040 617 5113, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
