<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkieliset_sosiaali-_ja_terveydenalan_tyontekijat_kokoontuvat_sajoksessa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset sosiaali- ja terveydenalan työntekijät kokoontuvat Sajoksessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargit čoahkkanit Sajosis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveydenalan työntekijöiden verkostotapaaminen järjestetään vuosittain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargiid oktasaš deaivvadeapmi lágiduvvo jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoden tapaamisessa on tarkoituksena pohtia yhdessä saamelaisten palliatiivisen hoidon syöpäpotilaille ja saattohoidon erityispiirteitä ja tulevaisuuden kehittämistarpeita sekä käydä läpi muita ajankohtaisia asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi deaivvadeamis lea dárkkuhus guorahallat ovttas sámiid palliatiiva divššu ja mieđuštandivššu iešvuođaid ja boahttevuođa ovddidandárbbuid sihke gieđahallat eará áigeguovdilis áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Verkostotapaamisten tarkoituksena on tukea saamenkielisten työntekijöiden kulttuurinmukaista työotetta ja työssäjaksamista vertaistuen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>”Oktasaš deaivvademiid dárkkuhussan lea doarjut sámegielat bargiid kultuvrra mieldásaš bargovuogi ja barggus veadjima veardásašdoarjaga bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä vuonna tapaamiseen osallistui saamenkielisiä vanhustyöntekijöitä jokaisesta saamelaisalueen kunnasta ja Sámisoster ry:stä”, sanoo tapaamisen järjestämisestä vastannut Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi deaivvadeapmái oassálaste sámegielat boarrásiidbargit juohke sámeguovllu gielddas ja Sámisoster rs:s”, muitala deaivvadeami lágideamis vástidan Sámedikki hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkostotapaamisessa saamelaisesta palliatiivisesta hoidosta ja saattohoidon erityispiirteistä puhumassa ovat Saamelaisten vanhuspalveluiden kehittämiskeskuksen Johtaja Kristine Gaup-Grønmo ja sairaanhoitaja Ellen Inga Eira Karasjoelta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš deaivvadeamis sámiid palliatiiva divššus ja mieđuštandivššu iešvuođain leaba muitaleamen Sámiid boarrásiidbálvalusaid ovddidanguovddáža hoavda Kristine Gaup-Grønmo ja buohccedivššár Ellen Inga Eira Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verkostotapaamisen vuosittaisesta järjestämisestä vastaa Saamelaiskäräjät ja tapaaminen on tarkoitettu kaikille saamenkielisille sosiaali- ja terveydenalan työntekijöille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš deaivvadeami jahkásaš ordnemis vástida Sámediggi ja deaivvadeapmi lea dárkkuhuvvon buot sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi, 010 839 3106 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, 010 839 3106 / 040 726 2688, pia.ruotsala(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
