<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaismatkailun_eettiset_ohjeet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun eettiset ohjeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma etihkalaš rávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous hyväksyi 24.9.2018 vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin dohkkehii 24.9.2018 vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis sámeturismma doaibmanprinsihpaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettisten ohjeiden päätavoitteena on poistaa saamelaisuutta hyväksikäyttävä matkailu sekä matkailun kautta leviävä saamelaisia koskeva väärä tieto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagiid váldoulbmilin lea jávkadit sápmelašvuođa ávkingeavaheaddji turismma sihke turismma bokte leavvi sámiid guoski boastto dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena painopisteenä on turvata matkailun ulkopuolisen väestön kulttuurikäytännöt ja perinteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin váldoáššin lea sihkkarastit turismma olggobeale olbmuid kulturvuogádagaid ja árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle eettiset ohjeet on tarkoitettu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa etihkalaš rávvagat leat dárkkuhuvvon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eettiset ohjeet on tarkoitettu ensisijaisesti saamelaisyhteisön ulkopuolisille toimijoille, jotka toteuttavat saamelaiskulttuurin matkailullista tuotteistamista, esittämistä ja viestintää sekä saamelaisten kotiseutualueelle saapuville vierailijoille .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etihkalaš rávvagat gusket ovdasajis sámeservoša olggobeale doaibmiid fállan sámekultuvrra buvttan ráhkadeami, ovdanbuktima ja diehtojuohkima turismma olis sihke sámiid ruovttuguvlui boahttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis sámeturismma doaibmanprinsihpat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuuriperinnön arvon ja rikkauden tunnustaminen ja kunnioittaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturárbbi árvvu ja riggodaga dovddasteapmi ja gudnejahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kulttuuriperinnön suojeleminen ja sen ylläpitäminen elinvoimaisena tuleville sukupolville</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturárbbi suodjaleapmi ja dan doalaheapmi eallinfámolažžan boahttevaš buolvvaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikkia osapuolia hyödyttävä yhteisymmärrys ja yhteistyö</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oassebeliide ávkin boahtti ovttaráđálašvuohta ja oktasašbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailussa esiintyvät ongelmakohdat ja niiden huomioiminen ja korjaaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buncaraggát, mat gávdnojit sámeturismmas, ja daid vuhtii váldin ja njulgen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun positiiviset vaikutukset saamelaisväestöön, heidän kulttuuriinsa sekä ympäristöön</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma positiivvalaš váikkuhusat sámeálbmogii, sin kultuvrii sihke birrasii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun vastuullinen ja eettisesti kestävä markkinointi ja matkailuviestintä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis márkanastin ja turismadiehtojuohkin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Korkealaatuiset matkustajakokemukset – laadunvarmistus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alladássásaš mátkkálašvásáhusat – kvalitehtasihkkarastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun eettisen ohjeistuksen viestin tukena ovat sarjakuvataiteilija Sunna Kitin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma etihkalaš rávvagiid áddema veahkkin leat ráidogovvadáiddár Sunna Kitti ráhkadan govat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kuvituskuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MII?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>MITÄ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MANIN?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>MIKSI?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOAS?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>MILLOIN?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma historjá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sápmi, Säämi, Sääʹmm Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra symbolat leat buvttan ráhkaduvvon ja ovdanbukton sápmelašvuođain ávkkástalli turismmas juo logiidjagiid Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin maakunnan pohjoisosasta alkaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra buvttan ráhkadeapmi leamaš maiddái guhká dakkár, ahte olggobeale doaibmit leat sihke meroštallan ja ollašuhttán dan nu, ahte das ovdan bukton, viidát lávdan boastto ja primitiviserejuvvon sápmelašgovva lea vearrámus dilis dakkár, mii loavkida ja/dahje rievdada dávvirin sámeservoša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sápmi, Säämi, Sääʹmm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi turismagova divvuma várás rehálabbon ja vuoiggalabbon Sámediggi dohkkehii Vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis sámeturismma doaibmanprinsihpat – rávvagiid čakčamánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat EU:n alueen ainoa alkuperäiskansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevuohta, man hálidat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenmaa kattaa saamelaisten asuttaman ydinalueen neljässä valtiossa ulottuen yli laajan alueen Norjassa, Ruotsissa, Suomessa ja Venäjän Kuolan niemimaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevuohta, man hálidat -govva vuođđuduvvá etihkalaš rávvagiid višuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen puolella Saamenmaa kattaa saamelaisten kotiseutualueen, johon kuuluvat kokonaisuudessaan Enontekiön, Inarin ja Utsjoen kunnat sekä Sodankylän kunnasta sen pohjoisosa eli Vuotson kylän seutu eli Lapin paliskunnan alue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Višuvnna mielde sámiid árbevirolaš ealáhusat leat eallinfámolaččat ja gánnáhahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenmaa on pohjoissaameksi Sápmi , inarinsaameksi Säämi ja koltansaameksi Sääʹmm .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ealáhusaid bálddas ođđa ealáhusat, nugo vásttolaš ja etihkalaččat suvdilis turisma, mii vuođđuduvvá sápmelašvuhtii, dorjot árbevirolaš ealáhusaid ja ovddidit barggolašvuođa báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun historia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Višuvnna mielde vuođđuduvvon sámeturismma rávvenguovddáš juohká sámiide ja sámekultuvrii guoski duohtavuođalaš dieđu turisttaide ja turismadoaibmiide, sihke dieđu etihkalaččat ja suvdilit doaibmi sámi turismadoaibmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin symboleita on Suomessa tuotteistettu ja esitetty saamelaisuutta hyväksikäyttävässä matkailussa jo vuosikymmeniä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámeservoša árga ja ávvudoalut sihke sámiid ruovttuguovllu eanageavaheapmi leat buori višuvnnas vuohkkasit oktiiheivehuvvon turismmain nu ahte sápmelaččaid vuoigatvuođaid ja kultuvrra gudnejahttet ja váldet vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin tuotteistaminen on pitkään ollut sekä ulkopuolisten määrittelemää että toteuttamaa, jolloin siinä esitetty, laajalle levinnyt, virheellinen ja primitivisoitu saamelaiskuva on pahimmillaan saamelaisyhteisöä loukkaavaa ja/tai esineellistävää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma ja sámiid ruovttuguvlui olli turismma hástalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin matkailumaiseman korjaamiseksi totuudenmukaisemmaksi ja oikeudenmukaisemmaksi Saamelaiskäräjät hyväksyi Vastuullisen ja eettisesti kestävän saamelaismatkailun toimintaperiaatteet -ohjeistuksen syyskuussa 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori višuvnna vuostegeahčin lea Boahttevuohta, man eat hálit .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuus, jonka haluamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán govas etihkalaš rávvagiid višuvdna ii leat ollašuvvan, eaige leat bastán čoavdit daid hástalusaid, maid hálddaškeahtes turistameriid jotkkolaš lassáneapmi lea dagahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevaisuus, jonka haluamme -kuva perustuu eettisessä ohjeistuksessa olevaan visioon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguvlui čuohcci turisma lea hálddaškeahtes ja sámiid árbevirolaš ealáhusat leat gártan čáhkket turismma ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vision mukaan saamelaisten perinteiset elinkeinot ovat elinvoimaisia ja kannattavia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma olggobeale veahkadaga kulturvugiid ja árbevieruid eai leat lihkostuvvan dorvvastit, baicce sámeservoša árga ja ávvudoalut leat gártan mátkebáikin ja oaidnámuššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteisten elinkeinojen rinnalla uudet elinkeinot, kuten vastuullinen ja eettisesti kestävä saamelaisuuteen perustuva matkailu tukee perinteisiä elinkeinoja ja edistää työllisyyttä paikallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide čuohcci heađušteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vision mukaan perustettu saamelaismatkailun neuvontakeskus jakaa saamelaisiin ja saamelaiskulttuuriin liittyvää totuudenmukaista tietoa matkailijoille ja matkailutoimijoille, sekä tietoa eettisesti ja kestävästi toimivista saamelaisista matkailutoimijoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanageavaheami oktiiheivemeahttunvuohta ja eará gilvaleaddji eanageavahanvuogit (omd.turisma, golleroggan, vuovdedoallu)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaisyhteisön arki ja juhlat, sekä saamelaisten kotiseutualueen maankäyttö on hyvässä visiossa onnistuneesti yhteensovitettu matkailun kanssa saamelaisten oikeudet ja kulttuuri huomioiden sekä niitä kunnioittaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašmeahttun turisma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun ja saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuvan matkailun haasteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallevaš lágaid, riikkaidgaskasaš soahpamušaid rihkkumušain čuvvon sanktiot, mat báhcet ollašuvakeahttá ja gozitkeahttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hyvän vision vastakohtana on Tulevaisuus, jota emme halua .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatnuppástusa dagahan árvitmeahttunvuohta ja garra luonddudilit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä kuvassa eettisen ohjeistuksen visio ei ole toteutunut, eikä hallitsemattoman matkailijamäärien jatkuvan kasvun aiheuttamia haasteita ole pystytty ratkaisemaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkeolbmo vuoigatvuođat ja daid márkanastin nu, ahte mielde gávppálaš beanaráidodoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueelle suuntautuva matkailu on hallitsematonta ja saamelaisten perinteiset elinkeinot ovat joutuneet väistymään matkailun tieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luovosbeatnagat ja daid dagahan vahágat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun ulkopuolisen väestön kulttuurikäytäntöjä ja perinteitä ei ole onnistuttu turvaamaan, vaan saamelaisyhteisön arki ja juhla on päätynyt matkakohteeksi ja nähtävyydeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma suvdilvuhtii ja guoddinnákcii laktáseaddji hástalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lapsiin kohdistunut häirintä ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálvalusinfrastruktuvrra vátnivuohta turismma lassánettiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>maankäytön yhteensovittamattomuus ja muut kilpailevat maankäyttömuodot (esim. matkailu, kullankaivuu, metsätalous) ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma dagahan dearvvasvuhtii čuohcci áitagat ja dain boahtán dorvvuhisvuođa dovddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hallitsematon matkailu ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes ja morašlaš sámekultuvrra ávkingeavaheami historjá Suomas – jurddašanvuogi rievdan gáibida áiggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>olemassa olevien lakien , kansainvälisten sopimusten väärinkäytöksistä johtuvien sanktioiden toimeenpanemattomuus ja valvomattomuus ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turismma nuppástuddanhearkivuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ilmastonmuutoksen aiheuttama arvaamattomuus ja ääriolosuhteet ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásttolašvuohta sámeturismmas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>jokamiehen oikeudet ja niiden markkinointi ml. kaupallinen koiravaljakkotoiminta ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma čiehkageađgin lea sámekultuvrra buvttan ráhkadeami ja ovdanbuktima vuođđudeapmi nana oktavuhtii ja ovddasvástádussii dan áššeoasálaš sámeservoša sihke daid sámesogaid ja/dahje siiddaid ektui , geaid kultuvrra ja/dahje árbevirolaččat ásson guovllut/návddašanguovllut turismabuktagis geavahuvvojit ja/dahje ovdanbuktojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>irtokoirat ja niiden aiheuttamat vahingot ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturisma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>matkailun kestävyyteen ja kantokykyihin liittyvät haasteet ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturisma áddejuvvo turisman, mas sámekultuvrra resurssaid ávkin atnimiin buvttaduvvojit turismabálvalusat ja dat fállojuvvojit fitnodatdoaimmalaš vuođustusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>peruspalveluinfrastruktuurin riittämättömyys matkailun kasvupaineissa ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat turisma, mii vuođđuduvvá sápmelašvuhtii, ja mas sámeservoša siste boahttit doibmet turismaealáhusa hárjeheaddjin, dahje juo sápmelašvuođain ávkkástalli turisma , mas sámeservoša olggobealde boahtti turismaealáhusa hárjeheaddjit ja eará turismadoaibmit ávkkástallet ja atnet ávkin sámekultuvrii gullevaš ja/dahje geažideaddji elemeanttaid turismabálvalusain almmá eakti oktavuođa haga sámeservošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>matkailusta aiheutuvat terveyteen kohdistuvat uhat ja niistä johtuvat turvattomuuden tunteet ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pitkä ja surullinen saamelaiskulttuurin hyväksikäytön historia Suomessa – asennenmuutos vaatii aikaa ​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrii gullet earret eará sámegiella, sámi kulturárbi, kulturolggosbuktojumit, sámedáidda, sámiid árbevirolaš diehtu, sámi luonddugaskavuohta, árbevirolaš sámeealáhusat ja daid dán áigge ollašuhttinvuogit seammágo sámiid eamiálbmogin ollašuhttin kultuvrra eará vuogit ja hámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>matkailun suhdanneherkkyys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo ovdamearkan sámegiella, máidnasat, musihkka sihke sámekultuvrra oinnoleamos symbolat nugo sámegávttit ja sámeduojit leat lávga oktavuođas earret eará árbevirolaš sámeealáhusaide nu ahte dat ráhkadit earutkeahtes ollisvuođa, man juohke oassesuorgi dárbbaša nuppi seailun dihtii eallinfámolažžan ja ná dahká vejolažžan sámekultuvrra seailuma, ovdáneami ja sirdáseami boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastuullisuus saamelaismatkailussa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​Juos ovdamearkan kultuvrra okta oassesurggiin jávká dahje dan doaibmaviidodat gáržu, dovdojit dát váikkuhusat dalán nuppe sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun kulmakivenä on saamelaiskulttuurin tuotteistamisen ja esittämisen perustuminen vahvaan yhteyteen ja vastuuseen sitä asianomaista saamelaisyhteisöä sekä niitä saamelaissukuja ja/tai siidoja kohtaan , joiden kulttuuria ja/tai perinteisesti asuttamia alueita/nautinta-alueita matkailutuotteessa käytetään ja/tai esitetään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu ealli kulturbiras vs. ”áidalas meahcci”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkálaččaid ”áidalas meahcci” lea báikkálaš sápmelaččaid ruoktu ja máŋggaide maiddái áigáiboađu ja/dahje iešbirgendállodoalu gáldu eará go turismma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailu ymmärretään matkailuna, jossa saamelaiskulttuurin voimavaroja hyödyntäen tuotetaan matkailupalveluja ja tarjotaan niitä liiketoiminnallisin perustein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke luonddus ii álo oidno luodda das, ahte doppe livččii fidnon, sámiid ruovttuguovllus ii gávdno báiki, mas ii livčče sámenamma ja kulturčanalas geavaheapmi ja/dahje mearkkašupmi, mii laktása man nu jagiáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se voi olla saamelaisuuteen perustuvaa matkailua , jossa saamelaisyhteisön sisältä tulevat toimivat matkailuelinkeinon harjoittajina, tai saamelaisuutta hyväksikäyttävää matkailua , jossa saamelaisyhteisön ulkopuolelta tulevat matkailuelinkeinon harjoittajat ja muut matkailutoimijat hyödyntävät ja hyväksikäyttävät saamelaiskulttuuriin liittyviä ja/tai viittaavia elementtejä matkailupalveluissa ilman varsinaista yhteyttä saamelaisyhteisöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanageavaheami vuhtiiváldima, mii lea turismma olggobealde ja vuođđuduvvá sámi árbevieruide, galgá bajidit ovdan buot turismadoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus ii leat guoskameahttun áidalas meahcci, vaikke dat olggobeale olbmuide dat sáhttá dakkárin čájehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuriin kuuluvat muun muassa saamen kieli, saamelainen kulttuuriperintö, kulttuuri-ilmaukset, saamelaistaide, saamelaisten perinteinen tieto, saamelainen luontosuhde, perinteiset saamelaiselinkeinot ja niiden nykyaikaiset harjoittamisen muodot samoin kuin muut saamelaisten alkuperäiskansana harjoittaman kulttuurin tavat ja muodot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat árbevirolaččat atnán ávkin luonddu almmá, ahte das livčče báhcán ávnnaslaš luottat davvi rašes birrasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siten esimerkiksi saamen kieli, tarinat, musiikki sekä saamelaiskulttuurin ​ näkyvimmät symbolit kuten saamenpuvut ja saamenkäsityöt ovat ​ kiinteässä yhteydessä muun muassa perinteisiin saamelaiselinkeinoihin ​ muodostaen erottamattoman kokonaisuuden, jonka jokainen osa-alue ​ tarvitsee toista säilyäkseen elinvoimaisena mahdollistaen ​ saamelaiskulttuurin säilymisen, kehittymisen ja siirtämisen tuleville ​ sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará kultuvrrain boahtti mátkkálaččaid luonddudoaba sáhttá spiehkkasit oallege olu sámiid luonddudoahpagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin eandalitge juohkeolbmovuoigatvuođaid guoski márkanastimis galgá deattuhit luonddus johtima vásttolašvuođa, ráddjehusaid ja luottaid guođekeahtesvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>​ Jos esimerkiksi yksi kulttuurin osa-alueista häviää tai sen toiminta-alue ​ rajoittuu, tuntuvat nämä vaikutukset heti toisaalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttuhis vuolggasadjin lea, ahte okta árktalaš guovllu deháleamos turismasevttiin dahjege buhtes ja dearvvas luondu seillošii maiddái boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lea áššálaš buktit mátkkálaččaid ja olles turismasuorggi dihtui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen elävä kulttuurimaisema vs. ”erämaa”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoikkahuvvon árbevierut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailijoiden ”erämaa” on paikallisen saamelaisväestön koti ja monille myös toimeentulon ja/tai omavaraistalouden lähde muun kuin matkailun kautta .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoikkahuvvon árbevierut gullet buorre muddui seamma kategoriijai go hutkojuvvon árbevierut dan buohta, ahte dat eai oktageardánit gula dan kultuvrii, masa dan čuoččuhit gullat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka luonnossa ei aina ole näkyvää merkkiä siitä, että siellä olisi käyty, saamelaisten kotiseutualueelta ei löydy paikkaa , jolla ei olisi saamelaista nimeä ja johonkin vuodenaikaan liittyvää kulttuurisidonnaista käyttöä ja/tai merkitystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erohus hutkojuvvon árbevieruide lea dat, ahte luoikkahuvvon árbevierut leat man nu nuppi kultuvrii ja/dahje guvlui mihtilmas árbevierut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>​</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiid sániiguin luoikkahuvvon árbevierut leat váldon nuppi kultuvrras ja dat leat njađđojuvvon daidda vieris kulturbirrasii ovdamearkan turismasuorggi doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Matkailun ulkopuolisen, saamelaisiin perinteisiin pohjautuva maankäyttö tulee huomioida kaikessa matkailutoiminnassa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoikkahuvvon árbevierru gehččo leat hutkojuvvon árbevierru, juos dan boastut čuoččuhit leat originála guovllus, gosa dat ii árbevirolaččat gula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella ei ole koskematonta erämaata, vaikka se ulkopuolisen silmissä saattaa sellaisena näyttäytyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš vahátlažžan luoikkahuvvon árbevierru šaddá dalle, go dat lea ruossalassii mainna nu originála ja eakti árbevieruin, mii gullá guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat perinteisesti hyödyntäneet luontoa ilman, että siitä olisi jäänyt aineellisia jälkiä pohjoisen hauraaseen ympäristöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš vahátlaš ja kultuvrralaččat roava luoikkahuvvon árbevierrun sáhttá namuhit ovdamearkan turismma olis beanaráidovuodjima, mii eandalitge dihto guovlluin lea lossadit ruossalassii sámekultuvrra oktan geađgejuolgin doaibmi boazodoaluin dagahemiin njuolggo ja/dahje gaskkalaš vahága árbevirolaš ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muista kulttuureista tulevien matkailijoiden luontokäsite saattaa poiketa hyvinkin paljon saamelaisten luontokäsitteestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkálašrávven ja oahppamateriála turismasuorgái sámekultuvrra nannema várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siksi etenkin jokamiehenoikeuksia markkinoitaessa tulee korostaa luonnossa liikkumisen vastuullisuutta, rajoituksia ja jälkien jättämättömyyttä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismma mátkkálašrávvema váldoulbmilin lea fállat sámiid ruovttuguvlui boahtti galledeaddjiide, ođđa fitnodagaide ja turismasuorggi bargiide dárkkuhuvvon vásttolaš turismma rávvagiid, main sávvojuvvo, ahte vuhtii váldojit ja gudnejahttojit báikkálašservošat ja sin ealli kulturbiras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdoton lähtökohta on, että yksi arktisen alueen keskeisistä matkailuvalteista eli puhdas ja terve luonto säilyisi myös tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat vuođđuduvvet Sámedikki dohkkehan sámeturismma etihkalaš rávvagiidda ja ráidogovvadáiddár Sunna Kitti govaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on asianmukaista tuoda matkailijoiden ja koko matkailualan tietouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visuálalaš informašuvnna dárkkuhussan lea čielggasmahttit etihkalaš rávvagiid sisdoalu ja álkidahttit daid áddema ja atnui váldima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainatut perinteet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvojuvvo, ahte mátkkálašrávven geahpeda turismmas boahtán negatiivvalaš váikkuhusaid báikkálašservošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainatut perinteet kuuluvat pitkälti samaan kategoriaan kuin keksityt perinteet siinä, että ne eivät yksinkertaisesti ole osa sitä kulttuuria, johon ne väitetään kuuluvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta olis lea ulbmilin buvttadit maiddái oahppamateriála mátkkoštansuorggi skuvlejupmái Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ero keksittyihin perinteisiin on se, että lainatut perinteet ovat jollekin toiselle kulttuurille ja/tai alueelle ominaisia perinteitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ollašuhtto oahpahus- ja kulturministeriija ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisin sanoen lainatut perinteet on omittu toisesta kulttuurista ja ne on juurrutettu niille vieraaseen kulttuurimaisemaan esimerkiksi matkailualan toimesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit Kultuvrralaččat vásttolaš sámeturisma - prošeavttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lainattu perinne katsotaan keksityksi perinteeksi, jos sitä harhaanjohtavasti väitetään alkuperäiseksi alueella, jonne se ei perinteisesti kuulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.2.2017 – 31.12.2019, ollašuhtton oahpahus- ja kulturministeriija doarjagiin, oktiibuot 177 000 €</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen vahingolliseksi lainattu perinne muodostuu silloin, kun se on ristiriidassa jonkin alkuperäisen ja aidon alueelle kuuluvan perinteen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.2. – 30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen haitallisesta ja kulttuurisesti kestämättömästä lainatusta perinteestä voidaan mainita esimerkkinä matkailullinen koiravaljakkotoiminta, joka etenkin tietyillä alueilla on vahvassa ristiriidassa saamelaiskulttuurin yhtenä kivijalkana toimivan poronhoidon kanssa aiheuttaen suoraa ja/tai välillistä vahinkoa perinteiselle elinkeinolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2017 (4,5 mb);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kävijäohjeistus ja oppimateriaalia matkailualalle saamelaiskulttuurin turvaamiseksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25 000 €;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaismatkailun kävijäohjeistushankkeen päätavoitteena on luoda saamelaisten kotiseutualueelle saapuville vierailijoille, uusille yrityksille sekä matkailualan työntekijöille suunnattu vastuullisen matkailun ohjeistus, jossa toivotaan huomioitavan ja kunnioitettavan paikallisyhteisöjä ja heidän elävää kulttuurisympäristöään</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearahallankárten čanusjoavkkuide sámeturismma birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>ohjeistus perustuu Saamelaiskäräjien hyväksymään saamelaislaismatkailun eettiseen ohjeistukseen ja sarjakuvataiteilija Sunna Kitin kuvitukseen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.7.2017 – 7.5.2018 (10 mb);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>visuaalisen informaation on tarkoituksena selkeyttää eettisen ohjeistuksen viestiä ja helpottaa sen sisäistämistä ja käyttöönottoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50 000 €;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kävijäohjeistuksella toivotaan vähennettävän matkailusta aiheutuvia negatiivisia vaikutuksia paikallisyhteisöille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámeturismma etihkalaš rávvagiid válmmaštallan, 1. veršuvdna ságajođiheaddjiide kommenterema várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hankkeessa on tavoitteena tuottaa myös oppimateriaalia matkailualan koulutukseen Suomessa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.5.2018 – 21.1.2019 (8,5 mb);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hanke toteutetaan opetus- ja kulttuuriministeriön rahoituksella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>42 000 €;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikaisemmat Kulttuurisesti vastuullinen saamelaismatkailu -hankkeet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čanusjoavkokommeanttaid gulaskuddan → EOL → SáDi stivra → Sámedikki čoahkkin dohkkehii etihkalaš rávvagiid 24.9.2018 → resurssaid olis rávvagiid ovdan buktin semin��rain ja medias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.2.2017 – 31.12.2019, toteutettu opetus- ja kulttuuriministeriön avustuksilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22.1. – 31.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutettu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.2019 (11 mb);</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.2.2017 – 31.12.2019, yhteensä 177 000 €</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>60 000 €;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.2. – 30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sunna Kitti ráhkadan govat;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2017 (4,5 kk);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi liitto turismastrategiija 2020 – 2023 ;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>25 000 €;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>resurssaid olis rávvagiid ovdan buktin seminárain ja medias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>kyselykartoitus sidosryhmille saamelaismatkailusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1.7.2017 – 7.5.2018 (10 kk);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeturismaprošeavttaid lea oahpahus- ja kulturministeriija ruhtadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>50 000 €;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. prošeakta álggahuvvon 10.2.2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>saamelaismatkailun eettisen ohjeistuksen valmistelu, 1. versio puheenjohtajistolle kommentoitavaksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.5.2018 – 21.1.2019 (8,5 kk);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji Kirsi Suomi, Sámemátkkošteami galledeaddjiid rávvenfidnu, 010 839 3118 / 040 594 5492, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
