<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajalain_uudistaminen_kaynnistyy.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjälain uudistaminen käynnistyy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ođasmahttin álggahuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikeusministeriö on asettanut toimikunnan, jonka tehtävänä on valmistella saamelaiskäräjistä annetun lain uudistamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođaministeriija lea ásahan doaibmagotti, man bargun lea gárvvistit sámedikkis addojuvvon lága ođasteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan työ perustuu perusoikeuksiin, muihin perustuslain asettamiin velvoitteisiin ja Suomen kansainvälisiin ihmisoikeusvelvoitteisiin sekä YK:n alkuperäiskansojen oikeuksien julistukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti bargu vuođđuduvvá vuođđovuoigatvuođaide, vuođđolága ásahan eará geatnegasvuođaide ja Suoma riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođageatnegasvuođaide sihke ON:id eamiálbmogiid vuoigatvuođaid julggaštussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan puheenjohtajana toimii korkeimman hallinto-oikeuden presidenttinä vuosina 1993–2012 toiminut oikeustieteen tohtori Pekka Hallberg .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti sátnejođiheaddjin doaibmá riektediehtagiid doavttir Pekka Hallberg , guhte lei alimus hálddahusrievtti presideantan jagiid 1993-2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lain muutosten valmistelua tukemaan asetetaan lisäksi parlamentaarinen seurantaryhmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága nuppástusaid gárvvisteami doarjjan ásahuvvo lassin parlamentáralaš čuovvunjoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seurantaryhmän tehtävänä on välittää eduskuntaryhmille tietoa lain valmistelusta, edistää keskustelua sekä seurata ja arvioida toimikunnan työtä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvunjoavkku bargun lea addit riikkabeaijoavkkuide dieđu lága gárvvisteamis, ovddidit ságastallama sihke čuovvut ja árvvoštallat doaibmagotti barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimikunnan on määrä saada yksimielisen ehdotuksensa valmiiksi huhtikuun 2018 loppuun mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagotti mihttomearri lea oažžut ovttmielat evttohusas gárvvisin cuoŋománu 2018 loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on, että lakimuutokset tulevat voimaan hyvissä ajoin ennen vuonna 2019 pidettäviä seuraavia saamelaiskäräjävaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea, ahte láhkanuppástusat bohtet fápmui buriin áiggiin ovdal čuovvovaš sámediggeválggaid, mat ordnejuvvojit jagi 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: Johtaja Johanna Suurpää, Oikeusministeriö, puh. 02951 5053, johanna.suurpaa@om.fi Neuvotteleva virkamies Satu Kaskinen, Oikeusministeriö, puh. 02951 50322, satu.kaskinen@om.fi Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila Aikio, puh. puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut: Hoavda Johanna Suurpää, vuoigatvuođaministeriija, tel. 02951 5053, ovdanamma.sohkanamma@om.fi Ráđđádalli virgeolmmoš Yrsa Nyman, vuoigatvuođaministeriija, tel. 02951 50293, ovdanamma.sohkanamma@om.fi Sátnejođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, sámediggi, tel. 050 300 1780, ovdanamma.sohkanamma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa hankkeesta: http://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM077:00/2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut fidnus: http://oikeusministerio.fi/hanke?tunnus=OM077:00/2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
