<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisparlamentaarikkojen_konferenssi_jarjestetaan_toukokuussa_inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään toukokuussa Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo miessemánus Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuudes saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään Inarissa 19.05.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđát sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo Anáris 19.05.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssi oli tarkoitus pitää vuonna 2020, mutta se lykkäytyi koronapandemian vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa lei dárkkuhus doallat jagi 2020, muhto dat šluhttejuvvui koronapandemiija dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksipäiväiseen konferenssiin osallistuu saamelaisparlamentaarikkoja Suomesta, Ruotsista ja Norjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttabeaivásaš konferensii oassálastet sámeparlamentarihkkarat Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalla on myös Venäläisen saamelaisjärjestön edustajia, jotka osallistuvat konferenssiin tarkkailijoina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baikki alde leat maiddái Ruoššabeale sámeorganisašuvnnaid ovddasteaddjit, geat oassálastet konferensii dárkojeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hienoa, että saamelaisparlamentaarikot pääsevät nyt kokoontumaan Inariin ja keskustelemaan yhteisistä asioista sekä haasteista ilmastonmuutokseen, perinteiseen tietoon sekä saamelaisten oikeuksien viimeaikaiseen kehitykseen liittyen, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buorre, ahte sámeparlamentarihkkarat besset dál čoahkkanit Anárii ja ságastallat oktasaš áššiin sihke hástalusain mat laktásit dálkkádatnuppástussii, árbevirolaš dihtui sihke sámiid vuoigatvuođaid maŋimuš áiggiid ovdáneapmái, muitala Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssin aiheina tänä vuonna on muun muassa ilmastonmuutos, perinteinen tieto sekä saamelaisten oikeuksien viimeaikainen kehitys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa fáddán dán jagi leat earret eará dálkkádatnuppástus, árbevirolaš diehtu ja sámiid vuoigatvuođaid maŋimuš áiggiid ovdáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konferenssissa kuullaan asiantuntijoita eri aloilta, jotka jakavat uusinta tietoa parlamentaarikoille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssas gullat áššedovdiid sierra surggiin, geat juogadit ođđaseamos dieđuid parlamentarihkkariidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisparlamentaarikkojen konferenssi järjestetään joka kolmas vuosi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentarihkkariid konfereansa lágiduvvo juohke goalmmát jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen Parlamentaarinen Neuvosto vastaa saamelaisparlamentaarikkojen konferenssin käytännön järjestämisestä, ja vuoden 2022 konferenssin käytännön järjestelyvastuu kuuluu Suomen puolen Saamelaiskäräjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi vástida sámeparlamentarihkkariid konfereanssa geavada ordnemis, ja jagi 2022 konfereanssa praktihkalaš lágidanvástu gullá Suoma beale Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saara-Maria Salonen Suunnittelija +44(0) 7305 965 167 saara-maria.salonen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saara-Maria Salonen Plánejeaddji +44(0) 7305 965 167 saara-maria.salonen@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
