<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_painottaa_hyvinvointia_ja_oikeuksia_vaalikaudella_2020-2023.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät painottaa hyvinvointia ja oikeuksia vaalikaudella 2020–2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha buresbirgejumi ja rivttiid válgabajis 2020–2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perjantaina järjestäytynyt Saamelaiskäräjät painottaa neljää kärkiteemaa liittyen saamelaisyhteisöjen hyvinvointiin ja saamelaisten alkuperäiskansaoikeuksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga ortniiduvvan Sámediggi deattuha njealji temá, mat laktasit sámiid buresbirgejupmái ja sámiid eamiálbmotrivttiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Painopisteiksi vaalikaudelle 2020–2023 nostettiin saamelaiskulttuurilain valmistelu, saamelaissopimuksen ratifiointi, saamelaisten hyvinvointipalveluiden kehittäminen saamelaisten kotiseutualueella sekä saamelaisyhteisöjen kieli- ja kulttuuripalveluiden tukeminen saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabajis 2020–2023 vuoruhuvvojit sámekulturlága válmmaštallan, sámesoahpamuša ratifiseren, sámiid buresbirgenbálvalusaid ovddideapmi sámeguovllus sihke sámeservošiid giella- ja kulturbálvalusaid doarjun sámeguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljän kohdan lista laadittiin yhdessä kaikkien kahdenkymmenenyhden saamelaiskäräjäedustajan neuvotteluissa, jotka käytiin järjestäytymiskokouksen ensimmäisen päivän neuvottelutauolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot guoktelogiokta sámediggeáirasa hábmejedje ovttas njealji čuoggá listtu oassin ráđđádallamiid, mat gevvojuvvojedje ortniiduvvančoahkkima vuosttas beaivvi ráđđadallanbottus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljän kohdan lista hyväksyttiin virallisesti yksimielisesti Saamelaiskäräjien järjestäytymiskokouksen toisena päivänä käydyssä lähetekeskustelussa, joka koski vaalikauden toiminta- ja taloussuunnitelmaa 2023–2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealji čuoggá listu dohkkehuvvui virggálaččat ovttamielalaččat Sámedikki ortniiduvvančoahkkima nuppi beaivvi sáttaságastallamis, mii guoskai válgabaji doaibma- ja ekonomiijaplána 2020–2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Saamelaiskäräjien järjestäytymiskokouksessa kahden päivänä kuluessa käydyt keskustelut osoittivat selvästi, mitkä teemat ovat tärkeitä kaikille saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Sámedikki ortniiduvvančoahkkima ságastallama dán guovtti beaivvi áigge čájehedje čielgasit, mat temát leat dehalaččat buot sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neljän prioriteetin ja muiden lähetekeskustelussa esiintuotujen asioiden pohjalta on hyvä lähteä valmistelemaan yhteistä toiminta- ja taloussuunnitelmaa koko vaalikaudeksi, sanoo saamelaiskäräjien tuore puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealji vuoruheami ja olles sáttaságastallama vuođul lea álki hábmegoahtit oktasaš doaibma- ja ekonomiijaplána olles válgabadjái, dadjá Sámedikki áiddo válljejuvvon ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kävi perjantaina puheenjohtaja- ja hallitusvaalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalai bearjadaga sátnejođiheaddji- ja stivraválggaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät valitsi yksimielisesti edustajansa Saamelaiskäräjien lautakuntiin, neuvostoihin ja muihin keskeisiin työryhmiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámediggi válljii ovttamielalaččat ovddasteaddjiidis Sámedikki lávdegottiide, ráđiide ja eará guovddášbargojoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ville-Riiko Fofonoff/ Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ville-Riiko Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso puh. 040 187 1331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
