<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisalueen_koulut_saavat_lahjoituksena_saamen-_ja_suomenkielisia_lukukirjoja.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisalueen koulut saavat lahjoituksena saamen- ja suomenkielisiä lukukirjoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeguovllu skuvllaide skeŋkejuvvojit sáme- ja suomagielat lohkangirjjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueen koulut saavat kouluvuoden alkajaisiksi ison paketin saamen- ja suomenkielisiä lukukirjoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu skuvllat ožžot skuvlajagi álgui stuorra girjepáhka, mas leat sáme- ja suomagielat lohkangirjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paketti sisältää kymmenen erilaista saamenkielistä kirjaa ja kahdeksan erilaista suomenkielistä kirjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkka sisttisdoallá logi iešguđet sámegielat girjji ja gávcci iešguđet suomagielat girjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen paketti sisältää yhteensä 50 kirjaa, joiden on tarkoitus vahvistaa erityisesti 3.- ja 4.-luokkalaisten lukutaitoa ja -harrastusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke páhkas leat oktiibuot 50 girjji, maid ulbmilin lea nannet erenomážit 3.- ja 4.-luohkálaččaid lohkanmovtta ja lohkama astoáiggeájanassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjalahjoitukset kustantaa Suomen kulttuurirahaston ja Kopioston Lukuklaani-hanke , jonka kanssa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto tekee yhteistyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid skeŋkema goasttida Suoma kulturfoandda Lukuklaani-fidnu , mainna Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat bargá ovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on toteuttanut saamenkielisten kirjojen hankinnat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea skáhppon girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjat ovat inarin-, koltan- ja pohjoissaamenkielisiä ja valittu koulujen opetuskielten ja toiveiden mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjit leat anáraš- nuortalaš- ja davvisámegillii ja válljejuvvon skuvllaid oahpahusgielaid ja sávaldagaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vastaa kirjapakettien jakamisesta saamelaisalueen kouluille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearrida girjepáhkaid juohkima sámeguovllu skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lukuklaani lahjoittaa jokaiselle Suomen ala- ja yhtenäiskoululle 50 kirjan paketin syksyllä 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lukuklaani skeŋke juohke Suoma vuolle- ja oktasašskuvlii 50 girjji páhka čakčat 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on hankkinut yli 100 000 kirjaa tarkoitusta varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea skáhppon badjelaš 100 000 girjji dán dárkkuhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsin- ja saamenkielisille oppilaille on räätälöity erityiset kirjapaketit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa- ja sámegielat ohppiide leat heivehuvvon erenomáš girjepáhkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjahankintojen takana oleva Suomen Kulttuurirahasto on yksityinen säätiö, jonka toiminta perustuu testamentteina ja lahjoituksina saatuihin varoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Kulturfoanda, mii lágida girjjiid skáhppoma, lea priváhtta vuođđudus. Dan doaibma vuođđuduvvá ruđaide, mat leat testamentejuvvon dahje skeŋkejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lastenkirjallisuuden ammattilaisten avulla valitut teokset ovat kohdennettu erityisesti 3-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgirjjálašvuođa ámmátolbmot leat válljen girjjiid, mat leat oaivvilduvvon erenomážit 3-4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luokkalaisille, jotka ovat hankkeen kohderyhmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luohkálaččaide, geat leat fitnu okta čuozáhatjoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miina Seurujärvi, miina.seurujarvi(at)samediggi.fi , 010 839 3193.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miina Seurujärvi, miina.seurujarvi(at)samediggi.fi , 010 839 3193.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa inarinsaamenkielistä oppimateriaalityötä tekevä Miina Seurujärvi kokoamassa kouluille toimitettavia kirjapaketteja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas anárašgielat oahppamateriálabargi Miina Seurujärvi čohkke girjepáhkaid, mat sáddejuvvojit skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
