<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamenkielisten_sosiaali-_ja_terveysalan_opiskelijoiden_seka_sivi-sote-ammattilaisten_valtakunnallinen_kartoitus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan opiskelijoiden sekä sivi-sote-ammattilaisten valtakunnallinen kartoitus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sosiála- ja dearvvašvuohtasuorggi studeanttaid ja bargiid riikkaviidosaš kárten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikkö toteuttaa kyselyn yhteistyössä Perhekeskustoimintamalli Lappiin – integroidut monitoimijaiset palvelut perheille -hankkeen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poske (Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáš) sámeovttadat ollašuhttá gažadeami ovttasbarggus Perhekeskustoimintamalli Lappiin – integroidut monitoimijaiset palvelut perheille (Bearašguovddášdoaibmanmálle Lappii – integrerejuvvon máŋggadoaibmi bálvalusat bearrašiidda) –fidnuin (2017–2018).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevien maakunta- ja sote-uudistusten myötä on tärkeää selvittää kattavasti saamenkielisten sivi-sote-alan osaajien ammatti- ja kielitaitoa sekä sijoittumista valtakunnallisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš eanangodde- ja sode-ođastusa mielde lea dehálaš čielggadit gokčevaččat sámegielat sode-suorggi ámmátolbmuid ámmát- ja gielladáiddu ja sajáiduvvama riikkaviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely koskee ensisijaisesti saamenkielisiä sivistys- sekä sosiaali- ja terveysalan ammattilaisia kunnissa, järjestöissä, seurakunnissa sekä tulevaisuuden sote-osaajia oppilaitoksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanangoddeođastusa mielde sámegielat bálvalusaid buoret koordineren ja ámmátolbmuid kárten lea okta guovddáš gažaldat sámegielat bálvalusaid dorvvasteami dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistua voivat kuitenkin kaikki, jotka haluavat tuoda osaamisensa saamen kielten osalta esiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažadeapmi guoská vuosttaš sajis sámegielat čuvgehus ja sosiála- ja dearvvašvuohtasuorggi ámmátolbmuid gielddain, servviin, searvegottiin ja boahtteáiggi sode-ámmátolbmuid oahppolágádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Selvityksen tuloksia käytetään maakunta- ja sote-valmistelussa kohdentamaan saamenkielisten ammattilaisten kohdentumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažadeapmái sáhttet almmatge oassálastit buohkat, geat háliidit ovdanbuktit iežaset máhtu sámegielaid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kysely toteutetaan Webropol-kyselynä ja vastaaminen vie noin 10–15 minuuttia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeami bohtosat adnojuvvojit eanangodde- ja sode-válmmaštallamis čuozihit sámegielat ámmátolbmuid čuoziheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuloksista kerromme vuoden 2019 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažadeapmi ollašuhttojuvvo Webprobol-gažadeapmin ja vástideapmi bistá sullii 10-15 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyselyyn vastaaminen ei velvoita vastaajaa mihinkään ja vastata voi joko omalla nimellä tai anonyymisti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalit bohtosiid birra jagi 2019 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilötietojen käsittelyssä noudatamme EU:n tietosuoja-asetuksia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažadeapmái vástideapmi ii geatnegahte vástideaddji masage ja gažadeapmái sáhttá vástidit iežas namain dahje anonyman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia käsittelevät Perhekeskustoimintamalli Lappiin -hankkeen kehittäjätyöntekijä, Saamelaiskäräjien sote-sihteeri, Posken saamelaisyksikön suunnittelija sekä Lapin maakunnan saamelaispalvelujen suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persovdnadieđuid gieđahallamis čuovvut EU diehtosuodjenjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia ja yhteystietoja käytetään vain saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen sekä sivistyspalvelujen suunnitteluun ja kehittämiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusaid gieđahallet Lape-fidnu prošeaktabargi, Sámedikki sode-čálli, Poske sámeovttadaga plánejeaddji ja Lappi eanangotti sámebálvalusaid plánejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastauksia säilytetään turvallisesti salasanalla suojatulla muistitikulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusat ja oktavuođadieđut geavahuvvojit dušše sámegielat sosiála- ja dearvvašvuohtabálvalusaid ja čuvgehusbálvalusaid plánemii ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vastaaja voi estää omien vastaustensa käytön jälkikäteen ottamalla yhteyttä Posken saamelaisyksikön suunnittelijaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusat seailluhuvvojit fuolalaččat suollemassániin suddjejuvvon muitosákkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan opiskelijoiden valtakunnallinen opiskelijakartoitus .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideaddji sáhttá eastit iežas vástádusaid geavaheami maŋálgihtii, nu ahte váldá oktavuođa Poske sámeovttadaga plánejeaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten sosiaali- ja terveysalan työntekijöiden valtakunnallinen kartoitus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sosiála- ja dearvvašvuohtasuorggi studeanttaid riikkaviidosaš studeantakárten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme vastaukset 14.12.2018 mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sosiála- ja dearvvašvuohtasuorggi bargiid riikkaviidosaš kárten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kiitämme lämpimästi jo etukäteen vastauksestasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitit váimmolaččat juo ovddalgihtii du vástádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja selvityksestä antaa yhteyshenkilö:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit vástádusaid gažadeapmái 14.12.2018 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Lehtola riitta.lehtola@poskelappi.fi p. 040 1626 424</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš addá lassedieđuid čielggadusas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
