<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_henkilostopaallikon_maaraaikaisen_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi henkilöstöpäällikön määräaikaisen tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai bargiidhoavdda mearreáigásaš barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaisi 3.10.2022 ja kestäisi 31.3.2023 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álggášii 3.10.2022 ja bisttášii 31.3.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tulee tämän määräaikaisen virkasuhteen aikana julistamaan henkilöstöpäällikön vakinaisen viran haettavaksi maaliskuussa 2023, joten tehtävästä kiinnostuneelle määräaikaisuus olisi hyvä mahdollisuus hakeutua vakituiseen virkasuhteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi boahtá almmuhit dán mearreáigásaš virgegaskavuođa áigge bargiidhoavdda fásta virggi ohcan láhkai njukčamánus 2023, nu ahte barggus beroštuvvan olbmui mearreáigásašvuohta livččii buorre vejolašvuohta ohcat fásta virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on noin 75 työntekijän organisaatio, jonka työntekijät toimivat monipuolisesti erilaisissa tehtävissä ja eri vastuualueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea sullii 75 bargi organisašuvdna, man bargit doibmet máŋggabealagit iešguđetlágan doaimmain ja sierra vástusurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on yksi saamelaisalueen merkittävistä työnantajista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea sámeguovllus okta mearkkašahtti bargoaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien työntekijöiden päätoimipaikkana on Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, Inarissa, mutta työntekijät työskentelevät laajasti eri puolilla Suomea ja saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bargiid váldodoaibmabáikin lea Sámekulturguovddáš Sajos, Anáris, muhto bargit barget viidát birra Suoma ja sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön tehtävänä on vastata Saamelaiskäräjillä kaikista palvelussuhteen aikaisista henkilöstöhallinnon prosesseista rekrytoinnista aina työsuhteen päättymiseen saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidhoavdda bargun lea vástidit Sámedikkis buot bargogaskavuođa áigásaš bargoveahkahálddahusa proseassain rekryteremis álot bargogaskavuođa nohkama rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö tukee koko henkilöstöä kaikissa palvelussuhteeseen ja työhyvinvointiin liittyvissä asioissa, vastaa henkilöstöstrategian ja -ohjeiden sekä päätösten laatimisesta ja toimeenpanosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidhoavda doarju olles bargoveaga buot áššiin, mat laktásit bargogaskavuhtii ja barggus veadjimii, fuolaha bargoveahkastrategiija ja – rávvagiid ja maiddái mearrádusaid dahkamis ja ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii esihenkilöiden työparina, erityisesti vastuullaan henkilöstöhallintoon, työhyvinvointiin ja työnantajapolitiikkaan liittyvät asiat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidhoavda doaibmá doaimmahathoavddaid bargopárran, erenomážit vástida áššiin, mat laktásit bargoveahkahálddahussii, barggus veadjimii ja bargoaddipolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi henkilöstöpäällikkö toimii palkkahallinnon ja työterveyshuollon yhteyshenkilönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin bargiidhoavda doaibmá bálkáhálddahusa ja bargodearvvasvuođafuolahusa oktavuođaolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikkö toimii yleisessä toimistossa hallintopäällikön alaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidhoavda doaibmá almmolaš doaimmahagas hálddahushoavdda vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä soveltuva ylempi korkeakoulututkinto ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan leat barggu eaktudan heivvolaš bajit allaskuvladutkkus ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa laaja saamelaiskulttuurin tuntemus, työkokemus henkilöstöhallinnon ja työhyvinvoinnin kehittämisestä, tietämys käytännön palvelussuhdeasioista, erityisestä virkamieslain ja valtion virkaehtosopimuksen soveltamisesta sekä hyvät neuvottelu-, tiimityöskentely- ja viestintätaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit sámekultuvrra viiddes dovdamuš, bargohárjánupmi bargoveahkahálddahusa ja barggus veadjima ovddideamis, diehtu geavada bargogaskavuođaáššiin, erenomážit virgeolmmošlága ja stáhta virgeeaktosoahpamuša heiveheamis ja maiddái buorit ráđđádallan-, ovttasbargan- ja gulahallandáiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi eduksi katsotaan yhteistyötä rakentava ja ratkaisukeskeinen työskentelytapa sekä kyky käsitellä useita erilaisia tehtäviä vastuullisesti kovassakin paineessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ovdun gehččojuvvojit, ahte ovddida ovttasbargama ja máhttá ohcat čovdosiid ja bastá gieđahallat máŋggaid iešguđetlágan bargguid vásttolaččat garrage streassa vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstöpäällikön palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/I mukaisesti (peruspalkka 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidhoavdda bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/I mielde (vuođđobálká 2885,14 €).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä saamelaisalueella työskenneltäessä sekä työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi, go bargá sámeguovllus, ja bargohárjánumi mielde ahkelasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kolmen kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo golmma mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 28.9.2022 mennessä https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 28.9.2022 rádjai čujuhussii https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?ec6badc1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 040 726 2688 tai pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 040-7262688 dahje pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmit neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 7.9.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 7.9.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
