<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_sosiaali-_ja_terveyssihteerin_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi määräaikaisen sosiaali- ja terveyssihteerin tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai mearreáigásaš sosiála- ja dearvvašvuođačálli doaimma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2023 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän toteutumisen edellytyksenä on, että eduskunta hyväksyy valtion talousarvion vuodelle 2023 hallituksen syyskuussa antaman esityksen mukaisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ollašuvvama eaktun lea, ahte riikkabeaivvit dohkkehit stáhta bušeahttaevttohusa jahkái 2023 evttohusa mielde, man ráđđehus lea čakčamánus addán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijän tehtävänä on yhteistyössä saamelaiskäräjien vakituisen sosiaali- ja terveyssihteerin kanssa mm. valmistella saamelaisten sosiaali- ja terveydenhuoltoa koskevia asioita, toimia sosiaali- ja terveyslautakunnan esittelijänä ja sihteerinä ja valmistella siinä ominaisuudessa lautakunnan kokouksessa käsiteltäviä asioita sekä toimia tarvittaessa sosiaali- ja terveyssihteerin sijaisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi bargun lea ovttasbarggus sámedikki fásta sosiála- ja dearvvašvuođačálliin ee. válmmastallat sámiid sosiála- ja dearvvašvuođafuolahusa guoski áššiid, doaibmat sosiála- ja dearvvašvuođalávdegotti áššemeannudeaddjin ja čállin ja válmmaštallat dan iešvuođas lávdegotti čoahkkináššiid ja doaibmat dárbbu mielde sosiála- ja dearvvašvuođačálli sadjásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkemmat tehtävät sovitaan erikseen työn alkaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilut doaimmaid soahpat sierra barggu álggedettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea doaimma eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto, laaja saamelaisen sosiaali-, terveysalan, saamelaiskulttuurin ja hallinnollisten tehtävien tuntemus sekä hyvät yhteistyö- ja vuorovaikutustaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma ceavzilis dikšuma veahkeha heivvolaš allaskuvladutkkus, viiddes sámiid sosiála- ja dearvvašvuođasuorggi, sámekultuvrra ja hálddahuslaš doaimmaid dovdámuš ja buorit ovttasbargo- ja gulahallandáiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Odotamme valmiutta itsenäiseen, vastuulliseen työskentelyyn sekä hyvää paineensietokykyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuordit válmmašvuođa iešráđálaš, vásttolaš bargamii ja buriid streassa gierdannávccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sihteerin palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2760,63 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2760,63 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan 3 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmas čuovvoluvvo 3 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemuskirje ja ansioluettelo tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 20.12.2022 mennessä osoitteeseen: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4d43e1f0</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreivve ja ánsologahallama galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 20.12.2022 rádjai, čujuhussii: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?4d43e1f0</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Pia Ruotsala-Kangasniemi p. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addá Sámedikki hálddahushoavda Pia Ruotsala-Kangasniemi, t. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 2.12.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 2.12.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
