<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_tukee_saamelaisen_psykososiaalisen_tuen_yksikon_toiminnan_jatkamista_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tukee saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön toiminnan jatkamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju sámi psykososiála doarjaga ovttadaga doaimma joatkima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää, että saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön (Uvjj, Uvjâ, Uvja) toiminta on turvattava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha, ahte sámi psykososiála doarjaga ovttadaga (Uvjj, Uvjâ, Uvja) doaimma galgá dorvvastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät päätti kannanotosta kokouksessa 14.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii bealiváldima birra čoahkkimis 14.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ennen päätöstä Saamelaiskäräjien kokous kuuli hankejohtaja Heidi Eriksenin esittelyn yksikön toimintaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal mearrádusa Sámedikki čoahkkin gulai prošeaktajođiheaddji Heidi Eriksena ovdanbuktima ovttadaga doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi kokous hyväksyi Saamelaiskäräjien yleisavustuksen talousarvioesityksen vuodelle 2024 ja perusti oppimateriaalisuunnittelijan viran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin čoahkkin dohkkehii Sámedikki almmolašdoarjaga bušeahttaevttohusa jahkái 2024 ja vuođđudii oahppamateriálaplánejeaddji virggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannanotossa Saamelaiskäräjät painottaa seuraavien asiakokonaisuuksien merkitystä ja huomioimista psykososiaalisen tuen järjestämisessä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealiváldimis Sámediggi deattuha čuovvovaš áššeollisvuođaid mearkkašumi ja vuhtiiváldima psykososiála doarjaga ordnemis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tukee yksikön toiminnan jatkumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju ovttadaga doaimma joatkašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisistä mielenterveyspalveluista on ollut vajetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat mielladearvvašvuođabálvalusain lea leamaš váili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö on ensimmäinen tosiasiallista matalan kynnyksen omakielistä ja kulttuurinmukaista mielenterveyspalvelua saamelaisille kansallisesti tuottava taho.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadat lea vuosttas, mii buvttada álbmotlaččat duođalaš vuollegis šielbmá mielladearvvašvuođabálvalusaid sámiide sin iežaset gielaiguin ja kultuvrralaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisille suunnattujen psykososiaalisten palveluiden tuottaminen ja kehittäminen on turvattava myös totuus- ja sovintokomissiotyön päätyttyä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiide oaivvilduvvon psykososiála bálvalusaid buvttadeami ja ovddideami galgá dorvvastit maiddái duohtavuođa- ja soabadankomišuvnna barggu nohkama maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikkö tarjoaa saamelaiskulttuurin mukaisia ja saamenkielisiä mielenterveyspalveluita matalalla kynnyksellä – neuvoa, tukea ja kriisityötä omalla äidinkielellä (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame ja suomi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi psykososiála doarjaga ovttadat fállá sámekultuvrralaš ja sámegielat mielladearvvašvuođabálvalusaid vuollegis šielmmáin – rávvema, doarjaga ja kriisabarggu iežas eatnigillii (davvisámegiella, anárašgiella, nuortalašgiella ja suomagiella).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö on perustettu tukemaan saamelaisten ja Suomen valtioin välistä totuus- ja sovintokomissiotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadat lea vuođđuduvvon doarjut sámiid ja Suoma stáhta gaskasaš duohtavuođa- ja soabadankomišuvdnabarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Psykososiaalinen tuki on olennainen osa Saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin toteutumista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Psykososiála doarjja lea dehálaš oassin Sámiid duohtavuođa- ja soabadanproseassa ollašuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue kannanotto täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga bealiváldima dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien yleisavustuksen talousarvioesitys vuodelle 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki almmolašdoarjaga bušeahttaevttohus jahkái 2024</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää, että valtion vuoden 2024 talousarvioon Saamelaisten kulttuuri-itsehallinnon ylläpitämiseksi varataan yhteensä 5 818 000 euroa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha, ahte stáhta jagi 2024 bušeahttaevttohussii Sámiid kulturiešhálddašeami bajásdoallama várás várrejuvvo oktiibuot 5 818 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä summasta 330 000 euroa kohdentuisi saamen kielilain mukaisiin avustuksiin, 1 481 000 euroa Sajoksen vuokriin ja 4 007 000 euroa Saamelaiskäräjistä annetussa laissa tarkoitettujen tehtävien hoitamista varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán supmis 330 000 euro manašii sámegiellalága mielde doarjagiidda, 1 481 000 euro Sajosa láigguide ja 4 007 000 euro Sámedikkis addojuvvon lágas dárkkuhuvvon bargguid dikšuma várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittämä korotus olisi 1 345 000 euroa vuoden 2023 perustasoon verrattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajádus, man Sámediggi lea evttohan, livččii 1 345 000 euro go veardida jagi 2023 vuođđodássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät esittää korotusta asiakirjahallinnon kehittämiseen, IT-tukeen ja tietoturvaan, varhaiskasvatuksen ohjauksen ja hallinnon kehittämiseen, saamen kielen käännös- ja tulkkaustoiminnan kehittämiseen, saamen kielilain toimeenpanoon, viestinnän kehittämiseen, parlamentaarisen työn kehittämiseen, poliittisen sidostyöryhmätoiminnan kehittämiseen, kansainvälisten toiminnan kehittämiseen sekä Sámi Giellagáldun pysyvään toimintaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha bajádusa áššegirjehálddašeami ovddideapmái, IT-doarjagii ja diehtostivremii, árrabajásgeassima stivrema ja hálddahusa ovddideapmái, sámegiela jorgalan- ja tulkondoaimma ovddideapmái, sámegiellalága ollašuhttimii, gulahallama ovddideapmái, parlamentáralaš barggu ovddideapmái, politihkalaš čanusjoavkodoaimma ovddideapmái, riikkaidgaskasaš doaimma ovddideapmái ja Sámi Giellagáldu bissovaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lue esitys täältä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga evttohusa dás .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalisuunnittelijan viran perustaminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriálaplánejeaddji virggi vuođđudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous perusti oppimateriaalisuunnittelijan viran koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin vuođđudii oahppomateriálaplánejeaddji virggi skuvlen- ja oahppomateriáladoaimmahahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelija vastaa pääosin digitaalisesta oppimateriaalityöstä, sen kehittämisestä, suunnittelusta ja teknisestä toteutuksesta, sekä saamenkielisen oppimateriaalin verkkokaupan toiminnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji vástida váldoáššis digitála oahppamateriálabarggus, dan ovddideamis, plánemis ja teknihkalaš ollašuhttimis, ja sámegielat oahppamateriála neahttagávppi doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa on koulutussihteerin ja oppimateriaalisihteerin virkojen lisäksi viisi oppimateriaalisuunnittelijan virkaa, joista vähintään yksi kunkin saamen kielen (inarin-, koltan- ja pohjoissaame) oppimateriaalityöhön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas leat skuvlenčálli ja oahppamateriálačálli virggiid lassin vihtta oahppamateriálaplánejeaddji virggi, main unnimustá okta guđege sámegiela (anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiella) oahppamateriálabargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viroista vuonna 2022 on ollut täytettynä neljä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggiin leat leamaš devdojuvvon njeallje jagi 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalisuunnittelijan työt erityisesti digitaalisen materiaalin suunnittelun ja teknisten toteutuksen osalta ovat jatkuvia ja alati kasvavia ja rahoitus on pysyväluonteista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálaplánejeaddji barggut erenoamážit digitála materiála plánema ja teknihkalaš ollašuhttima oasil leat bissovaččat ja ain lassánit ja ruhtadeapmi lea bissovaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi oppimateriaalisuunnittelijan viran .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcan láhkai oahppamateriálaplánejeaddji virggi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hallintopäällikkö 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pia Ruotsala-Kangasniemi Hálddahushoavda 010 839 3106 / 040 726 2688 pia.ruotsala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
