<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_hakee_toimitilahuoltajan_sijaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá doaibmalatnjafuolaheaddji sadjásačča</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät hakee toimitilahuoltajan sijaista määräaikaiseen kokopäiväiseen työsuhteeseen 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimitilahuoltajan tehtäviin kuuluvat vahtimestarin tehtävät, asiakaspalvelu, kokousten ja tapahtumien järjestelyihin kuuluvat tehtävät sekä tarvittaessa tilojen puhtaanapito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DOAIBMALATNJAFUOLAHEADDJI SADJÁSAČČA Mearreáigásaš ollesáigge bargogaskavuhtii 30.7.2018 – 31.5.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on työn edellyttämä koulutus ja saamen kielen taito (asetus 1727/95).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa doaibmalatnjafuolaheaddji bargguide gullet fáktameaštára barggut, áššehasbálvaleapmi, čoahkkimiid ja dáhpáhusaid ordnemiidda gullevaš barggut sihke dárbbu mielde lanjaid buhtisindoallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat riittävä työkokemus alan tehtävistä, oma-aloitteisuus ja joustavuus sekä hyvät vuorovaikutus- ja asiakaspalvelutaidot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan leat barggu eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela dáidu (ásahus 1727/95).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riittävä englannin ja ruotsin kielen taito katsotaan eduksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit doarvái buorre bargohárjánupmi suorggi bargguin, iešráđálašvuohta ja njuovžilvuohta sihke buorit gulahallan- ja áššehasbálvalandáiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työssä noudatetaan 3 kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarvái buorre eaŋgals- ja ruoŧagiela dáidu gehččojuvvo ovdun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VI/II mukaan, peruspalkka 1 868,01 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo 3 mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa Saamelaiskäräjien sihteeristöön 29.6.2018 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari tai sähköpostiin info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI/II mielde, vuođđobálká 1 868,01 euro/mb, man lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde ahkelasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 29.6.2018 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár dahje šleađgapostii info@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjiin ja saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen voi tutustua osoitteissa www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá márkanastinhoavda Katariina Guttorm, tel. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>8.6.2018 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ja sámekulturguovddáš Sajosii sáhttá oahpásmuvvat čujuhusain www.samediggi.fi ja www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
