<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_oppimateriaalityon_maaraaikaisen_hallinnollisen_suunnittelijan_tehtavan.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi oppimateriaalityön määräaikaisen hallinnollisen suunnittelijan tehtävän</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai oahppamateriálabarggu mearreáigásaš hálddahuslaš plánejeaddji barggu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työ alkaa sopimuksen mukaan ja kestää 31.12.2022 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá soahpamuša mielde ja bistá 31.12.2022 radjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan tehtävänä on hoitaa saamenkieliseen oppimateriaalituotantoon ja oppimateriaalihankkeiden hallintoon liittyviä tehtäviä, kehittää digitaalisen oppimateriaalityön edellytyksiä ja saamenkielisen oppimateriaalin verkkokaupan toimintaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bargun lea dikšut sámegielat oahppamateriálabuvttadeapmái ja oahppamateriálaprošeavttaid hálddahussii laktáseaddji bargguid, ovddidit digitála oahppamateriálabarggu eavttuid ja sámegielat oahppamateriála fierbmegávppi doaimma sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kelpoisuusehtona on tehtävän edellyttämä soveltuva koulutus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa hyvä hallinnollisten tehtävien tuntemus, digitaalisten alustojen tuntemus, kyky itsenäiseen työskentelyyn sekä hyvä suullinen ja kirjallinen saamen kielen taito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkeha buorre hálddahuslaš bargguid dovdan, digitála vuođuid dovdan, nákca iehčanaš bargui ja buorre njálmmalaš ja čálálaš sámegiela máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suunnittelijan palkkaus määräytyy Saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/III mukaisesti (peruspalkka 2645,46 euroa/kk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejeaddji bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/III mielde (vuođđobálká 2645,46 euro/mb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peruspalkan lisäksi työstä maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävässä noudatetaan kahden (2) kuukauden koeaikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggus čuvvojuvvo guovtti (2) mánotbaji geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 17.1.2022 mennessä osoitteeseen https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?556c345a</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oktan čuvvosiiguin galgá doaimmahit Sámedikki čállingoddái 17.1.2022 rádjái čujuhussii https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?556c345a</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antavat koulutussihteeri Ulla Aikio-Puoskari puh 010 839 3112 ja oppimateriaalisihteeri Petra Kuuva puh 010 839 3119.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid barggus addiba skuvlenčálli Ulla Aikio-Puoskari tel. 010 839 3112 ja oahppamateriálačálli Petra Kuuva tel. 010 839 3119.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa 3.1.2022 Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 3.1.2022 Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
