<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaiskarajat_tyytyvainen_lapin_liiton_valtuuston_paatokseen_palauttaa_pohjois-lapin_maakuntakaava_valmisteluun.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tyytyväinen Lapin liiton valtuuston päätökseen palauttaa Pohjois-Lapin maakuntakaava valmisteluun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi duđavaš Lappi lihtu váldostivrra mearrádussii máhcahit Davvi-Lappi eanagoddeláva válmmaštallamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapin liiton valtuusto päätti tänään 17. toukokuuta palauttaa Pohjois-Lapin maakuntakaavan valmisteluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lappi lihtu váldostivra mearridii odne 17. miessemánu máhcahit Davvi-Lappi eanagoddeláva válmmaštallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtuusto päätti asiasta äänin 43-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldostivra mearridii ášši jienaiguin 43-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päätöksen mukaan Jäämeren rataa koskevat merkinnät poistetaan tulevasta maakuntakaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa mielde merkejumit, mat gusket Jiekŋameara ruovdegeainnu, sihkkojuvvojit eret boahttevaš eanagoddelávas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tyytyväinen Lapin liiton valtuuston päätökseen palauttaa Pohjois-Lapin maakuntakaava 2040 uudelleen valmisteluun .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duđavaš Lappi lihtu váldostivrra mearrádussii máhcahit Davvi-Lappi eanagoddeláva 2040 ođđasit válmmaštallamii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tulevasta maakuntakaavasta poistetaan Jäämeren rataa koskevat merkinnät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš eanagoddelávas sihkkojuvvojit eret merkejumit, mat gusket Jiekŋameara ruovdegeainnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso iloitsee, että systemaattinen ja ahkera, vuosia jatkunut työ on tuottanut tulosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji illuda, go systemáhtalaš ja viššalis bargu, mii lea dahkkon máŋga jagi, buktá bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Olen erittäin iloinen, että valtuuston jäsenet ovat kuulleet äänemme ja päättäneet varmistaa saamelaiskulttuurin ja perinteisten elinkeinojen tulevaisuuden poistamalla ratamerkinnät kaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean hui duđavaš, ahte váldostivrra lahtut leat gullan min jiena ja mearridan sihkkarastit sámi kultuvrra ja árbevirolaš ealáhusaid boahtteáiggi, go sii sihkkot geaidnomerkejumiid eret lávas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä luo uskoa siihen, että Lapissa ihmiset eivät ole unohtaneet Saamen kansaa, vaikka valmistelussa on systemaattisesti pyritty ratalinjauksen hyväksyntään, sanoo Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát láhčá jáhku dasa, ahte Lappis olbmot eai leat vajálduhttán sámi álbmoga, vaikke válmmaštallama systemáhtalaš ulbmilin lea leamašan dohkkehit geaidnolinjá, muitala Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien I varapuheenjohtaja Anni Koivisto osallistui valtuuston kokoukseen, jossa jatkoi Saamelaiskäräjien vahvan kannan esille tuomista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki I várreságajođiheaddji Anni Koivisto oassálasttii váldostivrra čoahkkimii, gos son jotkkii Sámedikki nana oainnu ovdanbuktima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Hienoa, että saamelaisten huolet kuultiin ja otettiin vakavasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fiinna ášši, go sámiid fuola leat guldalan ja váldán duođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluan kiittää Lapin liiton valtuustoa ja kaikkia, jotka ovat toimineet asian edistämiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidan giitit Lappi lihtu váldostivrra ja buohkaid, geat leat ovddidan ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On todella tärkeää, että koko alueen toimijat kantavat yhteistä vastuuta saamelaiskulttuurin tulevaisuudesta, toteaa Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš, ahte olles guovllus doaibmit guddet oktasaš ovddasvástádusa sámi kultuvrra boahtteáiggis, dadjá Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On suuri helpotus, että Jäämeren rataa koskevat merkinnät poistetaan maakuntakaavasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dovddut geahppánedje sakka, go Jiekŋameara ruovdegeainnu merkejumit sihkkojuvvojit eret eanagoddelávas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutuessaan rata olisi halkonut kaikkien kolmen saamen kieliryhmän ydinalueita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos geaidnu livččii huksejuvvon, de dat livččii ludden buot golmma sámi giellajoavkku guovddášguovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon päätöksen vahvistavan nuorten uskoa tulevaisuuteen ja siihen, että saamelaisten kotiseutualueella voi tulevaisuudessakin työllistyä saamelaisten perinteisiin elinkeinoihin, jatkaa II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan, ahte mearrádus nanne nuoraid jáhku boahtteáigi ektui ja dasa, ahte sámiid ruovttuguovllus sáhttá maid boahtteáigge bargat sámiid árbevirolaš ealáhusaiguin, joatká II várreságajođiheaddji Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäämeren ratamerkintä on saanut laajaa vastustusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasat leat vuostálastán Jiekŋameara ruovdegeaidnomerkema</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ja useat muut tahot ovat useaan otteeseen eri kannanotoissa ja lausunnoissa tuoneet esille vastustavansa Jäämeren radan merkitsemistä maakuntakaavaan edes ohjeellisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja máŋggat eará dáfut leat máŋgii sierra oaiviliin ja cealkámušain buktán ovdan, ahte vuostálastet Jiekŋameara ruovdegeainnu merkema oppa čujuheapmin eanangoddelávvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto on osallistunut Saamelaiskäräjien nimeämänä asiantuntijajäsenenä Lapin liiton hallituksen kokouksiin ja tuonut myös siellä esille saamelaisten näkemyksiä ratalinjauksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várre-ságajođiheaddji Anni Koivisto lea oassálastán Sámedikki nammadan áššedovdilahttun Lappi lihtu stivrra čoahkkimiidda ja buktán maiddái doppe ovdan sámiid oainnuid ruovdegeaidnolinjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Jäämeren rata on todettu liikenne- ja viestintäministeriön teettämässä selvityksessä taloudellisesti kannattamattomaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Jiekŋameara ruovdegeaidnu lea gávnnahuvvon johtolat- ja kommunikašuvdnaministeriija barggahan čielggadusas ekonomalaččat gánnátmeahttumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät vetosi maaliskuussa 2021 Lapin liiton valtuustoon Jäämeren radan linjauksen poistamiseksi maakuntakaavasta sen jälkeen, kun Lapin liiton hallitus päätti esittää maakuntakaavan hyväksymistä valtuustolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarjalii njukčamánus 2021 Lappi lihtu váldostivrii, vai dat livččii sihkkon Jiekŋameara ruovdegeainnu eanagoddelávas dan maŋŋel, go Lappi lihtu stivra mearridii evttohit eanagoddeláva dohkkeheami váldostivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Puheenjohtaja 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Ságajođiheaddji 040 687 3394 tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni Koivisto I varapuheenjohtaja 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni Koivisto I várreságajođiheaddji 040 415 5969 anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságajođiheaddji 040 621 6505 leo.aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Ville-Riiko Fofonoff</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Ville-Riiko Fofonoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
