<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saamelaisnuorten_taidetapahtuma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma Inarissa 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus Anáris 26.-27.4.2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma järjestetään Inarissa, Sajoksessa 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Anáris, Sajosis 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemana on tänä vuonna esittävät taiteet ja erityisteemana saamelainen käsityö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temán leat dán jagi ovdanbukti dáidagat ja spesiálatemán duodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät järjestää saamelaisnuorten taidetapahtuman Inarissa, saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ordne sámenuoraid dáiddadáhpáhusa Anáris, sámekulturguovddáš Sajosis 26.-27.4.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallinen Nuori Kulttuuri-tapahtuma on uudistunut ja se järjestetään tänä vuonna monitaidefestivaalina Kuopiossa 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadási Nuori Kulttuuri-dáhpáhus lea ođasmuvvan ja dat ordnejuvvo dán jagi máŋggadáiddafestiválan Kuopios 25.-27.5.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallista tapahtumaa mukaillen saamelaisnuorten taidetapahtuman teema on tänä vuonna esittävät taiteet, jollaista voi olla esimerkiksi musiikki, teatteri, tanssi, stand up ja lavarunous.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadási dáhpáhusa vuođul sámenuoraid dáiddadáhpáhusa temán leat dán jagi ovdanbukti dáidagat, mat sáhttet leat ovdamearkan musihkka, teáhter, dánsun, stand up ja lávdedikten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisena teemana saamelaisnuorten taidetapahtumassa on tänä vuonna saamelainen käsityö (duodji, tyeji, ǩiõtt-tuejj) – saamelaisnuorten tekemät työt tulevat olemaan esillä taidetapahtuman aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin temán sámenuoraid dáiddadáhpáhusas lea dán jagi duodji, nu ahte sámenuoraid duojit leat ovdan dáiddadáhpáhusa áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>sntaidetapahtuma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sntaidetapahtuma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.saamelaisnuortentaidetapahtuma.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.saamelaisnuortentaidetapahtuma.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Facebook: Saamelaisnuorten taidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>#taaiđâtábáhtus #čeäppvuõđpeeiv #dáiddadáhpáhus #sntaidetapahtuma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on värikäs tapahtuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea girjját dáhpáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on ollut nuorten kulttuuri- ja taideharrastajien ensimmäinen areena jo viiden vuosikymmenen ajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea leamaš nuorra kultur- ja dáiddadahkkiid vuosttas arenan juo njealjelogi jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monet nykyisin tunnetuista eri alojen taiteilijoista ovat saaneet tapahtumista ensimmäisen näyttämönsä ja äidinkielisen yleisönsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat dáláš, sierra dáiddasurggiid dovddus sámedáiddárat leat ožžon doppe vuosttas lávddiset ja iežasgielat gehččiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma vahvistaa saamelaislasten- ja nuorten yhteenkuuluvuutta ja identiteettiä, harrastuksia sekä saamen kielen käyttöä ja oppimista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea nannen nuoraid kultuvrralaš ja dáiddalaš astoáiggedoaimmaid ja seammás sámegiela geavaheami ja oahppama, oktiigullevašvuođa ja sápmelaš identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumaan kutsutaan kaikki saamelaislapset- ja nuoret sekä saamen kielten tai saamenkielisessä opetuksessa olevat lapset ja nuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusat leat ilolaš ja ivdnás dilálašvuođat, maidda leat ráhkkanan olles jagi earenoamážit skuvllain, gos oahpaheaddjit leat viššalit bagadan nuoraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumassa he pääsevät kehittämään omaa kielitaitoaan sekä luoda elinikäisiä kokemuksia ja yhteyksiä muihin saamelaislapsiin ja -nuoriin ympäri maan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus fállá nuoraide dilálašvuođa ovddidit dáidduideaset, čájehit daid earáide ja oažžut movttiidahtti máhcahaga duopmáriin sihke stuorra joavkkus báikkálaš ja eará guovlluin boahtán gehččiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtuma on iloinen ja värikäs tapahtuma, johon valmistaudutaan koko vuoden ajan erityisesti kouluissa. Opettajat ovat sitoutuneet tapahtumaan osallistumiseen ja nuorten ohjaamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusaid leat ordnen 1970-logu gaskamutto rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa nuoret pystyvät kehittämään taitojaan, näyttämään niitä muille ja saavat innostavaa palautetta raadilta sekä isolta joukolta paikallisia ja muualta tulleilta vierailta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus Sámi parlameanta ovttas báikkálaš sámiservviiguin ledje ordnejeaddjin Lappi leana nuoraidlávdegotti vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman teemaksi valikoituu valtakunnallisen teeman lisäksi myös saamelaiseen kulttuuriin liittyvä taiteenlaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámioahpahusa ovddideapmái ásahuvvon Sámi skuvlenáššiidráđđi ordnii dáhpáhusaid 1990-logu gaskamuttus. Ráđi heaittiheami maŋŋá dasa gullan barggut sirdašuvve Sámediggái , guhte lea koordineren ordnemiid jagi 1998 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma kannustaa lapsia ja nuoria luovuuteen ja kokeilemaan uusia lajeja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gulai álggos eará guovlodáhpáhusaiguin riikkaviidosaš Nuoraid dáiddadáhpáhusaid ráidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monitaiteisen tapahtuman teemat ovat vaihdelleet mm. kuvataiteen, runokilpailun, bändisoiton, sarjakuvan, lyhytelokuvan, roolipukujen, saamenpuku- ja käsityönäytösten sekä joiku- ja musiikkityöpajojen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál dat lea oassi Nuorra Kultuvra –fierpmádagas seamma dásis go eará guovlodáhpáhusat, main válljejuvvojit ovddasteaddjit giđa váldodáhpáhussii dahje dihto jagiid dollojuvvon Skuvllaid Stuorrafestii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat valtakunnalliseen Nuori Kulttuuri -festivaaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhussii bovdejuvvojit buot sámi mánát ja nuorat sihke buot sámegiela ja sámegielat oahpahusas leahkki mánát ja nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudistunut valtakunnallinen tapahtuma järjestetään joka toinen vuosi verkkotapahtumana. Valtakunnallinen tapahtuma tarjoaa saamelaisnuorille mahdollisuuden esittää omaa osaamistaan vielä suuremmalle yleisölle ja siten kehittää taitojaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldotemá mearriduvvo riikka dáhpáhusa dánsa-, musihkka- dahje teáhtertemá mielde, man lassin prográmmas lea álo juoga erenoamážit sámekultuvrii čatnašuvvi temá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumalla on pitkät perinteet sillä, sitä järjestetty 1970-luvun alun vuosista saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ulbmilin ii goittot leat dušše árbevirolaš dujiid ja doaimmaid gáhtten, danin buotlágan dáiddasuorggit leat mielde vurrolagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on järjestänyt tapahtumaa vuodesta 1998 lähtien. Pitkiä perinteitä kunnioitetaan edelleen tapahtumia järjestäessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámetemán leat leamaš ee. govvadáidda, diktagilvu, joavkočuojaheapmi, ráidogovva, oanehisfilmmat, rollabiktasat, gákte- ja duddjončájáhusat, juoigan- ja musihkkabargobájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman nettisivuille on kerätty kuvia ja tietoa taidetapahtumista vuodesta 1994 alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa váldoordnejeaddji lea sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi , ja ordnemiid koordinere skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestämisestä vastaavat koulutus- ja oppimateriaalilautakunta sekä koulutus- ja oppimateriaalitoimisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ordnemii oassálastet maid sámiid ruovttuguovllu gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi järjestelyihin osallistuvat saamelaisalueen kunnat, Saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto ja eri keskukset sekä saamelaisjärjestöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus gullá skuvlajagi bargoprográmmii ja dáhpáhusat dollojuvvojit skuvlavahku áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulujen rooli tapahtumassa on suuri ja yhteistyö taidetapahtumatyöntekijän ja koulujen välillä on suuressa arvossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja riikkaviidosaš dáhpáhusaide oassálastima ruhtada Oahpahus- ja kulturministeriija .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaa rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa raporttat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
