<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sajos_hakee_laitoshuoltajan_sijaista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajos hakee laitoshuoltajan sijaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajos ohcá lágádusfuolaheaddji sadjásačča</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Laitoshuoltajan tehtävänä on huolehtia Sajoksen tilojen päivittäisestä siivoamisesta ja lisäksi tarpeenmukaan avustaa talossa järjestettävien kokousten ja tapahtumien käytännön järjestelyissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádusfuolaheaddji bargun lea fuolahit Sajosa lanjaid beaivválaš čorgemis ja lassin dárbbu mielde veahkehit dálus ordnejuvvon čoahkkimiid ja dáhpáhusaid geavada ordnemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sijaisuus alkaa 10.7.2019 ja kestää 23.8.2019 saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásašvuohta álgá 10.7.2019 ja bistá 23.8.2019 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työn menestyksellistä hoitamista edesauttavat laitoshuoltajan tutkinto tai vastaava ja riittävä kokemus uudenaikaisten julkisten tilojen siivouksesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit lágádusfuolaheaddji dutkkus dahje vástideaddji skuvlejupmi ja doarvái buorre hárjánupmi ođđaáigásaš almmolaš lanjaid čorgemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Arvostamme hyviä vuorovaikutustaitoja, positiivisuutta sekä joustavaa ja itsenäinäistä työotetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnit árvvus buriid gulahallandáidduid, positiivvalašvuođa sihke njuovžilis ja iehčanas bargovuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/IV mukaan, peruspalkka on 1575,81 euroa/kk, minkä lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII/IV mielde, vuođđobálká lea 1575,81 euro/mb, man lassin máksojuvvojit 24 %:a sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hae työpaikkaa 21.6. mennessä oheisen linkin kautta https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza bargosaji 21.6. rádjai mielčuovvu liŋkka bokte https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?43f9605e</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja työstä antaa markkinointipäällikkö Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi, puh. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá márkanastinhoavda Katariina Guttorm, katariina.guttorm(at)samediggi.fi , tel. 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksen toimintaan voit tutustua osoitteessa www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa doibmii sáhtát oahpásmuvvat čujuhusas www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
