<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldun_toiminta_jatkuu_supistetussa_muodossa_taman_vuoden_loppuun_saakka.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu supistetussa muodossa tämän vuoden loppuun saakka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat joatkašuvvet gáržžiduvvon hámis dán jagi lohppii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyö jatkuu, vaikka Giellagáldu -jatkoprojekti päättyikin toukokuun lopussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid normerenbargu joatkašuvvá, vaikko Giellagáldu -joatkkaprošeakta nogaige miessemánu loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toimintaa on tähän saakka rahoitettu Interreg-projektirahoituksella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat leat dássážii ruhtaduvvon Interreg-prošeaktaruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät ovat löytäneet väliaikaisen ratkaisun pohjoismaisen kieliyhteistyön rahoittamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit leat gávdnan gaskaboddosaš čovdosa davviriikkalaš giellaovttasbarggu ruhtadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu pienemmillä taloudellisilla ja henkilöstöresursseilla tämän vuoden loppuun saakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaimmat joatkašuvvet uhcit ekonomalaš ja olmmošlaš resurssaiguin dán jagi lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu ei kykene pitämään toimintoja yllä samalla tasolla kuin Interreg-projektin aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ii bastte doalahit doaimmaid jođus seamma dásis go Interreg-prošeavtta áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä kohdistuu muun muassa kielineuvontapalveluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuohcá earret eará giellarávvenbálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu voi tarjota kielineuvontapalvelua seuraavasti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu sáhttá fállát giellarávvenbálvalusa čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarinsaame ajanjaksolla 1.5.–31.7.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anárašgielas áigodagas 1.5. – 31. 7.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>koltansaame ajanjaksolla 1.8.–31.10.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuortalašgielas áigodagas 1.8. – 31. 10.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>pohjoissaame ajanjaksolla 1.10.–31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>davvisámegielas 1.10. – 31. 12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>luulajansaame ajanjaksolla 13.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>julevsámegielas 13.8. – 31. 12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>eteläsaame ajanjaksolla 20.8 –31.12.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lullisámegielas 20.8. – 31. 12.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldussa on edelleen viisi eri kielijaostoa: etelä-, luulajan-, pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielijaosto, jotka vastaavat kirjoitetun kielen normien ja uuden terminologian normittamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldus leat ain vihtta sierra giellajuhkosa: lulli-, julev-, ja davvi-, anáraš- ja nuortalašgiela giellajuogus, mat vástidit čállingiela norpmaid ja ođđa terminologiija normeremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot eivät voi kokoontua niin usein kuin aiemmin supistuneiden taloudellisten resurssien vuoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat eai sáhte čoahkkanit nu dávjá go ovdal gáržžiduvvon ekonomalaš resurssaid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostot kokoontuvat korkeintaan kolmesti loppu vuoden aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosat čoahkkanit eanemusat golbmii loahppa jagi áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän vuoksi normitusprosessi on hitaampaa kuin aiemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil normerenproseassa váldá eanet áiggi go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielijaostojen lisäksi Sámi Giellagálduun on perustettu piitimensaamen työryhmä, jonka tehtävänä on normittaa piitimensaamen kirjoitusjärjestelmä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellajuhkosiid lassin Sámi Giellagáldui lea ásahuvvon bihtánsámegiela bargojoavku, man bargun lea normeret bihtánsámegiela čállinvuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajatus on, että työryhmä kokoontuu ensimmäisen kerran aikaisintaan kesäkuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea, ahte bargojoavku čoahkkana vuosttas geardde áramusat geassemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhä Saamelaisen Parlamentaarisen neuvoston alaisuudessa ja Sámi Giellagáldun toiminta jatkuu Saamelaiskäräjien yhteistyönä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaibmá ain Sámi Parlamentáralaš Ráđi vuollásažžan. Sámi Giellagáldu doaibma joatkašuvvá Sámedikkiid gaskasaš ovttasbargun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteistyötä johtaa Suomen Saamelaiskäräjät.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu jođiha Suoma Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun väliaikaisena johtajana toimii Suomen Saamelaiskäräjien ma. saamen kieliasiainsihteeri Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu gaskaboddosaš jođiheaddjin doaibmá Suoma Sámedikki má. Sámi giellaáššiidčálli Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten normitustyön tulevaisuus on yhä epäselvä pysyvän rahoituksen puuttuessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid normerenbargguid boahtte áigi lea ain eahpečielggas go bistevaš ruhtadeapmi ii leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Sámi Giellagáldun väliaikainen johtaja Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá Sámi Giellagáldu gaskaboddosaš jođiheaddji Marko Marjomaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>marko.marjomaa@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+358 10 839 3183</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
