<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami_giellagaldu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu (Saamen Kielikaltio) on saamen kansan yhteispohjoismainen asiantuntijaelin saamen kieliä koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu lea sámeálbmoga oktasaš davviriikkalaš áššedovdiorgána sámegielaid guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen, Ruotsin ja Norjan Saamelaiskäräjien perustama saamen kielten ammatti- ja resurssikeskus Sámi Giellagáldu on perustettu pysyvänä itsenäisenä toimielimenä Norjan Saamelaiskäräjien yhteyteen 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid fága- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu, man Suoma, Norgga ja Ruoŧa Sámedikkit leat vuođđudan, lea ásahuvvon bissovaš iešheanalaš doaibmaorgánan Norgga Sámedikki oktavuhtii 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kieliä koskevan pohjoismaisen yhteistyön koordinoinnista, vahvistamisesta ja kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu vástida sámegielaid guoski davviriikkalaš ovttasbarggu koordineremis, nannemis ja ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tarkoituksena on saamen kirjakielten ja puhekielten muodostaman kulttuuriperinnön säilyttäminen, vaaliminen ja kehittäminen sekä saamen kielten säilyttäminen, vahvistaminen ja kehittäminen ottaen samalla huomioon eri saamen kielten tarpeet, haasteet ja resurssit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu ulbmilin lea sámi čállingielaid ja hállangielaid ráhkadan kulturárbbi seailluheapmi, gáhtten ja ovddideapmi ja sámegielaid seailluheapmi, nannen ja ovddideapmi válddedettiin seammás vuhtii sierra sámegielaid dárbbuid, hástalusaid ja resurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu vastaa saamen kielten kielenhuollosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu vástida sámegielaid gielladikšumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu toimii yhteisenä asiantuntijaelimenä saamen kirjakielten normitusta koskevissa asioissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu doaibmá oktasaš áššedovdiorgánan áššiin, mat gusket sámi čállingielaid normerema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän kuuluvat terminologian normitus ja kirjoitussäännöt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullet terminologiija normeren ja čállinnjuolggadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun tehtävänä on rikastaa saamen kielten sanastoa ja auttaa näin osaltaan turvaamaan saamen kielten tulevaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargun lea riggudit sámegielaid sátneráju ja veahkehit ná iežas oasil dorvvastit sámegielaid boahttevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldu antaa kielenkäyttäjille saamen kielten käyttöön liittyvää tietoa, neuvoja ja ohjeita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu fállá giellageavaheaddjiide dieđuid, neavvuid ja rávvagiid, mat laktásit sámegielaid geavahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>LISÄTIETOJA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LASSEDIEĐUT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mika Saijets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mika Saijets</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sámi Giellagáldun johtaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu direktevra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>+47 78 47 41 48, +47 902 01 138</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>+47 78 47 41 48, +47 902 01 138</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>mika.saijets(at)giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mika.saijets(at)giellagaldu.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
