<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skabma_elokuvakeskus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma Elokuvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma Filbmaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus Skábma on alueellinen elokuva- ja audiovisuaalisen alan resurssikeskus, joka toimii Saamelaiskäräjien alaisuudessa Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, mii doaibmá sámedikki vuolde Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä toiminnan rahoittaa Opetusministeriö ja valtion elokuvataidetoimikunta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál doaibmama ruhtadit Oahpahusministeriija ja stáhta filbmadáiddadoaibmagoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus tukee saamen kieltä ja kulttuuria sekä luo edellytykset saamelaisten ja muiden alkuperäiskansojen oman äänen ja kuvan näkyvyydelle ja kuuluvuudelle elokuva- ja mediateollisuudessa alkuperäiskansojen omilla ehdoilla ja omista lähtökohdista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma doarju sámegiela ja kultuvrra. Dasa lassin dat duddjo vuođu, vuoi sámiid ja eará eamiálbmogiid iežaset jietna gullo ja govva oidno filbma- ja mediaindustriijas eamiálbmogiid iežaset eavttuiguin ja iežaset vuolggasajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma tukee elokuvien ja mediatuotteiden suunnittelua, kehittämistä ja tuotantoa etsimällä rahoituskanavia ja yhteistyökumppaneita sekä järjestämällä koulutusta ja elokuva-alan tapahtumia saamelaisalueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma doarju filmmaid ja mediabuktagiid plánema, ovddideami ja buvttadeami nu, ahte dat ohcá ruhtadankanálaid ja ovttasbargoguimmiid sihke lágida skuvlema ja ordne filbmasuorggi dáhpáhusaid sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus levittää saamelaiselokuvia erilaisiin tapahtumiin, jakaa tietoa saamelaiselokuvasta, alueesta ja saamelaisista tekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš maiddái lávdada sámefilmmaid sierralágan dáhpáhusaide ja juohká dieđu sámefilmmas, -guovllus ja sápmelaš filbmadahkkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma on myös mukana järjestämässä Skábmagovat -alkuperäiskansojen elokuvafestivaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma lea maiddái fárus lágideamen Skábmagovat-eamiálbmogiid filbmafestivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävät Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen tehtävänä on</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibman lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1. tukea saamelaiselokuva- ja TV-tuotantoja 2. järjestää elokuvakoulutusta, -kasvatusta 3. järjestää esitys- ja levitystoimintaa: (mm. Skábmagovat –elokuvajuhlat)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. doarjut sápmelaš filbma- ja TV –buvttadeami 2. lágidit filbmaskuvlema ja -bajásgeassima 3. ordnet čájehan- ja juohkindoaimmaid (ee. Skábmagovat -filbmafestivála)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansainvälinen osa saamelaiskulttuurikeskusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš oassi sámi kulturguovddážis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inariin perustettava Saamelaiskulttuurikeskus sisältää elokuvakeskuksen lisäksi monia toimintoja mm. saamenkäsityöhön, saamelaismusiikkiin, elinkeinoihin liittyen sekä lapsille ja nuorille oman osastonsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáš, mii vuođđuduvvo Anárii, fállá filbmaguovddáža lassin máŋggaid doaimmaid. Dain ee. sámeduodji, sámemusihkka, ealáhusat sihke mánát ja nuorat ožžot iežaset ossodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskuksen sisällä tulee toimimaan myös saamelaiskirjasto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddášviesus lea maiddái sámegirjerádju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksen toiminnan lähtökohdat ovat sekä elinkeinolliset että kulttuurilliset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibmama vuolggasajit bohciidit ealáhusain ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Keskus hyödyntää yhteispohjoismaisen saamelaisalueen tuomaa synergiaetua elokuvien käsikirjoittamisessa, kuvaamisessa ja erityisesti niiden kansainvälisessä rahoittamisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš atná ávkin davviriikkalaš sámeguovlu addin synergiijaovddu filmmaid giehtačállimis, govvemis ja earenoamážit daid riikkaidgaskasaš ruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi keskus hyödyntää Skabmagovat -elokuvajuhlien mukanaan tuomaa maailmanlaajuista elokuvaverkostoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin filbmaguovddáš atná ávkin Skábmagovat–filbmafestiválaid mielddisbuktin máilmmiviidosaš filbmafierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>TOIMINNOT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DOAIMMAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuva- ja televisiotuotannot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma- ja televišuvdnabuvttadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus tukee saamelaisia elokuvantekijöitä löytämään uusia yhteistyökumppaneita ja rahoitusmalleja sekä toimii yhteistyöorganisaationa alkuperäiskansojen elokuvantekijöiden välillä etsimällä elokuvaprojekteja ja työmahdollisuuksia maailmanlaajuisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma doarju filbmadahkkiid gávdnat ođđa ovttasbargoguimmiid ja ruhtadanmálliid. Dasa lassin dat doaibmá ovttasbargoorganisašuvdnan eamiálbmogiid filbmadahkkiid gaskkas nu, ahte dat ohcá filbmaprošeavttaid ja bargovejolašvuođaid miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakeskus suunnittelee koulutusta ammattilaisille ja keskittyy elokuvakasvatuksen kehittämiseen saamelaisalueen koulujen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš pláne skuvlema ámmátolbmuide ja vuojulduvvá filbmabajásgeassima ovddideapmái ovttas sámeguovllu skuvllaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elokuvakasvatustyötä tehdään tällä hetkellä Inarin, Utsjoen ja Enontekiön kunnan koulujen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmabajásgeassinbargu dahkko dál Anára, Ohcejoga ja Eanodaga gielddaid skuvllaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajojen tuotoksia on esitetty Suomalaisissa ja ulkomaisissa elokuvafestivaaleissa, TV:ssä ja erilaisissa nuorten tapahtumissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiid bohtosat leat čájehuvvon Suoma ja olgoriikkaid filbmafestiválain, TV:as ja sierralágan nuoraid dáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen ja Enontekiön lukiot tarjoavat mediakursseja opiskelijoille syksystä 2009 lähtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga ja Eanodaga logahagat fállet mediakurssaid oahppiide čavčča 2009 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarissa Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinjalla tehdään lyhyt-, dokumentti- ja animaatioelokuvia sekä TV-ohjelmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris Sámi oahpahusguovddáža medialinnjás ráhkadit oanehis-, dokumeanta- ja animašuvdnafilmmaid sihke TV-prográmmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutus kestää 1-2 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen bistá 1‒2 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Moni Saamelaisalueen koulutuskeskuksen medialinjan käynyt työskentelee tällä hetkellä Saamelaisalueella media- ja elokuva-alalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu fállet ee. Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámeradio ja –TV, ovttaskas filbmabuvttadeamit, filbmadáhpáhusat ja skuvlemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työllistäjiä ovat mm. Suomen, Norjan ja Ruotsin saamelaisradio ja TV, yksittäiset elokuvatuotannot sekä elokuvatapahtumat ja koulutukset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lágida buvttadusdáhpáhusa jagi 2010 Skábmagovat –filbmafestivála áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus järjestää vuonna 2010 Tuotantotapahtuman Skábmagovat-elokuvafestivaalin aikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadusdáhpáhusas geahččaluvvo oažžut davviriikkalaš buvttadanfitnodatservviid ja ruhtadeaddjiid lagabui sápmelaš filbmadahkkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tuotantotapahtumassa pohjoismaiset tuotantoyhtiöt ja rahoittajat saatetaan lähemmäs saamelaisia tekijöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa ulbmilin lea ovddidit ámmátlaš filmma dahkama, oahpásmuhttit buvttadeaddjiid ja dahkkiid guhtet guoibmáseaset sihke lávdadit sápmelaš filmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman tarkoitus on edistää ammattimaista elokuvan tekemistä, tutustuttaa tuottajat ja tekijät toisiinsa sekä levittää saamelaista elokuvaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma-buvttadusdáhpáhus bistá guokte beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábma-tuotantotapahtuma kestää kaksi päivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa áigge davviriikkalaš filbmasuorggi ámmátolbmot mannet čađa ideaid, muitalit davviriikkalaš ruhtadeamis, lávdadan- ja čájehanvejolašvuođain sihke oahpistit ideaid vuovdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Päivien aikana pohjoismaiset elokuva-alan ammattilaiset käyvät läpi ideoita, kertovat pohjoismaisesta rahoituksesta, levittämis- ja esittämismahdollisuuksista sekä opastavat idean myymisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji maŋimuš beaivve filbmadahkkit čájehit iežaset ideaid buvttadanfitnodatservviide ja ruhtadeaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan viimeisenä päivänä elokuvantekijät esittelevät omat ideansa tuotantoyhtiöille ja rahoittajille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii čáhket 6‒10 dahkki ja idea sihke máŋga buvttadanfitnodatsearvvi ja ruhtadeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan mahtuu mukaan 6-10 tekijää ja ideaa, sekä useita tuotantoyhtiöitä ja rahoittajia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus lea nuvttá oassálastiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma on ilmainen osallistujille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid oažžu Eamiálbmogiid filbmaguovddážis, tel: +358 40 187 9909 e-poasta: skabma(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja saa Alkuperäiskansojen elokuvakeskuksesta puhelin: +358 40 187 9909 sähköposti: skabma@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagovat ja eará čájehan- ja lávdadandoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat ja muu esitys- ja levitystoiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš lea fárus ordnemin ja ovddideamen Skábmagovat –filbmafestivála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuperäiskansojen elokuvakeskus on mukana järjestämässä ja kehittämässä Skábmagovat –elokuvafestivaalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festiválain lea leamaš jagi 2005 rájes maiddái mánáid ja nuoraid beaivvit, main lea juo fásta sajádat dáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Festivaaleilla on ollut mukana vuodesta 2005 myös lasten ja nuortenpäivät jotka ovat vakiinnuttaneet paikkansa tapahtumassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagovat-festivála lea dehálaš forum sápmelaš filbmadahkkiide ja ain dávjjit sámefilmmaid vuosttaseahket –báiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Skábmagovat-festivaalit on tärkeä foorumi saamelaisille elokuvantekijöille ja yhä useammin saamelaiselokuvien ensi-iltapaikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámefilmmat levvet dávjá Skábmagovat-festiválas miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiselokuvat leviävät usein Skábmagovat-festivaaleilta ympäri maailmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmagova-festivála lassin eamiálbmogiid filbmaguovddáš sirdá dieđu sápmelaš ja eamiálbmogiid filmmaid birra riikkaidgaskasaš filbmafestiválaide, -dáhpáhusaordnejeaddjiide ja –ládvadeaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
