<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sosiaali_ja_terveys(0).html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali ja terveys</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála ja dearvvasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät edistää saamelaisten perusoikeuksien toteutumista sosiaali- ja terveyspalveluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovddida sámiid vuođđovuoigatvuođaid ollašuvvama sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sosiaali- ja terveysalaa koskevien kehittämistoimien lähtökohtana on saamelaisten oikeusaseman ja itsemääräämisoikeuden kehittäminen sosiaali- ja terveydenhuollossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi guoski ovddidandoaimmaid vuolggasadjin lea sámiid riektedili ja iešmearridanvuoigatvuođa ovddideapmi sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehittämisohjelman toimeenpano perustuu yhtäältä Saamelaiskäräjien aseman lujittamiseen ja vakiinnuttamiseen yhteiskunnallisena toimijana (asiantuntijuus, verkostosuhteet, toimintaedellytykset) sekä vuorovaikutuksellisten suhteiden vahvistumiseen suhteessa saamelaisväestöön (gulahallan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanprográm ma ollašuhttin vuođđuduvvá Sámedikki sajádaga nannemii ja stáđásmahttimii servodatlaš doaibmin (áššedovdamuš, fierpmádatgaskavuođat, doaibmaeavttut) sihke vuorrováikkuheaddji gaskavuođaid nanosmuvvamii sámeveahkadaga ektui (gulahallan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sotealan kehittämisohjelman päätavoitteet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sode-suorggi ovddidanprográmma váldoulbmilat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitetään saamelaisten osallisuutta ja tosiasiallisia vaikutusmahdollisuuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit sámiid oasálašvuođa ja duođalaš váikkuhanvejolašvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätään saamenkielisten ja kulttuurinmukaisten palveluiden saatavuutta ja saavutettavuutta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihit sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid fitnašuvvama ja olahahttivuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vahvistetaan saamelaisväestön henkistä hyvinvointia ja edistetään mielenterveyspalvelujen saatavuutta ja kehittämistä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet sámeveahkadaga psyhkalaš buresveadjima ja ovddidit mielladearvvasvuođabálvalusaid ja daid fitnašuvvama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kehitetään saamelaisväestön sosiaaliturvaa ja elinoloja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit sámeveahkadaga sosiáladorvvu ja eallindiliid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edistetään digitalisaatiota ja tietoturvan toteutumista saamelaisväestölle suunnatuissa palveluissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit digitalisašuvnna ja diehtodorvvu ollašuvvama sámeveahkadahkii oaivvilduvvon bálvalusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Turvataan saamelaisten sote-alan kehittämistoiminnan jatkuvuus ja edistetään saamelaisten terveyttä sekä hyvinvointia koskevaa tiedontuotantoa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dorvvastit sámiid sode-suorggi ovddidandoaimma jotkkolašvuođa ja ovddidit sámiid dearvvasvuođa sihke buresveadjimii guoski dieđubuvttadeami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gulahallan – Kehitetään vuorovaikutusta saamelaisväestön kanssa sosiaali- ja terveydenhuoltoon liittyvissä asioissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallan – Ovddidit vuorrováikkuhusa sámeveahkadagain áššiin, mat laktásit sosiála- ja dearvvasvuođafuolahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten sotealan kehittämisohjelma 2020-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sode-suorggi ovddidanprográmma 2020-2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ajankohtaista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
