<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sosiaali_ja_terveys.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakunta on saamelaiskäräjien sosiaali- ja terveyspoliittisten esitysten, aloitteiden, lausuntojen ja kannanottojen valmistelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddi lea sámedikki sosiála- ja dearvvasvuohtapolitihkalaš evttohusaid, álgagiid, cealkámušaid ja bealiváldimiid válmmaštalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan tehtävänä on edistää saamelaisten oikeuksia ja asemaa Suomen sosiaali- ja terveydenhuoltojärjestelmässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti bargun lea maiddái ovddidit sámiid vuoigatvuođaid ja sajádaga Suoma sosiála- ja dearvvasvuohtafuolahusortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta päättää valtion talousarviossa (pääluokka 33, sosiaali- ja terveysministeriö) saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi mearrida stáhta bušeahtas (váldoluohkká 33, sosiála- ja dearvvasvuohtaministeriija) sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid sihkkarastimii dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se valmistelee saamelaiskäräjien kokoukselle pitemmän aikavälin suunnitelman saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen tuottamisesta ja antaa vuosittain saamelaiskäräjien kokoukselle ja Lapin lääninhallitukselle selvityksen saamenkielisten sosiaali- ja terveyspalvelujen turvaamiseen osoitetun valtionavustuksen käytöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat válmmaštallá sámedikki čoahkkimii guhkit áigge plána sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid fállamis ja addá jahkásaččat sámedikki čoahkkimii ja Lappi leanaráđđehussii čilgehusa sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid sihkkarastimii dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunta vastaa ja huolehtii Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskukselle määrättyjen saamelaisväestön palvelutarpeiden huomioimista edellyttävien tarpeellisten tehtävien hoitamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi vástida ja fuolaha Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddážii mearriduvvon sámeálbmoga bálvalandárbbuid vuhtiiváldima gáibidan dárbbašlaš bargguid dikšumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lautakunnan käsittelemät asioita valmistelevat ja toimeenpanevat sosiaali- ja terveyssihteeri ja Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikön suunnittelija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti gieđahallan áššiid válmmaštallet ja ollašuhttet sosiála- ja dearvvasvuohtačálli ja Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeossodaga plánejeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Posken saamelaisyksikön toiminnasta lisätietoja tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddái gullet jagiin 2020–2023 čuovvovaš lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyslautakuntaan kuuluvat vuosina 2020-2023 seuraavat jäsenet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut: Hetta Karen-Anni, ságajođiheaddji Magga Ulla-Maarit, várreságajođiheaddji Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jäsenet: Hetta Karen-Anni, pj. Magga Ulla-Maarit , vpj. Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut: Äärelä Inga Länsman Aslak Uula Niittyvuopio-Lämsä Leena Itäkivi Minka Veijola Ánte Tervonen Joanna Feodoroff Veikko</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
