<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stm:_koronaepidemia_vaikeutuu_-_tekstiviesti_alueellisten_ohjeiden_tueksi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>STM: Koronaepidemia vaikeutuu – tekstiviesti alueellisten ohjeiden tueksi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriija: Koronaepidemiija váttásnuvvá – deakstadieđáhus guvllolaš rávvagiid doarjjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronavirustilanne on huonontunut lähes kaikkialla Suomessa viime viikkojen aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusdilli lea hedjonan measta juohke sajes Suomas maŋemus vahkuid áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska tilanne on eri alueilla erilainen, myös suositukset ja rajoitukset voivat vaihdella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo dilli lea hedjonan measta juohke guovllus Suomas maŋemus vahkuid áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositusten ja rajoitusten tarkoituksena on estää koronaviruksen leviämistä, turvata terveydenhuollon kantokyky ja suojella erityisesti riskiryhmiin kuuluvia ihmisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo dilli lea sierra guovlluin sierralágán, de maid ávžžuhusat ja ráddjehusat sáhttet molsašuddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö on sopinut suomalaisten puhelinoperaattoreiden ja Hätäkeskuslaitoksen kanssa, että Suomessa toimivien operaattorien liittymiin lähetetään koronavirusta koskeva tekstiviesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhusaid ja ráddjehusaid ulbmilin lea caggat koronavirusa viidáneami, dorvvastit dearvvašvuohtafuolahusa suvdinnávcca ja suodjalit earenoamážit olbmuid, geat gullet riskajoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestissä kehotetaan noudattamaan annettuja suosituksia ja rajoituksia, jotta taudin leviäminen saadaan pysähtymään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvašvuohtaministeriija lea soahpan suopmelaš telefonoperáhtoriiguin ja heahteguovddášlágádusaiguin, ahte Suomas doaibmi operáhtoriid geavahanlavttaide sáddejuvvo deakstadieđáhus, mii guoská koronavirusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestin sisältö on: ” STM tiedottaa: Koronatilanne Suomessa vaikeutuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deakstadieđáhusas ávžžuhuvvo doahttalit addojuvvon ávžžuhusaid ja ráddjehusaid, vai dávdda leavvan ožžojuvvo bisánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suojaa itseäsi ja muita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusa sisdoallu lea: ” SDM Koronadieđáhus: Epidemiijadilli Suomas váttásmuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkista alueesi suositukset ja rajoitukset: thl.fi/alueet”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suddje iežat ja earáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alueelliset rajoitukset ja suositukset on koottu sairaanhoitopiirien verkkosivuilta, joiden osoitteet Terveyden ja hyvinvoinnin laitos on koonnut yhdelle sivulle:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo guovllut ávžžuhusaid ja ráddjehusaid. Lassedieđut thl.fi/alueet”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koronaepidemia: alueiden tilanne, suositukset ja rajoitukset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvllolaš ráddjehusat ja ávžžuhusat leat čohkkejuvvon buohccedikšunbiirriid fierbmesiidduin, maid čujuhusaid Dearvvašvuođa ja buresbirgejumi lágádus lea čohkken ovtta siidui:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tekstiviesti on yksi niistä toimenpiteistä, joilla välitetään tietoa koronaepidemiatilanteen vaikeutumisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronaepidemiija: guovlluid dilli, ávžžuhusat ja ráddjehusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viesti lähetetään suomeksi, ruotsiksi, englanniksi ja pohjoissaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deakstadieđáhus lea okta dain doaibmabijuin, maiguin gaskkustuvvo diehtu koronaepidemiijadili váttásnuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestejä aletaan lähettää keskiviikkona 2. joulukuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhus sáddejuvvo suoma-, ruoŧa- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimeksianto operaattoreille lähtee ennen puoltapäivää ja palvelu käynnistyy pian sen jälkeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusat álgojuvvojit sáddet gaskavahkko juovlamánu 2. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viestien toimitus tapahtuu vaiheittain, joten viestit voivat tulla ihmisille eri aikoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargogohčus operáhtoriidda vuolgá ovdal gaskabeaivvi ja bálvalus boahtá johtui fargga dan maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđáhusaid doaimmahus dáhpáhuvvá muttuid mielde, nu ahte dieđáhusat sáhttet boahtit olbmuide sierra áiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>valmiusjohtaja Pekka Tulokas, STM, p. 0295 163 202, etunimi.sukunimi@stm.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
