<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stm_vahvisti_poronhoitajien_sijaisaputunnit_vuodelle_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>STM vahvisti poronhoitajien sijaisaputunnit vuodelle 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SDM nannii badjealbmáid sadjásašveahkkediimmuid jahkái 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö vahvisti poronhoitajien korvattavien sijaisaputuntien enimmäismääräksi 180 sijaisaputuntia poronhoitajaa kohden vuonna 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija nannii badjealbmáid buhttenvuloš sadjásašveahkkediimmuid eanemusmearrin 180 sadjásašveahkkediimmu badjealbmá ektui jagi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2020 sijaisaputuntien määrä nostettiin 120 tunnista takaisin 200 tuntiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 sadjásašveahkkediimmuid mearri bajiduvvui 120 diimmus ruovttoluotta 200 diibmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on esittänyt sijaisaputuntien määrän nostamista nykyistä tarvetta vastaavalle tasolle vähintään 300 tuntiin vuodessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea evttohan sadjásašveahkkediimmuid meari bajideami dálá dárbbu vástideaddji dássái uhcimustá 300 diibmui jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sijaisaputuntien määrän lasku ei ole mitenkään hyvä asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sadjásašveahkkediimmuid meari geahpedeapmi ii leat moge buorre ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nyt jo toisena vuonna peräkkäin poronhoitajien sijaisaputuntien määrää lasketaan ja joudutaan odottamaan päätöstä lisämäärärahasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál juo nuppi jage maŋŋá lágaid badjealbmáid sadjásašveahkkediimmuid mearri vuoliduvvo ja dál fertet vuordit mearrádusa lassimearreruđa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kyse poronhoitajan sosiaaliturvasta tapaturman ja sairauden kohdatessa eli iso asia yksilölle, joka sijaisapua todella tarvitsee, kommentoi Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gažaldat badjealbmá sosiáladorvvus bártideami ja buohcuvuođa deaividettiin, nappo lea stuorra áššis ovttaskas olbmo buohta, guhte sadjásašveahki duođaige dárbbaša, kommentere Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveysministeriö tiedottaa , että sijaisavun käyttömäärän arvioidaan jatkavan edelleen nousuaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija dieđiha , ahte sadjásašveahki geavahanmearri árvvoštallo ain lassánit dás ovddos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarkoituksena on hakea lisää määrärahaa, jotta sijaisavun enimmäismäärä pystytään palauttamaan 200 tuntiin asetusmuutoksella mahdollisimman pian vuoden 2021 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkuhussan lea ohcat lasi mearreruđa, vai sadjásašveahki eanemusmeari lea vejolaš máhcahit 200 diibmui ásahusnuppástusain nu jođánit go vejolaš jagi 2021 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito sijaisavun osalta epätasa-arvoisessa asemassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu sadjásašveahki oasil eahpedásseárvosaš sajádagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoito on sijaisavun osalta epätasa-arvoisessa asemassa suhteessa muihin maatalouden muotoina pidettäviin elinkeinoihin, kuten maatalouteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea sadjásašveahki oasil eahpedásseárvosaš sajádagas veardidettiin eanadoalu sierra suorgin gehččon ealáhusaide, nugo eanadollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Melan lomitustilaston mukaan maatalousyrittäjä käytti vuonna 2019 keskimäärin 314 tuntia sijaisapua, kun taas poronhoitajalla oli oikeus ainoastaan 200 tuntiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mela luopmosadjásašstatistihka mielde eanadoalli geavahii jagi 2019 gaskamearálaččat 314 diimmu sadjásašveahki, go fas badjealbmás lei vuoigatvuohta dušše 200 diibmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien näkemyksen mukaan poronhoitajilla tulee olla käytettävissä vähintään 300 sijaisaputuntia vuodessa sairauden ja tapaturman varalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mielde badjealbmáid várás galgá leat anus uhcimustá 300 sadjásašveahkkediimmu jagis buohcuvuođa ja bártideami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Sijaisaputuntien määrä on tärkeä, mutta ei ainoa elementti sijaisavun yhdenvertaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sadjásašveahkkediimmuid mearri lea dehálaš, muhto ii áidna elemeanta sadjásašveahki ovttaveardásašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toivon sijaisavun kehitystä kokonaisuudessaan siihen suuntaan, että se vastaa poronhoitajan tarpeita erilaisissa elämäntilanteissa, jatkaa I varapuheenjohtaja Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan, ahte sadjásašveahkki ovdána dan guvlui, ahte dat vástida badjealbmá dárbbuid iešguđetlágan eallindiliin, joatká I várreságajođiheaddji Anni Koivisto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kevään 2020 aikana Saamelaiskäräjät toimitti esityksen ja kävi keskustelua sosiaali- ja terveysministeriön sekä Maatalousyrittäjien eläkelaitoksen (MELA) edustajien kanssa poronhoitajien sijaisavusta ja sen kehittämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđa 2020 áigge Sámediggi doaimmahii evttohusa ja ságastalai sosiála- ja dearvvasvuođaministeriija ja MELA ovddasteaddjiiguin badjealbmáid sadjásašveahkis ja dan ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät on tuonut esille huolensa saamelaisten poronhoitajien sosiaaliturvan toteutumista, työssäjaksamista ja työurien pidentämistä koskien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ovdan buktán fuola sápmelaš badjealbmáid sosiáladorvvu ollašuvvamis, barggus veadjimis ja bargoeallima guhkideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi Saamelaiskäräjät on esittänyt, että lakia poronhoitajien sijaisavusta (1238/2014) tulisi uudistaa siten, että se takaisi poronhoitajille yhdenvertaisen aseman muiden eri maatalouden muotoina pidettävien maatalouden harjoittajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámediggi lea evttohan, ahte lága badjealbmáid sadjásašveahkis (1238/2014) galggašii ođasmahttit, nu ahte dat dáhkidivčče badjealbmáide ovttaveardásaš sajádaga eanadoalu sierra ealáhusaiguin bargiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja hakemusmenettelystä saa Maatalousyrittäjien eläkelaitokselta Maatalousyrittäjien eläkelaitos Mela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđu ohcama birra oaččot Melas Maatalousyrittäjien eläkelaitos Mela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso tel. 040 687 3394 / 010 839 3101, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>I varapuheenjohtaja Anni Koivisto puh. 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I várreságajođiheaddji Anni Koivisto tel. 040 415 5969, anni.koivisto(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinosihteeri Sarita Kämäräinen puh. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 010 839 3143 / 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sosiaali- ja terveyssihteeri Anne Länsman-Magga puh. 010 839 3128 / 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuođačálli Anne Länsman-Magga tel. 010 839 3128 / 040 182 9998, anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tomi Guttorm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Tomi Guttorm</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
