<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">suomen_kouluihin_tietoutta_saamelaisista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kouluihin tietoutta saamelaisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma skuvllaide diđolašvuohta sámiid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetus- ja kulttuuriministeriö on myöntänyt Saamelaiskäräjien nuorisoneuvoston ja Nuorten Akatemian Dihtosis-hankkeelle rahoituksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus- ja kulturministeriija lea mieđihan Sámedikki nuoraidráđi ja Nuoraid Akatemia Dihtosis- prošektii ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeella tehdään saamelaiskulttuuria tutuksi kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttain dahkkojuvvo sámekultuvrra oahpisin skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiset ovat Euroopan unionin ainoa alkuperäiskansa, mutta Suomen kouluissa saamelaisista opetetaan hyvin vähän ja monesti oppikirjoissa oleva tieto on suppeaa ja vanhentunutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat Eurohpa uniovnna áidna eamiálbmot, muhto Suoma skuvllain sámiid birra oahpahuvvo hui uhcán ja máŋgii diehtu, mii lea oahppogirjjiin, lea gárži ja boarásmuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänä päivänä jo yli 70 % saamelaisnuorista ja -lapsista asuu saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella, jossa he voivat tiedon vähäisyyden vuoksi kokea syrjintää ja kiusaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná beaivve juo badjel 70 % sámenuorain ja –mánáin ássá sámiid ruovttuguovllu olggobealde, gos sii sáhttet dieđu vátnivuođa dihtii vásihit vealaheami ja givssideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamelaisnuoret, jotka ovat aktiivisia somessa, kokevat paljon vihapuhetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámenuorat, geat leat aktiivvalaččat somes, vásihit olu vaššisága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhtenä syynä tähän on median luoma yksipuolinen kuva saamelaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktan sivvan dasa lea media fállan ovttabealat govva sámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen tärkeimpänä tarkoituksena on lisätä valtaväestön nuorten tietoisuutta saamelaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta deháleamos dárkkuhussan lea lasihit váldoálbmoga nuoraid diđolašvuođa sámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää vietetään 6. päivä helmikuuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi dollojuvvo guovvamánu 6. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2.1917 pidettiin Norjan Trondheimissa ensimmäinen pohjoismainen saamelaiskokous, joka aloitti valtakuntien rajat ylittävän yhteistyön saamelaisten välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2.1917 dollui Norgga Troanddimis vuosttas davviriikkalaš sámečoahkkin, mii álggahii riikkarájáid rasttildeaddji ovttasbarggu sámiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kansallispäivää juhlitaan vuosittain eri puolilla saamenmaata ja Suomessa esimerkiksi saamelaisalueen kouluissa vietetään silloin juhlapäivää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid álbmotbeaivi ávvuduvvo jahkásaččat sierra guovlluin Sámis ja Suomas ovdamearkan sámeguovllu skuvllain dollojuvvo dalle ávvobeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen yhtenä tarkoituksena on lanseerata saamelaisten kansallispäivä valtakunnalliseksi teemapäiväksi Suomen kouluissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta oktan dárkkuhussan lea ovddidit sámiid álbmotbeaivvi riikkadási temábeaivin Suoma skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Teemapäivän lisäksi keväällä järjestetään kouluissa osallistavia työpajoja, joita pitävät koulutetut saamelaisnuoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Temábeaivvi lassin giđđat lágiduvvojit skuvllain bargobájit, maid jođihit oahpahuvvon sámenuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen Saamelaiskäräjien työntekijäksi on valittu kulttuurituotantoa (AMK) opiskeleva inarinsaamelainen Minna Lehtola .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta Sámedikki bargin lea válljejuvvon kulturbuvttadeami (AMK) stuđerejeaddji anáraš Minna Lehtola .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minnan tehtävänä on yhteistyössä saamelaisnuorten kanssa kerätä tieto siitä, mitä saamelaisista tulisi kertoa suomalaisille lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minna bargun lea ovttasbarggus sámenuoraiguin čoaggit dieđuid das, maid sámiid birra galggašii muitalit suopmelaš mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nuorten Akatemialla on pitkä kokemus erilaisten hankkeiden ja osallistavien työpajojen järjestämisestä ja he vastaavat hankkeessa siitä, kuinka tieto tulee esittää kiinnostavasti ja ymmärrettävästi lapsille ja nuorille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid Akatemias lea guhkes dovddiidus iešguđetlágan prošeavttaid ja bargobájiid ordnemis ja sii vástidit prošeavttas das, mo dieđu galgá ovdanbuktit mánáide ja nuoraide, nu ahte dat miellagiddevaš ja áddehahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Saamelaiskäräjien nuorisosihteeri, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, Sámedikki nuoraidčálli, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hilla Aaltio, Projektikoordinaattori, Nuorten Akatemia, hilla.aaltio@nuortenakatemia.fi, 045 260 8801</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hilla Aaltio, Prošeaktakoordináhtor, Nuoraid Akatemia, hilla.aaltio@nuortenakatemia.fi, 045 260 8801</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
