<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">suomen_saamelaiskarajat_ja_tenon_kalatalousalue_vetaytyvat_tenon_kalastussaantoneuvotteluista_norjan_viranomaisten_tiukan_vaatimuksen_seurauksena.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjät ja Tenon kalatalousalue vetäytyvät Tenon kalastussääntöneuvotteluista Norjan viranomaisten tiukan vaatimuksen seurauksena</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi ja Deanu guolledoalloguovlu geassádit Deanu bivdonjuolggadusráđđádallamiin Norgga eiseválddiid čavga gáibádusa geažil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon neuvotteluvaltuuskunnan Suomen Saamelaiskäräjien edustajat ja Tenon kalatalousalue vetäytyvät Tenon kalastussääntöneuvotteluista, koska neuvottelut ovat pysähtyneet Norjan viranomaisten tiukkaan vaatimukseen kieltää lohenkalastus Tenolla kokonaan seuraavassa kalastussäännössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi ja Deanu guolledoalloguovlu geassádit Deanu bivdonjuolggadusráđđádallamiin danin go ráđđádallamat leat bisánan Norgga eiseválddiid čavga gáibádussii gieldit luossabivddu Deanus álfárot boahtte bivdonjuolggadusas, mii livččii fámus 5 – 7 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lohen kalastuskielto olisi voimassa 5–7 vuotta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttut ráđđádallamiid joatkimii eai gávdno šat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Edellytyksiä neuvottelujen jatkamiselle ei enää ole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu guolledoalloguovlu lea juo mearridan ráđđádallamiin geassádeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon kalatalousalue on jo päättänyt vetäytyä neuvotteluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi doarju Deanu guolledoalloguovllu mearrádusa ja Sámedikki stivra gieđahallá ášši stivrra boahtte vahku čoahkkimis Deanu ráđđádallanjoavkku Sámedikki ovddasteaddjiid evttohusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjät tukee Tenon kalatalousalueen päätöstä ja Saamelaiskäräjien hallitus käsittelee asiaa ensi viikon kokouksessa Tenon neuvotteluvaltuuskunnan Saamelaiskäräjien edustajien ehdotuksen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma Sámediggi ja Deanu guolledoalloguovlu oidnet, ahte Norgga eiseválddiid ovddasteaddjit leat vuodján ráđđádallamiid gárgo ala go eai sáhte miehtat sámiid unnánašge luossabivdui Deanus eaige čuovo riikkaidgaskasaš mearravuoigatvuođašiehtadusa gođđuriikaprinsihpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen Saamelaiskäräjät ja Tenon kalatalousalue katsovat, että Norjan viranomaisten edustajat ovat kariuttaneet neuvottelut, koska eivät voi myöntyä vähäiseenkään lohenkalastukseen Tenolla, eivätkä noudata kansainvälisen merioikeusyleissopimuksen kutuvaltioperiaatetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea áddetmeahttun mo Norga suovvá Deanu luossanáliid bivddu iežas riddoguovlluin seammás go dat gáibida luossabivddu gieldima Deanus, dadjá Deanu guolledoalloguovllu stivrra ságadoalli Mika Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– On käsittämätöntä, miten Norja sallii Tenon lohikantoihin kohdistuvan kalastuksen rannikollaan samalla, kun se vaatii lohenkalastuksen kieltämistä Tenojoella, sanoo Tenon kalatalousalueen hallituksen puheenjohtaja Mika Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma stáhtaráđđi ásahii Deanu bivdonjuolggadusa Suoma ráđđádallanjoavkku miessemánus 2020 ja attii ráđđádallamiidda guokte váldomihttomeari: Deanu luossanáliid ealáskahttima ja sápmelaččaid vuoigatvuođaid ollašuvvama ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen valtioneuvosto asetti Tenon kalastussäännön Suomen neuvotteluvaltuuskunnan toukokuussa 2020 ja antoi neuvotteluille kaksi päätavoitetta: Tenon lohikantojen elvyttämisen ja saamelaisten oikeuksien toteutumisen edistämisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Norgga ráđđehus celkkii ovdal ráđđádallamiid mihttomearrin sámiid vuoigatvuođaid nannema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös Norjan hallitus lausui ennen neuvotteluja tavoitteeksi saamelaisten oikeuksien vahvistamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suoma eanan- ja meahccedoalloministeriija ja eará ministeriijaid ovddasteaddjit leat ráđđádallamiin bealuštan sámiid ja eará bivdovuoigatvuođaid hálddašeaddjiid vuoigatvuođaid ja almmuhan, ahte eai sáhte dohkkehit evttohuvvon bivdonjuolggadusa danin go dat livččii Suoma vuođđolága vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Suomen maa- ja metsätalousministeriön ja muiden ministeriöiden edustajat ovat neuvotteluissa puolustaneet saamelaisten ja muiden kalastusoikeuden haltijoiden oikeuksia ja ilmoittaneet, että eivät voi hyväksyä ehdotettua kalastussääntöä, koska se olisi vastoin Suomen perustuslakia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage oalle váidalahtti, ahte Norgga eiseválddiin ráđđádallamiid vuolggasajit orrot vajálduvvan, dadjá Suoma Sámedikki II várreságadoalli Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On erittäin valitettavaa, että Norjan viranomaisilla neuvottelujen lähtökohdat näyttävät unohtuneen, sanoo Suomen Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Leo Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas Sámediggi ja Deanu guolledoalloguovlu galget almmuhit eana- ja meahccedoalloministeriija bokti stáhtaráđđái geassádeamis ja bivdit earu mieđiheami iežaset ovddasteaddjiide Suoma ráđđádallanjoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa Saamelaiskäräjien ja Tenon kalatalousalueen tulee ilmoittaa maa- ja metsätalousministeriön kautta valtioneuvostolle vetäytymisestä ja pyytää eron myöntämistä edustajilleen Suomen neuvotteluvaltuuskunnasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga beale Deanu guolástanhálddahusa stivra gieđahallá ášši ođđajagimánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan puolen Tenon kalastushallinnon hallitus käsittelee asiaa tammikuussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leo Aikio II várreságadoalli 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Leo Aikio II varapuheenjohtaja 040 621 6505 leo.aikio@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mika Aikio Deanu guolledoalloguovllu stivrra jođiheaddji 0400 558 391 micka50@hotmail.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mika Aikio Tenon kalatalousalueen hallituksen puheenjohtaja 0400 558 391 micka50@hotmail.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Hans Pieski</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
