<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">suomen_kulttuurirahasto_on_myontanyt_22_000_euroa_sami_duodji_yhdistyksen_saamelaiskulttuuri_taiteena_utsjoen_hoitolaitoksiin_-hankkeelle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen kulttuurirahasto on myöntänyt 22 000 euroa Sámi Duodji yhdistyksen Saamelaiskulttuuri taiteena Utsjoen hoitolaitoksiin -hankkeelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma kulturfoanda lea mieđihan 22 000 euro Sámi Duodji searvvi Sámekultuvra dáiddan Ohcejoga dikšunlágádusaide – prošektii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuuri taiteena Utsjoen hoitolaitoksiin -hanke toteutetaan yhteistyössä Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra dáiddan Ohcejoga dikšunlágádusaide – prošeakta ollašuhtto oktasašbarggus Ohcejoga gielddain ja Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankeavustuksia on voinut hakea hoito- ja hoivalaitoksissa tai muissa ympäristöissä tapahtumiin taidehankkeisiin, joiden asukkaiden tai käyttäjien on vaikea päästä taiteen ää r elle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktadoarjagiid lea sáhttán ohcat dáiddaprošeavttaide, mat ollašuhttojit dikšun- ja divššodanlágádusain dahje eará dakkár birrasiin, maid ássiid dahje geavaheaddjiid lea váttis beassat dáidaga lusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanke toteutetaan Utsjoen kunnan alueella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ollašuhtto Ohcejoga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeessa tuodaan saamelaisten muistisairaiden ja ikäihmisten saataville saamelaista käsityötä eli duodjia sekä valokuvataidetta Utsjoen muistisairaiden palveluasumisyksikkö Dorvussa sekä vuodeosastolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas buktojit sápmelaš muitobuohcciid ja ahkeolbmuid olámuddui duodji ja maiddái čuovgagovvadáidda Ohcejoga muitobuohcciid bálvalanássanovttadat Dorvvus ja buohcciidossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hankkeen taidevalokuvat ot e taan Utsjoen kunnan alueelta ja valokuvaajana toimii taiteilija Marja Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta dáiddačuovgagovat váldojit Ohcejoga gieldda viidodagas ja govvideaddjin doaibmá dáiddár Marja Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös käsityöt ostetaan paikallisilta käsityöntekijöiltä mahdollisuuksien mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái duojit ostojuvvojit báikkálaš duojáriin vejolašvuođaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Monelle muistisairaalle tai vanhukselle saamelainen käsityö luo ikkunan menneeseen elämään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga muitobuohccái dahje boares olbmui sámeduodji fállá oktavuođa vássán eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämään milloin vielä jaksoi ja kykeni tehdä käsitöitä, käydä hillasuolla, poroerotuksissa ja lohenpyynnissä Tenolla tai muun ruokakalan pyynnissä tunturijärvissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallimii goas vel vejii ja nákcii duddjot, lubmet, johtit bigálusain ja bivdit luosa Deanus dahje eará borranguoli duottarjávrris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elämää ennen hoitolaitokseen muuttamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallimii ovdal dikšunlágádussii fárrema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valokuvat vahvistavat asukkaiden muistoja, kokemuksia eletystä elämästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovgagovat nannejit ássiid muittuid, vásáhusaid ellojuvvon eallima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsitöiden kautta voi tuntea koskettamalla, pukemalla päälle tai katselemalla sitä aikaa, jolloin vielä laitoksen asukas jaksoi itse neuloa, ommella, vuolla ja työstää käsitöitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiid bokte sáhttá dovdat guoskkahemiin, gárvodemiin dahje geahčademiin dan áigge, goas vel lágádusa ássi vejii ieš gođđit, goarrut, vuollat ja gárvet dujiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuviin taltioidaan Utsjoelle alueena ominaista saamelaista kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaide vurkejuvvo Ohcejohkii mihtilmas sámekultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten elinkeinot perustuvat kulttuuriin, omaan alueeseen ja sen luonnon monipuoliseen käyttöön.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ealáhusat vuođđuduvvet kultuvrii, iežaset guvlui ja dan luonddu máŋggabealat geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteistä poronhoitoa harjoitetaan koko Utsjoen alueella ja jokisaamelaista kalastuskulttuuria Tenolaaksossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš boazodoaluin bargojuvvo olles Ohcejoga guovllus ja johkasápmelaččaid guolástankultuvrrain fas Deanuleagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon ja sen sivujokien sekä tunturijärvien kalastus on ollut ja on edelleen hyvin tärkeä elinkeino saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu ja dan oalgejogaid ja maiddái duottarjávrriid guolásteapmi lea leamaš ja lea ain oalle dehálaš birgenláhki sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella on perinteisesti myös karjankasvatusta, sillä Tenon rannoilla on reheviä kasvupaikkoja pelloille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas lea árbevirolaččat maiddái šibitdoallu, dasgo Deatnogáttiin leat šattolaš šaddanbáikkit bealdduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvia katselemalla, esimerkiksi lohensoudusta, porotöistä, talollisten elämästä, sekä pienistä kylistä kuten Nuvvuksesta, Dalvadaksesta, vanhasta Karigasniemestä yms. Kuvat toimivat ikkunana heidän kotipaikkaansa ja elämäänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčademiin govaid, ovdamearkan luossabivddus, boazobargguin, dáloniid eallimis, sihke smávva giliin nugo Nuvvosis, Dálvadasas, boares Gáregasnjárggas jna, de govat doibmet oktavuohtan sin ruoktobáikái ja eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taiteilija Marja Helander kuvaa vuoden 2021 aikana Utsjoen paikkoja sekä taltioi perinteistä saamelaista kulttuuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddár Marja Helander govvida jagi 2021 áigge Ohcejoga báikkiid ja vurke árbevirolaš sámekultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Loppuvuodesta 2021 asiantuntijaryhmä valitsee yhdessä Helanderin kanssa Dorvuun ja vuodeosastolle valittavat teokset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppajagis 2021 áššedovdijoavku vállje govaid ovttas Helanderiin Dorvui ja buohcciidossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ryhmä koostuu saamelaisista kulttuuriasiantuntijoista: Sámi Duodji yhdistykseltä puheenjohtaja Marjaana Aikio ja saamen käsityön konsulentti Aune Musta, Saamelaiskäräjiltä kulttuurisihteeri Riitta Orti-Berg, Utsjoen kunnalta perusturvajohtaja Nanna Miettunen sekä vapaa-aikasihteeri Kaisa Tapiola-Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jovkui gullet sápmelaš kulturáššedovdit: Sámi Duodji searvvi ságajođiheaddji Marjaana Aikio ja sámeduoji konsuleanta Aune Musta, Sámedikki kulturčálli Riitta Orti-Berg, Ohcejoga gieldda vuođđodorvohoavda Nanna Miettunen sihke asttuáiggečálli Kaisa Tapiola-Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toteutetaan vuoden 2021 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollašuhtto jagi 2021 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Käsityöt ja taidevalokuvat sijoitetaan Utsjoen hoitolaitoksiin loppuvuoden 2021 aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giehtaduojit ja dáiddačuovgagovat biddjojit Ohcejoga dikšunlágádusaide loahppajagi 2021 áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aune Musta, +358 40 063 7178 aune.musta(at)samiduodji.com</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aune Musta, +358 40 063 7178 aune.musta(at)samiduodji.com</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, +358 40 031 9852 kaisa.tapiola-lansman(at)utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, +358 40 031 9852 kaisa.tapiola-lansman(at)utsjoki.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riitta Orti-Berg, +358 40 840 0383 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riitta Orti-Berg, +358 40 840 0383 riitta.orti-berg(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Anja Vest</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
