<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">suurimmat_sallitut_poroluvut_-tyoryhma_ei_esita_porolukujen_leikkaamista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurimmat sallitut poroluvut -työryhmä ei esitä porolukujen leikkaamista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus lobálaš boazologut – bargojoavku ii evttot boazologuid vuolideami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeriö on julkaissut tänään suurimmat sallitut poroluvut -työryhmän loppuraportin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija lea almmustahttán odne stuorámus lobálaš boazologut –bargojoavkku loahpparaporta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportissa todetaan, että paliskuntakohtaisiin eloporolukuihin ei esitetä muutosta, mutta kukin paliskunta velvoitetaan esittämään kaksi toimenpidettä laidunten kestävyyden varmistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas gávnnahuvvo, ahte bálgosiid guoski ealliboazologuide ii evttohuvvo nuppástus, muhto guđege bálggus geatnegahtto dasa, ahte ovdanbuktá guokte doaibmabiju guohtoneatnamiid suvdilvuođa sihkkarastima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät pitää erittäin hyvänä työryhmän esitystä, ettei paliskuntakohtaisiin porolukuihin esitetä muutosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná erenomáš buorrin bargojoavkku evttohusa, ahte bálgosiid guoski boazologuide ii evttohuvvo nuppástus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio osallistuu 25.11.2019 suurimmat sallitut poroluvut -työryhmän esityksen julkaisutilaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio oassálastá 25.11.2019 stuorámus lobálaš boazologut – bargojoavkku evttohusa almmustahttindilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>”Saamelaisen poronhoidon harjoittamisedellytysten ja elinvoimaisuuden kannalta on todella tärkeää, ettei työryhmä esitä porolukujen leikkaamista”, Sanila-Aikio toteaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Sápmelaš boazodoaluin barganeavttuid ja eallinvejolašvuođa dáfus lea duođaige dehálaš, ahte bargojoavku ii evttot boazologuid vuolideami”, Sanila-Aikio gávnnaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maa- ja metsätalousministeriö asetti 12.10.2018 suurimmat sallitut poroluvut -työryhmän valmistelemaan esitystä porojen talvilaidunten kestävän tuottokyvyn mukaisesta eloporomäärästä vuosille 2020-2030.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eana- ja meahccedoalloministeriija ásahii 12.10.2018 stuorámus lobálaš boazologut – bargojoavkku válmmaštallat evttohusa, mii guoská dálveguohtoneatnamiid suvdilis buvttadannávcca mieldásaš ealliboazomeriid jagiide 2020-2030.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien edustajana työryhmässä on toiminut Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjin bargojoavkkus lea doaibman Asko Länsman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmän loppuraportti on valmistunut, eikä suurimpiin sallittuihin porolukuihin esitetä leikkausta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku loahpparaporta lea gárvánan, iige stuorámus lobálaš boazologuide evttohuvvo vuolideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä esittää loppuraportissaan porojen talvilaidunten kestävän käytön varmistamiseksi sekä luonnon monimuotoisuutta edistävän porolaidunnuksen optimoimiseksi laadittavan velvoittavat paliskuntakohtaiset porolaidunten hoito- ja käyttösuunnitelmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha loahpparaporttas, ahte ráhkaduvvojit bohccuid dálveguohtoneatnamiid suvdilis geavaheami sihkkarastima várás sihke luonddu máŋggahápmásašvuođa doarju guođoheami optimerema várás bálgosiid guoski guohtoneatnamiid dikšun- ja geavahanplánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä esittää, että paliskunta valitsee seuraavista kaksi toimenpidettä laidunten kestävyyden varmistamiseksi: 1) Vähintään 7 % eloporomäärän lasku suhteessa suurimpaan sallittuun eloporomäärään, 2) aikainen teurastus 1.6.-15.11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha, ahte bálggus vállje čuovvovaš vugiin guokte doaibmabiju guohtoneatnamiid suvdilvuođa sihkkarastima várás: 1) Uhcimustá 7 % eallibohccomeari luoitin stuorámus lobálaš ealliboazomeari ektui, 2) áiggil ollašuhtton njuovvamat 1.6.-15.11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>, 3) jäkälälaidunten tilan parantaminen, 4) kesälaidunkierron kehittäminen, 5) paliskuntien yhdistäminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, 3) jeageleatnamiid dili buorideapmi, 4) geasseguohtoneatnamiid vurohallama ovddideapmi, 5) bálgosiid ovttastahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien ja maa- ja metsätalousministeriön välinen saamelaiskäräjälain 9 §:n mukainen neuvottelu työryhmän loppuraportista ja esityksestä pidettiin 14.11.2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja eana- ja meahccedoalloministeriija gaskasaš sámediggelága 9 §:a mieldásaš ráđđádallan bargojoavkku loahpparaporttas ja evttohusas dollui 14.11.2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa käsiteltiin muun muassa aikaisen teurastuksen toimenpidettä ja siihen liittyviä haasteita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamis gieđahallojedje earret eará áiggil ollašuhtton njuovvamat ja dasa laktáseaddji hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät toi esille, että useissa saamelaisten kotiseutualueen paliskunnissa teurastuksen toteuttaminen on riippuvainen luonnonolosuhteista ja aikaista teurastusta ei välttämättä ole mahdollista toteuttaa 15.11. Mennessä, koska porojen kokoaminen eroteltaviksi edellyttää jäiden ja lumen tuloa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buvttii ovdan, ahte máŋggain sámiid ruovttuguovllu bálgosiin njuovvamiid ollašuhttin lea gitta luonddudiliin ja áiggil ollašuhtton njuovvamiid ii vealttakeahttá leat vejolaš ollašuhttit 15.11. rádjai, go bohccuid čohkken bigálusaid várás eaktuda čázádagaid jiekŋuma ja muohttaga boahtima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haasteena voi myös olla se, etteivät paliskunnat saa lihakauppoja määräaikaan mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan sáhttá maiddái leat dat, ahte bálgosat eai fidne biergogávppiid áigemeari rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin ollen Saamelaiskäräjät esitti, että saamelaisten kotiseutualueen osalta paliskunnat velvoitetaan esittämään yksi toimenpide laidunten kestävyyden varmistamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo Sámediggi evttohii, ahte sámiid ruovttuguovllu oasil bálgosat geatnegahttojit ovdanbuktit ovtta doaibmabiju guohtoneatnamiid suvdilvuođa sihkkarastima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Neuvottelussa päätettiin, että MMM:n asettama tulevaisuustyöryhmä arvioi Saamelaiskäräjien suosituksesta 15.11. päivämäärän rinnalla takarajan ”ja/tai ennen talvilaitumille siirtymistä” käyttö- ja hoitosuunnitelman toimeenpanoa ratkaistaessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádallamiin mearriduvvui, ahte EMM:a ásahan boahttevuođabargojoavku árvvoštallá Sámedikki ávžžuhusas 15.11. beaivemeari báldii maŋimuš áigemeari “ja/dahje ovdal dálveguohtoneatnamiidda sirdáseami” geavahan- ja dikšunplána ollašuhttima čoavddedettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitolain 21 §:n mukaan maa- ja metsätalousministeriö määrää kymmeneksi vuodeksi kerrallaan, kuinka monta eloporoa paliskunta saa alueellaan vuosittain pitää ja kuinka monta tällaista poroa paliskunnan osakas saa enintään omistaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolága 21 §:a mielde eana- ja meahccedoalloministeriija mearrida logi jahkái hávil, galle eallibohcco bálggus oažžu guovllustis jahkásaččat doallat ja galle dakkár bohcco bálgosa osolaš oažžu eanemustá oamastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elinkeinosihteeri Sarita Kämäräinen puh. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusčálli Sarita Kämäräinen tel. 040 186 7258, sarita.kamarainen(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Tomi Guttorm/ Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Tomi Guttorm / Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
