<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tenon_kalastussopimus_loukkaa_saamelaisten_ihmisoikeuksia.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tenon kalastussopimus loukkaa saamelaisten ihmisoikeuksia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu guolástansoahpamuš – Sámiid guoski lossa olmmošvuoigatvuođarihkkumuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tänään on surullinen päivä,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne lea morašlaš beaivi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Norjan suurkäräjät on hyväksynyt ehdotetun Tenon kalastussopimuksen Saamelaiskäräjien vahvasta ja selvästä vastustamisesta huolimatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Stuorradiggi lea dohkkehan evttohuvvon Deanu guolástansoahpamuša Sámedikki nana ja čielga vuostálastimis fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sopimuksella ei ole paikallis- eikä saamelaisyhteisöjen tukea ja se rikkoo saamelaisten ihmisoikeuksia merkittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamušas ii leat báikkálaš- iige sámeservodagaid doarjja ja dat rihkku sámiid olmmošvuoigatvuođaid mearkkašahttiláhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me olemme erittäin pettyneitä hallituksiimme ja kansallisiin parlamentteihimme sekä siihen, että niiltä puuttui tahtoa ja uskoa löytää poliittinen ratkaisu asiaan konsultoimalla Saamelaiskäräjiä sekä saamelaisyhteisöjä, joita asia koskee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat garrasit behtton ráđđehusaide ja álbmotlaš parlameanttaide ja maiddái dasa, ahte dain váillui dáhttu ja jáhkku gávdnat politihkalaš čovdosa áššái, nu ahte livčče gullan Sámedikkiid ja sámeservošiid, geaid ášši guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tästä syystä asia tullaan ratkaisemaan Norjan ja Suomen tuomioistuimissa, ja juridisesta näkökulmasta katsottuna olemme varmoja, että saamelaisten ihmisoikeudet ovat lopulta keskiössä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihtii ášši boahtá čovdojuvvot Norgga ja Suoma duopmostuoluin, ja juridihkalaš perspektiivva dáfus mii leat sihkkarat, ahte sámiid olmmošvuoigatvuođat bohtet loahpas leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä voidaan nähdä monin tavoin hallitustemme epäonnistumisena, koska he eivät onnistuneet löytämään ratkaisua poliittisten järjestelmiemme kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá geahččat máŋggaláhkai ráđđehusaid eahpelihkostuvvamin, go dat eai lihkostuvvan gávdnat čovdosa politihkalaš vuogádagaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pyydämme maailmanlaajuisesti tukea kansainväliseltä yhteisöltä sekä alkuperäiskansaveljiltämme ja -sisariltamme jatkaaksemme taisteluamme Tenon kalastussopimuksen vastustamiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit máilmmiviidosaččat doarjaga riikkaidgaskasaš organisašuvnnain ja min eamiálbmotvieljain ja -oappáin joatkin dihtii dáistaleami Deanu guolástansoahpamuša vuostálastima dihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antavat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid addiba</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiina Sanila Aikio puheenjohtaja, Suomen Saamelaiskäräjät puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila Aikio ságajođiheaddji, Suoma Sámediggi tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vibeke Larsen presidentti, Norjan Saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vibeke Larsen presideanta, Norgga Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
