<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervetuloa_saamelaisen_psykososiaalisen_yksikon_avajaisiin_16_6_2022_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa saamelaisen psykososiaalisen yksikön avajaisiin 16.6.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin rahpandoaluide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen psykososiaalisen tuen yksikkö järjestää avajaistilaisuuden Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa Inarissa torstaina 16. kesäkuuta 2022 klo 16.00-20.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi psykososialalaš doarjaga ovttadat ordne rahpandilálašvuođa Sajosis 16.6.2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlaohjelma sisältää tervehdyksiä, yksikön toiminnan esittelyä sekä musiikkiesityksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi psykososialalaš doarjaga ovttadat ordne rahpandilálašvuođa Sámekultuvraguovddáš Sajosis Anáris duorastaga 16. Geassemánu 2022 d 16.00 – 20.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhlassa on kahvitarjoilu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudilálašvuođa programma sisdoallá dearvuođaid buktimiid, ovttadaga doaimmas muitaleami ja musihkačájáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus streamataan, linkki tulee saamelaisen psykososiaalisen tuen yksikön some-sivuille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudilálašvuođas lea káfestallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen psykososiaalisen tuen yksikkö on perustettu tukemaan saamelaisten ja Suomen valtion välistä totuus- ja sovintokomissiotyötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta streamejuvvo, liŋka boahta some-siidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö tarjoaa maksuttomia saamelaiskulttuurin mukaisia ja saamenkielisiä psykososiaalisen tuen palveluita matalla kynnyksellä – neuvoa, tukea ja kriisityötä omalla äidinkielellä (pohjoissaame, inarinsaame, koltansaame ja suomi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi psykososiala doarjaga ovttadat lea vuođđuduvvon doarjut sámiid ja Suoma stáhta gaskasaš duohtavuođa- ja soabadallankomišuvdnabarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikkö tarjoaa apua kaikille Suomessa asuville saamelaisille, riippumatta siitä osallistuuko saamelaisten totuus- ja sovintokomission kuulemisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttádat fállá nuvttá sámegielat ja -kultuvralaš psykososiala doarjaga bálvalusaid, mat leat oažžumis vuollegis šealmman – rávven, doarjja ja kriisabargu lea oažžumis iežas eatnigielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen palvelupuhelimen numero on 040 663 8882 (arkena klo 8-16), ja se on tarkoitettu kaikille Suomessa asuville saamelaisille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttadat veahkeha buohkaid Suomas ássi sápmelaččaid beroškeahttá oasálastágo duohtavuohta- ja soabadallankomišuvnna gullan dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa yksikön toimintaa Facebookissa ( saamelaisten psykososiaalisen tuen yksikkö ) ja Instagramissa ( saamelainen_psykosos_tuki ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikka viidosaš telefonbálvalusa nummir lea 040 663 8882 (árgan d 8-16), ja dat lea dárkkuhuvvon buohkaide Suoma beale sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
