<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervetuloa_digitaalisen_tarinankerronnan_tyopajaan_5_-7_10_2018_inariin_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa digitaalisen tarinankerronnan työpajaan 5.-7.10.2018 Inariin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin digitálalaš muitalanbargobadjái 5.-7.10.2018 Anárii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajassa keskitytään nuorten kokemuksiin ja ajatuksiin itsemurhien ehkäisystä ja mielen hyvinvoinnista saamelaisnuorten keskuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájis oahpásmuvvat nuoraid vásáhusaide ja jurdagiidda iešsoardimiid eastadeamis ja miela buresveadjimis sámenuoraid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja on tarkoitettu saamelaisille nuorille Suomesta, Ruotsista ja Norjasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji lea dárkkuhuvvon sámenuoraide Suomas, Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat voivat olla 16 ‒ 30 -vuotiaita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit leat 16 ‒ 30 -jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja järjestetään Sajoksessa, Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji lágiduvvo Sajosis, Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työskentely alkaa perjantaina 5.10. illalla ja kestää sunnuntai-iltapäivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargan álgá bearjadaga 5.10. eahkedis ja bistá sotnabeai veaigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestäjät kustantavat matka- ja majoituskulut sekä ateriat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágideaddjit mákset mátke- ja idjadangoluid sihke borademiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavoitteena on jakaa tarinankerronnan avulla kokemuksia ja ideoita itsemurhien ehkäisystä ja mielen hyvinvoinnin tukemisesta saamelaisnuorten yhteisöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea juogadit muitaleami vehkiin vásáhusaid ja ideaid iešsoardimiid eastadeamis ja miela buresveadjima doarjumis sámenuoraid gaskavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat oppivat, kuinka kertomuksesta tehdään digitaalinen tarina hyödyntäen Adobe Final Cut Pro -ohjelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit ohppet, mo muitalusas ráhkaduvvo digitálalaš muitalus nu ahte geavahuvvo ávkin Adobe Final Cut Pro – prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja huipentuu siihen, että osallistujilla on mahdollisuus jakaa tarinansa ryhmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji bajálašto dainna, ahte oassálastiin lea vejolašvuohta juohkit iežaset muitalusa jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisen tarinankerronnan työpajaan voi osallistua 10‒15 saamelaisnuorta, jotka työskentelevät ammattitaitoisen fasilitaattoritiimin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš muitalanbargobadjái sáhttet oassálastit 10-15 sámenuora, geat barget ámmátdáiddolaš fasilitáhtorjoavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalisen tarinankerronnan menetelmä tukee osallistujia käyttämään teknologiaa omien tarinoidensa kerronnassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitálalaš máinnasteami vuohki doarju oassálastiid geavahit teknologiija iežaset muitalusaid ovdanbuktimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Fasilitaattorit tarjoavat osallistujille tarinasyötteen, joka auttaa heitä aloittamaan tarinan rakentamisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fasilitáhtorat fállet oassálastiide fáddávuođu, mii veahkeha sin álggahit muitalusa ráhkadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujat voivat laatia tarinansa yksin tai pienissä ryhmissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastit sáhttet ráhkadit muitalusa okto dahje smávva joavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarinat keskittyvät mielenterveyteen ja mielen hyvin-vointiin, itsemurhien ehkäisyyn, psyykkiseen kestävyyteen ja yhteisön toimintaan saamelaisnuorten näkökulmasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusat vudjot mielladearvvasvuhtii ja miela buresveadjimii, iešsoardimiid eastadeapmái, psyhkalaš nanusvuhtii ja servoša doaibmamii sámenuoraid perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osallistujille tarjotaan myös mahdollisuus jakaa tarinansa osana tutkimusta ja viestintää arktisen neuvoston päättäjille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiide fállojuvvo maiddái vejolašvuohta juohkit muitalusa oassin dutkamuša ja diehtojuohkima árktalaš ráđi mearrideaddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tarinoiden rakentamisen lisäksi osallistujat kuulevat arktisen neuvoston ja sen kestävän kehityksen työryhmän työstä, itsemurhien ehkäisystä ja tutkimusetiikasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalusaid ráhkadeami lassin oassálastit gullet árktalaš ráđi ja dan suvdilis ovdáneami bargojoavkku barggus, iešsoardimiid eastadeamis ja dutkanetihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan järjestää Suomen saamelaiskäräjien nuorisoneuvosto yhteistyössä kanadalaisen asian-tuntijatiimin, sosiaali- ja terveysministeriön ja arktisen neuvoston kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji ordne Suoma sámedikki nuoraidráđđi oktasašbarggus kanádalaš áššedovdijoavkkuin, sosiála- ja dearvvasvuođaministeriijain ja árktalaš ráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se on osa arktisen neuvoston projektia Circumpolar Resilience, Engagement and Action Through Story (CREATeS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea oassi árktalaš ráđi prošeavttas Circumpolar Resilience, Engagement and Action Through Story (CREATeS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajan työskentelykieli on englanti, mutta tulkkaus saamen kielille on tarjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáji bargangiella lea eaŋgalsgiella, muhto tulkon sámegielaide lea fállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpaja on osa arktisen alueen kansallisten työpajojen sarjaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobádji lea árktalaš guovllu álbmotlaš bargobájiid ráiddu oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sajoksessa, Inarissa, järjestetään 30.1.-1.2.2019 sarjan päättävä työpaja, johon voi osallistua arktisen alueen eri alkuperäiskansojen nuoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosis, Anáris, lágiduvvo bargobádji 30.1.-1.2.2019, mii loahpaha ráiddu. Dasa sáhttet oassálastit árktalaš guovllu sierra eamiálbmogiid nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätiedot ja ilmoittautumiset 30.9.2018 mennessä:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut ja almmuheamit 30.9.2018 rádjai:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
