<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">totuus-_ja_sovintokomission_perustamista_kasitellaan_seminaarissa_lauantaina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission perustamista käsitellään seminaarissa lauantaina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankomiššuvnna vuođđudeapmi gieđahallojuvvo semináras lávvardaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Totuus- ja sovintokomission perustamisen edellytyksiä käsitellään Inarin Sajoksessa lauantaina 10.2. järjestettävässä seminaarissa. Tilaisuudessa kuullaan kokemuksia vastaavien komissioiden toiminnasta muualla maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankomiššuvnna vuođđudeami eavttut gieđahallojuvvojit semináras, mii lágiduvvo Anáris Sajosis lávvardaga 10.2. Dilálašvuođas gullat vásihusaid vástideaddji komiššuvnnaid doaimmas eará máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seminaari on kaikille avoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen valtion ja saamelaisten välisiä suhteita käsittelevän komission perustamisen edellytykset Aika: 10.2.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabadankommišuvnnaid riikkaidgaskasaš vásáhusat: Kommišuvnna, mii gieđahallá Suoma stáhta ja sápmelaččaid gaskasaš gaskavuođaid, vuođđudeami eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikka: Sajos, Inari Tilaisuus striimataan suorana: http://www.sogku.fi/live/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi: 10.2.2018 Báiki: Sajos, Anár Dilálašvuohta streamejuvvo njuolggosáttan: http://www.sogku.fi/live/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtajat: Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddjit: Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.00 Tilaisuuden avaus: Antti Pentikäinen, toiminnanjohtaja, Uskonnollisten ja perinteisten johtajien rauhanvälitysverkosto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.00 Dilálašvuođa rahpan: Antti Pentikäinen, beaivválaš jođiheaddji, Oskkolaš ja árbevirolaš jođiheaddjiid ráfisirdinfierpmádat 09.10 Dearvvahussánit, Tiina Sanila-Aikio, sátnejođiheaddji, Sámediggi 09.20 Láidesteapmi, Eduardo González, ráđđeaddi ja sirdásanbaji vuoigatvuođaordnemiid áššedovdi 09.50 Láidesteapmi, Simon Keyes, galledalli professor, Winchester universiteahtta, soabadallama áššedovdi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.10 Tervetuliaissanat, Tiina Sanila-Aikio, puheenjohtaja, saamelaiskäräjät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.20 Káffeboddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.20 Alustus, Eduardo González, neuvonantaja ja siirtymäkauden oikeusjärjestelyjen asiantuntija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.40 Láidesteapmi, Laila Susanne Vars, njunuš áššedovdi, Norgga olmmošvuoigatvuođaidinstitušuvdna, VDD, áššedovdi ON:a olmmošvuoigatvuođaáittardeaddji doaimmahaga (OHCHR) eamiálbmogiid vuoigatvuođaid gieđahalli áššedovdimekanismmas (EMRIP) 11.10 Láidesteapmi, Marie Wilson, Kanáda duohtavuođa- ja soabadallankommišuvnna komissára 11.40 Láidesteapmi, Teivo Teivainen, professor, Helsset universiteahtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>09.50 Alustus, Simon Keyes, vieraileva professori, Winchesterin yliopisto, sovittelun asiantuntija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12.00 Beaivemális</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.20 Kahvitauko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13.00 Láidesteapmi ja panelaságastallan Veli-Pekka Lehtola, sámekultuvrra professor, Oulu universiteahtta Nils-Henrik Valkeapää Petra Laiti, sátnejođiheaddji, Suoma Sámenuorat (SSN) Ida-Maria Helander, várresátnejođiheaddji, SSN Anna Morottaja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>10.40 Alustus, Laila Susanne Vars, johtava asiantuntija, Norjan kansallinen ihmisoikeusinstituutio, OTT, asiantuntija YK:n ihmisoikeusvaltuutetun toimiston (OHCHR) alkuperäiskansojen oikeuksia käsittelevässä asiantuntijamekanismissa (EMRIP) 11.10 Alustus, Marie Wilson, Kanadan totuus- ja sovintokomission komissaari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.00 Káffeboddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>11.40 Alustus, Teivo Teivainen, professori, Helsingin yliopisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14.15 Bargobájit ja joavkkuid ovdanbuktimat Ávžžuhusat Suoma stáhtii (sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>12.00 Lounas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johanna Suurpää, demokratiija-, giella- ja vuođđovuoigatvuođaáššiid ovttadaga hoavda, vuoigatvuođaministeriija) Ávžžuhusat Suoma sámediggái (sj. Tiina Sanila-Aikio) Ávžžuhusat duohtavuođa- ja soabadallankommišuvnna vuođđudeapmin geavatlaččat (sj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>13.00 Alustus ja paneelikeskustelu Veli-Pekka Lehtola, saamelaiskulttuurin professori, Oulun yliopisto Nils-Henrik Valkeapää Petra Laiti, puheenjohtaja, Suomen saamelaisnuoret (SSN) Ida-Maria Helander, varapuheenjohtaja, SSN Anna Morottaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Antti Pentikäinen) 15.45 Loahppasánit, Tiina Sanila-Aikio ja Antti Pentikäinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
