<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tubettaja_mansikkka_tulee_opastamaan_saamelaisnuoria.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubettaja Mansikkka tulee opastamaan saamelaisnuoria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubbejeaddji Mansikkka boahtá oahpistit sámenuoraid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tubettaja Mansikkka tulee kouluttamaan saamelaisnuoria Inariin ja osallistuu myös huhtikuun 12. päivänä Vuotsossa järjestettävään Saamelaisnuorten taidetapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tubbejeaddji Mansikka boahtá Anárii skuvlet sámenuoraid ja oassálastá maid cuoŋománu 12. beaivve Vuohčus Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman tubetusteemaan liittyvä koulutus järjestetään torstaina 15. 2. klo 13.00 – 14.00 Sajoksen auditoriassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa tubbentemái laktáseaddji skuvlen ordnejuvvo duorastaga 15. 2. dmu 13.00 – 14.00 Sajosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus on avoin kaikille kiinnostuneille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka kertoo urastaan ja kannustaa nuoria toteuttamaan itseään rohkeasti ja avoimesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka muitala iežas barggu birra ja movttiidahttá nuoraid eallit roahkkatvuođain ja rabasvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esityksen jälkeen hän vastaa yleisön kysymyksiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktima maŋŋá Mansikkka vástida guldaleddjiid gažaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuma striimataan ja tallennetaan koulutuskäyttöä varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejupmi striimejuvvo ja vurkejuvvo skuvlengeavahusa várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimiä voi seurata osoitteessa: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striima sáhttá čuovvut čujuhusas: http://sogku.fi/live .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Striimin ajaksi palveluun avataan myös chatti, jonka kautta voi esityksen aikana esittää kysymyksiä Mansikkkalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striima áigge bálvaleaddjis doaibmá maiddái chat, man bokte beassá jearahallat Mansikkka su ovdanbuktima áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen koulutukseen tästä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi skuvlejupmái dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) toimii Saamelaisnuorten taidetapahtuman tubettamisen suojelijana sekä kilpailun videoiden tuomarina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka (Maiju Voutilainen) doaibmá Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa tubbentemá suodjaleaddjin ja maiddái videogilvvu duopmárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mansikkka on yksi tämän hetken suosituimmista tubettajista Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mansikkka lea okta otná beaivve bivnnuheamos tubbejeddjiin Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän on tyylikäs lifestyle-vaikuttaja, joka rakastaa taidetta ja muotia ja inspiroituu erilaisista tyylikokeiluista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea stiillalaš lifestyle -váikkuheaddji, guhte ráhkista dáidagiid ja moda ja fidne inspirašuvnna sierralágan stiilaiskkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maiju antaa oman äänensä kuulua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiju diktá iežas jiena gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän myötä hän onkin saanut useita tunnustuksia käsitellessään rohkeasti myös vaikeampia aiheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son leage ožžon olu rámi das, go lea gieđahallan roahkkadit maiddái váigadet áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiapitoisten puheenvuorojen lisäksi Maiju osaa myös viihdyttää omalla lämminhenkisellä otteellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššálaš sáhkavuoruid lassin Maiju máhtá maid guoimmuhit liggosis vugiinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa annetaan myös lisätietoja Saamelaisnuorten taidetapahtuman tubetusteemaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlendáhpáhus fállá maiddái lassedieđuid Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa tubbentemá birrá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutustapahtuman toteutuksesta vastaa Saamelaisalueen koulutuskeskuksen Arktista pedagogiikkaa -hanke yhteistyössä Saamelaiskäräjien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlendáhpáhusa ollašuhttimis vástida Sámi oahpahusguovddáža Árktalaš pedagogihkká -fidnu ovttas Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja koulutustapahtumasta: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid skuvlendáhpáhusas addá: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja Saamelaisnuorten taidetapahtumasta 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut Sámenuoraid dáiddadáhpáhusas 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
