<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tule_keskustelemaan_ajankohtaisista_asioista_inariin_tiistaina_4_12_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tule keskustelemaan ajankohtaisista asioista Inariin tiistaina 4.12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađe ságastallat áigeguovdilis áššiin Anárii disttaga 4.12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallituksen järjestämät keskustelutilaisuudet jatkuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivrra lágidan ságastallandilálašvuođat joatkašuvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitus järjestää kokouksensa yhteydessä keskustelutilaisuuden Inarissa tiistaina 4.12. klo 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra ordne čoahkkima oktavuođas ságastallandilálašvuođa Anáris disttaga 4.12. dmu 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuuden tarkoituksena on tavata alueen saamelaisia ja luoda mahdollisuus keskustella ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa dárkkuhussan lea deaivvadit guovllu sámiiguin ja fállat vejolašvuođa ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien hallitus toivottaa Inarin alueen saamelaiset tervetulleiksi vaalikauden viidenteen keskustelutilaisuuteen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra sávvá Anára guovllu sámiid leat bures boahtin válgaáigodaga viđát ságastallandilálašvuhtii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaisuus järjestetään Saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa tiistaina 4.12. klo 18-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuohta lágiduvvo Sámekulturguovddáš Sajosis disttaga 4.12. dmu 18-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vuoden 2018 toimintasuunnitelman mukaan hallituksen kokouksia järjestetään mahdollisuuksien mukaan Utsjoella, Vuotsossa, Helsingissä, Enontekiön Karesuvannossa ja Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi 2018 doaibmaplána mielde stivrra čoahkkimat lágiduvvojit vejolašvuođaid mielde Ohcejogas, Vuohčus, Helssegis, Eanodaga Gárasavvonis ja Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kokousten yhteydessä järjestetään paikkakunnalla keskustelutilaisuus, jossa hallitus tapaa alueen saamelaisia, kertoo yhteenvetona hallituksen toimista ja luo epävirallisen mahdollisuuden käydä keskusteluja ajankohtaisista asioista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiid oktavuođas ordnejuvvo báikegottis ságastallandilálašvuohta, gos stivra deaivvada guovllu sámiiguin, muitala čoahkkáigeassun stivraáigodaga doaimmain ja fállá eahpevirggálaš vejolašvuođa ságastallat áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Mika Huisman / Sajos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Mika Huisman / Sajos</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
