<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tusina_teatteriesityksia_saamelaisnuorten_taidetapahtumaan_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tusina teatteriesityksiä Saamelaisnuorten taidetapahtumaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoktenuppelot teáhterbihtá Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisnuorten taidetapahtumaan ilmoittautuminen päättyi 15.3., ja mukaan ilmoittautui suuri määrä esityksiä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii almmuheapmi nogai 15.3., ja dáhpáhussii almmuhuvvojedje olu čájálmasat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtuman pääpäivänä, torstaina 11.4., nähdään 12 saamenkielistä näytelmää, joihin osallistuu yhteensä yli sata lasta ja nuorta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa váldobeaivve, duorastaga 11.4., oaidnit 12 sámegielat čájálmasa, main leat fárus oktiibuot badjel čuođi máná ja nuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuman järjestäjät iloitsevat innokkaasta osallistumisesta tapahtumaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa ordnejeaddjit illudit sakka ná valjis oassálastiid mearis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja tapahtumasta ja sen aikatauluista julkaistaan perjantaihin 29.3. mennessä. Tässä vaiheessa on kuitenkin jo varmaa, että torstain 11.4. ohjelma tulee alkamaan aiemmasta tiedosta poiketen jo klo 9.00 , jotta kaikille esityksille jää tarpeeksi aikaa ja pitkänmatkalaiset pääsevät hyvissä ajoin kotimatkalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut dáhpáhusa áigetávvaliin almmuhuvvojit maŋimustá bearjadaga 29.3. Dál lea goit juo sihkar, ahte duorastaga prográmma álggahuvvo árabut go ovdal lea almmuhuvvon, namalassii juo dmu 9.00 , vai buot ovdanbuktimiidda lea doarvái áigi ja guhkesmátkkálaččat besset ruovttumátkái áiggil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ohjelman tauoilla voi mm. tutustua saamenkieliseen lastenkirjallisuuteen, jota tulevat esittelemään Dávvi Girji, Kolttakulttuurisäätiö, Anar âškielâ servi ja Kieletär .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma bottuin lea vejolaš oahpásnuvvat sámegielat mánáidgirjjálašvuhtii, mas bohtet muitalit Dávvi Girji, Kolttakulttuurisäätiö, Anarâškielâ servi ja Kieletär .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi tauoilla voi käydä tarinalaavussa kuulemassa saamenkielisiä tarinoita, kiertää työpajoissa esimerkiksi tekemässä oman taidetapahtumapinssin tai jopa ihan oman kirjan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttá čákŋat “máinnaslávvui” guldalit máidnasiid dahje guovlalit bargobájiin ja duddjot alcces vaikko dáiddadáhpáhuspinssa dahje iežas girjji!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtumaan tulee myös selfieseinä ja opastus saamen kielten fonttien lataamiseen omaan puhelimeen tai tablettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhussii boahtá maid “iežárseaidni” ja oahpisteapmi dasa, mot luđet sámegielaid bustávaid iežas telefovdnii dahje tablehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työpajoihin ei tarvitse ilmoittautua etukäteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobájiide ii dárbbaš almmuhit ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Taidetapahtuma käynnistyy avajaisjuhlalla keskiviikkoiltana 10.4. klo 18 Sajoksen suuressa auditoriossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa rahpandoalut leat gaskavahku 10.4. dmu 18 Sadjosa stuorra auditorias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumaan on ilmoittautunut ryhmiä Helsingistä Utsjoelle ja luvassa on jälleen värikäs ja iloinen saamenkielinen juhlapäivä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii leat almmuhuvvon joavkkut Helssegis gitta Ohcejohkii, nu ahte vuordimis lea vuot ivdnái ja ilolaš sámegielat ávvubeaivi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tervetuloa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tavataan Sajoksessa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnalit Sadjosis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Tapahtuman hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Lumikivi 010 839 3174, 040 684 1957 anna.lumikivi(at)samediggi.fi Facebook: @saamelaisnuortentaidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus Dáhpáhusa hashtagit: #sndd2019 / #sntt2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
