<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">unna-maari_pulska_aloitti_taidetapahtuman_tyontekijana.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari Pulska aloitti taidetapahtuman työntekijänä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari Pulska álggahii dáiddadáhpáhusa bargin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 2020 taidetapahtuman teemana on tanssi, jonka ympärille koko tapahtuma rakentuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa jahkásaš ordnemat besse ohpit johtui, go Unna-Maari Pulska álggahii Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa bargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tapahtumassa valitaan saamelaisnuorten edustajat valtakunnalliseen Tampereella järjestettävään Moves-tapahtumaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus lágiduvvo dán jagi Anáris Rivdola Vasatokkas ja Sajosis cuoŋománu 15.-16. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Unna-Maari on ollut aikaisemmin vuonna 2016 järjestämässä tapahtumaa, ja sitä ennen osallistunut itse tapahtumaan ahkerasti kouluikäisenä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2020 dáiddadáhpáhusa temá lea dánsa, man vuođul olles dáhpáhus huksejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>–On todella kiva järjestää tapahtumaa kun meillä on tanssija Auri Ahola läänintaiteilijana ja iso joukko Saamelaiskäräjien työntekijöitä mukana suunnittelussa ja järjestelyissä, sanoo Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusas válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit riikkaviidosaš Moves-dáhpáhussii, mii lágiduvvo Tamperes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ilmoittautuminen tapahtumaan avautuu piakkoin Webropolissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna-Maari lea ovdalge, jagi 2016, leamaš lágideame dáhpáhusa, ja dan ovdal ieš oassálastán dáhpáhussii viššalit skuvlaahkásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Seuraa Saamelaiskäräjien verkkosivuja sekä tapahtuman omia Facebook- ja Instagram-sivustoja ja tule mukaan!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui suohtas lágidit dáhpáhusa, go mis lea dánsu Auri Ahola leanadáiddárin ja Sámedikki bargit stuorra joavkkuin mielde pláneme ja lágideame dáhpáhusa ovttas, dadjá Unna-Maari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtakunnallisen Moves-tapahtuman säännöt löydät täältä: https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi dáhpáhussii rahpasa fargga Webropolis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteystiedot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo Sámedikki neahttasiidduid ja dáhpáhusa iežas Facebook- ja Instagram-siidduid ja boađe mielde!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>unna.pulska(at)samediggi.fi puh. 010 839 3131 ja 040 614 5949 Facebook: https://www.facebook.com/Saamelaisnuorten-taidetapahtuma Instagram: @samenuoraid_daiddadahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaviidosaš Moves-dáhpáhusa njuolggadusaid gávnnat dáppe: https://nuorikulttuuri.fi/moves/saannot/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
