<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">usein_kysytyt_kysymykset.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen kielineuvolan kolmas Facebook-livelähetys 27.9.2018 Inarissa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš giellaravvehaga goalmmat Facebook-livesádda 27.9.2018 Anáris .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuvassa vasemmalta: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala ja Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas gurutbealde: Riitta Lehtola, Pirjo Lotvonen, Merja Pieski, Niina Siltala ja Annika Pasanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein kysytyt kysymykset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá jerrojuvvon gažaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi suhtautuu siihen, että joutuu kielipesässä uuteen kieliympäristöön?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná reagere dasa, go gártá giellabeasis ođđa giellabirrasii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä eroaa siitä, kun saamenkielinen lapsi joutui suomenkieliseen asuntolakouluun?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi earrána das, go sámegielat mánná gárttai suomagielat ásodatskuvlii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eikö olisi parempi, että lapsi omaksuu ensin kunnolla yhden kielen ja vasta sen jälkeen toisen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iigo livčče buoret, ahte mánná oahppá vuos albma láhkai ovtta giela ja easkka das maŋŋá nuppi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten on mahdollista, että lapsi alkaa ymmärtää saamea niin nopeasti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea vejolaš, ahte mánná áddešgoahtá sámegiela nu johtilit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi lapsi ei ala itse puhua saamea, vaikka ymmärtää sitä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin mánná ii hállagoađe ieš sámegiela, vaikke ádde dan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi jotkut lapset alkavat puhua heti ja jotkut vasta vuosien päästä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin muhtin mánát álget hállat dalán ja muhtumat easkka jagiid geažis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasta voisi rohkaista puhumaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo máná sáhtášii roahkasmahttit hállat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapset puhuvat keskenään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánát suomastit gaskaneaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi, ja onko sille mitään tehtävissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin, ja sáhttágo dasa bargat juoidá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi käyttää virheellistä sanaa tai taivutusmuotoa, kun puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geavaha boastto sáni dahje sojahanhámi, go hállá sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten siihen pitäisi suhtautua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dasa galggašii reageret?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheuttaako kielipesässä oleminen viivästystä tai häiriötä suomen kielen kehittymiseen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahcágo dahje hehttego giellabeassái oassálastin suomagiela ovdáneami?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun kumpikaan kielipesälapsen vanhemmista ei osaa itse saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid galgá bargat, go giellabeassemáná vánhemiin ii goabbáge máhte ieš sámegiela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako käyttää lapsen kanssa saamea, jos osaa sitä itse vain vähän?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago geavahit mánáin sámegiela, juos máhttá dan ieš dušše veháš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilaako se lapsen kielen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bilidago dat máná giela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kotona pitäisi ponnistella kielen eteen – eikö riitä, että lapsi on kielipesässä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin ruovttus galggašii rahčat giela ovdii – iigo reahke, ahte mánná lea giellabeasis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset sukulaiset eivät kehotuksista huolimatta puhu lapselle saamea – mikä neuvoksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fuolkkit eai ávžžuhusain fuolakeahttá sámás mánnái – mii ráđđin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun lapsi on yhtäkkiä alkanut protestoida kielipesää tai saamen kieltä vastaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go mánná lea báifáhkka álgán protesteret giellabeasi dahje sámegiela vuostá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko järkeä laittaa lapsi kielipesään, jos paikkakunnallamme ei ole saamenkielistä kouluopetusta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago jierbmi bidjat máná giellabeassái, juos báikegottis ii leat sámegielat skuvlaoahpahus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi pärjää kielipesän jälkeen saamenkielisessä kouluopetuksessa, jos vanhemmat eivät osaa saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná birge giellabeasi maŋŋá sámegielat skuvlaoahpahusas, juos vánhemat eai máhte sámegiela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen luokka, suomenkielinen luokka, kielikylpyluokka, kaksikielinen luokka…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat luohkká, suomagielat luohkká, giellalávgunluohkká, guovttegielat luohkká…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on kielipesälapselle paras kouluopetuksen muoto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea giellabeassemánnái buoremus skuvlaoahpahusa hápmi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän tavoitteena on toiminnallinen kaksikielisyys kouluikään mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi ulbmilin lea funktionála guovttegielatvuohta skuvlaagi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tarkoittaa toiminnallinen kaksikielisyys?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dárkkuha funktionála guovttegielatvuohta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisimme lapsemme oppivan saamea, mutta paikkakunnallamme ei ole kielipesää – mitä tehdä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidivččiimet ahte mánná oahppá sámegiela, muhto báikegottis ii leat giellabeassi – maid galgá bargat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikkakunnallamme on kielipesä, mutta eri saamen kielellä kuin sukumme saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegottis lea giellabeassi, muhto eará sámegielain go min soga sámegiella lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako laittaa lasta kielipesään?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago bidjat máná giellabeassái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun haluaisimme lapsen oppivan juuri omaa murrettamme, mutta kielipesän työntekijät puhuvat eri murretta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go háliidivččiimet ahte mánná oahppá namalassii min suopmana, muhto giellabeasi bargit hállet eará suopmana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi saamenkielisissä kielipesissä on myös sellaisia työntekijöitä, jotka eivät puhu saamea äidinkielenään tai ovat vasta oppineet kieltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin sámegielat giellabesiin leat maiddái dakkár bargit, geat eai hála sámegiela eatnigiellan dahje leat easkka oahppan giela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä saa neuvoja, kun lapsen kielen kehitys askarruttaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos oažžu rávvagiid, go máná giela ovdáneapmi smiehtaha?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi suhtautuu siihen, että joutuu kielipesässä uuteen kieliympäristöön?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná reagere dasa, go gártá giellabeasis ođđa giellabirrasii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yleensä erittäin mutkattomasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat erenomáš njuovžilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On olennaista ymmärtää, että lapset eivät ole samalla tavalla kiinni sanallisessa kommunikaatiossa kuin aikuiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš áddet, ahte mánát eai leat seamma láhkai gitta sánálaš kommunikašuvnnas nugo rávesolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Huolenpito, välittäminen, ymmärretyksi tuleminen, kiinnostava tekeminen ja mielekäs seura ovat lapselle paljon tärkeämpiä kuin kieli, jolla hänelle puhutaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolaheapmi, berošteapmi, gulahallan, miela miel doaimmat ja suohtas searvi leat mánnái olu dehálut go giella, mainna sutnje hállojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijät osoittavat lapselle monin tavoin, että häntä ymmärretään ja hänen tarpeisiinsa reagoidaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit čájehit mánnái máŋgga láhkai, ahte su áddejit ja su dárbbuide reagerejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi saattaa omista ominaisuuksistaan riippuen olla joko hyvin kiinnostunut uudesta kielestä tai suhtautua siihen ikään kuin siinä ei olisi mitään erikoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá iešvuođaidis mielde leat jogo hirbmat beroštuvvan ođđa gielas dahje vuogáiduvvat dasa nugo das ii livččii mihkkige erenomáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ikä voi vaikuttaa asiaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná ahki sáhttá váikkuhit áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi, joka tulee ensimmäistä kertaa elämässään hoitoon kodin ulkopuolelle, ei todennäköisesti kyseenalaista kielipesän kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná, gii boahtá vuosttas háve eallimis dikšui ruovttu olggobeallái, ii jáhkkimis vávjje giellabeasi giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehkä hän arvelee, että hoidossa kuuluu puhua eri lailla!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánske son navdá, ahte divššus galgáge hállat eará láhkai!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus isompi lapsi saattaa kommentoida aluksi kummastellen tai negatiivisestikin uutta kieltä, etenkin jos hän on aiemmin ollut suomenkielisessä päivähoidossa, mutta tämä menee yleensä pian ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin stuorát mánná sáhttá kommenteret álggos imaštallamiin dahje negatiivvalaččatge ođđa giela, eandaliige jos son leamaš ovdal suomagielat beaivedivššus, muhto dat manná dábálaččat fargga meattá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien kannattaa ehdottomasti selittää isommalle lapselle etukäteen, mistä kielipesässä on kyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiid gánneha eandalii čilget stuorát mánnái ovddalgihtii, mas giellabeasis lea gažaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä eroaa siitä, kun saamenkielinen lapsi joutui suomenkieliseen asuntolakouluun?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi earrána das, go sámegielat mánná gárttai suomagielat ásodatskuvlii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asuntolakoulussa tilanne oli pahimmassa tapauksessa se, että saamenkielistä lasta rangaistiin ainoan osaamaansa kielen puhumisesta, eikä yksikään aikuinen ymmärtänyt hänen kieltään ja kulttuuritaustaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ásodatskuvllas dilli lei vearrámus dáhpáhusas dakkár, ahte sámegielat mánná ráŋggáštuvvui su máhttin áidna giela hállamis, iige oktage rávesolmmoš ádden su giela ja kulturduogáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Enemmistökielisen asuntolakoulun seurauksena moni saamelaislapsi menetti oman ensimmäisen kielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanetlogugielat ásodatskuvlla čuovvumuššan máŋga sámemáná masse iežaset vuosttas giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä lapsi saa puhua osaamaansa kieltä ja hänelle osoitetaan selvästi, että häntä ymmärretään ja hänestä huolehditaan, vaikka hänelle puhutaankin eri kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis mánná oažžu hállat su máhttin giela ja sutnje čájehuvvo čielgasit, ahte su áddejit ja sus fuolahuvvo, vaikke sutnje hálloge eará giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminta pohjautuu saamelaiskulttuuriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibman vuođđuduvvá sámekultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen ensikieltä ei väheksytä eikä viedä pois, sen sijaan hän saa sen rinnalle toisen kielen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná vuosttasgiella ii badjelgehččojuvvo iige dolvojuvvo eret, baicce son oažžu dan báldii nuppi giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eikö olisi parempi, että lapsi omaksuu ensin kunnolla yhden kielen ja vasta sen jälkeen toisen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iigo livčče buoret, ahte mánná oahppá vuos albma láhkai ovtta giela ja easkka das maŋŋá nuppi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä pidetään usein periaatteena varhaisessa, täydellisessä kielikylvyssä, esimerkiksi ruotsinkielisessä kielikylvyssä Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dollojuvvo dávjá prinsihppan árradis, dievaslaš giellalávgumis, ovdamearkan ruoŧagielat giellalávgumis Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ruotsinkielisen kielikylvyn ja saamenkielisen kielipesän taustatilanne, lähtökohdat ja tavoitteet ovat kuitenkin monelta osin hyvin erilaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧagielat giellalávguma ja sámegielat giellabeasi duogášdilli, vuolggasajit ja ulbmilat leat goittotge máŋggain osiin hui earáláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten tilanne on niin uhanalainen ja haavoittuvainen, että lapselle on pyrittävä antamaan kaikki mahdollinen tuki saamen kielen omaksumiseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid dilli lea nu áitatvuloš ja rašši, ahte mánnái galgá figgat addit buot vejolaš doarjaga sámegiela oahppama várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhain aloitettu kielipesä ja saamenkieliset kontaktit sen ulkopuolella mahdollistavat vahvan kielenomaksumisen ennen kouluikää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrat álggahuvvon giellabeassi ja sámegielat kontávttat dan olggobealde dahket vejolažžan nana gielaoahppama ovdal skuvlaagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on tärkeää, koska kouluympäristössä suomen kielen ja suomenkielisen kulttuurin vaikutus on väistämättä vahva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dehálaš, danin go skuvlabirrasis suomagiela ja suomagielat kultuvrra váikkuhus lea vissásit nanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kahden tai useamman kielen oppiminen samaan aikaan kotona tai kodin ulkopuolella on aivan normaalia – monilla alueilla maailmassa normaalimpaa kuin yksikielisenä kasvaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtte dahje máŋgga giela oahppan seammá áigge ruovttus dahje ruovttu olggobealde lea áibbas normála – máŋggain guovlluin máilmmis dábálut go ovttagielagin šaddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten on mahdollista, että lapsi alkaa ymmärtää saamea niin nopeasti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea vejolaš, ahte mánná áddešgoahtá sámegiela nu johtilit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuinen saattaa rinnastaa kielipesän siihen, että itse joutuisi kieliympäristöön, jossa ei ymmärrä puhuttua kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávesolmmoš sáhttá buohtastahttit giellabeasi dasa, ahte ieš gárttašii giellabirrasii, gos ii ádde giela, maid hállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tilanne kielipesässä on kuitenkin aivan toinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná dilli giellabeasis lea goittotge áibbas eará.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pikkulapsella on hyvin laajat kognitiiviset ja psyykkiset valmiudet omaksua kieltä ja useampia kieliä rinnakkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvamánás leat hui viiddes kognitiivvalaš ja psyhkalaš válmmašvuođat oahppat giela ja máŋggaid gielaid rattát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänellä ei ole kieleen ja oppimiseen liittyviä ennakkoluuloja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus eai leat gillii ja oahppamii gullevaš ovdagáttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä kieltä ei opetella erillisenä oppiaineena ja objektina vaan lapsi omaksuu sitä luontevasti toiminnan ohessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis giella ii oahpahallo sierra oahppoávnnasin ja objeaktan muhto mánná oahppá dan lunddolaččat doaimma olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Konkreettiseen tekemiseen yhdistyvä kielenoppiminen on tehokasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaoahppan, mii laktása konkrehtalaš bargamii, lea beaktil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi lapsi ei ala itse puhua saamea, vaikka ymmärtää sitä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin mánná ii hállagoađe ieš sámegiela, vaikke ádde dan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi jotkut lapset alkavat puhua heti ja jotkut vasta vuosien päästä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin muhtin mánát álget hállat dalán ja muhtumat easkka jagiid geažis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisen kielitaidossa passiivinen kielitaito (ymmärtäminen) ja aktiivinen kielitaito (puhuminen) voivat olla hyvinkin eri tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmo gielladáiddus passiivvalaš gielladáidu (ádden) ja aktiivvalaš gielladáidu (hállan) sáhttet leat hui sierra dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Passiivinen kielitaito kehittyy säännöllisesti kielipesässä olevalla lapsella kuin itsestään, mutta aktiivisen kielitaidon osalta kehitys on hyvin yksilöllistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Passiivvalaš gielladáidu ovdána nugo iešalddes mánás, gii lea fásta giellabeasis, muhto aktiivvalaš gielladáiddu oasil ovdáneapmi lea hui individuálalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä lasta ei voi eikä saa pakottaa puhumaan saamea, ja jotkut lapset voivat pitkäänkin pysytellä siinä kielessä, joka on heille itselleen helpointa, eli ensimmäisenä opitussa kielessään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis máná ii galgga iige oaččo bágget hállat sámegiela, ja muhtin mánát sáhttet guhkáge bissut dan gielas, mii lea sidjiide alcceseaset álkimus, dahjege vuosttasin ohppon gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenvalintaa voi siis ohjailla eräänlainen pienimmän ponnistuksen laki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljema sáhttá nappo stivret muhtinlágan uhcán rahčama láhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla, että lapsella ei vielä ole sanastollista valmiutta tuottaa puhetta;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat, ahte mánás ii vel leat sátneráju guoski válmmašvuohta buvttadit hállama;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>hänhän voi puhua itse vain, jos hänelle on annettu työkalut puhumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sonhan sáhttá hállat ieš dušše, jos sutnje leat addojuvvon bargoneavvut hállamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri lapsilla on erilaiset kiinnostuksenkohteet ja yksilöllinen suuntautuminen maailmaan – niin myös kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra mánáin leat iešguđetlágan beroštumit ja individuálalaš doaladumit máilbmái – nu maiddái gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi lapsen sosiaalisen samastumisen tarve, itsekriittisyys ja monet muut luontaisen temperamentin piirteet voivat vaikuttaa hänen kielenvalintaansa saamen ja suomen välillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan máná sosiálalaš buohtastuvvama dárbu, ieš- krihtalašvuohta ja máŋggat eará lunddolaš temperameantta iešvuođat sáhttet váikkuhit su giellaválljemii sáme- ja suomagiela gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös kaveripiirin ja kodin kielitilanne ja ympäristön asenteet voivat toki vaikuttaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skihpáriid ja ruovttu gielladilli ja birrasa doaladumit sáhttet nappo váikkuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka kielipesälapsi ei vielä puhuisi itse saamea, kielenomaksumisprosessi on jatkuvasti käynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke giellabeassemánná ii vel hálašiige ieš sámegiela, gielaoahppanproseassa lea jotkkolaččat jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasta voisi rohkaista puhumaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo máná sáhtášii roahkasmahttit hállat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lyhyesti sanottuna niin, että saamenkieliset aikuiset viettävät lapsen kanssa mahdollisimman paljon aikaa saamen kieltä puhuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ná deahtistit, ahte sámegielat rávesolbmot golladit áiggiset mánáiguin nu olu go vejolaš hállamiin sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mieluiten niiden asioiden ja sellaisen tekemisen parissa, jotka kiinnostavat lasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Millosepmosit dakkár áššiid ja dakkár bargama olis, mat geasuhit mánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä tämä tarkoittaa sitä, että henkilöstön tulisi osallistua mahdollisimman paljon lasten yhteisiin leikkeihin ja toisaalta myös viettää välillä aikaa jokaisen lapsen kanssa erikseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis dát dárkkuha dan, ahte bargoveahka galggašii oassálastit nu olu go vejolaš mánáid oktasaš stoahkamiidda ja nuppe dáfus maiddái galggašii duollet dálle várret áiggi sierra juohke mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä tavalla saamea puhuva aikuinen antaa lapselle kielellisen mallin ja työkaluja saamen kielen puhumiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai sámegiela hálli rávesolmmoš addá mánnái gielalaš málle ja bargoneavvuid sámegiela hállamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ulkopuolella vanhempien on tärkeää huolehtia siitä, että lapsi kuulee saamea monipuolisesti ja eri yhteyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi olggobealde vánhemiid lea dehálaš fuolahit das, ahte mánná gullá sámegiela máŋggabealagit ja sierra oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelkkä kuuleminen ei kuitenkaan kehitä aktiivista kielitaitoa vaan siihen tarvitaan vuorovaikutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše gullan ii goittotge ovddit aktiivvalaš gielladáiddu muhto dasa dárbbašuvvo vuorrováikkuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vanhemmat eivät itse pysty puhumaan lapsen kanssa saamea, olisi tärkeää etsiä kontakteja muihin kielenpuhujiin esimerkiksi suvun, tuttavapiirin tai yhteisöllisen toiminnan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos vánhemat eai ieža bastte sámástit mánáin, livččii dehálaš ohcat kontávttaid eará giellahálliide ovdamearkan soga, oahppásiid dahje servoša doaimma bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasta voi yrittää rohkaista saamen puhumiseen myös kyselemällä, mitä mikäkin on saameksi, tai miten jonkin asian voisi sanoa saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sáhttá figgat roahkasmahttit sámegiela hállamii maiddái jearahallamiin, mii dát lea sámegillii, mo man nu ášši sáhtášii dadjat sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippuu kuitenkin lapsesta, toimiiko kyseleminen – jotkut lapset ärsyyntyvät ja toiset innostuvat siitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gitta goittotge mánás, doaibmágo jearahallan – muhtin mánát hárdašuvvet ja nuppit movttáskit das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapset puhuvat keskenään suomea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánát suomastit gaskaneaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi, ja onko sille mitään tehtävissä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin, ja sáhttágo dasa bargat juoidá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvin tavallista, että lapset puhuvat kielipesässä keskenään suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dábálaš, ahte mánát hállet giellabeasis gaskaneaset suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sellaisetkin lapset, jotka puhuvat aktiivisesti saamea kielipesän aikuisille, saattavat leikkiä keskenään aina suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkárge mánát, geat hállet aktiivvalaččat sámegiela giellabeasi rávesolbmuiguin, sáhttet stoahkat gaskaneaset álot suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki on myös lapsia, jotka käyttävät keskenään kumpaakin kieltä tai yksinomaan saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo lea maiddái mánát, geat geavahit gaskaneaset goappáge giela dahje dušše sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenvalinta liittyy kielen yleiseen tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen laktása giela almmolaš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten kielipesien lapset ovat tottuneet siihen, että enemmistö heidän tuntemistaan lapsista puhuu suomea, heidän kotikielenään on usein yksinomaan suomi, ja esimerkiksi lastenkulttuuri heidän ympärillään on pitkälti suomenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat giellabesiid mánát leat hárjánan dasa, ahte eanetlohku sin dovdan mánáin hállá suomagiela, sin ruovttugiellan lea dávjá dušše suomagiella, ja ovdamearkan mánáidkultuvra sin birra lea buorre muddui suomagielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me aikuiset voimme tietoisesti päättää, että puhumme keskenämme saamea, koska pidämme sitä tärkeänä, ja se onkin yksi saamen kielten elpymisen kannalta välttämättömistä valinnoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rávesolbmot sáhttit diđolaččat mearridit, ahte hállat gaskaneamet sámegiela, danin go atnit dan dehálažžan, ja dat leage sámegielaid ealáskahttima dáfus okta dain vealtameahttun válljemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset toimivat kuitenkin harvoin tällaisten arvovalintojen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát doibmet goittotge hárve dákkár árvoválljemiid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei voi pakottaa, eikä “puhukaapa saamea!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ii sáhte bágget, iige “hállet dal sámegiela!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” -tyyppinen puuttuminen lasten leikkeihin ole pitemmän päälle hedelmällistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” -tiippalaš reageren mánáid stoahkamiidda ii guhkit áiggis leat mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteeseen voi vaikuttaa parhaiten sillä, että henkilöstö osallistuu lasten leikkeihin mahdollisimman paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dillái sáhttá váikkuhit buoremusat nu, ahte bargoveahka oassálastá mánáid stoahkamiidda nu olu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen aikuisen läsnäolo johtaa usein siihen, että lapset puhuvat tilanteessa saamea myös toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat rávesolbmo báikki alde orrun duvdá dávjá dan, ahte mánát hállet sámegiela maiddái nuppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen keino on kielellisen mallin antaminen niin, että lapsille mieluisia leluja, pelejä jne. käytetään mahdollisimman paljon myös yhteisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vuohki lea gielalaš málle addin nu, ahte mánáide miela miel duhkorasat, spealut jna. geavahuvvojit nu olu go vejolaš maiddái oktasaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapset saavat aikuiselta saamenkielisen mallin vaikkapa autoradalla leikkimiseen, he saattavat helpommin puhua saamea autoradalla leikkiessään myöhemminkin, kun aikuinen ei ole mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánát ožžot rávesolbmos sámegielat málle vaikkeba biilaraŧiin stoahkamis, sii sáhttet álkibut hállat sámegiela biilaraŧiin stoagadettiin maŋŋáge, go rávesolmmoš ii leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi käyttää virheellistä sanaa tai taivutusmuotoa, kun puhuu saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geavaha boastto sáni dahje sojahanhámi, go hállá sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten siihen pitäisi suhtautua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dasa galggašii reageret?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kukaan ei puhu kieltä alusta saakka normien mukaan – ei myöskään yksikielisenä kasvava suomen- tai englanninkielinen lapsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giige ii hála giela álggos norpmaid mielde – ii maiddái ovttagielagin šaddi suoma- dahje eaŋgalsgielat mánná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurta enemmistökieltä lapsi kuitenkin kuulee ja pääsee käyttämään niin paljon, että lapsen kielelliset virheet karsiutuvat normaalisti varhaislapsuuden jälkeen pois ilman suurempaa ponnistelua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra eanetlogugiela mánná goittotge gullá ja beassá geavahit nu olu, ahte máná gielalaš feaillat báhcet eret dábálaččat árramánnávuođa maŋŋá almmá stuorát rahčama haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen lapsen kohdalla tilanne voi olla toinen: kielivirheet ja kielitaidon aukot voivat kuulua kielessä pitkään varhaislapsuuden jälkeenkin, jollei asiaan kiinnitetä huomiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat máná buohta dilli sáhttá leat nuppelágan: giellafeaillat ja gielladáiddu váilevuođat sáhttet gullot gielas guhká árramánnávuođa maŋŋáge, juos áššái ii giddejuvvo fuopmášupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oikea tapa puuttua lapsen kieleen ei kuitenkaan ole virheistä suoraan huomauttaminen, lapsen puheen keskeyttäminen, saati sitten lapsen nolaaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rivttes vuohki reageret máná gillii ii goittotge leat feaillain njuolgga fuopmášahttin, máná hállama gaskkalduhttin, guhkkin eret ahte mánná hehppejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jokainen kielipesälapsen sanoma saamenkielinen sana on askel eteenpäin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemáná dadjan juohke sámegielat sátni lea lávki ovddos guvlui!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamenkieliseen puheeseen tulee aina suhtautua positiivisesti ja rohkaisevasti, vaikka siinä olisi kuinka paljon virheitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sámegielat hállamii galgá álot reageret positiivvalaččat ja roahkasmahttimiin, vaikke das livččege valjis feaillat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parempi tapa korjata virhe on toistaa sana tai asia oikeassa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret vuohki divvut feailla lea geardduhit sáni dahje ášši rivttes hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos saamenkielinen aikuinen – kielipesässä tai kotona – huomaa lapsen saamen kielessä tiettyjä pysyviä ongelmakohtia, kannattaa etsiä sellaista materiaalia, kuten tekstejä, loruja tai leikkejä, joissa kyseinen kielen piirre tulee esille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos sámegielat rávesolmmoš – giellabeasis dahje ruovttus – fuopmáša máná sámegielas dihto fásta váttisvuođaid, gánneha ohcat dakkár materiála, nugo teavsttaid, hoahkamiid dahje stoahkamiid, main dát giellaášši boahtá ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos esimerkiksi mennyt aikamuoto tuottaa usein vaikeuksia, kannattaa lapselle lukea tarinoita, joissa käytetään paljon kyseistä aikamuotoa, ja jutella tarinasta lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ovdamearkan vássán áigehápmi dagaha dávjá váigatvuođaid, gánneha mánnái lohkat máidnasiid, main geavahuvvo olu dát áigehápmi, ja ságastit muitalusa birra mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös ottaa tavaksi kysellä lapsen päivästä tai viikonlopusta niin, että mennyt aikamuoto tulee esille niin kysymyksissä kuin vastauksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái váldit vuohkin jearahallat máná beaivvi dahje vahkuloahpa birra nu, ahte vássán áigehápmi boahtá ovdan nu gažaldagain go vástádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aiheuttaako kielipesässä oleminen viivästystä tai häiriötä suomen kielen kehittymiseen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goahcágo dahje hehttego giellabeassái oassálastin suomagiela ovdáneami?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun puhutaan terveestä, normaalisti kehittyvästä lapsesta, vastaus on selvä: ei aiheuta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go hállojuvvo dearvvas, dábálaččat ovdáneaddji mánás, vástádus lea čielggas: ii dagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joissakin tutkimuksissa monikielisillä lapsilla on raportoitu pientä kielenkehityksen viivettä, joka kuitenkin tasoittuu yksikielisiin verrattuna viimeistään kouluiässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin dutkamušain lea gávnnahuvvon, ahte máŋggagielat mánáin lea giellaovdáneamis smávva ádjáneapmi, mii goittotge dássána ovttagielat mánáid ektui maŋimustá skuvlaagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiset tutkimustulokset taas viittaavat siihen, ettei tällaista viivettä ole lainkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppit dutkanbohtosat fas čujuhit dasa, ahte dakkár ádjáneapmi ii leat olláge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen oppiminen voi näkyä lapsen suomenkielisessä puheessa: lapsi voi esimerkiksi tietyssä iässä käyttää saamenkielisiä sanoja suomen seassa tai taivuttaa suomenkielisiä sanoja saamen morfologian mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahppan sáhttá oidnot máná suomagielat hállamis: mánná sáhttá ovdamearkan dihto agis geavahit sámegielat sániid suomagiela siste dahje sojahit suomagielat sániid sámegiela morfologiija mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on normaali osa kaksikielisyyttä, ei merkki häiriöstä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea normála ášši guovttegielatvuođas, ii mearka heađuštusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen vaikutus lapsen suomenkielisessä puheessa häviää useimmilla lapsilla nopeasti, koska suomi on kaikkialla kuuluva valtakieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela váikkuhus máná suomagielat hállamis jávká eanaš mánáin johtilit, danin go váldogiellan suomagiella gullo viidát birrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksikään kielipesälapsi ei tiettävästi ole välttynyt oppimasta suomen kieltä saamen kielen takia!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttage giellabeassemánás ii leat vissásit báhcán suomagiella oahpatkeahttá sámegiela dihtii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyyden mukanaan tuoma kielitietoisuus (ns. metakielellinen kompetenssi) voi myös vaikuttaa positiivisesti suomen kielen kehittymiseen ja muiden kielten oppimiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuođa olis boahtán gielladiđolašvuohta (ng. metagielalaš kompeteansa) sáhttá maiddái váikkuhit positiivvalaččat suomagiela ovdáneapmái ja eará gielaid oahppamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun kumpikaan kielipesälapsen vanhemmista ei osaa itse saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid galgá bargat, go giellabeassemáná vánhemiin ii goabbáge máhte ieš sámegiela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hienoa, että vanhemmat tässä tilanteessa haluavat antaa lapselle saamen kielen taidon!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre, ahte vánhemat dán dilis háliidit fállat mánnái sámegiela dáiddu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parasta olisi tietenkin, jos vanhemmat tai toinen heistä voisivat opetella lapsen oppimaa saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus livččii dieđusge, juos vánhemat dahje nubbi sudnos sáhtášii oahpahallat máná oahppan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän on nykyään yhä paremmat mahdollisuudet, kun saamen kielten aikuisopetusta on tarjolla niin luokkahuone- kuin virtuaaliopetuksena, lyhytkursseista koko vuoden mittaisiin intensiiviopintoihin, ja materiaaleja itseopiskeluunkin löytyy yhä enemmän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása leat dán áigge ain buoret vejolašvuođat, go sámegielaid rávesolmmošoahpahus lea fállun nu luohkkálatnja- go virtuálaoahpahussan, oanehis kurssain olles jagi guhkkosaš intensiivaoahpuide, ja materiálat iehčanas stuđeremiige gávdnojit ain eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos vanhemmat eivät voi syystä tai toisesta opetella saamea, kannattaa muistaa, että minkä tahansa kielen monipuolinen puhuminen lapselle edistää tämän ajattelua ja kielellistä kapasiteettia;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos vánhemiin ii leat vejolašvuohta man nu sivas oahpahallat sámegiela, gánneha muitit, ahte man beare giela máŋggabealat hállan mánnái ovddida su jurddašeami ja gielalaš kapasitehta;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lue ja loruile siis lapselle niin paljon kuin voit sillä kielellä, jota osaat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loga ja loga maiddái hoahkamiid mánnái nu olu go sáhtát dainna gielain, man máhtát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle kannattaa ehdottomasti etsiä saamenkielisiä kontakteja lähipiiristä ja yhteisöllisen toiminnan kautta, ja kotona voi hyödyntää saamenkielistä mediaa ja kulttuuritarjontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái gánneha eandalii ohcat sámegielat kontávttaid lagašservošis ja oktasaš doaimmaid bokte, ja ruovttus sáhttá geavahit ávkin sámegielat media ja kulturfálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjoja voi lukea lapselle saameksi vähäiselläkin kielitaidolla, kunhan opettelee perusasiat ääntämisestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjiid sáhttá lohkat mánnái sámegillii uhcánašge gielladáidduin, gohan oahpahallá vuođđoáššiid jietnadeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä sukulaisia ja tuttavia kannattaa rohkaista puhumaan saamea lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fulkkiid ja oahppásiid gánneha roahkasmahttit sámástit mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lähipiirin positiivinen ja rohkaiseva asenne edistää lapsen kielenkehitystä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lagašservoša positiivvalaš ja roahkasmahtti doaladupmi ovddida máná giellaovdáneami !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako käyttää lapsen kanssa saamea, jos osaa sitä itse vain vähän?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago geavahit mánáin sámegiela, juos máhttá dan ieš dušše veháš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pilaako se lapsen kielen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bilidago dat máná giela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa käyttää, ja ei pilaa!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha geavahit, ja ii hehtte!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vähäinenkin saamen kielen käyttö on parempi kuin ei mitään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhcánašge sámegiela geavaheapmi lea buoret go ii mihkkige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle voi vaikkapa sanoa tietyt fraasit aina saameksi, ja kirjojen lukeminen, laulaminen ja loruilu onnistuu vanhemmalta vähäiselläkin saamen taidolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái sáhttá vaikkeba dadjat dihto frásaid álot sámegillii, ja girjjiid lohkan, lávlun ja hoahkamiid lohkan lihkosmuvvá vánhemis uhcánašge sámegiela dáidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli kohenee, kun sitä käyttää, ja vuorovaikutussuhde omaan lapseen on loistava motivaatio kielitaidon vahvistamiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella ahtanuššá, go dan geavaha, ja gulahallan iežas mánáin lea erenomáš motivašuvdna gielladáiddu nannemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaikki lapset eivät suhtaudu varauksettoman positiivisesti siihen, jos vanhempi alkaa puhua kotona eri kieltä kuin ennen, mutta protestointi menee yleensä pian ohi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát eai reagere álot positiivvalaččat dasa, juos vánhen álgá hállat ruovttus eará giela go ovdal, muhto vuostálastin dábálaččat manná johtilit meattá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesälapsi kuulee saamen kieltä kielipesässä ja toivottavasti mahdollisimman monta muutakin kautta, eikä oman vanhemman epätäydellinen saamen kieli pilaa hänen oppimistaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassemánná gullá sámegiela giellabeasis ja sávvamis vejolašvuođaid mielde máŋgga earáge oktavuođa bokte, iige iežas vánhema váilevaš sámegiella hehtte su oahppama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki vanhemman kannattaa kiinnittää huomiota kieleensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge vánhema gánneha giddet fuopmášumi gillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onneksi sanakirjat, nettisanakirjat, kielentarkistusohjelmat ja oppimateriaalit auttavat nykyvanhempaa saamen kielen elvyttämisessä ja ylläpitämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkus sátnegirjjit, neahttasátnegirjjit, gielladárkkistanprográmmat ja oahppamateriálat veahkehit sámegiela ealáskahttimis ja doalaheamis dálá vánhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kotona pitäisi ponnistella kielen eteen – eikö riitä, että lapsi on kielipesässä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin ruovttus galggašii rahčat giela ovdii – iigo reahke, ahte mánná lea giellabeasis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Riippuu siitä, mitä tavoitellaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gitta das, mii lea mihttomearrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tavoitteena on saamen kielen laaja elpyminen koko yhteisössä, niin kielipesä ei riitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ulbmilin lea sámegiela viiddes ealáskeapmi olles servošis, de giellabeassi ii reahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukupolvien välinen kielen siirtyminen on välttämätön osa kielen elinvoimaisuutta, eikä mikään toiminta voi korvata perheen roolia kielen ja kulttuurin välittäjänä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buolvvaid gaskasaš giela sirdáseapmi lea giela eallinfámu vealtameahttun oassi, ii miige doaibma sáhte buhttet bearraša rolla giela ja kultuvrra gaskkusteaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä ei myöskään välttämättä yksin riitä siihen, että saamen kielestä muodostuisi lapselle loppuelämäksi luonteva ja sujuva käyttökieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi ii maiddái vissásit okto reahke dasa, ahte sámegielas boađášii mánnái lunddolaš ja njuovžilis geavahangiella loahppaeallima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän vaikuttavat suuresti saamenkieliset kontaktit kielipesän ulkopuolella ja jälkeen, kuten koti ja koulu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása váikkuhit olu sámegielat kontávttat giellabeasi olggobealde ja giellabeasi maŋŋá, nugo ruoktu ja skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle vanhempien pyrkimykset saamen kielen eteen ovat tärkeä positiivinen viesti, ja vastaavasti vanhempien passiivisuus kielen suhteen voi viestittää lapselle, että kyse ei ole kovinkaan merkittävästä asiasta, tai että kieli kuuluu vain kielipesään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>V��nhemiid rahčan sámegiela ovdii lea mearkkašahtti positiivvalaš doarjja mánnái, ja vástideaddji láhkai vánhemiid passiivvalašvuohta giela ektui sáhttá dovddahit mánnái, ahte gažaldagas ii leat oalle mearkkašahtti ášši, dahje ahte giella gullá dušše giellabeassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Maailmanlaajuisesti yksi uhanalaisten kielten elvytyksen tavallisista ongelmista on se, että vanhemmat odottavat liikaa virallisilta instituutioilta (mukaan lukien varhaiskasvatus) oman kielen pelastamisessa eivätkä ole valmiita itse ponnistelemaan sen eteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmiviidosaččat áitatvuloš gielaid ealáskahttima okta dábáleamos váttisvuođain lea dat, ahte vánhemat vurdet menddo olu virggálaš institušuvnnain (maiddái árrabajásgeassimis) iežaset giela gádjumis eaige leat gergosat ieža rahčat dan ovdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkieliset sukulaiset eivät kehotuksista huolimatta puhu lapselle saamea – mikä neuvoksi?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fuolkkit eai ávžžuhusain fuolakeahttá sámás mánnái – mii ráđđin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielellinen ja kulttuurinen assimilaatio on koko saamen kansaa koskeva tragedia, jonka jäljet eivät haihdu hetkessä, vaikka kehitys onkin monessa suhteessa kääntynyt positiiviseen päin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš ja kultuvrralaš assimilašuvdna lea olles sámeálbmoga guoski tragediija, man luottat eai jávkka oatnelanbottas, vaikke ovdáneapmi leage máŋgga láhkai jorggihan positiivvalaš guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytyksen jarruna on usein se, että ihminen ei pysty muuttamaan omaa kielellistä käytöstään, vaikka ehkä haluaisikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaealáskahttima goahcá dávjá dat, ahte olmmoš ii bastte rievdadit iežas gielalaš láhttema, vaikke kánske háliidivččege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmalla saamelaisella saattaa olla vahva käytösmalli, jonka mukaan lapsille kuuluu puhua suomea – ja näin hän on ehkä toiminut omien jälkeläistensä kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrásut sápmelaččain sáhttá leat nana doaibmanmálle, man mielde mánáide gulláge suomastit – ja dán láhkai son lea kánske bargan iežas maŋisboahttiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen puhuminen saattaa ylipäänsä aiheuttaa negatiivisia tunteita ja muistikuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hállan sáhttá oppalohkái dagahit negatiivvalaš dovdduid ja muitogovaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenelvytyksen mukanaan tuoma saamen kielten kehittäminen ja modernisaatio saattaa sekin turhauttaa vanhempia puhujapolvia: eihän nuorten puhujien puhetta enää edes ymmärrä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaealáskahttima buktin sámegielaid ovddideapmi ja modernisašuvdna sáhttet datge duššástuhttit boarrásut sámegiela hálliid: iige nuorra sámásteaddjiid hállama šat oppa ádde!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voi myös olla vaikea luottaa siihen, että kielipesälapsi ymmärtää saamenkielistä puhetta hyvin, vaikka itse ehkä vastaakin lähinnä suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat váttis luohttit dasa, ahte giellabeassemánná ádde sámegielat hállama bures, vaikke ieš kánske vástidage dábálaččat suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mm. edellä mainitut syyt voivat johtaa siihen, ettei oma lähipiiri aina, ainakaan aluksi, pysty vaihtamaan saamen kieleen lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ee. ovdalis máinnašuvvon sivat sáhttet dagahit dan, ahte ii iežas lagašsearvvuš álo, ii goittotge álggos, bastte geavahišgoahtit sámegiela mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällainen tilanne vaatii ymmärtämystä ja aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilli eaktuda áddema ja áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Avoin keskustelu saattaa auttaa, ja ehkä sitäkin paremmin positiiviset esimerkit: jos naapuri kerran puhuu lapsenlapselleen saamea, niin miksen sitten minäkin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ságastallan sáhttá veahkehit, ja kánske dange buorebut positiivvalaš ovdamearkkat: juos kránnjá geardde hállá áddjubiidda ja áhkkubiidda sámegiela, de manin in dasto munge!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun lapsi on yhtäkkiä alkanut protestoida kielipesää tai saamen kieltä vastaan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go mánná lea báifáhkka álgán protesteret giellabeasi dahje sámegiela vuostá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niin luonnollisesta ja positiivisesta prosessista kuin kaksikielistymisessä onkin kyse, se on lapselle myös psyykkinen ja emotionaalinen prosessi, johon liittyy monenlaisia vaiheita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lunddolaš ja positiivvalaš proseassas go guovttegielagin šaddamis leage gažaldat, dat lea mánnái maiddái psyhkalaš ja emotionálalaš proseassa, masa laktásit máŋggalágan muttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Takapakilta näyttävä vaihe voikin olla olennainen edistysaskel lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋosmannan sáhttáge leat dehálaš lávki ovddos guvlui mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On melko tavallista, että kielipesälapselle tulee ohimeneviä tunteita tai vaiheita, jolloin saamen kieli tai kielipesä tuntuvat kurjilta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea viehka dábálaš, ahte giellabeassemánnái bohtet dovdamušat dahje bottut, mat mannet meattá, ja goas sámegiella dahje giellabeassi orrot leamen váivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi voi purkaa tällaisia tunteita pelkästään vanhemmille tai näyttää niitä myös kielipesässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá burgit dakkár dovdamušaid dušše vánhemiidda dahje čájehit daid maiddái giellabeasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satunnaisiin tunteenpurkauksiin ei kannata tarttua liiaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollet dálle boahtti dovdduid burgimii ii gánnet darvánit liiggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen kieli- ja kulttuuriympäristö on yksi lukemattomista valinnoista, joita vanhemmat tekevät lapsensa puolesta – ei sen kummempaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima giella- ja kulturbiras lea okta dain lohkameahttun válljemiin, maid vánhemat barget máná beales – ii dan ipmašut ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemman ei pidä syyllistyä siitä, että hän on valinnut lapsensa parhaaksi jotain sellaista, mitä lapsi joka hetki koe mukavaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhen ii galgga dovdat sivalašvuođa das, ahte son lea válljen máná buorrin juoidá dakkára, man mánná geažosáigge ii vásit suohtasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isommalle lapselle kannattaa puhua avoimesti siitä, miksi hän on kielipesässä, mistä hän jäisi paitsi ilman kielipesää, ja miksi saamen kielen taito on hänelle hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát mánnái gánneha hállat rahpasit das, manin son lea giellabeasis, mas son bázášii haga almmá giellabeasi, ja manin sámegiela dáidu lea sutnje ávkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsen negatiivinen puhe saamen kielestä, saamelaisuudesta tai kielipesästä jatkuu pitkään tai alkaa haitata ryhmän toimintaa, vanhempien ja kielipesän henkilöstön täytyy yhdessä miettiä, miten asiaa olisi paras käsitellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos máná negatiivvalaš hállan sámegiela, sápmelašvuođa dahje giellabeasi birra joatkašuvvá guhká dahje álgá hehttet joavkku doaimma, vánhemat ja giellabeasi bargit galget ovttas smiehttat, mo ášši livčče buoremus gieđahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Negatiivinen puhe voi myös tarttua lapsesta toiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Negatiivvalaš hállan sáhttá maiddái darvánit mánás nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko järkeä laittaa lapsi kielipesään, jos paikkakunnallamme ei ole saamenkielistä kouluopetusta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago jierbmi bidjat máná giellabeassái, juos báikegottis ii leat sámegielat skuvlaoahpahus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllä on.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alle kouluikäisenä muodostuneella kaksikielisyydellä on tutkimusten mukaan runsaasti suotuisia vaikutuksia lapsen kehitykseen, vaikka kontakti toiseen kieleen heikkenisi tai katkeaisi joksikin aikaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollái skuvlaahkásažžan ožžojuvvon guovttegielatvuođas leat dutkamušaid mielde valjis buorit váikkuhusat máná ovdáneapmái, vaikke kontákta nuppi gillii hedjonivčče dahje boatkanivčče muhtin áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä vahvistaa lapsen saamelaiskulttuurin tuntemusta ja identiteettiä, ja se luo lapselle pohjan saamen kielen myöhempää aktivoimista varten, vaikka kouluopetusta ei saameksi saisikaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi nanne máná sámekultuvrra dovdamuša ja identitehta, ja dat láhčá mánnái vuođu sámegiela maŋit aktiverema várás, vaikke skuvlaoahpahusa ii sámegillii oččošiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten opetusta on saatavilla usein niilläkin paikkakunnilla, joissa saamea ei käytetä opetuskielenä, ja lain mukaan saamea äidinkielenään puhuvalla lapsella on oikeus saamen kielen opetukseen koulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid oahpahus lea oažžumis dávjá daidge báikegottiin, gos sámegiella ii geavahuvvo oahpahusgiellan, ja lága mielde sámegiela eatnigiellan hálli mánás lea vuoigatvuohta sámegiela oahpahussii skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2018 alkavan Saamelaiskäräjien ja Utsjoen kunnan saamen kielten etäopetuksen pilottihankkeen kautta mahdollisuudet saamen kielen opiskeluun etäyhteyksien kautta tulevat vahvistumaan koko Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Ohcejoga gieldda sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohtaprošeavtta bokte, mii lea álgán jagi 2018, vejolašvuođat sámegiela studeremii gáiddusoktavuođaid bokte bohtet nanosmuvvat olles Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös saamenkielisen ja kaksikielisen (suomi – saame) kouluopetuksen kysyntä ja edellytykset ovat jatkuvasti lisääntymässä myös saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegielat ja guovttegielat (suoma – sáme) skuvlaoahpahusa jearru ja eavttut leat jotkkolaččat lassáneamen maiddái sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella saamenkielisellä oppilaalla puolestaan on oikeus saada pääosin saamenkielistä kouluopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus sámegielat oahppis lea fas vuoigatvuohta oažžut váldoáššis sámegielat skuvlaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tämä oikeus ei toteudu, kannattaa ottaa yhteyttä koulun johtoon, omaan kuntaan tai Saamelaiskäräjien koulutussihteeriin ja kieliturvasihteeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dát vuoigatvuohta ii ollašuva, gánneha váldit oktavuođa skuvlla jođiheaddjiide, iežas gildii dahje Sámedikki skuvlenčállái ja gielladorvočállái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lapsi pärjää kielipesän jälkeen saamenkielisessä kouluopetuksessa, jos vanhemmat eivät osaa saamea?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánná birge giellabeasi maŋŋá sámegielat skuvlaoahpahusas, juos vánhemat eai máhte sámegiela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi kyllä pärjää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná gal birge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kouluopetus on häntä varten, ei vanhempia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaoahpahus lea su várás, ii vánhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opetussuunnitelmien ja koulukulttuurin muutosten myötä kotiläksyt ja kokeisiin lukeminen eivät enää samassa roolissa kuin 30 vuotta sitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppaplánaid ja skuvlakultuvrra nuppástusaid mielde ruoktoleavssut ja iskosiidda lohkan eai šat leat seammá rollas go 30 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmat voivat tukea lapsen koulunkäyntiä muutenkin kuin kirjoista kyselemällä ja kirjallisissa tehtävissä auttamalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemat sáhtte doarjut máná skuvlavázzima muđuige go girjjiin jearahallamiin ja girjjálaš bargobihtáin veahkehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein saamenkielisessä opetuksessa käytettävät materiaalit löytyvät myös suomeksi – ja valitettavasti monet valmiit oppikirjat pelkästään suomeksi – joten halutessaan vanhemmat pystyvät kyllä seuraamaan materiaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá sámegielat oahpahusas geavahuvvon materiálat gávdnojit maiddái suomagillii – ja váidalahtti lea, ahte máŋggat gárvves oahppogirjjit dušše suomagillii – nu ahte háliidettiin vánhemat bastet gal čuovvut materiálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos läksyt ja lapsen koulunkäynnissä auttaminen tuntuvat perheen kielitilanteen vuoksi ongelmallisilta, kannattaa olla yhteydessä opettajaan jo ennen lapsen siirtymistä kouluun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos leavssut ja máná skuvlavázzimis veahkeheapmi dovdošgohtet bearraša gielladili dihtii leat váddásat, gánneha leat oktavuođas oahpaheaddjái juo ovdal máná sirdáseami skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen luokka, suomenkielinen luokka, kielikylpyluokka, kaksikielinen luokka…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat luohkká, suomagielat luohkká, giellalávgunluohkká, guovttegielat luohkká…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä on kielipesälapselle paras kouluopetuksen muoto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea giellabeassemánnái buoremus skuvlaoahpahusa hápmi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksiselitteistä vastausta tähän ei ole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttačilggolaš vástádus dása ii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valintaa määrittää lapsen kielitaidon ja perheen tavoitteiden lisäksi luonnollisesti se, millaista opetusta lapsen omassa koulussa on tarjolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljema meroštallá máná gielladáiddu ja bearraša ulbmiliid lassin lunddolaččat dat, makkár oahpahus máná iežas skuvllas lea fállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Esimerkiksi inarinsaamenkieliset kielipesälapset ovat Inarissa siirtyneet lähes poikkeuksetta inarinsaamenkieliseen esi- ja perusopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan anárašgielat giellabeassemánát leat Anáris sirdásan measta oalát anárašgielat ovda- ja vuođđooahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoella on toiminut saamen- ja suomenkielisten luokkien rinnalla erityinen kielikylpyluokka, jolle osa kielipesälapsista on siirtynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejogas lea doaibman sáme- ja suomagielat luohkáid bálddas sierra giellalávgunluohkká, gosa oassi giellabeassemánáin lea sirdásan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koltansaamenkielistä aineopetusta on ollut tarjolla vain Sevettijärven koulussa joissakin aineissa, joten Ivalon koltansaamenkielisen kielipesän lapset ovat siirtyneet suomenkieliseen opetukseen ja saaneet kielenopetusta koltansaamen kielessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat ávnnasoahpahus leamaš fállun dušše Čeavetjávrri skuvllas muhtin ávdnasiin, nu ahte Avvila nuortalašgielat giellabeasi mánát leat sirdásan suomagielat oahpahussii ja ožžon giellaoahpahusa nuortalašgielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien on hyvä muistaa, että perusopetuslain mukaan saamenkielisellä koululaisella on saamelaisten kotiseutualueella oikeus saada pääosin saamenkielistä kouluopetusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiid lea buorre muitit, ahte vuođđooahpahuslága mielde sámegielat skuvlalaččas lea sámiid ruovttuguovllus vuoigatvuohta oažžut váldoáššis sámegielat skuvlaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos tämä oikeus ei toteudu, kannattaa ottaa yhteyttä koulun johtoon, omaan kuntaan tai Saamelaiskäräjien koulutussihteeriin ja kieliturvasihteeriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos dát vuoigatvuohta ii ollašuva, gánneha váldit oktavuođa skuvlla jođiheaddjiide, iežas gildii dahje Sámedikki skuvlenčállái ja gielladorvočállái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän tavoitteena on toiminnallinen kaksikielisyys kouluikään mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi ulbmilin lea funktionála guovttegielatvuohta skuvlaagi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tarkoittaa toiminnallinen kaksikielisyys?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dárkkuha funktionála guovttegielatvuohta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus kuulee puhuttavan täydellisestä kaksikielisyydestä tai tasapainoisesta kaksikielisyydestä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin gullá hállamin dievaslaš guovttegielatvuođas dahje dássedettolaš guovttegielatvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näistä käsitteistä on esimerkiksi kielentutkimuksessa luovuttu, kun on ymmärretty entistä paremmin se, että ihmisen elämässä eri kielillä voi olla hyvin erilaisia rooleja ja tasoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid doahpagiin lea ovdamearkan gielladutkamušas luhppojuvvon, go lea áddejuvvon buorebut go ovdal dat, ahte olbmo eallimis sierra gielain sáhttet leat hui sierralágan rollat ja dásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyys ei tarkoita tai edellytä sitä, että ihminen hallitsee kahta kieltä täsmälleen yhtä hyvin kaikilla osa-aloilla (ymmärtäminen, puhuminen, kirjallinen taito jne.) ja kaikkien aihepiirien yhteydessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuohta ii dárkkut dahje eaktut dan, ahte olmmoš hálddaša guokte giela justa seamma bures buot oassesurggiin (ádden, hállan, čálalaš dáidu jna.) ja buot fáttáid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielen elinvoimaisuus ja yhteiskunnallinen asema voivat vaikuttaa kaksikielisyyteen hyvin vahvasti, esimerkiksi niin, että enemmistökielellä koulutettu vähemmistökielen puhuja ei osaa lainkaan kirjoittaa omaa kieltään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela eallinfápmu ja servodatlaš sajádat sáhttet váikkuhit guovttegielatvuhtii hui nannosit, ovdamearkan nu, ahte eanetlogugielain skuvlejuvvon vehádatgiela hálli ii máhte olláge čállit iežas giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silti hänellä on kiistatta kaksi kieltä, joilla hän toimii elämässään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká sus leat čielgasit guokte giela, maiguin son doaibmá eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toiminnallinen kaksikielisyys on käsitteenä yritys ilmentää tätä kielitaidon ja kielitilanteen moninaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Funktionála guovttegielatvuohta lea doaban figgamuš buktit ovdan dán gielladáiddu ja gielladili máŋggahámatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä saamen kieltä omaksunut lapsi puhuu koulunsa aloittaessaan usein vahvemmin suomea kuin saamea, jos asiaa tarkastellaan vaikkapa sanaston laajuuden ja sanojen taivutuksen tasolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis sámegiela oahppan mánná hállá skuvlla álggedettiin dávjá nannosabbot suomagiela go sámegiela, juos ášši guorahallo vaikkeba sátneráju viidodaga ja sániid sojaheami dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisaalta saame voi olla hänelle luontevampi kieli sellaisissa aihepiireissä liikuttaessa, jotka ovat hänelle tutumpia kielipesästä kuin kotoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus sámegiella sáhttá leat sutnje lunddolut giella dakkár fáttáid olis, mat leat sutnje oahppásut giellabeasis go ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen saamen kielessä voi olla runsaasti suomen kielen vaikutusta, mutta toisaalta myös suomessa voi olla saamen vaikutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná sámegielas sáhttá leat valjis suomagiela váikkuhus, muhto nuppe dáfus maiddái suomagielas sáhttá vuhttot sámegiela váikkuhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisella lapsella on kaksi kieltä, joilla hän pystyy toimimaan eri tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár mánás leat guokte giela, maiguin son bastá doaibmat sierra diliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä on toiminnallinen kaksikielisyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea funktionála guovttegielatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Haluaisimme lapsemme oppivan saamea, mutta paikkakunnallamme ei ole kielipesää – mitä tehdä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidivččiimet ahte mánná oahppá sámegiela, muhto báikegottis ii leat giellabeassi – maid galgá bargat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa lähteä selvittämään edellytyksiä kielipesän perustamiseen ottamalla yhteyttä esimerkiksi seuraaviin tahoihin: oman alueen saamelaisyhdistys, jos sellainen on;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha vuolgit čielggadit vejolašvuođaid giellabeasi vuođđudeapmái váldimiin oktavuođa ovdamearkan čuovvovaš oassebeliide: iežas guovllu sámesearvi, juos dakkár lea;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>oman kunnan tai kaupungin varhaiskasvatusjohtaja tai vastaava;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežas gieldda dahje gávpoga árrabajásgeassinhoavda dahje vástideaddji;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielipesäohjaaja tai kieliturvasihteeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellabeassejođiheaddji dahje gielladorvočálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uuden kielipesäryhmän aloittaminen ei välttämättä tapahdu hetkessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellabeassejoavkku álggaheapmi ii vealttakeahttá dáhpáhuva oatnelanbottas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos toiminnalle halutaan valtionavustusta, sen hakeminen seuraa tiettyä vuosirytmiä, eikä uusien ryhmien mahduttaminen tietyltä pohjalta tehtyihin budjetteihin usein onnistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos doibmii háliiduvvo stáhtadoarjja, dan ohcan čuovvu dihto jahkeáigetávvala, iige ođđa joavkkuid čáhkadeapmi dihto vuođul dahkkon bušeahtaide dávjá lihkosmuva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät priorisoi rahoituspäätöksissä jo olemassa olevien kielipesien jatkuvuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi priorisere ruhtadanmearrádusain giellabesiid joatkašuvvama, mat leat juo doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kunta pystyy ainakin aluksi ottamaan vastuun toiminnan rahoituksesta, tilanne on helpompi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos gielda bastá goittotge álggos váldit vástu doaimma ruhtadeamis, dilli lea álkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kunnilla on Suomessa velvollisuus järjestää varhaiskasvatusta saamen kielellä sellaisille lapsille, joiden äidinkieli on saame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain lea Suomas geatnegasvuohta lágidit árrabajásgeassima sámegillii dakkár mánáide, geaid eatnigiella lea sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos äidinkieli on suomi tai jokin muu, niin kuin kielipesätoimintaa tarvitsevilla lapsilla usein on, kunta ei ole velvoitettu järjestämään toimintaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos eatnigiella lea suomagiella dahje mii nu eará, nugo giellabeassedoaimma dárbbašeaddji mánáin dávjá lea, gielda ii leat geatnegahtton lágidit doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kielipesätoimintaa ei ole mahdollista aloittaa, on etsittävä muita keinoja siirtää kieltä ja kulttuuria lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos giellabeassedoaimma ii leat vejolaš álggahit, galgá ohcat eará vugiid sirdit giela ja kultuvrra mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikkakunnallamme on kielipesä, mutta eri saamen kielellä kuin sukumme saamen kieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikegottis lea giellabeassi, muhto eará sámegielain go min soga sámegiella lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaako laittaa lasta kielipesään?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánnehago bidjat máná giellabeassái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kyllä kannattaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gal gánneha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka saamen kielten väliset erot ovat melko suuria, minkä tahansa saamen kielen taito avaa lapselle ovet myös oman suvun saamen kielen oppimiseen myöhemmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke sámegielaid gaskasaš erohusat leat viehka stuorrát, man beare sámegiela dáidu rahpá mánnái uvssaid maiddái iežas soga sámegiela oahppamii maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskulttuurin ja -identiteetin kannalta mikä tahansa kielipesä on lapselle hyväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra ja -identitehta dáfus mii beare giellabeassi lea mánnái buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle kannattaa kertoa tilanteesta avoimesti, ja hänen omien kehitysvaiheidensa ja kiinnostuksensa mukaan häntä voi tutustuttaa oman suvun saamen kieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái gánneha muitalit dili birra rahpasit, ja su iežas ovdánanmuttuid ja beroštumi mielde su sáhttá oahpásmahttit iežas soga sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi ei mene sekaisin useamman saamen kielen läsnäolosta omassa elämässään!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ii moivašuva moatte sámegiela gullamis iežas eallimis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Eri saamen kielten kuuleminen on ollut historiallisesti ajateltuna varsin tavallinen tilanne saamelaisten parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra sámegielaid gullan leamaš historjjálaččat jurddašettiin oalle dábálaš sápmelaččaid eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On myös kielipesälapsia, joille puhutaan kotona eri saamen kieltä kuin kielipesässä, eikä tässä ole lähtökohtaisesti mitään ongelmaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maiddái giellabeassemánát, geaidda hállojuvvo ruovttus eará sámegiella go giellabeasis, iige dat leat prinsihpalaččat makkárge problema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä tehdä, kun haluaisimme lapsen oppivan juuri omaa murrettamme, mutta kielipesän työntekijät puhuvat eri murretta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bargat, go háliidivččiimet ahte mánná oahppá namalassii min suopmana, muhto giellabeasi bargit hállet eará suopmana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielten murteiden rikkaus on tärkeä asia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid suopmaniid riggodat lea dehálaš ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nykyisessä uhanalaisessa ja haavoittuvaisessa tilanteessa voimavarat on kuitenkin keskitettävä siihen, että lapset ylipäänsä oppivat kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá áitatvuloš ja rašes dilis resurssaid galgá goittotge čujuhit dasa, ahte mánát oppalohkái ohppet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen varhaiskasvatuksen alalla vallitsee kriittinen pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä, eikä ole mahdollista taata tietylle lapselle tai tiettyyn ryhmään juuri tiettyä murretta puhuvaa työntekijää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima suorggis lea duođalaš vátnivuohta skuvlejuvvon, gielladáiddolaš bargiin, iige leat vejolaš dáhkidit dihto mánnái dahje dihto jovkui justa dihto suopmana hálli bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällaisessa tilanteessa vanhempien ja suvun on huolehdittava oman murteen siirtämisestä tai siihen tutustuttamisesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilis vánhemat ja sohka galget fuolahit iežaset suopmana sirdimis dahje dasa oahpásmahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parasta olisi, että lapsi pääsisi omaksumaan omaa murretta vanhempien tai sukulaisten kanssa kielipesän ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus livččii, ahte mánná beasašii oahppat iežas suopmana vánhemiiguin dahje fulkkiiguin giellabeasi olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kannattaa myös etsiä sopivia äänitteitä, kuten musiikkia, lastenohjelmia tai arkistonauhoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha maiddái ohcat heivvolaš báddehusaid, nugo musihka, mánáidprográmmaid dahje arkiivabáttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi saamenkielisissä kielipesissä on myös sellaisia työntekijöitä, jotka eivät puhu saamea äidinkielenään tai ovat vasta oppineet kieltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin sámegielat giellabesiin leat maiddái dakkár bargit, geat eai hála sámegiela eatnigiellan dahje leat easkka oahppan giela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä johtuu kahdesta asiasta: saamen kielten yleisestä kielisosiologisesta tilanteesta ja siihen linkittyvästä työntekijäpulasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá guovtte áššis: sámegielaid almmolaš giellasosiologalaš dilis ja dasa laktáseaddji bargiid váilumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen ja koltansaamen kieliyhteisöissä, kuten myös monin paikoin pohjoissaamen puhuma-aluetta (esimerkiksi Vuotso), saamen kielen siirtyminen sukupolvelta katkesi useimmissa suvuissa kokonaan ennen kielenelvytyksen aikakautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ja nuortalašgiela giellaservošiin, nugo maiddái máŋggain báikkiin davvisámegiela hállanguovllus (ovdamearkan Vuohčču), sámegiela sirdáseapmi buolvvas nubbái boatkanii máŋggain sogain ollásit ovdal giellaealáskahttima áigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä tarkoittaa sitä, ettei kyseisissä yhteisöissä ole ollenkaan tai on vain yksittäisiä tietynikäisiä ihmisiä, jotka olisivat oppineet saamea äidinkielenään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha dan, ahte guoskevaš servošiin eai leat olláge dahje leat dušše ovttaskas dihtoahkásaš olbmot, geat leat oahppan sámegiela eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilannetta kuvaa tutkimuskentän termi “kadotettu sukupolvi”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dili govvida dutkansuorggi tearbma “láhppon buolva”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ja kun saamen kieli halutaan palauttaa näihin yhteisöihin, on hyväksyttävä se, että kieltä elvyttävät ja siirtävät eteenpäin myös henkilöt, jotka ovat itse oppineet kielen koulussa ja/tai aikuisena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ja go sámegiella háliiduvvo máhcahuvvot dáid servošiidda, galgá dohkkehit dan, ahte giela ealáskahttet ja sirdet ovddos guvlui maiddái olbmot, geat leat ieža oahppan giela skuvllas ja/dahje rávesolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuten sanottu, saamelaisen varhaiskasvatuksen alalla vallitsee kriittinen pula koulutetuista, kielitaitoisista työntekijöistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo lea gávnnahuvvon, sámi árrabajásgeassima suorggis lea duođalaš vátnivuohta skuvlejuvvon, gielladáiddolaš bargiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän vaikuttavat varmasti monet muutkin syyt kuin kielitilanne, esimerkiksi alan heikko palkkaus suhteessa työn vaativuuteen, sekä kova kilpailu saamenkielisistä ammattilaisista eri alojen kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa váikkuhit sihkkarit máŋggat earáge sivat go gielladilli, ovdamearkan suorggi heajos bálká barggu gáibádusaid ektui, sihke garra gilvu sámegielat ámmátolbmuin sierra surggiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tässä tilanteessa on arvokas asia, että itse kielenelvytyksen kautta saamen kieltä oppineet henkilöt ovat valmiita osallistumaan kielenelvytykseen kielipesissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilis lea mávssolaš ášši, ahte ieš giellaealáskahttima bokte sámegiela oahppan olbmot leat gergosat oassálastit giellaealáskahttimii giellabeasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesätyöntekijöille olisi tärkeää etsiä mahdollisuuksia oman kielitaidon vahvistamiseen työn ohessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassebargiide livčče dehálaš ohcalit vejolašvuođaid iežas gielladáiddu nannemii barggu olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mistä saa neuvoja, kun lapsen kielen kehitys askarruttaa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos oažžu rávvagiid, go máná giela ovdáneapmi smiehtaha?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen askel on kielipesän työntekijöiden kanssa keskustelu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas lávki lea giellabeasi bargiiguin hállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos oman kielipesän henkilöstö ei osaa auttaa, voidaan kääntyä jonkun toisen saamelaisen varhaiskasvatuksen kokeneemman ammattilaisen puoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos iežas giellabeasi bargit eai máhte veahkehit, sáhttá dasto jearrat rávvagiid geas nu sámi árrabajásgeassima ámmátolbmos, geas lea eanet bargohárjánupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kielipesäohjaaja auttaa vanhempia myös lasten kieleen liittyvissä kysymyksissä ja voi tarvittaessa ohjata vanhempian eteenpäin tuen hakemisessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellabeassejođiheaddji veahkeha vánhemiid maiddái máná gillii laktáseaddji gažaldagain ja sáhttá dárbbu mielde neavvut vánhemiid ovddos guvlui doarjaga ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kunnan lastenneuvola ja puheterapeutti pystyvät neuvomaan ainakin yleisissä kielenkehityksen kysymyksissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas gieldda mánáidrávvehat ja hállanterapevta máhttet rávvet goittotge almmolaš giellaovdáneami gažaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos heillä ei ole osaamista monikielisyyden ja saamen kielten alalla, voisi olla hyvä kääntyä saamenkielisen terveydenhoitajan puoleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos sis ii leat čehppodat máŋggagielatvuođa ja sámegielaid suorggis, sáhtášii leat buorre jorgalit sámegielat dearvvasvuođadivššára beallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisella lapsella on saamen kielilain nojalla oikeus saada saamenkielisiä terveydenhoitopalveluita, joten jos omassa kunnassa ei toimi saamenkielistä terveydenhoitajaa, kunta on velvollinen järjestämään palvelun esim. ostopalveluina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemánás lea sámi giellalága vuođul vuoigatvuohta oažžut sámegielat dearvvasvuođadikšunbálvalusaid, nu ahte juos iežas gielddas ii doaimma sámegielat dearvvasvuođadivššár, gielda lea geatnegas ordnet bálvalusa omd. oastobálvalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuonna 2018 toimintansa on aloittanut saamelainen kielineuvola , jonka kautta lasten ja perheen kielikysymyksiin liittyvää neuvontaa on mahdollista saada Facebookin tai sähköpostin kautta tai puhelimitse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2018 doaimma lea álggahan sámi giellarávvehat , man bokte mánáid ja bearraša giellagažaldagaide gullevaš rávvema lea vejolaš oažžut Facebook dahje šleađgapoastta bokte dahje telefovnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
