<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uudet_alkuopetuksen_oikeinkirjoitusjulisteet_ovat_ilmestyneet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet alkuopetuksen oikeinkirjoitusjulisteet ovat ilmestyneet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa álgooahpahusa riektačállinplakáhtat leat almmustuvvan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuopetuksen oikeinkirjoitusjulisteet ovat nyt ilmestyneet digitaalisessa muodossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgooahpahusa riektačállinplakáhtat leat dál almmustuvvan digitála hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Opettaja Aura Pieski on suunnitellut julisteet, kuvittanut Nora Bäck ja Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto julkaisee tämän julistesarjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaid lea plánen oahpaheaddji Aura Pieski, govaid lea sárgon Nora Bäck ja Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat almmustahttá dán plakáhtaráiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Alkuopetuksen oikeinkirjoitusjulisteet vahvistavat oppilaan pohjoissaamenkielen oikeinkirjoitusta ja julisteita voidaan käyttää luku- ja kirjoitustaidon opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgooahpahusa riektačállinplakáhtat nannejit oahppi davvisámegiela riektačállima, ja daid sáhttá geavahit lohkan- ja čállinoahpahusa olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä lisämateriaali on suunniteltu äidinkielen alkuopetukseen, mutta julistesarja voi olla hyödyllinen muidenkin luokkatasojen opetuksessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lassemateriála lea jurddašuvvon eatnigiela álgooahpahussii, muhto dat sáhttá leat ávkkálaš maiddái eará luohkkádásiid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julisteet kertaavat oikeinkirjoituksen perusasioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtat muittuhit riektačállima vuođđoáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julistesarjassa on yhteensä yksitoista (11) julistetta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaráiddus leat oktiibuot oktanuppelogi (11) plakáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sarja julkaistaan myös tavutettuna ja opettaja voi tulostaa julisteet luokkaansa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráidu álmmuhuvvo maiddái stávvalastojuvvon hámis ja oahpaheaddji sáhttá čálihit skuvllas daid dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aura Pieski on kirjoittanut sarjaan lyhyen opettajanoppaan ja ideoita siitä, miten julistesarjaa voidaan käyttää opetuksen tukena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aura Pieski lea čállán ráidui oahpaheaddjirávvagiid ja maiddái ideaid riektačállinplakáhtaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä oppimateriaali soveltuu hyvin myös etäopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála heive bures maiddái gáiddusoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tätä oppimateriaalia voi tilata Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistosta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála sáhttá diŋgot Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkki: https://www.samediggi.fi/tuote/riektacallinplakahtat-digi/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka: https://www.samediggi.fi/tuote/riektacallinplakahtat-digi/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
