<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uudet_oppimateriaalisivut_ja_verkkokauppa_avautuivat.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uudet oppimateriaalisivut ja verkkokauppa avautuivat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppamateriálasiiddut ja neahttagávpi rahpasedje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien oppimateriaalit ovat saaneet uudet sivut ja oppimateriaalin verkkokaupan !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oahppamateriálain leat dál ođđa siiddut ja oahppamateriála neahttagávpi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusilta sivuilta koulut voivat helposti tehdä kirjatilauksensa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimistoon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa siidduid bokte skuvllat sáhttet álkit diŋgot girjjiid Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yksityiset henkilöt voivat tehdä kirjatilauksia sivuston kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái priváhta olbmot sáhttet diŋgot girjjiid siidduid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät jakaa valmistamansa saamenkielisen oppimateriaalin ilmaiseksi Suomen peruskouluille, toisen asteen oppilaitoksille ja saamenkielisille varhaiskasvatusyksiköille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká nuvttá iežas sámegielat oahppamateriála Suoma vuođđoskuvllaide, nuppi dási oahppolágádusaide ja sámegielat árrabajásgeassinossodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilatut oppimateriaalit toimitetaan joko postitse tai ne voi noutaa Sajoksen infosta tilauskuittia vastaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjit doaimmahuvvojit jogo poastta mielde dahje daid sáhttá viežžat Sajosa infos, go čájeha diŋgonkuitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaaliset materiaalit voi myös tilata verkkokaupan kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála materiálaid sáhttá maid diŋgot neahttagávppi bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Postitse toimitettavien tilausten postimaksut tulevat vastaanottajan maksettaviksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go pakeahtta doaimmahuvvo poastta fáro, de diŋgojeaddji máksá poastagoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös yksityiset henkilöt voivat tilata Saamelaiskäräjien oppimateriaaleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái priváhta olbmot sáhttet diŋgot Sámedikki oahppamateriálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pienissä tilauksissa suosittelemme tekemään tilauksen Sámi Duodji Shopin verkkokaupassa osoitteessa www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna diŋgoneriid ávžžuhit diŋgot Duodji shop -neahttagávppi bokte čujuhusas www.duodjishop.fi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät tuottaa saamenkielisiä oppimateriaaleja esi- ja perusopetuksen, lukioiden, ammatillisen ja aikuiskoulutuksen tarpeisiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buvttada sámegielat oahppamateriálaid ovda- ja vuođđooahpahusa, logahagaid, ámmátlaš ja rávisolbmuid skuvlejumi dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja antaa Saamelaiskäräjien koulutus- ja oppimateriaalitoimisto Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid addá Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalityön rahoitus osoitetaan vuosittain valtion talousarviossa Opetushallituksen toimintamenoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamateriálamearreruhta mieđihuvvo stáhta bušeahtas Oahpahusráđđehusa doaibmangoluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutustu sivuihin: https://www.samediggi.fi/oppimateriaalit/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásmuva siidduide: https://www.samediggi.fi/oahppamaterialat/?lang=dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
