<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_niga_1_-_digibargobihtat_julkaistu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi Nigá 1 – DigiBargobihtát julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Nigá 1 – DigiBargobihtát almmustahtton</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Nigá 1 – DigiBargobihtát (su. DigiTehtävät) on oppimateriaali, jonka tarkoituksena on johdattaa oppilaat lukemisen maailmaan erilaisten tehtävien avulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nigá 1 – DigiBargobihtát lea oahppomateriála, man ulbmilin lea láidet oahppiid lohkama máilbmái iešguđegelágan bargobihtáid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>DigiBargobihtát pohjautuu Jávrri-Juhán Niillaksen taikka Niilo Aikion kirjoittamaan Nigá novellikokoelmaan 1 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DigiBargobihtát vuođđuduvvet Jávrri-Juhán Niillasa dahjege Niilo Aikio čállin Nigá noveallačoakkáldahkii 1 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan voi myös kuunnella äänikirjana .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji sáhttá maid guldalit jietnagirjin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat voi ostaa Saamelaiskäräjien verkkokaupasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktuid sáhttá oastit Sámedikki fierbmegávppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Novellit kertovat Nigá-nimisen saamelaispojan lapsuus- ja nuoruusajan tapahtumista, jotka ajoittuvat 1940–50-luvuille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Noveallat muitalit Nigá-nammasaš sámegándda mánná- ja nuorravuođa dáhpáhusaid birra, mat sajáiduvvet 1940–50-loguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirjan 25 novellin pohjalla on saamelaisperheen elämän tositapahtumia, kun perhe hankkii elantonsa metsästämällä ja kalastamalla pienessä tunturikylässä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji 25 novealla vuođđun leat sámebearraša duohta eallindáhpáhusat, go bearaš háhká birgenlágiset meahcce- ja guollebivddus smávva duottargilážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaali sisältää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála sisttisdoallá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>tehtäviä, jotka sopivat kaikkiin novelleihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargobihtáid, mat heivejit juohke novellii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osio sisältää piirtämistä ja askartelutehtäviä, ja sopii erityisesti pienemmille oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi sisttisdoallá sárgun- ja buđaldanbargobihtáid, ja heive earenoamážit unnit oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>monipuolisia novellitehtäviä, jotka pohjautuvat tiettyihin novelleihin: oppilas pääsee etsimään synonyymeja, sukulaisnimityksiä ja verbejä tai laatimaan oman sukupuunsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>noveallabargobihtáid , mat čuvvot vissis noveallaid ja leat hui iešguđegeláganat: oahppi beassá ohcat synonymaid, fuolkenamahusaid ja vearbbaid dahje ráhkadit iežas sohkamuora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>lukemisen jälkeisiä tehtäviä, joissa oppilas pääsee pohtimaan kirjan tapahtumia omin sanoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargobihtáid lohkama maŋŋá, main oahppi beassá suokkardallat girjji dáhpáhusaid iežas sániiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>novellianalyysin, joka sopii erityisesti yläkoulun ja lukion oppilaille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>noveallaanalysa, mii heive erenoamážit badjeskuvlla ja logahaga oahppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehtävät: Gabriela Satokangas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobihtát: Gabriela Satokangas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työryhmä: Arla Magga, Marita Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku: Arla Magga, Marita Aikio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Digitaalinen suunnittelu ja toteutus: Unni Länsman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála čovdosat ja hábmen: Unni Länsman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Linkki materiaaliin: https://saamelaiskarajat-frame.cloubi.fi/web/site-2595268/state-jurdmobqgercytzr/front-page</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liŋka materiálii: https://saamelaiskarajat-frame.cloubi.fi/web/site-2595268/state-jurdmobqgercytzr/front-page</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaalin tuottamista on tukenut Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen Saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihanke .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála buvttadeami lea dorjon Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš Sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeakta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oppimateriaali käännetään ja sovitetaan myöhemmin myös inarin- ja koltansaameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomateriála almmustahttojuvvo ja heivehuvvo maŋŋelabbos maid anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
