<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_gavpotfearan-mobiilipeli_opettaa_kaupunki-_ja_tunnesanastoa_kolmella_saamen_kielella.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi Gávpotfearán-mobiilipeli opettaa kaupunki- ja tunnesanastoa kolmella saamen kielellä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Gávpotfearán-mobiilaspeallu oahpaha gávpot- ja dovdosániid golmma sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Utsjoen kunnan ja Saamelaiskäräjien yhteinen saamen kielten etäopetuksen pilottihanke on julkaissut uuden saamenkielisen Gávpotfearán-mobiilipelin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga gieldda ja Sámedikki oktasaš sámegielaid gáiddusoahpahusa pilohttaprošeakta lea almmustahttán ođđa sámegielat Gávpotfearán-mobiilaspealu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Peli on toteutettu pohjois-, inarin- ja koltansaamen kielellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallu lea ráhkaduvvon davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gávpotfearán, suomeksi Kaupunkiseikkailu , on noin 6–8-vuotiaille suunnattu kielikylpymäinen mobiilipeli, jossa pelaaja pääsee seikkailun lomassa oppimaan kaupunki- ja tunnesanastoa erilaisissa kaupunkiympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpotfearán lea 6–8-jahkásaččaide oaivvilduvvon giellalávgunspeallu, mas spealli beassá iešguđegelágan fearániid bokte oahppat gávpot- ja dovdosániid iešguđet gávpotbirrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelaajan ei tarvitse osata lukea ja kirjoittaa saamea aloittaakseen pelaamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealli ii dárbbaš máhttit lohkat ja čállit, vai sáhttá speallagoahtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mobiilipelillä on tarkoitus tukea uhanalaisten saamen kielten käyttöä ja oppimista lasten vapaa-ajalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiilaspealu ulbmilin lea doarjut áitatvuloš sámegielaid geavaheami ja oahppama mánáid astoáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin ovat suunnitelleen etähankkeen työntekijät yhdessä opettajien kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu leat plánen gáiddusoahpahusprošeavtta bargit ja dan oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pohjoissaamen opettaja Satu Pieski on tyytyväinen lopputulokseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela oahpaheaddji Satu Pieski lea duđavaš loahppabohtosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Pelin monet ympäristöt tempaavat mukaansa, ja pelaaja oppii arkikielen sanoja niille kehitetyissä ympäristöissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Spealu gávpotbirrasat hohkáhit mielde, ja spealli oahppá árgabeaisániid, mat iešguđet birrasii laktásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä enemmän pelaaja oppii sanoja, sitä pidemmälle peli vie, Pieski kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet spealli oahppá sániid, de dađi guhkkelebbui speallu ovdána, Pieski muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Projektipäällikkö Hanna Helander toivoo, että mahdollisimman moni lataa pelin lapselleen, koska nykyajan lapset oppivat helpoiten kieltä pelien kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda Hanna Helander sávvá, ahte nu máŋgasat go vejolaš luđejit spealu mánáideaset, daningo dálá áigge mánát ohppet giela álkimusat spealuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Tavoitteenamme on ollut, että pelaaja saa onnistumisen iloa, ja kieli tulee mukana kuin itsestään, Helander kertoo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min mihttomearrin lea leamašan dat, ahte spealli vásiha lihkostuvvama dovdduid ja oahppá giela iešalddes, Helander muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Gávpotfearán-mobiilipeli on ladattavissa sekä Google Play -kaupasta että AppStoresta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpotfearán-mobiilaspealu sáhttá luđet Google Play -gávppis ja AppStores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin pohjoissaamenkielisenä äänenä on Juulienna Näkkäläjärvi, inarinsaamenkielisenä Satu Aikio ja koltansaamenkielisenä Sisko Hilkka Fofonoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu davvisámegielat jietnan lea Juulienna Näkkäläjärvi, anárašgielat fas Satu Aikio ja nuortalašgielat Sisko Hilkka Fofonoff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Pelin on toteuttanut oululainen LudoCraft Oy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealu lea ráhkadan oululaš LudoCraft Oy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Android Play Store: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.LudoCraft.Gavpotfearan iOS : https://testflight.apple.com/join/VlOY5hPi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Android Play Store: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.LudoCraft.Gavpotfearan iOS : https://testflight.apple.com/join/VlOY5hPi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi , 040 546 6514</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Satu-Marjut Pieski, satu.pieski@edu.utsjoki.fi , 040 546 6514</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi , 040 701 2094</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hanna Helander, hanna.helander@edu.utsjoki.fi , 040 701 2094</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi , 040 584 3098</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio@samediggi.fi , 040 584 3098</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
