<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uusi_koltansaamenkielinen_satukirja_ilmestyi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Uusi koltansaamenkielinen satukirja ilmestyi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nuortalašgielat máinnasgirji Silbbseiʹbb rieʹmjj almmustuvai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Silbbseiʹbb rieʹmjj – kirja kertoo kahden ketun ystävyydestä ja siitä, kuinka ne auttavat toisiaan .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nuortalašgielat máinnasgirji Silbbseiʹbb rieʹmjj lea almmustuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Elina Moshnikoffin kirjoittama satu on aivan uusi tarina, vaikka siinä voi havaita yhteyksiä vanhoihin tarinoihin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silbbseiʹbb rieʹmjj – girji muitala guovtti riebana ustitvuođas ja das, mo dat veahkeheaba nubbi nuppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Heidi Juliana Gauriloffin värikkäiden kuvien kanssa tarina houkuttelee lukemaan ja kuuntelemaan tarinaa isän, äidin, mummon tai vaarin lukemana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máinnas, man Elina Moshnikoff lea čállán, lea áibbas ođđa muitalus vaikko das leat vuohttimis oktavuođat boares muitalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kirja sopii hyvin esikoulun ja alakoulun, koltansaamen opiskelijoiden ja kielestä kiinnostuneiden oheislukemistoksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heidi Juliana Gauriloff ivdnás govat geasuhit lohkat ja guldalit máidnasa go vaikkoba áhčči, eadni, áhkku dahje áddjá lohká dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilaukset: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji heive bures ovdaskuvlla ja vuolleskuvlla, nuortalašgiela oahppiid ja eará gielas beroštuvvan olbmuid lohkamuššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja: koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diŋgomat: kirjatilaus(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
