<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vaaliasiakirjojen_sailyttaminen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaaliasiakirjojen säilyttäminen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššegirjjiid seailluheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ehdokasluettelo, äänestysliput ja äänestäneitä koskevalla merkinnällä varustettu vaaliluettelo ja muu vaaleissa käytetty aineisto säilytetään niin kuin siitä erikseen säädetään .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohaslogahallan, jienastanlihpot ja válgalogahallan jienasteaddjiid guoskevaš merkejumiiguin sihke eará válggain geavahuvvon materiála seailluhuvvo nu go das sierra ásahuvvo .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien vaalien vaaliasiakirjat ja muu vaaleissa käytetty aineisto tulee säilyttää siten, että tietosuoja on varmistettu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válggaid válgaáššegirjjit ja eará válggain geavahuvvon materiála fertejit seailluhuvvot nu, ahte diehtosuodji lea sihkkarastojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiakirjojen säilyttämisestä pysyvästi säädetään arkistolain (831/1994) 8 §: ssä .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššegirjjiid seailluheamis bissovaččat ásahuvvo arkiivalága (831/1994) 8 §:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muut asiakirjat säilytetään, kunnes seuraavat vaalit on toimitettu, lupahakemukset ja niihin saadut vastaukset sekä määräyskirjat kuitenkin vaalilautakunnan päättämän määräajan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará áššegirjjit seailluhuvvojit dassážii, go čuovvovaš válggat leat doaimmahuvvon, lohpeohcamušat ja daidda ožžojuvvon vástádusat sihke mearrádusgirjjit goittotge válgalávdegotti mearridan mearreáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lähde: Laki saamelaiskäräjistä 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldu: Láhka sámedikkis 17.7.1995/974</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
