<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valtioneuvoston_kanslia_julkaisi_raportin_totuus-_ja_sovintoprosessin_valmistelun_tueksi_pidetyista_kuulemisista.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi raportin totuus- ja sovintoprosessin valmistelun tueksi pidetyistä kuulemisista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi kansliija almmustahtii raportta duohtavuohta- ja soabadanproseassa válmmaštallama doarjjan dollon gullamiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen hallitus on Saamelaiskäräjien esityksestä aloittanut saamelaisasioita käsittelevän totuus- ja sovintoprosessin valmistelun lokakuussa 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma ráđđehus lea Sámedikki evttohusas álggahan sámeáššiid gieđahalli duohtavuohta- ja soabadanproseassa válmmaštallama golggotmánus 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien kokous esitti käymässään lähetekeskustelussa 9.2.2018, että prosessista järjestettäisiin saamelaisten kuulemisia niin saamelaisten kotiseutualueella kuin sen ulkopuolellakin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin evttohii sáttaságastallamis 9.2.2018, ahte proseassas ordnejuvvošedje sámiid gullamat nu sámiid ruovttuguovllus go dan olggobealdege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi kuulemisista raportin 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi kansliija almmustahtii gullamiin raportta 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Raportti yhteen vetää kuulemisissa totuus- ja sovintoprosessista esiin tulleita ajatuksia anonymisoituina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Raporta čoahkkáigesii duohtavuohta- ja soabadanproseassa áigge gullamiin ovdan boahtán jurdagiid namaheapmin dahjege anonyman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Katson, että erityisen tärkeää raportissa on se, mitä asioita ja tapahtumia tulisi tutkia, jos totuus- ja sovintokomissio päätetään asettaa, sanoo Saamelaiskäräjien puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahčan, ahte erenomáš dehálaš raporttas lea dat, maid áššiid ja dáhpáhusaid galggašii dutkat, juos duohtavuohta- ja soabadankomišuvdna mearriduvvo ásahuvvot, dadjá Sámedikki ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>– Nostaisin raportista kaksi päähavaintoa, joista ensimmäinen on se, että saamelaiset ovat eriarvoisia suhteessa suomalaisiin niin lainsäädännön tasolla kuin ns. tavallisessa elämässäkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bajidivččen raporttas guokte váldofuopmášumi, main vuosttas lea dat, ahte sámit leat sierraárvvolaččat suopmelaččaid ektui nu láhkaásaheami dásis go ng. dábálaš eallimisge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen raportin pääväite – assimilaatio eli suomalaistuminen ja kolonisaatio maankäytössä jatkuvat – on painava, hyvin perusteltu ja tulisi olla totuus- ja sovintoprosessin neuvotteluiden lähtöpiste, jatkaa Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta nubbi váldočuoččuhus – assimilašuvdna dahjege suomaiduhttin ja kolonisašuvdna eanageavaheamis joatkašuvvet – lea lossa, bures vuođustallon ja galggašii leat duohtavuohta- ja soabadanproseassa ráđđádallamiid vuolggasadji, joatká Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Julkaistusta kuulemisraportista järjestetään kaikille avoin keskustelutilaisuus 17.12.2018 klo 17:30 Inarissa Sajoksen auditoriossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtton gullanraporttas lágiduvvo buohkaide rabas ságastallandilálašvuohta 17.12.2018 dmu 17:30 Anáris Sajosa auditorios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Paikalla ovat mm. valtiosihteeri Paula Lehtomäki sekä valtioneuvoston kanslian ja oikeusministeriön virkamiehiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki alde leat ee. stáhtačálli Paula Lehtomäki sihke stáhtaráđi kansliija ja vuoigatvuođaministeriija virgeolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät, oikeusministeriö ja valtioneuvoston kanslia sopivat saamelaisten kuulemisten järjestämisestä keväällä 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, vuoigatvuođaministeriija ja stáhtaráđi kansliija sohpe sámiid gullamiid ordnemis giđđat 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella ja Suomen suurimmissa kaupungeissa pidettiin 29 kuulemista 2.5.–29.6.2018 välisenä aikana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus ja Suoma stuorámus gávpogiin dollojedje 29 gullama 2.5.–29.6.2018 gaskasaš áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston kanslia julkaisi kuulemisista raportin 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi kansliija almmustahtii gullamiin raportta 26.11.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Raportti on julkaistu viidellä kielellä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta lea olggosaddon viđain gielain;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>inarin-, koltan- ja pohjoissaameksi, suomeksi ja ruotsiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegillii, suomagillii ja ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi raportti julkaistaan myöhemmin myös englanniksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin raporta almmustahtto maŋŋá maiddái eaŋgalsgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten asioita koskeva sovintoprosessi -kuulemisraportti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid áššiid guoski soabadanproseassa -gullanraporta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa saamelaisten totuus- ja sovintoprosessin valmistelusta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut sámiid duohtavuohta- ja soabadanproseassa válmmaštallamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Valtioneuvoston tiedote kuulemisraportin julkaisusta (26.11.2018): https://valtioneuvosto.fi/artikkeli/-/asset_publisher/10616/kuulemisraportti-on-julkaistu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđi dieđáhus gullanraportta almmustahttimis (26.11.2018): https://valtioneuvosto.fi/artikkeli/-/asset_publisher/10616/kuulemisraportti-on-julkaistu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenjohtaja Tiina Sanila-Aikio puh. p. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisasiantuntija Anni-Kristiina Juuso, p. 0295 160 169, valtioneuvoston kanslia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierraáššedovdi Anni-Kristiina Juuso, tel. 0295 160 169, stáhtaráđi kansliija</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
