<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vanhemmille.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmille</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle kielipesä on tarkoitettu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa giellabeassi lea dárkkuhuvvon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kielipesä edellyttää perheeltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid giellabeassi eaktuda bearrašis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä toimii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi doaibmá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasten saamen kieli kehittyy?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánáid sámegiella ovdána?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kielipesä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin giellabeassi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oletko kiinnostunut kielipesästä oman lapsesi mahdollisena varhaiskasvatusmuotona?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo beroštuvvan giellabeasis iežat máná vejolaš árrabajásgeassinvuohkin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Onko lapsesi kielipesässä ja etsit lisätietoa aiheesta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago du mánná juo giellabeasis ja ozat lassidieđuid fáttá birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tälle sivulle on koottu kielipesälasten vanhempia koskevia kysymyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán siidui leat čohkkejuvvon gažaldagat, mat gusket giellabeassemánáid vánhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kenelle kielipesä on tarkoitettu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasa giellabeassi lea dárkkuhuvvon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminta on tarkoitettu saamelaisperheiden alle kouluikäisille lapsille, jotka eivät pääse omaksumaan saamen kieltä kotonaan lainkaan tai riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas sámiid kultur- ja giellabeassedoaibma lea dárkkuhuvvon sámebearrašiid vuollái skuvlaahkásaš mánáide, geat eai beasa oahppat sámegiela ruovttus olláge dahje doarvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos kielipesäryhmässä on tilaa, sinne voidaan joissakin tapauksissa ottaa myös muita kuin saamelaislapsia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos giellabeassejoavkkus lea sadji, dohko sáhttá muhtin dáhpáhusain váldit maiddái earágo sámemánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesäryhmillä voi olla omia käytäntöjään sen suhteen, minkä ikäisiä lapsia ryhmään pääsee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassejoavkkuin sáhttet leat iežaset vuogádagat dan ektui, man ahkásaš mánát jovkui besset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos ryhmä on avoin kaikenikäisille, suositeltavaa on, että lapsi aloittaa kielipesän mahdollisimman varhain – heti, kun perhe tarvitsee lapselle varhaiskasvatuspaikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos joavku lea rabas sierraahkásaččaide, ávžžuhuvvo, ahte mánná álggaha giellabeasi nu árrat go vejolaš – dalán, go bearaš dárbbaša mánnái árrabajásgeassinbáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin lapsi kasvaa alusta saakka kaksikieliseksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mánná šaddá álggu rájes guovttegielagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mitä kielipesä edellyttää perheeltä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid giellabeassi eaktuda bearrašis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisiä pääsyvaatimuksia kielipesään ei ole, eikä se edellytä lapselta tai perheeltä esimerkiksi kielellistä lahjakkuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš sisabeassangáibádusat giellabeassái eai leat, iige dat eaktut mánás dahje bearrašis ovdamearkan gielalaš vitmatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutamia selkeitä suosituksia perheille kuitenkin on:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde čielga ávžžuhusa bearrašiidda goittotge leat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheen tulee sitoutua kielipesätoimintaan pitkällä tähtäimellä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearaš galgá čatnasit giellabeassedoibmii guhkit áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä ei voi olla lyhytaikainen kokeilu tai väliaikaisratkaisu, vaan se tulee nähdä osana jatkumoa, jonka kautta lapselle pyritään luomaan koko elämänmittainen kieli- ja kulttuuriympäristö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi ii sáhte leat oanehis áigge geahččaleapmi dahje gaskaboddosaš čoavddus, muhto dan galgá oaidnit jotkkolašvuođa oassin, man bokte mánnái figgojuvvo fállot olles eallima guhkkosaš giella- ja kulturbiras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien on ymmärrettävä kielipesätoiminnan tavoitteet ja periaatteet ja kunnioitettava niitä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemat galget áddet giellabeassedoaimma ulbmiliid ja prinsihpaid ja gudnejahttit daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perheen osallistuminen yhteiseen toimintaan on tärkeää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearraša oassálastin oktasaš doibmii lea dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos mahdollista, lapsen tulisi päästä kielipesästä saamenkieliseen tai osittain saamenkieliseen kouluopetukseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos vejolaš, mánná galggašii beassat giellabeasi maŋŋá sámegielat dahje muhtumassii sámegielat skuvlaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle tulee pyrkiä tarjoamaan mahdollisimman paljon tukea saamen kielen käyttöön kielipesän ulkopuolella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái galgá geahččalit fállat nu olu go vejolaš doarjaga sámegiela geavaheapmái giellabeasi olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos joku huoltajista osaa saamea, olisi hyvä ruveta puhumaan sitä lapselle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos gii nu fuolaheaddjiin máhttá sámegiela, livččii buorre hállagoahtit dan mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle voi hakea kielipesäpaikkaa, vaikkei kukaan kotona osaisi saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái sáhttá ohcat giellabeassebáikki, vaikke oktage ii ruovttus máhtášii hállat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kuitenkin tavallista ja myös toivottavaa, että tällöin vanhemmat pyrkivät ainakin jossain määrin opettelemaan kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goittotge dábálaš ja maiddái sávahahtti, ahte dalle vánhemat geahččalit goittotge muhtin muddui oahpahallat giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän on nykyään yhä paremmat mahdollisuudet, kun saamen kielten aikuisopetusta on tarjolla niin luokkahuone- kuin virtuaaliopetuksena, ja materiaaleja itseopiskeluunkin löytyy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa leat dán áigge ain buoret vejolašvuođat, go sámegielaid rávesolmmošoahpahus lea fállun nu luohkkálatnja- go virtuálaoahpahussan, ja materiálat iehčanas stuđeremii gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapselle voi etsiä saamenkielisiä kontakteja, ja kotona voi hyödyntää saamenkielistä mediaa ja kulttuuritarjontaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnái sáhttá ohcat sámegielat kontávttaid, ja ruovttus sáhttá geavahit ávkin sámegielat media ja kulturfálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisiä sukulaisia ja tuttavia kannattaa rohkaista puhumaan saamea lapsen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gánneha roahkasmahttit sámegielat fulkkiid ja oahppásiid sámástit mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös lähipiirin positiivinen ja rohkaiseva asenne edistää lapsen kielenkehitystä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lagašbirrasa positiivvalaš ja roahkasmahtti doaladupmi ovddida máná giellaovdáneami!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen tulee osallistua kielipesämuotoiseen varhaiskasvatukseen säännöllisesti ja riittävästi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná galgá oassálastit giellabeassehápmásaš árrabajásgeassimii fásta ja doarvái olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Satunnainen varhaiskasvatuspaikan tarve sopii huonosti yhteen kielipesän periaatteiden ja tavoitteiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaittáhat árrabajásgeassinbáikki dárbu heive funet oktii giellabeasi prinsihpaiguin ja ulbmiliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin lapsen kielenkehitys ei käynnisty toivotulla tavalla, ja hänellä voi myös olla sopeutumisvaikeuksia ryhmään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle máná giellaovdáneapmi ii vuolgge johtui sávvojuvvon vugiin, ja sus sáhttet maiddái leat vuogáiduvvanváigatvuođat jovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koko kielipesäryhmän toiminta kärsii siitä, jos osa lapsista on paikalla vain harvoin eikä omaksu saamea samassa määrin muiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heailla giellabeassejoavkku doaibman gillá das, juos oassi mánáin lea báikki alde dušše hárve iige oahpa sámegiela seammá fárttain earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Minimituntimäärä, joka saamenkielisessä kielipesässä tulisi viikossa viettää, on 25 h/vk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minimadiibmomearri, man sámegielat giellabeasis galggašii leat vahkus, lea 25 h/vk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten kielipesä toimii?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo giellabeassi doaibmá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän toimintaperiaate on tiivistettynä se, että lapsille puhutaan aina yksinomaan saamen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi doaibmanprinsihpa sáhttá konkretiseret nu, ahte mánáide hállojuvvo álot dušše sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Henkilöstö ei käytä heidän kanssaan suomea missään tilanteessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit eai geavat singuin suomagiela mange oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ainoa poikkeus tästä voi olla tilanne, jossa lapsen terveys tai turvallisuus on uhattuna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna spiehkastat dás sáhttá leat dilli, mas máná dearvvasvuohta dahje dorvvolašvuohta leat áitojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijät puhuvat saamea myös keskenään, samoin kielipesäyhteyksissä kaikille muille aikuisille, jotka ymmärtävät saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit hállet sámegiela maiddái gaskaneaset, ja maiddái sámástit giellabeasseoktavuođain buot eará rávesolbmuiguin, geat áddejit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhempien tai esimerkiksi vieraiden kanssa puhutaan luonnollisesti suomea, jos he eivät osaa saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemiiguin dahje ovdamearkan gussiiguin hállojuvvo lunddolaččat suomagiella, juos sii eai máhte sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset saavat puhua sitä kieltä, mitä haluavat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ožžot hállat dan giela, maid háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lasten valmiudet saamen kielen tuottamiseen kehittyvät, työntekijät pyrkivät rohkaisemaan ja auttamaan heitä saamen kielen käyttämisessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánáid válmmašvuođat sámegiela buvttadeapmái ovdánit, bargit geahččalit roahkasmahttit ja veahkehit sin sámegiela geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisissä tilanteissa voidaan myös sopia, että suomea ei saa käyttää lainkaan – tällainen tilanne voi olla vaikkapa kielipesän ruokailu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš diliin sáhttá maiddái soahpat, ahte suomagiela ii oaččo geavahit olláge – dakkár dilli sáhttá leat vaikkeba giellabeasi boradeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Näin voidaan kuitenkin toimia vain, jos käytäntö ei aiheuta lapsille ahdistusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná sáhttá goittotge doaibmat dušše, juos geavat ii dagat mánáide áŧestusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten hyvinvointi on kielipesässä, kuten yleensäkin varhaiskasvatuksesa aina ensimmäinen prioriteetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid buresveadjin lea giellabeasis, nugo dábálaččatge árrabajásgeassimis álot vuosttas prioritehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miten lasten saamen kieli kehittyy?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo mánáid sámegiella ovdána?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lasten passiivinen kielitaito eli kyky ymmärtää kieltä alkaa kehittyä kielipesässä hyvin nopeasti, heti ensihetkistä alkaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid passiivvalaš gielladáidu dahjege nákca áddet giela álgá ovdánit giellabeasis hui johtilit, dalán álgomuttu rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aikuisen voi olla vaikea ymmärtää tätä prosessia, sillä lapsen kielellinen kapasiteetti ja joustavuus on aivan eri tasolla kuin meillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávesolbmo sáhttá leat váttis áddet dán proseassa, dasgo máná gielalaš kapasitehta ja njuovžilvuohta leat áibbas sierra dásis go mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä kieli yhdistyy jatkuvasti konkreettisiin asioihin ja toimintaan, mikä tekee oppimisesta paljon tehokkaampaa kuin esimerkiksi sanojen ja kieliopin opettelu luokkahuoneessa paikallaan istuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis giella laktása jotkkolaččat konkrehtalaš áššiide ja doaimmaide, mii bargá oahppamis olu beaktilut go ovdamearkan sániid ja giellaoahpa oahpahallan luohkkálanjas báikki alde čohkkámiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapsi kuulee saamenkielistä puhetta itselleen kiinnostavien leikkien, esineiden ja ihmisten yhteydessä, hän alkaa omaksua tätä sanastoa nopeasti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánná gullá sámegielat hállama alcces miela miel stoahkamiid, dávviriid ja olbmuid oktavuođas, son álgá oahppat daid guoski sátneráju johtilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Työntekijät käyttävät puheen tukena paljon ei-sanallisia elementtejä: eleitä, ilmeitä, kehonkieltä, äänenpainoja ja kuvia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit geavahit hállama doarjjan olu ii – sánálaš elemeanttaid: láhttagiid, geahčastagaid, lihkastagaid, jietnadeattuid ja govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapsi kuulee ensimmäistä kertaa saameksi kehotuksen tulla pesemään käsiä, hän ei ymmärrä sanoja sinänsä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánná gullá vuosttas háve sámegillii ávžžuhusa boahtit bassat gieđaid, son ii ádde sániid daninassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sen sijaan hän näkee, miten työntekijä näin sanoessaan katsoo häntä ja hieroo käsiään yhteen käsienpesua elehtien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto son oaidná, mo bargi ná dajadettiin geahččá su ja ruvve gieđaidis oktii nugo basašii gieđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin hän näkee, miten toiset lapset, jotka jo tietävät, mistä on kyse, lähtevät kohti käsienpesupaikkaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo maiddái son oaidná, mo nuppit mánát, geat juo dihtet, mas lea gažaldat, vulget gieđaid bassanbáikki guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos viesti ei vielä mene perille, työntekijä tulee lapsen luo, ottaa häntä kädestä kiinni ja vie käsienpesulle, samalla sanoittaen tilannetta: “no niin, katsohan, täällä pestään kädet, sinähän osaat jo varmasti pestä itse kätesi” – tämä tietenkin saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos ášši ii vel áddejuvvo, bargi boahtá máná lusa, váldá su gieđas gitta ja doalvu gieđaid bassanbáikái, seammás hállamiin: “na de, geahčahan, dáppe sáhttá gieđaid bassat, donhan máhtát juo sihkkarit bassat ieš gieđaid” – dán dadjá dieđusge sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Todennäköisesti seuraavalla kerralla lapsi jo tunnistaa käsienpesukehotuksessa jotakin tuttua, ja pian se on hänelle aivan selvä juttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oalle sihkkarit čuovvovaš háve mánná juo dovdá gieđaid bassanávžžuhusas man nu oahppása, ja fargga dat lea sutnje áibbas čielga ášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tähän tapaan ymmärtäminen kehittyy kaikissa kielipesän päivittäisissä tilanteissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkai áddehallan ovdána giellabeasi buot beaivválaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Muutaman kuukauden sisällä säännöllisessä kokopäivähoidossa ollut lapsi ymmärtää jo olennaisen sisällön siitä, mitä työntekijät kielipesässä puhuvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moatte mánotbaji siste fásta ollesbeaivedikšumis leamašan mánná ádde juo dehálaš sisdoalu das, maid bargit giellabeasis hállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän ei vielä ymmärrä läheskään jokaista sanaa, vaan nimenomaan kokonaisuuden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii vel ádde lahkage juohke sáni, muhto namalassii oppalašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän ulkopuolella ja muiden ihmisten puhumana saamen kielen ymmärtäminen voi olla hänelle aluksi vaikeampaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi olggobealde ja eará olbmuid hállan sámegiela ádden sáhttá leat sutnje álggos váddásut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsi saattaa tottua vahvasti nimenomaan kielipesän aikuisten puhumaan saameen – jokainenhan meistä puhuu vähän omalla tavallaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá hárjánit nannosit namalassii giellabeasi rávesolbmuid hállan sámegillii – juohkehašhan mis hállá vehá iežas láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on yksi syy siihen, miksi on tärkeää, että lapsi kuulee mahdollisimman paljon erilaisten puhujien eri lailla puhumaa saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea okta sivva dasa, manin lea dehálaš, ahte mánná gullá nu olu go vejolaš iešguđetlágan hálliid sierra láhkai hállan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielinen radio, lastenohjelmat, musiikki ja äänikirjat voivat tässäkin mielessä toimia kotona tärkeinä resursseina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat rádio, mánáidprográmmat, musihkka ja jietnagirjjit sáhttet daninge doaibmat ruovttus dehálaš resursan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aktiivinen kielitaito kehittyy kielipesälapsilla huomattavasti hitaammin kuin passiivinen, ja erot eri lasten välillä ovat hyvin suuria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiivvalaš gielladáidu ovdána giellabeassemánáin čielgasit hihtásabbot go passiivvalaš dáidu, ja erohusat sierra mánáid gaskkas leat hui stuorrát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi samassa ryhmässä yksi lapsi saattaa alkaa puhua saamea muutamassa viikossa, ja toinen ei vielä useammassakaan vuodessa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin seammá joavkkus okta mánná sáhttá hállagoahtit sámegiela moatti vahkus, ja nubbi ii vel máŋgga jagisge?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koska lapset ovat yksilöitä, joiden kiinnostuksenkohteet, kielellinen kapasiteetti, sosiaalinen suuntautuminen, tarpeet ja pyrkimykset ovat yksilöllisiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánát leat ovttaskas olbmot, geaid beroštumit, gielalaš kapasitehta, sosiálalaš doaibman, dárbbut ja figgamušat leat oktagaslaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se, kuinka paljon lapsi kuulee saamen kieltä kielipesän ulkopuolella, voi vaikuttaa aktiivisen kielitaidon kehittymiseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat, man olu mánná gullá sámegiela giellabeasi olggobealde, sáhttá váikkuhit aktiivvalaš gielladáiddu ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On kuitenkin mahdollista, että aivan samoissa oloissa kasvavien, saman perheen lasten kielellinen kehitys on aivan erilaista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goittotge vejolaš, ahte áibbas seammá eallindiliin šaddan, seammá bearraša mánáid gielalaš ovdáneapmi lea áibbas earálágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsen kaksikielistyminen on pitkä prosesi, joka ei aina mene juuri niin kuin esimerkiksi vanhemmat haluaisivat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máná šaddan guovttegielagin lea guhkes proseassa, mii ii álot mana justa nugo ovdamearkan vánhemat háliidivčče.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos sinusta tuntuu, että lapsesi ei millään puhu saamea, vaikka saman ryhmän muut lapset puhuvat, älä hätiköi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos du mielas orru, ahte du mánná ii moktege hála sámegiela, vaikke seammá joavkku eará mánát hállet, ale heađástuva!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsessasi ei luultavasti ole mitään vikaa, hänen kielenoppimisprosessinsa vain menee eri tahtiin kuin jollakulla muulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánástat ii jáhkkimis leat mihkkige vigiid, su giellaoahppanproseassa dušše manná eará fárttain go geas nu earás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Prosessi on silti koko ajan käynnissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa lea liikká geažos áigge jođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki jos vanhemmat ovat huolissaan lapsen kielenkehityksestä tai epäilevät kielellisiä vaikeuksia, asiasta kannattaa puhua kielipesässä ja lasten kielenkehitystä tuntevien tahojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo juos vánhemat leat fuolas máná giellaovdáneamis dahje navddát gielalaš váttisvuođaid, ášši birra gánneha hállat giellabeasis ja mánáid giellaovdáneami dovdi olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos taas on niin, että kielipesäryhmän kaikkien lasten kieli jää moneksi vuodeksi passiiviselle tasolle, ryhmässä ei todennäköisesti ole kaikki kunnossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos fas lea nu, ahte giellabeassejoavkku buot mánáid giella báhcá máŋgga jahkái passiivvalaš dássái, joavkkus ii jáhkkimis leat buot ortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Aktiivinen puheen tuottaminen käynnistyy kielipesälapsilla usein seuraavissa vaiheissa: 1. toistaminen: lapsi toistaa aikuisten käyttämiä saamenkielisiä sanoja ja lyhyitä fraaseja 2. yksittäisten saamenkielisten sanojen käyttäminen: lapsi alkaa käyttää saamen sanoja suomen kielen seassa, esimerkiksi “tämä ei ole minun kappeer* ” (*inarinsaamea: lakki) 3. saamen- ja suomenkielisen aineksen yhdistyminen lausetasolla, esimerkiksi “minä haluan čierâstiđ ruopsis pulkkurijn* sinun kanssa” (*inarinsaamea: laskea punaisella pulkalla) 4. kokonaisten saamenkielisten lauseiden tai pääasiassa saamenkielistä ainesta sisältävien lauseiden tuottaminen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiivvalaš hállama buvttadeapmi álgá giellabeassemánáin dávjá čuovvovaš muttuin: 1. jievžan: mánná jievžá rávesolbmuid geavahan sámegielat sániid ja oanehis frásaid 2. ovttaskas sámegielat sániid geavaheapmi: mánná geavahišgoahtá sámegiela sániid suomagiela seagas, ovdamearkan “tämä ei ole minun kappeer* ” (*anárašgiella: gahpir) 3. sáme- ja suomagielat sániid ovttastuvvan cealkkadásis, ovdamearkan “minä haluan čierâstiđ ruopsis pulkkurijn* sinun kanssa” (*anárašgiella: čierastit rukses bulkoriin) 4. sámegielat olles cealkagiid dahje váldoáššis sámegielat sániid sisttisdoalli cealkagiid buvttadeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Joskus vanhemmat tai ulkopuoliset aikuiset saattavat huolestua siitä, että lapsi puhuu sekaisin suomea ja saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin vánhemat dahje olggobeale rávesolbmot sáhttet fuolastuvvat das, ahte mánná hállá seahkalagaid suomagiela ja sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämä on kuitenkin päin vastoin hyvä merkki lapsen kielen kehityksestä ja normaali osa kaksikielistymistä!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea baicce buorre mearka máná giela ovdáneamis ja normála oassi guovttegielagin šaddamis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sama pätee siihen, jos lapsi taivuttaa saamen kielen sanoja suomen kielen taivutusopin mukaan tai toisin päin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá guoská dasa, juos mánná sojaha sámegiela sániid suomagiela sojahanoahpa mielde dahje nuppe gežiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On aivan tavallista, että lapsi käyttää suomenkielisiä sanoja sittenkin, kun osaa jo puhua saamea kokonaisin lausein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas dábálaš, ahte mánná geavaha suomagielat sániid dallege, go máhttá juo sámástit olles cealkagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksi- ja monikieliset ihmiset nappaavat usein omasta kielivarannostaan sen sanan, joka ensimmäisenä tulee mieleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtte- ja máŋggagielat olbmot dohppejit dávjá iežaset sátnerájus dan sáni, mii vuosttasin boahtá millii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isompaa lasta voi toki opastaa siihen, että tämä jaksaisi nähdä vaivaa tai odottaa hetken hakeakseen mieleensä sen sijaan vastaavan saamen sanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát máná sáhttá nappo rávvet dasa, ahte son veajášii bargat dan ovdii dahje vuorddestit vehá smiehttan dihtii vástideaddji sámesáni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se, miten lapsi – tai aikuinenkaan – puhuu saamea, liittyy myös kielen yleiseen tilanteeseen, elinvoimaisuuteen, asemaan yhteisössä, ympäristön asenteisiin, kielen käyttöyhteyksien laajuuteen jne. Kielipesälapsen saamenkielinen sanasto on muiden saamenkielisten, pääasiassa aikuisten varassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat, mo mánná – dahje rávesolmmoš – hállá sámegiela, laktása maiddái giela almmolaš dillái, eallinfápmui, sajádahkii servošis, birrasa doaladumiide, giela geavahanoktavuođaid viidodahkii jna. Giellabeassemáná sámegielat sátnerádju lea eará sámegielat olbmuid, váldoáššis rávesolbmuid veagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos hänelle ei ole koskaan puhuttu saameksi tietystä aiheesta, hänellä ei ole sanastoa puhuakseen siitä saameksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos sutnje ii leat goassige hállojuvvon sámegillii dihto fáttás, sus ii leat sátnerádju mainna hállat dan birra sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesien työntekijöiden täytyy antaa lapsille niin paljon kielellistä ainesta kuin mahdollista, eli toisin sanoen puhua heille mahdollisimman paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabesiid bargit fertejit fállat mánáide nu olu gielalaš ávdnasiid go vejolaš, dahjege nuppiid sániiguin hállat sidjiide nu olu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toimintaa on myös suunniteltava siltä kannalta, että lapset pääsevät kokemaan saamen kielellä mahdollisimman monenlaisia aiheita ja asioita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma galgá maiddái plánet dan dáfus, ahte mánát besset vásihit sámegillii nu máŋggalágan fáttáid ja áššiid go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>On hyvin tavallista, että lapset puhuvat kielipesässä keskenään suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dábálaš, ahte mánát hállet giellabeasis gaskaneaset suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sellaisetkin lapset, jotka puhuvat aktiivisesti saamea kielipesän aikuisille, saattavat leikkiä keskenään aina suomeksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkárge mánát, geat hállet aktiivvalaččat sámegiela giellabeasi rávesolbmuide, sáhttet stoahkat gaskaneaset álot suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toki on myös lapsia, jotka käyttävät keskenään kumpaakin kieltä tai yksinomaan saamea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo leat maiddái mánát, geat geavahit gaskaneaset goappáge giela dahje dušše sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielenvalinta liittyy kielen yleiseen tilanteeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaválljen laktása giela almmolaš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisten kielipesien lapset ovat tottuneet siihen, että enemmistö heidän tuntemistaan lapsista puhuu suomea, heidän kotikielenään on usein yksinomaan suomi, ja esimerkiksi lastenkulttuuri heidän ympärillään on pitkälti suomenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat giellabesiid mánát leat hárjánan dasa, ahte eanetlohku sin dovdan mánáin hállá suomagiela, sin ruovttugiellan lea dávjá dušše suomagiella, ja ovdamearkan mánáidkultuvra sin birra lea buorre muddui suomagielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Me aikuiset voimme tietoisesti päättää, että puhumme keskenämme saamea, koska pidämme sitä tärkeänä, ja se onkin yksi saamen kielten elpymisen kannalta välttämättömistä valinnoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rávesolbmot sáhttit diđolaččat mearridit, ahte sámástit gaskaneamet, danin go atnit dan dehálažžan, ja dat leage sámegielaid ealáskahttima dáfus okta daid vealtameahttun válljemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapset toimivat kuitenkin harvoin tällaisten arvovalintojen pohjalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát doibmejit goittotge hárve dákkár árvoválljemiid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lapsia ei voi pakottaa, eikä “puhukaapa saamea!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ii sáhte bágget, iige “hállet dal sámegiela!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>” -tyyppinen puuttuminen lasten leikkeihin ole pitemmän päälle hedelmällistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” -tiippalaš reageren mánáid stoahkamiidda ii guhkit áiggis leat mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilanteeseen voi vaikuttaa parhaiten sillä, että henkilöstö osallistuu lasten leikkeihin mahdollisimman paljon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dillái sáhttá váikkuhit buoremusat nu, ahte bargoveahka oassálastá mánáid stoahkamiidda nu olu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisen aikuisen läsnäolo johtaa usein siihen, että lapset puhuvat tilanteessa saamea myös toisilleen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat rávesolbmo báikki alde orrun duvdá dan, ahte mánát hállet sámegiela maiddái nuppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toinen keino on kielellisen mallin antaminen niin, että lapsille mieluisia leluja, pelejä jne. käytetään mahdollisimman paljon myös yhteisissä toiminnoissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi vuohki lea gielalaš málle addin nu, ahte mánáide miela miel duhkorasat, spealut jna. geavahuvvojit nu olu go vejolaš maiddái oktasaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kun lapset saavat aikuiselta saamenkielisen mallin vaikkapa autoradalla leikkimiseen, he saattavat helpommin puhua saamea autoradalla leikkiessään myöhemminkin, kun aikuinen ei ole mukana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánát ožžot rávesolbmos sámegielat málle vaikkeba biilaraŧiin stoahkamis, sii sáhttet álkibut hállat sámegiela biilaraŧiin stoagadettiin maŋŋáge, go rávesolmmoš ii leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kielipesä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin giellabeassi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kulttuuri- ja kielipesätoiminnasta on muodostunut yksi saamen kielten tärkeimmistä elvytyskeinoista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid kultur- ja giellabeassedoaimmas lea šaddan okta daid deháleamos sámegielaid ealáskahttinvugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Mikä siitä tekee niin merkittävää?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii das dahká nu mearkkašahtti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Miksi kannattaisi valita oman lapsen varhaiskasvatuspaikaksi kielipesä?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin gánnehivčče válljet iežas máná árrabajásgeassinbáikin giellabeasi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisölliseltä kannalta kielipesän merkitys on siinä, että se luo saamen kielille ja saamelaiskulttuurille uutta tulevaisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servoša dáfus giellabeasi mearkkašupmi lea das, ahte dat láhčá sámegielaide ja sámekultuvrii ođđa boahttevuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Inarinsaamen ja koltansaamen yhteisöissä vaikutukset ovat olleet erityisen merkittäviä, koska ennen kielipesiä inarinsaame ja koltansaame olivat jo lakanneet siirtymästä perheissä vanhemmilta lapsille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ja nuortalašgiela servošiin váikkuhusat leamaš erenomáš mearkkašahtti, danin go ovdal giellabesiid anárašgiella ja nuortalašgiella ledje juo heaitán sirdáseamis bearrašiid siste vánhemiin mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös pohjoissaamen tilanne on joillakin alueilla ollut samankaltainen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái davvisámegiela dilli leamaš muhtin guovlluin seammasullasaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet ja saamelaiskulttuuri, joilla ei pitkään aikaan ollut sijaa suomalaisessa koulutusjärjestelmässä, ovat kielipesätoiminnan keskiössä, toiminnan luontevina ja positiivisina lähtökohtina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ja sámekultuvra, maiguin ii leamaš guhkes áigái sadji suopmelaš skuvlenvuogádagas, leat giellabeassedoaimma guovddážis, doaimma lunddolaš ja positiivvalaš vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oman kielen ja kulttuurin väheksyntä ja kieltäminen jättää yhteisöön syviä traumoja, ja usein myös kokonaisen sukupolven tai useamman sukupolven ilman omaa kieltä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas giela ja kultuvrra badjelgeahččan ja fuotnun guđđet servošii čiekŋalis traumaid, ja dávjá maiddái olles buolvva dahje máŋga buolvva almmá iežas giela haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kieltä tapaileva pikkulapsi on kuin kielenvaihdon vastalääkettä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oahpahalli smávva mánná lea dego giellamolsuma vuostedálkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesä vaikuttaa koko yhteisöön, ei vain lapseen ja hänen perheeseensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassi váikkuha olles servošii, ii dušše mánnái ja su bearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Usein isovanhemmat tai muut vanhemmat saamelaiset, jotka eivät ole pystyneet siirtämään saamea omille lapsilleen, alkavat puhua saamea kielipesälasten kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá ádját ja áhkut dahje eará boarrásut sápmelaččat, geat eai leat bastán sirdit sámegiela iežaset mánáide, sámástišgohtet giellabeassemánáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vanhemmat, jotka eivät ole päässeet oppimaan saamea kotonaan, kokevat usein tärkeäksi ja luontevaksi opetella saamea yhtä matkaa omien lastensa kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánhemat, geat eai leat beassan oahppat sámegiela ruovttus, vásihit dávjá dehálažžan ja lunddolažžan oahpahallat sámegiela ovtta fáro iežas mánáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Parhaassa tapauksessa lasten kautta käynnistyy siis kokonaisen suvun käänteinen kielenvaihto: saamen kieltä aletaan ottaa takaisin, opetella, aktivoida ja vahvistaa yhdessä eri sukupolvien kesken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoremus dáhpáhusas mánáid bokte álgá nappo olles soga nuppe guvlui manni giellamolsun: sámegiela álget váldit ruovttoluotta, oahpahallat, aktiveret ja nannet ovttas sierra buolvvaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi tärkeä kielipesätoiminnan seuraus on se, että se lisää saamen kielten näkyvyyttä ja kuuluvuutta omalla alueellaan, koko Saamenmaassa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dehálaš giellabeassedoaimma čuovvumuš lea dat, ahte dat lasiha sámegielaid oidnoma ja gulloma iežas guovllus, olles Sámis ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Samoin kielipesä lisää ja luo tarvetta saamenkieliselle lastenkulttuurille, kouluopetukselle ja saamenkielisille palveluille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai giellabeassi lasiha ja láhčá dárbbu sámegielat mánáidkultuvrii, skuvlaoahpahussii ja sámegielat bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesässä on paljon hyvää myös yksittäisen lapsen kannalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasis lea olu buorre maiddái ovttaskas máná dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhainen, täydellinen kielikylpy on toiseksi tehokkain mahdollinen kielen omaksumisen muoto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árradis, dievaslaš giellalávgun lea nubbin beaktileamos giela oahppama vejolaš hápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tehokkain ja luonnollisin tapa on tietenkin kielen oppiminen kotona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktileamos ja lunddoleamos vuohki lea dieđusge giela oahppan ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Verrattuna siihen, että lapsi alkaisi oppia saamen kieltä vasta kouluiässä, vieraana kielenä pari tuntia viikossa, kielipesän vaikutukset ovat huomattavasti syvempiä ja laajempia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veardidettiin dasa, ahte mánná álggášii oahppat sámegiela easkka skuvlaagis, vierrogiellan moadde diimmu vahkus, giellabeasi váikkuhusat leat dovdomassii čiekŋalut ja viidásut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos lapsi aloittaa kielipesän varhaislapsuudessaan 0-3-vuotiaana, hän omaksuu saamen kieltä rinnan suomen kielen (ja/tai mahdollisesti jonkin muun kielen) kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos mánná álggaha giellabeasi árramánnávuođas 0-3-jahkásažžan, son oahppá sámegiela rattát suomagielain (ja/dahje vejolaččat mainna nu eará gielain).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin kyseessä on rinnakkainen kaksikielisyys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle gažaldagas lea bálddalas guovttegielatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Jos taas lapsi aloittaa kielipesän esimerkiksi 4-5-vuotiaana, hän on ehtinyt omaksua ensimmäisen tai ensimmäiset kielensä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos fas mánná álggaha giellabeasi ovdamearkan 4-5-jahkásažžan, son lea geargan oahppat vuosttas dahje vuosttas gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällöin kielipesä voi johtaa perättäiseen kaksikielisyyteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle giellabeassi sáhttá fállat maŋŋálas guovttegielatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kummassakin tapauksessa lapsi saavuttaa parhaassa tapauksessa toiminnallisen kaksikielisyyden kouluikään mennessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappáge dáhpáhusas mánná juksá buoremus dáhpáhusas funktionála guovttegielatvuođa skuvlaagi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suositeltavaa olisi aloittaa kielipesä niin varhain kuin mahdollista, jotta lapsi ehtii viettää useamman vuoden vahvasti saamenkielisessä ja saamelaiskulttuuria ilmentävässä ympäristössä ennen koulumaailmaan siirtymistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhuvvo, ahte giellabeasi livččii buorre álggahit nu árrat go vejolaš, vuoi mánná geargá máŋga jagi leat lávga oasálažžan sámegielat ja sámekultuvrra birrasis ovdal skuvlamáilbmái sirdáseami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyydellä on runsaasti suotuisia vaikutuksia lapsen kehitykseen ja tulevaisuuteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuođas leat valjis buorit váikkuhusat máná ovdáneapmái ja boahttevuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tutkimusten mukaan osa-alueita, joilla vaikutukset näkyvät, ovat mm. luovuus ja ongelmanratkaisukyky.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamušaid mielde oassesuorggit, gos váikkuhusat oidnojit, leat ee. hutkáivuohta ja problemačoavdinnákca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kieli on yhteydessä ihmisen ajatteluun ja maailmankuvaan, ja useampi kieli tarkoittaa useampia tapoja hahmottaa maailmaa ja toimia siinä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella lea oktavuođas olbmo jurddašeapmái ja máilmmigovvii, ja eanet go okta giella dárkkuha eanet vugiid hábmet máilmmi ja doaibmat das.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kaksikielisyys lisää lapsen kielitietoisuutta: hän oppii ymmärtämään kieltensä välisiä eroja ja ylipäänsä hahmottamaan, että ihmisillä on erilaisia kieliä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuohta lasiha máná gielladiđolašvuođa: son oahppá áddet gielaid gaskasaš erohusaid ja oppalohkái hábmet dan, ahte olbmuin leat iešguđetlágan gielat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hänen voi olla yksikielistä helpompaa oppia vieraita kieliä tulevaisuudessa, koska hänellä on jo hallussaan kahden erilaisen kielen rakenteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje sáhttá leat álkit oahppat go ovttagielat mánáin vierrogielaid boahttevuođas, danin go son máhttá guovtte sierra giela ráhkadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielet elävät vahvan elpymisen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ellet nana ealáskeami áigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen taito avaa lapselle monenlaisia mahdollisuuksia, jos ajatellaan vaikkapa vain käytännön opiskelu- ja työnäkymiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela dáidu rahpá mánnái máŋggalágan vejolašvuođaid, juos jurddaša vaikkeba dušše geavada stuđeren- ja bargodilálašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamenkielisistä ammattilaisista on kova pula mm. kaikilla sosiaali- ja terveysaloilla ja varhaiskasvatuksen ja koulutuksen kentillä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ámmátbargit váilot olu ee. buot sosiála- ja dearvvasvuođasurggiin ja árrabajásgeassima ja skuvlema surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Media- ja kulttuurialojen mahdollisuudet moninkertaistuvat saamen kielen taidon ja saamelaiskulttuurin tuntemuksen myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Media- ja kultursurggiid vejolašvuođat šaddet máŋggageardásažžan sámegiela dáiddu ja sámekultuvrra dovdama mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisten kotiseutualueella julkisia palveluita tulee saamen kielilain mukaan tarjota saamen kielillä, joten saamen kielen taito katsotaan eduksi monien eri alojen töissä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus almmolaš bálvalusaid galgá sámi giellalága mielde fállat sámegielain, nu ahte sámegiela dáidu gehččojuvvo ovdun máŋggaid sierra surggiid bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän arvokkainta antia lapselle ei kuitenkaan voi mitata käytännön etujen kautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi divraseamos addámuša mánnái ii goittotge sáhte mihtidit geavada ovdduid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se liittyy lapsen kasvamiseen omassa yhteisössään, suvussaan ja kulttuurissaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat laktása máná bajásšaddamii iežas servošis, sogas ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se liittyy lapsen kasvamiseen ihmisenä maailmassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat laktása máná ahtanuššamii olmmožin máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kielipesän kautta lapsi saa vahvemman yhteyden menneisiin sukupolviin ja paremman mahdollisuuden siirtää kieltä ja kulttuuria eteenpäin tuleville sukupolville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeasi bokte mánná oažžu lávgadut oktavuođa dološ buolvvaide ja buoret vejolašvuođa sirdit giela ja kultuvrra ovddos guvlui boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän kasvaa osaksi neljän valtion saamelaisten muodostamaa kokonaisuutta, oppii tuntemaan maailman muita kansoja ja näkemään sellaista moninaisuutta, joka yksikieliseltä helposti jää piiloon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son šaddá njealji riikka sámiin čohkiidan oppalašvuođa oassin, oahppá dovdat máilmmi eará álbmogiid ja oaidnit dakkár máŋggahápmásašvuođa, mii ovttagielat olbmuin báhcá álkit čihkosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
