<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">varapuheenjohtaja_juuso_peraankuuluttaa_rakentavaa_dialogia_-_suomen_valtiolla_aikaa_heinakuun_loppuun_raportoida_yk:n_ihmisoikeuskomitealle.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varapuheenjohtaja Juuso peräänkuuluttaa rakentavaa dialogia – Suomen valtiolla aikaa heinäkuun loppuun raportoida YK:n ihmisoikeuskomitealle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várreságadoalli Juuso váillaha ovdánahtti dialoga – Suoma stáhtas áigi suoidnemánu loahpa rádjai raporteret ON:a olmmošvuoigatvuođakomiteai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tiistaina 16.7. Genevessä Alkuperäiskansojen oikeuksien asiantuntijamekanismin (EMRIP) istunnossa käsiteltiin Asiantuntijamekanismin maavierailuja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋebárgga 16.7. Geneves Eamiálbmogiid vuoigatvuođaid áššedovdimekanismma (EMRIP) čoahkkimis gieđahallojedje Áššedovdimekanismma riikkagalledeamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijamekanismi vieraili Suomessa helmikuussa 2018 ja a ntoi maali skuussa 2018 neuvoa-antava t kommenti t vierailunsa perusteella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdimekanisma galledii Suomas guovvamánus 2018 ja attii njukčamánus 2018 ráđđeaddi kommeanttaid galledeami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien toinen varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso esitti istunnossa Saamelaiskäräjien puheenvuoron ja tilannekatsauksen viimeaikaisista tapahtumista Suomessa saamelaiskäräjälakiuudistukseen ja Yhdistyneiden kansakuntien ihmisoikeuskomitean helmikuussa antamiin ratkaisuihin liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nubbi várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso doalai čoahkkimis Sámedikki sáhkavuoru ja guorahalai dili maŋimuš áigge dáhpáhusain Suomas sámediggeláhkaođastussii ja Ovttastuvvan našuvnnaid olmmošvuoigatvuođakomitea guovvamánus addin čovdosiidda laktásettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenvuorossaan tiistaina Juuso kertasi saamelaiskäräjälakiuudistuksen etenemistä aina vuoden 2018 syyskuusta tähän päivään.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorustis maŋŋebárgga Juuso geardduhii sámediggeláhkaođastusa ovdáneami álo jagi 2018 čakčamánu rájes gitta dán beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso kertoi saamelaisasioita koskeviin kysymyksiin liittyvien keskustelujen Suomen nykyis t en hallitus puolueiden jäsenten kanssa sujuneen rakentavassa hengessä esim. Suomen uutta hallitusohjelmaa laadittaessa .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso muitalii, ahte sámeáššiid guoski gažaldagaide laktáseaddji ságastallamat Suoma dálá ráđđehusbellodagaid lahtuiguin leat ovdánan buori vuoiŋŋas omd. Suoma ođđa ráđđehusprográmma gárvvistettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hallitusohjelmassa on mainittuna mm. saamelaiskäräjälain uudistamiseen liittyvän työn jatkaminen, ja Juuson mukaan Saamelaiskäräjät odottavatkin, että asiaa lähdetään edistämään kiireellisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusprográmmas lea máinnašuvvon ee. Sámediggelága ođasmahttimii laktáseaddji barggu joatkin, ja Juuso mielde Sámediggi vuordáge, ahte ášši vulgojuvvo ovddidit hoahpumus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>YK:n ihmisoikeuskomitean helmikuussa 2019 antamat ratkaisut nousivat myös esille puheenvuorossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON:a olmmošvuoigatvuođakomitea guovvamánus 2019 addin čovdosat bohte maiddái ovdan sáhkavuorus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuskomitea totesi ratkaisussaan, että Suomen Korkeimman hallinto-oikeuden (KHO) päätökset ottaa yhteensä 97 henkilöä vuosina 2011 ja 2015 Saamelaiskäräjien vaaliluetteloon vastoin Saamelaiskäräjien vaalilautakunnan ja hallituksen kantaa, loukkasivat kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskevan yleissopimuksen 25 artiklaa sekä yksin että tulkittuna yhdessä 27 artiklan kanssa ja 1 artiklan valossa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođakomitea gávnnahii čovdosisttis, ahte Suoma Alimus hálddahusrievtti (AHR) mearrádusat váldit oktiibuot 97 olbmo jagiin 2011 ja 2015 Sámedikki válgalogahallamii vuostá Sámedikki válgalávdegotti ja stivrra oainnu, loavkidedje siviila- ja politihkalaš vuoigatvuođaide guoski konvenšuvnna 25 artihkkala sihke okto ja tulkomiin ovttas 27 artihkkaliin ja 1 artihkkala čuovggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ihmisoikeuskomitean ratkaisussa todetaan, että “ Sopimusvaltio on myös velvollinen ryhtymään kaikkiin tarvittaviin toimiin estääkseen vastaavat loukkaukset tulevaisuudessa”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvuoigatvuođakomitea čovdosis gávnnahuvvo, ahte “Soahpamušriika lea maid geatnegas álgit buot dárbbašlaš doaimmaide, vai dán sullasaš loavkidemiid sáhttá boahttevuođas eastit”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuson mukaan Saamelaiskäräjät on ehdottanut valtion taholle keinoja vastaavien loukkausten estämiseksi, ja nostaa esille Saamelaiskäräjien hallituksen KHO:lle jättämän purkuhakemuksen aiemmin mainittuja KHO:n vuosien 2011 ja 2015 päätöksiä koskien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso mielde Sámediggi lea evttohan stáhta guvlui vugiid dán sullasaš loavkidemiid eastimii, ja lokte ovdan Sámedikki stivrra AHR:ái guođđin burginohcamuša, mii guoská ovdal máinnašuvvon AHR jagiid 2011 ja 2015 mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tämän lisäksi Saamelaiskäräjien kokous päätti kesäkuussa esittää valtioneuvostolle Saamelaiskäräjien vaalien ajankohdan muuttamista , jonka tavoitteena olisi ollut varmistaa saamelaiskäräjälain muutosten valmistelu, käsittely ja toimeenpano ennen seuraavien vaalien toimittamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lassin Sámedikki čoahkkin mearridii geassemánus evttohit stáhtaráđđái Sámediggeválggaid áiggi nuppástuhttima , man ulbmilin livččii lean sihkkarastit sámediggelága nuppástusaid válmmaštallama, gieđahallama ja ollašuhttima ovdal čuovvovaš válggaid doaimmaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Molemmat ehdotukset saivat kuitenkin kielteisen vastaanoton, sillä Suomen oikeusministeriö julkaisi 27.6.2019 tiedotteen, jossa ilmoitti, ettei Saamelaiskäräjävaalien ajankohdan muuttamien aikataulun vuoksi ollut enää mahdollista .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktot evttohusat ožžo goit gilddolaš vuostáváldima, dasgo Suoma vuoigatvuođaministeriija almmustahtii 27.6.2019 dieđáhusa, mas almmuhii ahte Sámediggeválggaid áiggi nuppástuhttin áigetávvala geažil ii lean šat vejolaš .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös KHO julkaisi 5.7.2019 tiedotteen, jossa ilmoitti hylkäävänsä Saamelaiskäräjien purkuhakemuksen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái AHR almmustahtii 5.7.2019 dieđáhusa, mas almmuhii ahte hilgu Sámedikki burginohcamuša .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuso ilmaisikin puheenvuorossa huolensa ihmisoikeuskomitean ratkaisussa esille nostettujen loukkausten tapahtumisesta uudelleen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso buvttiige sáhkavuorus ovdan fuolas das, ahte olmmošvuoigatvuođakomitea čovdosis ovdan loktejuvvon loavkideamit dáhpáhuvvet kánske ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tällä hetkellä ainakaan Juuson tiedossa ei ole, että valtion taholta olisi suunnittelemissa toim enpiteitä , joilla loukkaukset pyrittäisiin estämään lähitulevaisuudessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ainjuo Juuso dieđus ii leat, ahte stáhta livččii plánemin doaibmabijuid, mainna loavkideamit geahččaluvvošedje eastit lagašboahttevuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomella on heinäkuun loppuun asti aikaa raportoida YK:n ihmisoikeuskomitealle niistä toimista, joihin on komitean ratkaisujen pohjalta ryhtynyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea suoidnemánu loahpa rádjai áigi raporteret ON:a olmmošvuoigatvuođakomiteai dain doaimmain, maidda lea komitea čovdosiid vuođul álgán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenvuorossa Juuso painotti, että Saamelaiskäräjät “odottaa Suomen ehdoitta kunnioittavan Ihmisoikeuskomitean ratkaisua ja huolehtivan sen täydellisestä täytäntöönpanosta”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorus Juuso deattuhii, ahte Sámediggi “vuordá ahte Suopma almmá eavttuid haga gudnejahttá Olmmošvuoigatvuođakomitea čovdosa ja fuolaha dan dievaslaš ollašuhttimis”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juuson mukaan tilanne, jossa Suomi tietoisesti antaisi näiden loukkausten jatkua ja tapahtua tulevaisuudessa tuntuisi epätodelliselta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juuso mielde dilli, mas Suopma diđolaččat attášii dáid loavkidemiid joatkašuvvat ja dáhpáhuvvat boahttevuođas, orošii eahpeduođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Puheenvuoron lopussa Juuso ilmaisi toiveensa tiiviin yhteistyön jatkumisesta Asiantuntijamekanismin kanssa Suomen maavierailun seurantaan liittyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuoru loahpas Juuso buvttii ovdan iežas sávaldaga lagaš oktasašbarggu joatkašuvvamis Áššedovdimekanismmain Suoma riikkagalledeami čuovvumii laktásettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hän peräänkuulutti myös rakentavaa dialogia eri tahojen välillä ja toivoi ratkaisun tilanteeseen löytyvän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váillahii maiddái ovdánahtti dialoga sierra oassebeliid gaskkas ja sávai ahte dillái gávdnošii čoavddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjät kutsui Asiantuntijamekanismin Suomeen maavierailulle, joka toteutui helmikuussa 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovdii Áššedovdimekanismma Supmii riikkagalledeapmái, mii ollašuvai guovvamánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vierailun pohjalta Asiantuntijamekanismi antoi neuvoa-antava t kommenti t , jossa keskityttiin Saamelaiskäräjälain uudistamiseen erityisesti 3 ja 9 §:ien osalta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galledeami vuođul Áššedovdimekanisma attii ráđđeaddi kommeanttaid, main deattuhuvvui Sámediggelága ođasmahttin erenomážit 3 ja 9 §:aid oasil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Asiantuntijamekanismin istunto jatkuu tänään Genevessä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdimekanismma čoahkkin joatkašuvvá otne Geneves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>https://www.ohchr.org/EN/Issues/IPeoples/EMRIP/Pages/Session12.aspx</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>https://www.ohchr.org/EN/Issues/IPeoples/EMRIP/Pages/Session12.aspx</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassediehtu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaiskäräjien II varapuheenjohtaja Tuomas Aslak Juuso puh. 040 1871331, tuomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki II várreságadoalli Tuomas Aslak Juuso tel. 040 1871331, tuomas.juuso(at)samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
