<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">varhaiskasvatuksen_opettajille_ja_erityisopettajille_suuri_tarve_saamelaisessa_varhaiskasvatuksessa_-_oulun_yliopisto_aloittaa_koulutukset_inarissa.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen opettajille ja erityisopettajille suuri tarve saamelaisessa varhaiskasvatuksessa – Oulun yliopisto aloittaa koulutukset Inarissa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima oahpaheaddjiide ja sierraoahpaheaddjiide stuorra dárbu sámi árrabajásgeassimis – Oulu universitehta álggaha skuvlemiid Anáris</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yksi saamelaisen varhaiskasvatuksen suurimmista haasteista on korkeakoulutetun saamenkielisen henkilökunnan puute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sámi árrabajásgeassima stuorámus hástalusain lea allaskuvlla čađahan sámegielat bargoveaga váilun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Noin 40 prosenttia saamenkielisen varhaiskasvatuksen henkilöstöstä on vailla kelpoisuutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 40 proseantta sámegielat árrabajásgeassima bargiin lea almmá gelbbolašvuođa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Erityisen hankala on saamenkielisten varhaiskasvatuksen erityisopettajien tilanne, sillä heitä ei ole kentällä laisinkaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš váttis lea sámegielat árrabajásgeassima sierraoahpaheaddjiid dilli, dasgo sii eai leat bargosuorggis olláge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Tilannetta korjataan lisäämällä varhaiskasvatuksen koulutusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli buoriduvvo nu, ahte lasihuvvo árrabajásgeassima skuvlen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Oulun yliopisto aloittaa Inarissa ensi joulukuussa varhaiskasvatuksen opettajan kelpoisuuden antavan kasvatustieteen kandidaattikoulutuksen ja varhaiskasvatuksen erityisopettajan kelpoisuuden antavan kasvatustieteen maisterikoulutuksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta álggaha Anáris boahtte juovlamánus pedagogihka kandidáhtaskuvlema, mii addá árrabajásgeassima oahpaheaddji gelbbolašvuođa, ja pedagogihka magisttarskuvlejumi, mii addá árrabajásgeassima sierraoahpaheaddji gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksissa kiinnitetään erityistä huomiota saamelaisen kasvatuksen ja perinteisen tiedon sekä kielen oppimisen pedagogisiin käytäntöihin ja menetelmiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlejumiin giddejuvvo erenomáš fuopmášupmi sámi bajásgeassima ja árbevirolaš dieđu sihke giela oahppama pedagogalaš geavadagaide ja vugiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Myös osa opetuksesta on saamenkielistä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái oassi oahpahusas lea sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen kielen ja kulttuurin erityistarpeet huomioivien koulutusten tavoitteena on vahvistaa pedagogista osaamista ja asiantuntijuutta saamelaisessa varhaiskasvatuksessa ja vastata alan suureen opettajatarpeeseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ja kultuvrra sierradárbbuid vuhtii váldi skuvlemiid mihttomearrin lea nannet pedagogalaš čehppodaga ja áššedovdamuša sámi árrabajásgeassimis ja vástidit suorggi oahpaheaddjiid stuorra dárbui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen erityisopettajakoulutus järjestetään Inarissa nyt ensimmäistä kertaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima sierraoahpaheaddjiskuvlen lágiduvvo Anáris dál vuosttas háve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukset järjestää Oulun yliopiston kasvatustieteiden tiedekunta, ja ne toteutetaan monimuotokoulutuksina hyödyntäen iltoja, viikonloppuja ja kesälukukautta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlemiid lágida Oulu universitehta pedagogihka dieđagoddi, ja dat ollašuhttojit máŋggahápmeskuvlemin nu, ahte ávkin geavahuvvojit eahkedat, vahkuloahpat ja geasselohkanbadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suurin osa opetuksesta tapahtuu verkossa, mutta lisäksi lähiopetusjaksoja pidetään Inarissa ja osin myös Oulussa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus oassi oahpahusas dáhpáhuvvá fierpmádagas, muhto lassin lagašoahpahusbajit dollojit Anáris ja muhtin oassái Oulus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutuksissa tehdään yhteistyötä Saamelaiskäräjien, Saamelaisalueen koulutuskeskuksen ja Oulun yliopiston Giellagas-instituutin kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlemiin bargo oktasašbargu Sámedikkiin, Sámi Oahpahusguovddážiin ja Oulu universitehta Giellagas-instituhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisäksi yhteistyötä tullaan tekemään myös saamelaisen pedagogiikan, monikielisyyden ja kielenelvytyksen tutkijoiden ja asiantuntijoiden kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin oktasašbargu dahkkojuvvo maiddái sámi pedagogihka, máŋggagielatvuođa ja gielaealáskahttima dutkiiguin ja áššedovdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Koulutukset rahoittaa opetus- ja kulttuuriministeriö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlemiid ruhtada oahpahus- ja kulturministeriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakuaika on 31.8.–14.9.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigi lea 31.8.–14.9.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Hakemusten perusteella kutsutuille pidetään soveltuvuuskoe 10.–11.11.2022 Inarissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid vuođul bovdejuvvon ohcciide dollojuvvo heivvolašvuođaiskkus 10.-11.11.2022 Anáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Infotilaisuudet koulutuksista Teamsissa ti 7.6.2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Infodilálašvuođat skuvlemiin Teamsis maŋ 7.6.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen opettajakoulutus klo 16.00–17.00 ja varhaiskasvatuksen erityisopettajakoulutus klo 17.00–18.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima oahpaheaddjiidskuvlen dmu 16.00 – 17.00 ja árrabajásgeassima sierraoahpaheaddjiidskuvlen dmu 17.00 – 18.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoa koulutuksista Opintopolussa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut skuvlemiin Oahppobálgás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen opettaja, saamen kielen ja kulttuurin erityistarpeet huomioiva koulutus | Oulun yliopisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima oahpaheaddji, sámegiela ja kultuvrra sierradárbbuid vuhtii váldi skuvlen | Oulu universitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Varhaiskasvatuksen erityisopettaja, saamen kielen ja kulttuurin erityistarpeet huomioiva koulutus | Oulun yliopisto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrabajásgeassima sierraoahpaheaddji, sámegiela ja kultuvrra sierradárbbuid vuhtii váldi skuvlen | Oulu universitehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Lisätietoja:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Anne-Mari Sironen, projektisuunnittelija, SaVOpe ja SaVEO -hanke, p. 050 4127944, etunimi.sukunimi@oulu.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne-Mari Sironen, prošeaktaplánejeaddji, SaVOpe ja SaVEO – prošeakta, t. 050 4127944, etunimi.sukunimi@oulu.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Niina Aikio-Siltala, ma. kielipesäohjaaja, Saamelaiskäräjät, p. +358 (0)10 839 3115 / +358 (0)40 487 5414, niina.aikio-siltala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niina Aikio-Siltala, má. giellabeassejođiheaddji, Sámediggi, t. +358 (0)10 839 3115 / +358 (0)40 487 5414, niina.aikio-siltala@samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kuva: Kevin Francett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Kevin Francett</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
