<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="fin" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">yhteisojarjestelma.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhteisöjärjestelmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvušvuogádat Sámi searvvušvuogádat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelainen yhteisöjärjestelmä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi searvvušvuogádagas eai leat árbevirolaččat čavgadis sohkabeliid mielde juhkkojuvvon barggut dahje árvučeahkkálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisessa yhteisöjärjestelmässä ei ole perinteisesti tiukkoja sukupuolten mukaan jaettuja tehtäviä tai arvoasteikkoa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke nissonat, albmát ja mánát leat váldán oasi boazogehččui boazodoalus seamma bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sekä naiset, miehet ja lapset ovat osallistuneet poronhoidossa paimennukseen tasapuolisesti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjesápmelašservošiin sohkabeallerollat álge dálloorruma mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoitajasaamelaisyhteisöissä sukupuoliroolit alkoivat eriytyä taloasumisen myötä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš sápmelašbearrašat fárrejedje Oarjja–Sámis bissovaš dálloorrumii 1960-logu áigge heaitimin birrajagáš goahtesiddastallama bohccuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Viimeiset saamelaisperheet muuttivat Länsi–Lapissa pysyvään taloasumiseen 1960-luvun kuluessa lopettaen ympärivuotisen kotajutamisen porojen kanssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus eallogeahčču čoahkkanii álggos albmáide, muhto mohtorgielkká ja njealjejuvllaga atnuiváldima mielde ain eanet sámenisu lea álgán maiddái ollesáigásaš badjeolmmošin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidossa paimennus keskittyi aluksi miehille, mutta moottorikelkan ja mönkijän käyttöönoton myötä yhä useampi saamelaisnainen on alkanut myös päätoimiseksi poronhoitajaksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko váldo badjebargu lea čoahkkanan eanáš albmáide, nissonat leat ossálastán ja oassálastet ainge aktiivalaččat boazodoalu jahkásašdáhpáhusaide ja oamastit maiddái bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vaikka varsinainen paimennustyö on keskittynyt enimmäkseen miehille, naiset ovat osallistuneet ja osallistuvat yhä edelleen aktiivisesti poronhoidon vuotuistapahtumiin ja omistavat myös poroja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu hálddahus- ja doarjjavuogádat ii daga vejolažžan dan, ahte máŋga seamma bearraša olbmo ollašuhtašedje ámmátlaččat boazodoalu ja dávjá ovtta badjealbmás leat oppa bearraša bohččot geahču vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidon hallinto- ja tukijärjestelmä ei mahdollista sitä, että moni samasta perheestä harjoittaisi ammattimaista poronhoitoa ja usein yhdellä poronhoitajalla on koko perheen porot paimennettavanaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámi searvvusráhkadus lea siida, man leat gohčodan maiddái sámegillin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Perinteinen saamelainen yhteisörakenne on siita, jota on kutsuttu myös lapinkyläksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siida lea dábálaččat sogalašvuhtii vuođđđuduvvi koališuvdna, mii ollašuhttá ealáhusaid dihto árbevirolaš sohkaguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siita on yleensä sukulaisuuteen perustuva yhteenliittymä, joka harjoittaa elinkeinoja tietyillä perinteisillä sukualueilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leamašan siiddat guollebivddu, bivddu ja boazodoalu várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisilla on ollut siitoja kalastusta, pyyntiä ja poronhoitoa varten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidaortnet leamašan oktasaš sárggus buot Suoma golmma sámi giella- ja kulturjoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Siitajärjestelmä on ollut yhteinen piirre kaikille Suomen kolmelle saamen kieli- ja kulttuuriryhmälle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus siiddat, maid gohčodit suomagillii dán áigge eallun (su.tokkakunta), leat ain bálgosiid siste boazodoallo barggu oasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Poronhoidossa siidat, joita kutsutaan suomeksi nykyisin tokkakunniksi, ovat edelleen paliskuntien sisällä poronhoidon harjoittamisen yksikköjä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeduoji bargguin eai leat meroštallojuvvon sohkabeallerollat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamen käsityön harjoittamisessa ei ole määrättyjä sukupuolirooleja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonat duddjojit dábálamosit tekstiila- dahje ng. dipma dujiid ja albmát muorra-, dákte-, čoarve- ja metalladujiid dahje ng. garra dujiid, muhto giehtadujiiguin bargama ii stivre servoša árvomáilbmi muhto baicce guđege duojára dáiddut ja beroštumi čuozáhagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Naiset tekevät yleisemmin tekstiili- eli ns. pehmeitä käsitöitä ja miehet puu-, luu-, sarvi- ja metallikäsitöitä eli ns. kovia käsitöitä, mutta käsitöiden harjoittamista ei ohjaa yhteisön arvomaailma vaan kunkin käsityöntekijän taidot ja kiinnostuksen kohteet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi searvvušvuogádaga vuođđu lea sohkavuogádat, mii vuhtto sámegiela terminologiijas ja badjesámiin sohkamearkavuogádagas ja mii muitala sohkavuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisen yhteisöjärjestelmän perusta on sukulaisuusjärjestelmä, mikä ilmenee saamen kielen terminologiassa ja porosaamelaisilla sukumerkkijärjestelmässä, mikä ilmentää sukulaisuusjärjestelmää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállon sámegielain lea hui dárkkes, iešguđege ahkebuolvvaid earuheaddji fuolkesátneterminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa puhuttavissa saamen kielissä on hyvin tarkka, eri ikäpolvet erotteleva sukulaisuusterminologia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Terminologiijas eai dábálaččat earuhuvvo ee. vuosttas ja nuppi buolvva oarpmealit ja vilbealit nuppiin, lea duohta ahte dás lea guovlluid gaskkas variašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Terminologiassa ei mm. eroteta yleisesti ensimmäisiä ja toisia serkkuja toisistaan, tosin tässä on alueellista variaatiota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolkeduoba lea viiddit go máŋggain váldekultuvrra álbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sukulaisuuskäsite on laajempi kuin monilla valtakulttuurin kansoilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámiin lea viiddis fuolke- ja ustitfierpmádat riikkarájáid badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomen saamelaisilla on laaja sukulaisuus- ja ystävyysverkosto yli valtakunnan rajojen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađit, stáhtaid rádjageassimat ja náittoslihtut leat juohkán sogaid máŋgga eará riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Sodat, valtioiden rajojen vedot ja avioliitot ovat jakaneet sukuja monen eri valtion alueelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiid riikkain orru fulkkiin oaidnaluvvui ovdal dálá áiggi measta dušše márkaniin ja eará servoša guoski dilálašvuođain, dán áigge gulahallan lea álkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Toisten valtion alueilla asuvia sukulaisia tavattiin ennen nykyaikaa miltei pelkästään markkinoilla ja muissa yhteisöllisissä tilaisuuskissa, nykyisin kanssakäyminen on helpompaa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rikkavulošsearvedoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Kansalaisjärjestötoiminta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas Suoma sápmelaš sámesearvi, Samii Liitto (Sámiid lihttu), vuođđuduvvui Suomas jagi 1945.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Ensimmäinen Suomen saamelainen saamelaisyhdistys, Samii Liitto (Sámiid lihttu), perustettiin Suomessa vuonna 1945.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvi leai mielde vuođđudeamin Sámemusea Siidda ovddasmanni, olgomusea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistys oli mukana perustamasta Saamelaismuseo Siidan edeltäjää, ulkomuseota.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei sápmelaččaid vástádus suopmelaččaid sámeáššiin berošteaddjiid vuođđudan Lappi čuvgehussearvái (su. Lapin sivistysseura).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se oli saamelaisten vastine suomalaisten saamelaisasioiden harrastajien perustamalle Lapin sivistysseuralle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1956 sámekonferánssas vuođđuduvvui Davviriikkaid sámi ráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Vuoden 1956 saamelaiskonferenssissa perustettiin Pohjoismaiden saamelaisneuvosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dovdojuvvo dáid maŋit áiggiid namain sámi ráđđi, go Ruošša sámesearvvit bohte fárrui ovttasbargui jagi 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Se tunnetaan nyttemmin nimellä saamelaisneuvosto Venäjän saamelaisjärjestöjen tultua mukaan yhteistyöhön vuonna 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1900-logu beallemuttu maŋŋá riikkavulošdoaibma lassánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>1900-luvun puolivälin jälkeen kansalaistoiminta lisääntyi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvedoaibma oidnojuvvui vuohkin doalahit sápmelašvuođa sihke vuostálastit láttiduhttinfiggamušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Järjestötoiminta nähtiin keinona ylläpitää saamelaisuutta sekä vastustaa suomalaistamispyrkimyksiä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas doibmet dán áigge vuollil 30 sámesearvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Suomessa toimii nykyisin alle 30 saamelaisyhdistystä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvvit doibmet máŋggain iešguđet surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistykset toimivat monilla eri sektoreilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassi servviin ovddida dihto guovllu sámiid, sámegiela, sámekultuvrra dahje sámeealáhusaid dili buorideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Osa yhdistyksistä edistää tietyn alueen saamelaisten, saamen kielen, saamelaisten kulttuurin tai saamelaiselinkeinojen aseman parantamista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeservviid doaibma ruhtaduvvo ee. sámedikki kulturmearreruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisyhdistysten toimintaa rahoitetaan mm. saamelaiskäräjien kulttuurimäärärahasta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedáiddárat leat vuođđudan iežaset stáhta rájáid badjel servviid: girječállit (Sámi Girječálliid Searvi 1979), dáiddárat (Sámi Dáiddačehpiid Searvi 1979), musihkkárat (Sámi Musihkkáriid Searvi 1982) ja teáhterbargit (Sámi Teáhtersearvi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaistaitelijat ovat perustaneet omia valtion rajat ylittäviä yhdistyksiä: kirjailijat (Sámi Girječálliid Searvi 1979), taiteilijat (Sámi Dáiddačehpiid Searvi 1979), muusikot (Sámi Musihkkáriid Searvi 1982) ja teatterintekijät (Sámi Teáhtersearvi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavgebaivvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Liputuspäivät</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat oktanuppelohkái leavgebaivvi, main deaŧaleamos lea sámi álbmotbeaivi, guovvamánu 6. Sámi leavgga sáhttá geavahit eahpevirggálaččat iešguđetlágan ávvudilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisia liputuspäiviä on yksitoista, joista tärkein on Saamen kansallispäivä. Saamen lippua voi käyttää epävirallisesti myös erilaisissa juhlatilaisuuksissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2. Sámi álbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>6.2. Saamelaisten kansallispäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas sámiid oktasaš čoahkkin dollojuvvui 6.2.1917 Troanddimis ja doppe ledje sihke davvi- ja lullisámit ja dalle máŋgga guovllu sámit vuosttas geardde bargagohte oktasaš čearddalaš áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Helmikuun 6. päivänä 1917 pidettiin Norjan Trondheimissa ensimmäinen saamelaiskokous. kokouksen johdosta eri alueiden saamelaiset alkoivat työskennellä yhteisten kansallisten asioiden parissa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3. Sámedikki vuoddudanbeaivi. Suoma Sámediggi ásahuvvui virggálaččat 2.3.1996.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>2.3. Suomen saamelaiskäräjien perustamispäivä (viralliset avajaiset 2.3.1996).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márjjabeaivi. Sámiid árbevirolaš ávvudanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Marianpäivä, joka on saamelaisten perinteinen juhlapäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá čuovvut iešguhtege riikka Márjjábeai ávvudemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voidaan juhlia eri maiden Marianpäivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihcamarbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Juhannuspäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ávvudanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Voidaan liputtaa eri maiden juhannuspäivän mukaan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá čuovvut iešguhtege riikka Mihcamar-ávvudemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.8. YK:n alkuperäiskansojen päivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.8. Ovttastuvvan našuvnnaid álgoálbmotbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Yhdistyneet kansakunnat on nimennyt 9.8. kansainväliseksi alkuperäiskansojen päiväksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastuvvan našuvnnat lea julggáštan 9.8. álbmogiidgaskasaš álgoálbmotbeaivin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.8. Saamen lipun hyväksymispäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.8. Sámi leavgga dohkkehanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>18.8. Saamelaisneuvoston perustamispäivä;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi leavga dohkkehuvvui 15.8.1986 Sámiid 13. konfereanssas Åres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Saamelaisneuvosto perustettiin virallisesti Saamelaisten 2. konferenssissa 18.8.1956 Kaarasjoella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.8. Sámirádi vuoddudanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>26.8. Ruotsin Saamelaiskäräjien perustamispäivä (viralliset avajaiset 26.8.1993).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi vuođđuduvvui virggálaččat 18.8.1956 Kárášjogas Sámiid 2. konfereanssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.10. Norjan Saamelaiskäräjien perustamispäivä (viralliset avajaiset 9.10.1989).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26.8. Ruoŧa Sámediggi vuoddudanbeaivi (rahppojuvvui 26.8.1993).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>9.11. Saamelaisvaltuuskunnan perustamispäivä (Suomessa annettiin asetus Saamelaisvaltuuskunnasta 9.11.1973).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.10. Norgga Sámedikki vuoddudanbeaivi (rahppojuvvui 9.10.1989).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>15.11. Ensimmäisen saamelaisen valtiopäivämiehen, Isak Saban, syntymäpäivä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.11. Sámi Parlameantta vuoddudanbeaivi. Suomas addojuvvui láhkaásahus Sámi Parlameantta birra 9.11.1973.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="fin">
        <seg>Isak Saba syntyi vuonna 1875 Uuniemessä Varangissa, Norjassa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15.11. Isak Saba riegádanbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
